<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>INTRODUCTION</title><respStmt><resp>Supervisione codifica</resp><persName xml:id="ER">Ersilia Russo</persName></respStmt><respStmt><resp>Codifica automatizzata</resp><persName xml:id="ML">Maria Levchenko</persName></respStmt></titleStmt><editionStmt><p>Scheda editoriale</p></editionStmt><publicationStmt><publisher>Leggo Manzoni. Quaranta commenti alla Quarantana</publisher><pubPlace>Università di Bologna "Alma mater studiorum"</pubPlace><date>2023</date><availability><p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Alessandro Manzoni</author><title>The Betrothed Lovers</title><editor xml:id="Ben">Pier Paolo Benucci</editor><pubPlace>London</pubPlace><publisher>Longman, Brown, Green, and Longmans</publisher><date>1845</date><respStmt><resp>Translated by</resp><persName xml:id="BP">Anonymous</persName></respStmt></bibl></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><p>Introduzione, cap. 1</p></encodingDesc></teiHeader><text><body><div xml:id="Benucci_intro"><note xml:id="french_1843_cap10-n1" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_10001" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_10055">Il y a des moments où l’âme, et en particulier celle des jeunes gens, est disposée de manière qu’il suffit d’un peu d’insistance pour en obtenir tout ce qui a une apparence de vertu et de sacrifice, comme une fleur à peine éclose se penche mollement sur sa tige fragile, prête à abandonner ses parfums au premier zéphyr qui la vient caresser de son souffle. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n2" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_10056" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_10086">Ces moments, que l’on devrait admirer avec un respect timide, sont précisément ceux que l’astuce intéressée épie attentivement et saisit au vol pour lier une volonté qui ne songe pas à se garder. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n3" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_10087" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_10104">A la lecture de cette lettre, le prince ** vit aussitôt la porte ouverte à ses anciennes et constantes visées. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n4" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_10105" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_10123">Il envoya dire à Gertrude qu’elle vint devant lui ; et, en l’attendant, il se disposa à battre le fer pendant qu’il était chaud. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n5" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_10124" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_10147">Gertrude comparut, et, sans lever les yeux sur son père, elle se jeta à ses pieds, et elle eut à peine la force de dire : « Pardon ! » </note><note xml:id="french_1843_cap10-n6" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_10148" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_10193">Celui-ci lui fit signe de se lever ; mais, d’une voix peu propre à la rassurer, il lui répondit qu’il ne suffisait pas de désirer ni de demander le pardon pour l’obtenir ; que ce serait chose trop facile et trop naturelle pour quiconque se trouve en faute et craint le châtiment ; qu’il fallait enfin le mériter. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n7" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_10194" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_10202">Gertrude demanda timidement et en tremblant ce qu’elle devait faire. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n8" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_10203" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_10247">A cela le prince (on n’a pas le cœur de lui donner en ce moment le titre de père) ne répondit pas directement ; mais il commença à parler longuement de la faute de Gertrude. Ces paroles étaient aussi cuisans pour l’âme de la pauvre fille que l’est le toucher d’une main rude à une plaie. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n9" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_10248" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_10299">Il poursuivit en disant que… quand bien même…, dans le cas où jamais… il aurait eu d’abord quelque intention de l’établir dans le monde, elle avait maintenant mis à cela un obstacle insurmontable. Homme d’honneur qu’il était, il n’aurait jamais l’audace de faire présent à un galant homme d’une demoiselle qui avait aussi mal débuté. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n10" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_10300" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_10365">La malheureuse en l’écoutant était anéantie. Alors le prince, radoucissant par degrés sa voix et ses paroles, ajouta que pourtant à toute faute il y avait remède et miséricorde ; que la sienne était du nombre de celles dont le remède était le plus clairement indiqué, qu'elle devait voir en ce triste accident comme un avis du ciel que la vie du siècle était trop pleine de périls pour elle... </note><note xml:id="french_1843_cap10-n11" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_10366" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_10384">« Ah! oui! » s'écria Gertrude travaillée par la crainte, préparée par la honte et dirigée vers ce parti par un soudain mouvement de tendresse. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n12" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_10385" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_10393">— Ah! vous le comprenez aussi, vous, reprit incontinent le prince. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n13" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_10394" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_10403">Eh bien! qu'on ne me parle plus du passé: tout est oublié. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n14" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_10404" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_10452">Vous avez pris le seul parti qui vous restât; mais puisque vous l'avez pris volontairement et de bonne grâce, c'est à moi qu'il appartient de vous le rendre agréable en tout et pour tout; c'est à moi qu'il appartient de vous en faire revenir tout l'avantage et tout le mérite. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n15" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_10453" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_10457">Je m'en charge. » </note><note xml:id="french_1843_cap10-n16" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_10458" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_10478">En parlant ainsi, il agita une sonnette qui était sur la table, et dit au laquais qui entra: « La princesse et le jeune prince sur-le-champ. » </note><note xml:id="french_1843_cap10-n17" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_10479" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_10501">Et il poursuivit ensuite en s'adressant à Gertrude: « Je veux leur faire part à l'instant de ma joie; je veux que tout le monde commence à vous traiter comme il convient. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n18" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_10502" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_10517">Vous avez éprouvé ce qu'est un père sévère; mais désormais vous éprouverez ce qu'est un père tendre. » </note><note xml:id="french_1843_cap10-n19" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_10518" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_10524">A ces mots Gertrude était comme étourdie. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n20" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_10525" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_10578">Tantôt elle repensait comment ce oui, qui lui était échappé, avait pu signifier tant de choses; tantôt elle cherchait s'il y avait un moyen de le retirer et d'en restreindre le sens. Mais la persuasion du prince paraissait si entière, sa joie si jalouse, sa bienveillance si conditionnelle, que Gertrude n'osa pas proférer un mot qui le pût troubler le moins du monde. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n21" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_10579" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_10596">La princesse et le jeune prince ne se firent pas attendre. En voyant Gertrude, ils la regardèrent d'un air incertain et étonné. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n22" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_10597" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_10630">Mais le prince, d'un air joyeux et tendre qui leur en prescrivait un semblable: « Voilà, dit-il, la brebis égarée; et j'entends que ceci soit la dernière parole qui rappelle de tristes souvenirs. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n23" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_10631" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_10656">Gertrude n'a plus besoin de conseils: ce que nous désirions pour son bien, elle l'a voulu spontanément; elle m’a fait entendre qu'elle était résolue... » </note><note xml:id="french_1843_cap10-n24" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_10657" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_10686">A ce mot, elle leva vers son père un regard craintif à la fois et suppliant, comme pour le conjurer de suspendre; mais il poursuivit franchement: « qu'elle est résolue à prendre le voile. » </note><note xml:id="french_1843_cap10-n25" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_10687" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_10717">— Brava! bien! » s'écrièrent d'une commune voix la mère et le fils; et l’un après l'autre embrassèrent Gertrude, qui reçut cet accueil avec des larmes que l'on prit pour des larmes de joie. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n26" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_10718" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_10736">Alors le prince expliqua fort au long ce qu'il comptait faire pour rendre le sort de sa fille heureux et brillant. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n27" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_10737" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_10776">Il parla des distinctions qu’elle aurait au couvent et dans le pays; elle serait comme une princesse, le représen tant de la famille; à peine l'âge le lui aurait permis, elle serait élevée à la première dignité; et en attendant, elle ne serait sujette que de nom. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n28" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_10777" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_10796">La princesse et le jeune prince renouvelaient à chaque instant les félicitations et les applaudissements; Gertrude était comme possédée par un songe. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n29" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_10797" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_10814">« Il faudra aussi fixer le jour où nous irons à Monza faire la demande à l'abbesse, dit le prince. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n30" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_10815" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_10817">Comme elle sera contente! </note><note xml:id="french_1843_cap10-n31" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_10818" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_10831">Je vous puis assurer que tout le couvent saura apprécier l'honneur que Gertrude lui fait. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n32" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_10832" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_10837">Et même... pourquoi n’irions-nous pas aujourd'hui même? </note><note xml:id="french_1843_cap10-n33" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_10838" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_10843">Gertrude prendra volontiers un peu l’air. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n34" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_10844" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_10848">— Allons donc, dit la princesse. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n35" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_10849" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_10856">— Je vais donner les ordres, dit le jeune prince. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n36" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_10857" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_10860">— Mais..., dit timidement Gertrude. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n37" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_10861" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_10884">— Doucement, doucement, reprit le prince; que Gertrude en décide. Peut-être qu’aujourd’hui elle ne se sent pas assez bien disposée, et qu'elle aimerait mieux attendre jusqu'à demain. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n38" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_10885" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_10891">Dites, voulez-vous que nous y allions aujourd'hui ou demain? </note><note xml:id="french_1843_cap10-n39" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_10892" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_10910">— Demain, répondit d'une voix faible Gertrude, qui croyait encore gagner quelque chose en gagnant un peu de temps. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n40" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_10911" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_10921">— Demain! dit solennellement le prince. Elle a décidé qu’on irait demain. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n41" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_10922" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_10934">En attendant, je vais chercher le vicaire des religieuses afin qu'il me donne un jour pour l'examen. » </note><note xml:id="french_1843_cap10-n42" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_10935" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_10959">Sans plus tarder, le prince sortit, et il alla en effet (ce qui ne fut pas un petit honneur) chez le vicaire en question, et il en eut promesse pour le surlendemain. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n43" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_10960" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_10973">Tout le reste de ce jour, Gertrude n'eut pas deux minutes de repos. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n44" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_10974" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_11025">Elle aurait désiré de reposer son esprit de tant de secousses, laisser, pour ainsi dire, s'éclaircir ses pensées, se rendre compte à elle-même de ce qu'elle avait fait, de ce qu'elle avait à faire; savoir ce qu'elle voulait; ralentir un moment cette machine qui, à peine mise en mouvement, cheminait avec tant de précipitation. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n45" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_11026" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_11034">Mais il n'y eut pas moyen: les occupations se succédaient sans interruption et semblaient s'enchâsser l'une dans l'autre. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n46" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_11035" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_11058">A peine cet entretien solennel venait-il d'être achevé qu'elle fut conduite dans le cabinet de la princesse pour y être, sous sa direction, parée et ajustée des mains de sa propre camériste. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n47" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_11059" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_11072">On n’avait pas encore fini d’y mettre la dernière main que l’on vint annoncer qu’on était servi. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n48" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_11073" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_11116">Gertrude passa à travers les salutations respectueuses des domestiques, qui semblaient se féli- citer de sa guérison, et elle trouva quelques-uns de ses parents les plus proches qui avaient été conviés en hâte pour lui faire honneur, et pour se féliciter avec elle du rétablissement de sa santé et de la manifestation de sa vocation, deux nouvelles extrêmement heureuses. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n49" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_11117" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_11156">La sposina (c’est ainsi qu’on nommait les jeunes personnes des- tinées à l’état de religieuse, et Gertrude à son entrée fut saluée de ce nom), la sposina eut assez a faire de répondre aux compliments qui lui furent adressés. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n50" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_11157" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_11173">Elle sentait bien que chacune de ses réponses. était comme un consentement nouveau et une confirmation ; mais comment répondre autrement ? </note><note xml:id="french_1843_cap10-n51" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_11174" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_11182">Au sortir de la table, vint l’heure de la promenade. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n52" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_11183" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_11197">Gertrude monta en voiture avec sa mère et avec deux oncles qui avaient été du repas. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n53" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_11198" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_11233">Après le tour ordinaire, on se rendit à la strada Marina, qui traversait alors l’espace occupé aujourd’hui par les jardins publics : c’était là le rendez-vous où les seigneurs venaient en char pour se reposer des fatigues de la journée. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n54" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_11234" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_11321">Les oncles de Gertrude lui parlèrent beaucoup, comme il était convenable en ce jour ; et l’un d’eux , qui paraissait connaître mieux que l’autre tout le monde, tous les équipages, toutes les livrées , et avait à tout moment quelque chose à dire sur monseigneur un tel et sur madame une telle, s’interrompit tout à coup, et se tournant vers sa nièce : « Ah ! friponne, lui dit-il, vous tournez le dos à toutes ces misères ; vous êtes une rusée, vous ; vous nous laissez , nous autres mondains , dans les embarras ; vous allez faire une sainte vie, et vous prenez en carrosse le chemin du paradis. » </note><note xml:id="french_1843_cap10-n55" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_11322" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_11342">Sur la brune on retourna au logis, et les domestiques, descendant en hâte avec des flambeaux, annoncèrent que beaucoup de visites étaient à attendre. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n56" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_11343" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_11358">La nouvelle avait couru, et les parents et les amis venaient faire leur devoir. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n57" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_11359" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_11363">On entra dans le salon de conversation. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n58" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_11364" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_11372">La sposina en fut l’idole, l’amusement, la victime. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n59" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_11373" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_11417">C’était à qui l’au- rait à soi ; qui se faisait promettre des sucreries, qui lui promettait de l’aller voir, qui lui parlait de la mère une telle sa parente, ou de la mère une telle sa connaissance, qui vantait l'air de Monza, qui fai-sait un tableau enchanteur du haut rang dont elle y jouirait. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n60" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_11418" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_11447">Ceux qui n'avaient pas encore pu s'approcher de Gertrude ainsi assiégée se mettaient à épier l'occasion pour se présenter devant elle, et éprou-vaient une sorte de remords jusqu'à ce qu'ils se fussent acquittés de leur devoir. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n61" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_11448" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_11469">Peu à peu la compagnie alla en s'éclaircissant ; tous partirent la conscience nette, et Gertrude resta seule avec sa famille. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n62" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_11470" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_11485">« Enfin, dit le prince, j'ai eu la consolation de voir ma fille traitée selon son rang ! </note><note xml:id="french_1843_cap10-n63" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_11486" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_11514">Il faut pourtant confesser qu'elle s'est con-duite à merveille. Elle a fait voir qu'elle ne sera point embar-rassée pour jouer le premier rôle et pour soutenir l'honneur de la famille. » </note><note xml:id="french_1843_cap10-n64" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_11515" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_11528">On soupa en hâte pour se retirer aussitôt et être prêt le lendemain de bonne heure. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n65" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_11529" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_11585">Gertrude, attristée, dépité e et un peu enivrée aussi des hommages de la journée, se ressouvint en ce moment de ce que sa geôlière lui avait fait souffrir. Voyant son père disposé à lui complaire en tout hors dans une seule chose, elle voulut profiter de la passe où elle se trouvait pour satisfaire au moins une des passions qui la tourmen-taient. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n66" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_11586" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_11599">Elle montra donc une grande répugnance à se trouver avec elle, se plaignant amèrement de ses procédés. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n67" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_11600" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_11608">« Comment! dit le prince, elle vous aurait manqué de respect ! </note><note xml:id="french_1843_cap10-n68" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_11609" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_11631">Demain, demain, je lui laverai la tête de manière à ce qu'elle s'en souvienne. Laissez-moi faire, vous en aurez satisfaction entière. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n69" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_11632" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_11651">En attendant, une fille dont je suis content ne doit pas avoir auprès d'elle une personne qui lui déplaît.» </note><note xml:id="french_1843_cap10-n70" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_11652" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_11688">Cela dit, il fit appeler une autre femme à qui il ordonna de servir Gertrude. Celle-ci cependant sa-vourant à loisir la satisfaction qu'elle avait reçue, s'étonnait d'y trouver si peu de douceur auprès du désir qu'elle en avait eu. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n71" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_11689" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_11743">Ce qui, même malgré elle, dominait toute sa pensée, c'était le sentiment des nouveaux pas qu'elle avait faits en ce jour sur le chemin du cloître ; c'était l'idée que, pour se tirer maintenant en arrière, il faudrait beaucoup plus de force et de résolution qu'il r'en aurait fallu quelques jours auparavant; et pourtant cette force, elle ne l'avait pas eue. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n72" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_11744" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_11788">La femme qui la vint accompagner dans son appartement était une vieille servante de la maison, ancienne gouvernante du jeune prince qu'elle avait récĝ des bras de la nourrice, élevé jusqu'à l'adolescence, et Bur lequel reposaient toutes ses complaisances, toutes ses espérances, toute sa gloire. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n73" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_11789" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_11872">Elle était joyeuse de la décision qu’on avait prise en ce jour, comme si ç’avait été sa propre fortune. Gertrude, pour achever la journée, eût a subir les félicitations, les louanges et les conseils de la vieille. Elle lui parla à son tour de plusieurs de ses tantes et grand’tantes qui s’étaient trouvées enchantées de la vie de religieuse, parce que, etant issues de cette maison, elles avaient toujours joui des premiers honneurs;elles avaient toujours su tenir une main au dehors, et, du fond de leur parloir, étaient sorties victorieuses d’entreprises où avaient échoué les plus grandes dames. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n74" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_11873" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_11911">Elle parla des visites qu’elle recevrait;un jour, elle verrait monseigneur le jeune prince avec son épouse, qui ne pourrait être assurément qu’une grande dame, et alors non-seulement le couvent, mais tout le pays serait en mouvement. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n75" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_11912" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_11928">La vieille avait parlé en déshabillant Gertrude, elle parlait que Gertrude était déjà couchée, et Gertrude dormait qu’elle parlait encore. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n76" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_11929" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_11939">La jeunesse et la fatigue avaient été plus fortes que les soucis. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n77" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_11940" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_11970">Le sommeil fut inquiet, agité, plein de songes pénibles;mais il fuit interrompu que par la voix criarde de la vieille, qui vint de bon matin la réveiller pour qu’elle se préparât au voyage de Monza. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n78" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_11971" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_11988">« Debout, debout, madame la sposina! lit est grand jour, et avant que vous soyez habillée et ajustée il faudra encore une heure au moins. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n79" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_11989" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_12001">Madame la princesse se lève, et on l’a réveillée quatre heures plus tôt que de coutume. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n80" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_12002" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_12021">Monseigneur le jeune prince est déjà descendu aux écuries; puis il est remonté, et il est prêt à partir quand vous voudrez. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n81" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_12022" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_12043">Il est vif comme un lièvre, le petit démon;mais il était ainsi étant tout petit et je le peux bien dire, moi qui l’ai tenu dans mes bras. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n82" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_12044" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_12062">Mais quand il est pour partir, il ne le faut pas faire attendre, parce que, bien que ce soit la meilleure pâte d’homme qu’il y ait au monde, alors il s’impatiente et se met en fureur. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n83" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_12063" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_12083">Pauvre enfant! il faut lui complaire; c'est l’effet du tempérament:et puis cette fois il a aussi un peu raison, car il prend toute cette peine pour vous. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n84" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_12084" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_12114">Malheur dans ces moments-là à qui l’irrite! Il n’a de respect pour personne, si ce n’est pour monseigneur le prince; mais un jour il sera aussi, lui, monseigneur le prince, le plus tard que possible, pourtant. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n85" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_12115" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_12117">Alerte!alertel signorina. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n86" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_12118" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_12122">Pourquoi me regarder ainsi ébahie? </note><note xml:id="french_1843_cap10-n87" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_12123" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_12129">A cette heure, vous devriez déjà être hors du nid. » </note><note xml:id="french_1843_cap10-n88" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_12130" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_12156">À l'image du jeune prince impatienté, toutes les autres idées qui s'étaient présentées en foule à Gertrude éveillée se dissipèrent aussitôt comme une volée de moineaux à la vue d'un épouvantail. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n89" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_12157" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_12176">Elle obéit, s'habilla en hâte, se laissa parer, et se rendit au salon où ses parents et son frère étaient réunis. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n90" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_12177" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_12209">On la fit asseoir sur un fauteuil, et on lui apporta une tasse de chocolat; c'était alors la même chose que de faire prendre la robe virile chez les Romains. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n91" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_12210" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_12237">Quand on annonça que la voiture était prête, le prince tira sa fille a l'écart et lui dit: "Ça, Gertrude, hier vous vous êtes fait honneur, aujourd'hui vous devez vous surpasser vous-même. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n92" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_12238" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_12257">Il s'agit de paraître au couvent et dans le pays où vous êtes destinée à jouer le premier rôle. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n93" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_12258" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_12273">On vous attend (il est inutile de dire que le prince avait envoyé la veille un messager à l'abbesse). </note><note xml:id="french_1843_cap10-n94" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_12274" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_12282">On vous attend, et tous les yeux seront fixés sur vous. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n95" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_12283" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_12285">De la dignité et de l'aisance dans le maintien. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n96" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_12286" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_12294">L'abbesse vous demandera ce que vous voulez: c'est une affaire de forme. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n97" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_12295" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_12322">Vous pouvez répondre que vous demandez à être admise à prendre l'habit dans le couvent: où vous avez été élevée avec tant de bonté, où vous avez reçu tant de marques de tendresse, ce qui est la pure vérité. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n98" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_12323" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_12345">Dites ce peu de mots d'un air libre et sans embarras; qu'on ne s'avise pas de dire qu'on vous a soufflé et que vous ne savez pas parler de vous-même. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n99" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_12346" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_12375">Ces bonnes mères ne savent rien de ce qui est arrivé: c'est un secret qui doit rester enseveli dans le sein de la famille. Cependant n'ayez pas un visage triste et incertain, car vous pourriez donner quelques soupçons. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n100" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_12376" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_12399">Faites voir de quel sang vous sortez: soyez polie et modeste. Mais souvenez-vous que, dans ce lieu, hors votre famille, il n'y a personne au-dessus de vous...." </note><note xml:id="french_1843_cap10-n101" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_12400" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_12422">Sans attendre sa réponse, le prince s'achemina vers la porte; Gertrude, la princesse et le jeune prince marchèrent derrière lui, descendirent les marches, et les voilà en voiture. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n102" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_12423" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_12449">Les soucis et les ennuis du monde, la vie heureuse du cloître, surtout pour les jeunes filles d'un sang illustre, tel fut le thème de la conversation durant le trajet. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n103" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_12450" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_12468">Au moment d'arriver le prince renouvela ses instructions à sa fille, et lui répéta plusieurs fois la formule de la réponse. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n104" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_12469" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_12501">En entrant dans le pays, Gertrude éprouva un serrement de cœur; mais son attention fut aussitôt détournée par je ne sais quels personnages qui, ayant fait arrêter la voiture, récitaient je ne sais quels compliments. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n105" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_12502" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_12523">On se remit en marche, et l'on chemina plus lentement vers le monastère, à travers une haie de curieux qui accouraient de toutes parts sur la route. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n106" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_12524" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_12543">Quand la voiture s’arrêta devant ce mur, devant cette porte, le coeur de Gertrude se serra bien davantage. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n107" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_12544" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_12556">Elle descendit à travers deux files de peuple que les domestiques firent rester derrière. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n108" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_12557" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_12601">Tant de regards fixés sur l’infortunée la forçaient d’étudier à tout moment sa contenance ; mais ce qui, plus que tout le reste ensemble, la tenait en sujétion, c’était l’oeil de son père, vers lequel, malgré la peur qu’elle en ressentait, elle ne pouvait s’empêcher de tourner à tout moment le sien. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n109" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_12602" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_12618">Cet oeil gouvernait ses mouvements et l’expression même de ses traits comme par d’invisibles ressorts. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n110" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_12619" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_12641">La première enceinte traversée, on entra dans la seconde, et là parut la porte du cloître intérieur, tout ouverte et occupée par les religieuses. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n111" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_12642" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_12666">Au premier rang était l’abbesse, entourée des anciennes; derrière, les autres religieuses pêle-mêle, quelques-unes sur la pointe des pieds ; au dernier rang les soeurs converses montées sur des escabeaux. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n112" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_12667" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_12714">On voyait aussi, au milieu des frocs, briller çà et là quelques petits yeux, se montrer quelques petites figures; c’étaient les plus avisées et les plus hardies des pensionnaires, qui, glissant et se faufilant entre les religieuses, étaient parvenues à se faire un peu de place pour voir aussi quelque chose. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n113" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_12715" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_12730">De cette foule sortaient des acclamations, on voyait beaucoup de bras s’agiter en signe de félicitation et de joie. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n114" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_12731" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_12744">On arriva à la porte: Gertrude se trouva face à face avec la mère abbesse. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n115" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_12745" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_12773">Après les premiers compliments, celle-ci, d’un ton demi-joyeux ; demi-solennel, lui demanda ce qu’elle désirait en ce lieu où l’on ne pouvait rien lui refuser. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n116" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_12774" targetEnd="quarantana/cap10.xml#None">« Je viens...» commença Gertrude; mais au moment de proférer les paroles qui devaient décider presque irrévocablement de sa destinée, elle hésita un moment, et demeura les yeux fixés sur la foule qui était devant elle. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n117" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_12809" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_12839">Elle vit en ce moment une de ses compagnes les plus familières qui la regardait d’un air mêlé de compassion et de malice, et qui semblait dire : « Ah ! la voilà donc prise aussi, notre petite héroïne. ? </note><note xml:id="french_1843_cap10-n118" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_12840" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_12935">Cette vue, réveillant plus vifs dans son âme tous ses anciens sentiments, lui rendit aussi un peu de son premier courage, et déjà elle était à chercher une réponse tout autre que celle qu’on lui avait dictée. Mais ayant levé les yeux sur la figure de son père, comme pour éprouver ses forces, elle y découvrit une inquiétude si sombre, une impatience si menaçante, que, résolue par crainte, avec la même promptitude qu’elle aurait mise à fuir devant un objet terrible, elle poursuivit: « Je viens demander d’être admise à prendre l’habit de religieuse dans ce couvent, où j’ai été élevée avec tant de bonté.» </note><note xml:id="french_1843_cap10-n119" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_12936" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_13017">L’abbesse répondit aussitôt qu’elle était désolée, en cette conjoncture, que les règlements lui défendissent de donner immédiatement une réponse qui devait venir du suffrage commun des sœurs, et que devait précéder la licence des supérieures ; qu’au reste Gertrude connaissait assez les sentiments qu’on avait pour elle dans ce lieu pour prévoir quelle serait la réponse, et qu’en attendant aucun règlement n’empéchait l’abbesse et les sœurs de manifester la joie qu’elles éprouvaient d’une telle demande. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n120" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_13018" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_13026">Il s’éleva alors un bruit confus de félicitations et d’acclamations. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n121" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_13027" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_13043">On apporta aussitôt de grandes corbeilles pleines de sucreries qui furent présentées d’abord à la sposa, puis à ses parents. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n122" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_13044" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_13072">Pendant que quelques-unes des religieuses se l’arrachaient, que d’autres faisaient leur compliment à sa mère, d’autres au jeune prince, l’abbesse fit prier le prince de vouloir bien venir à la grille du parloir, où elle l’attendait. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n123" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_13073" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_13136">Elle était accompagnée de deux anciennes, et quand elle le vit paraître: « Seigneur prince, dit-elle, pour obéir aux règlements..., pour accomplir une formalité indispensable, bien que, dans ce cas..., pourtant je suis forcée de dire...que toutes les fois qu’une fille demande à être admise à prendre l’habit..., la supérieure que je suis indignement..., est tenue d’avertir les parents... que, si par hasard....ils forçaient la volonté de leur fille, il encourraient l’excommunication. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n124" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_13137" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_13138">Vous m’excuserez....» </note><note xml:id="french_1843_cap10-n125" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_13139" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_13142">— Très-bien, très-bien, révérende mère. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n126" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_13143" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_13154">Votre exactitude est fort louable, c’est trop juste... ; mais vous ne pouvez douter.... </note><note xml:id="french_1843_cap10-n127" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_13155" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_13165">— Oh! je le pense aussi, seigneur prince. J’ai parlé pour remplir une obligation.. du reste... </note><note xml:id="french_1843_cap10-n128" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_13166" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_13169">— Assurément, assurément, mère abbesse. » </note><note xml:id="french_1843_cap10-n129" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_13170" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_13207">Après avoir échangé ce peu de paroles les deux interlocuteurs se firent tour à tour une inclination et se séparèrent, comme si l’un et l’autre éprouvaient un égal embarras à prolonger la conversation. Chacun alla rejoindre sa compagnie, l’un au dedans, l’autre au dehors du cloitre. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n130" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_13208" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_13231">« Allons, dit le prince, Gertrude jouira bientôt tout à son aise de la société de ces bonnes mères. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n131" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_13232" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_13237">Pour le moment, nous les avons assez longtemps importunées.» </note><note xml:id="french_1843_cap10-n132" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_13238" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_13255">Et, après avoir salué, il donna le signal du départ- Sa famille l’imita, on renouvela les compliments, et l’on partit. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n133" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_13256" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_13264">Gertrude, au retour, n’avait guère envie de parler. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n134" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_13265" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_13318">Épouvantée du pas qu’elle avait fait, honteuse de sa faiblesse, mécontente des autres et d’elle-même, elle faisait tristement le compte des occasions qui lui restaient encore pour dire non, et elle se promettait faiblement et confusément à elle-même que dans celle-ci ou dans celle-là, ou bien dans une autre, elle aurait plus d’adresse et de courage. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n135" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_13319" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_13377">Avec toutes ces pensées elle n’avait pourtant pas pu se remettre entièrement de la frayeur que lui causait le regard irrité de son père; si bien que lorsqu’un coup d’œil jeté à la dérobée sur son visage lui eut fait connaître qu’il n’y était plus resté aucune trace de colère, qu’au contraire il paraissait très-content d’elle, cela lui sembla un grand bonheur, et pour un moment elle en fut toute radieuse. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n136" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_13378" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_13398">À peine arrivés, longue toilette, puis le dîner, puis quelques visites, puis la promenade, puis la conversation, et enfin le souper. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n137" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_13399" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_13414">Comme il finissait, le prince mit sur le tapis une autre affaire, le choix d’une marraine. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n138" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_13415" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_13485">C’est ainsi qu’on appelait une dame qui, à la prière des parents, devenait gardienne et conductrice de la sposina durant tout le temps qui s’écoulait entre la demande et la prise d’habit. Ce temps s’employait à visiter les églises et les sanctuaires, les édifices publics, les sociétés, les maisons de campagne, toutes les choses enfin les plus remarquables de la ville et des environs, afin que les jeunes personnes, avant de prononcer un vœu irrévocable, connussent bien ce à quoi elles renonçaient. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n139" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_13486" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_13517">« Il faudra penser à une marraine, dit le prince, parce que demain viendra le vicaire des religieuses pour la formalité de l’examen, et aussitôt après Gertrude sera proposée au chapitre pour être acceptée par les mères. » </note><note xml:id="french_1843_cap10-n140" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_13518" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_13579">En disant ces mots il s’était tourné vers la princesse; et celle-ci, croyant que c’était une invitation pour elle à proposer, commençait: « II serait… » Mais le prince l’interrompit: « Non, non, madame la princesse, la marraine doit avant tout agréer à la sposina; et quoique l’usage général en donne le choix aux parents, cependant Gertrude a tant de jugement, tant de tact, qu’elle mérite bien qu’on fasse une exception pour elle. » </note><note xml:id="french_1843_cap10-n141" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_13580" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_13631">Et se tournant vers Gertrude d’un air qui semblait annoncer une grâce singulière, il poursuivit: « Chacune des dames qui se sont trouvées ce soir au salon possède les conditions nécessaires pour être marraine d’une fille de notre maison; chacune, je me plais à le croire, se tiendra honorée d’obtenir la préférence: choisissez. » </note><note xml:id="french_1843_cap10-n142" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_13632" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_13666">Gertrude sentait bien que choisir, c’était donner un nouveau consentement; mais la proposition était faite avec tant de solennité, qu’un refus aurait eu un air de mépris, et que s’en excuser méme eût semblé du dédain ou de l’ingratitude. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n143" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_13667" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_13716">Elle fit donc encore ce pas; et elle nomma la dame qui, dans cette soirée, lui avait fait le plus de caresses, qui l'avait le plus louée, qui l'avait traitée avec ces manières familières, affectueuses et empressées, qui donnent à une connaissance de quelques moments l’air d’une ancienne amitié. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n144" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_13717" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_13727">«Excellent choix ! » s'écria le prince, qui désirait et attendait précisément celulà. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n145" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_13728" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_13772">Que ce fût adresse ou hasard, il était arrivé ce qui arrive lorsq'un bateleur, faisant courir devant vos yeux les cartes d’un paquet, vous dit d'en penser une qu'il devinera; mais il les a fait courir de manière à ne vous en laisser voir qu’une seule. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n146" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_13773" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_13800">Cette dame avait été si bien à côté de Gertrude toute la soirée, elle l’avait tant occupée d’elle, qu il aurait fallu à la jeune fille un grand effort d’imagination pour penser à une autre. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n147" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_13801" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_13850">Tant d’empressément n'était pas sans motifs. La dame avait depuis longtemps jeté les yeux sur le jeune prince pour en faire son gendre : elle regardait donc les affaires de cette maison comme les siennes propres ; et il était bien naturel qu’elle s’intéressât à cette chère Gertrude tout autant que ses parents les plus proches. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n148" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_13851" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_13885">Le lendemain Gertrude s’éveilla la tête remplie de l’examinateur qui devait venir; et tandis qu'elle était a réfléchir s’il était prudent de saisir cette occasion si décisive pour retourner en arrière, et quels moyens elle pourrait employer, le prince la fit appeler. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n149" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_13886" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_13900">«Ah ça, ma fille, lui dit-il, jusqu ici vous vous êtes admirablement comportée ; aujourd’hui, il s’agit de couronner l'œuvre. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n150" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_13901" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_13911">Tout ce qui s’est iai jusqu ici s’est fait de votre consentement. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n151" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_13912" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_13944">Si dans l'intervalle il vous était survenu quelque doute, quelque mouvement de repentir, quelque caprice de jeunesse, vous deviez vous en expliquer; mais au point ou sont les choses, il n'est plus temps de faire l’enfant. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n152" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_13945" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_13976">Cet homme de bien qui doit venir ce matin vous fera cent questions sur votre vocation, et si vous entrez volontiers au couvent, et pourquoi, et comment, et que sais-je ! </note><note xml:id="french_1843_cap10-n153" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_13977" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_13988">Si vous tâtonnez sur vos réponses, il vous tiendra sur la sellette qui sait combien de temps ? </note><note xml:id="french_1843_cap10-n154" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_13989" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_14004">Ce serait pour vous d’un ennui et d'une impatience à n’en plus finir. Mais il en pourrait résulter quelque chose de plus sérieux. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n155" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_14005" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_14051">Après toutes les démonstrations pu- bliques qui ont été faites, la moindre hésitation que l’on verrait en vous tournerait à mon déshonneur. On pourrait croire que j ai pris en vous un moment de caprice pour une résolution arrêtée, que je l’ai saisi avec empressement, que j’ai. . . ; que sais-je, moi! </note><note xml:id="french_1843_cap10-n156" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_14052" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_14098">Je me trouverais alors dans la nécessité de choisir entre deux partis fort douloureux, ou de laisser le monde prendre une idée fâcheuse de ma conduite, et ce parti ne peut absolument pas s’accorder avec ce que je me dois à moi-même ; ou de révéler le véritable motif de votre résolution. . . » </note><note xml:id="french_1843_cap10-n157" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_14099" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_14168">Mais il s’aperçut que Gertrude était devenue toute de feu, que ses yeux se gonflaient, que son visage se contractait comme les feuilles d’une fleur au vent brûlant qui précède la tempête; et, rompant aussitôt ce discours, il reprit d’un air serein : « Courage, courage! tout dépend de vous, de votre raison: je sais que vous en avez beaucoup, et vous n’êtes pas fille à gâter sur sa fin une affaire si bien commencée. Mais je devais prévoir tous les cas. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n158" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_14169" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_14201">Qu’il n’en soit plus question, et restons d’accord sur ce que vous répondrez avec franchise, de manière à ne pas faire naître de doutes dans l’esprit de cet homme de bien ; vous en serez aussi beaucoup plus tôt quitte. » </note><note xml:id="french_1843_cap10-n159" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_14202" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_14240">Et après lui avoir insinué quelques réponses aux demandes qui lui pouvaient être faites, il en revint au chapitre ordinaire des douceurs et des jouissances réservées à Gertrude dans la vie du cloître, et il l’entretint de cela jusqu’à ce qu’un domestique vint annoncer l’examinateur. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n160" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_14241" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_14258">Le prince rappela en deux mots à sa fille les instructions les plus importantes, et la laissa seule avec lui, comme le voulaient les règlements. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n161" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_14259" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_14287">Le saint homme arrivait avec l’opinion à peu près formée que Gertrude avait une grande vocation pour le cloître: ainsi du moins l’avait dit le prince quand il était allé l’inviter à venir. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n162" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_14288" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_14354">Il est bien vrai que le bon prêtre, qui savait que la défiance était une des vertus les plus nécessaires de son ministère, avait pour maxime de ne pas ajouter légèrement foi à de semblables assurances, et d’être en garde contre toute espèce de préoccupation ; mais il est bien rare que les paroles prononcées avec un ton d’affirmation par une personne qui a de l’autorité ne teignent pas de leur couleur l’esprit de celui qui les écoute. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n163" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_14355" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_14400">Après les compliments d’usage: « Signorina, dit-il, je viens jouer le rôle du diable, je viens mettre en doute ce que dans votre requête vous avez donné pour certain; je viens vous mettre devant les yeux les difficultés, et m’assurer si vous les avez bien considérées. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n164" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_14401" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_14407">Permettez-moi de vous faire quelques questions. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n165" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_14408" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_14411">— Parlez, » répondit Gertrude. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n166" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_14412" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_14435">Le bon prêtre commença alors à l’interroger dans la forme prescrite par les règlements : « Sentez-vous dans votre cœur la résolution bien libre, bien spontanée, de vous faire religieuse? </note><note xml:id="french_1843_cap10-n167" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_14436" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_14442">N'a-t-on pas employé les menaces ou la séduction? </note><note xml:id="french_1843_cap10-n168" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_14443" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_14453">N'a-t-on usé d'aucune autorité pour vous y déterminer? </note><note xml:id="french_1843_cap10-n169" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_14454" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_14483">Parlez sans crainte et avec sincérité à un homme dont le devoir est de connaître vos vraies intentions, pour empêcher qu'il ne vous soit fait violence en aucune manière. » </note><note xml:id="french_1843_cap10-n170" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_14484" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_14499">La vraie réponse à une telle question se présenta aussitôt à l'esprit de Gertrude avec une terrible évidence. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n171" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_14500" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_14517">Mais pour la donner il fallait en venir à une explication, dire de quoi on l'avait menacée, raconter une histoire... </note><note xml:id="french_1843_cap10-n172" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_14518" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_14546">L'infortunée recula effrayée devant cette idée, et elle courut aussitôt chercher toute autre réponse, celle qui la tirerait le mieux et le plus promptement de cette pénible situation. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n173" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_14547" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_14561">«Je me fais religieuse, dit-elle en cachant son trouble, je me fais religieuse de mon propre gré, librement. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n174" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_14562" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_14574">— Depuis quel temps vous est venue cette pensée? demanda encore le bon prêtre. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n175" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_14575" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_14591">— Je l'ai toujours eue, répondit Gertrude devenue depuis ce premier pas plus hardie à mentir contre elle-même. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n176" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_14592" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_14603">— Mais quel est le motif principal qui vous porte à vous faire religieuse? </note><note xml:id="french_1843_cap10-n177" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_14604" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_14632">Le bon prêtre ne savait pas quelle terrible corde il touchait; et Gertrude se fit un grand effort pour ne pas laisser percer sur son visage l'effet que ces paroles produisaient sur son esprit. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n178" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_14633" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_14647">«Le motif, dit-elle, c'est de servir Dieu et de fuir les dangers du monde. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n179" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_14648" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_14656">— Ne serait-ce pas quelque dégoût? quelque..., veuillez m'excuser..., quelque caprice? </note><note xml:id="french_1843_cap10-n180" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_14657" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_14681">Souvent une cause momentanée peut faire une impression telle qu'elle semble devoir être éternelle; et quand ensuite cette cause vient à disparaître, et que le cœur change, alors... </note><note xml:id="french_1843_cap10-n181" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_14682" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_14694">— Non, non, répondit précipitamment Gertrude; il n'y a pas d'autre cause que celle que je vous ai dite. » </note><note xml:id="french_1843_cap10-n182" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_14695" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_14721">Le vicaire, plutôt pour remplir jusqu'au bout son devoir que par opinion que la chose fût nécessaire, continua son enquête; mais Gertrude était décidée à le tromper. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n183" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_14722" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_14776">Outre la honte qu'elle éprouvait à la seule pensée de confier le secret de sa faiblesse à ce grave et digne prêtre, qui paraissait si loin de soupçonner une telle chose d'elle, l'infortunée pensait aussi qu'il pouvait bien l'empêcher d'être religieuse, mais que c'était là le terme de son autorité sur elle et de sa protection. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n184" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_14777" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_14843">Parti qu’il serait, elle resterait seule avec le prince; et ce qu’elle aurait ensuite à souffrir dans la maison, le bon prêtre n’en saurait rien: ou, s’il le savait, avec la meilleure intention du monde, il ne pourrait tout au plus que la plaindre. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n185" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_14844" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_14904">L’examinateur fut las d’interroger avant que Gertrude le fût de mentir. Voyant que ses réponses étaient toujours conformes, et n’ayant aucune raison d’en soupçonner la franchise, il changea à la fin de langage, et dit ce qu’il croyait de plus propre à la confirmer dans sa bonne résolution; puis, après l’en avoir félicité, il prit congé d’elle. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n186" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_14905" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_14937">En traversant les appartements pour sortir, il rencontra le prince, qui semblait passer là par hasard; et il ne manqua pas de se féliciter avec lui des bonnes dispositions où il avait trouvé sa fille. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n187" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_14938" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_14992">Le prince avait été jusqu’alors dans une incertitude mortelle: à cette nouvelle, il respira; et, oubliant sa gravité accoutumée, il alla presque en courant vers Gertrude, la combla d’éloges, de caresses et de promesses, avec l’accent d’une joie cordiale, d’une tendresse en grande partie sincère. Ainsi se fait cette bizarre énigme du cœur humain. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n188" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_14993" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_15038">Nous ne suivrons pas Gertrude dans ce tourbillon continuel de spectacles et de divertissements; nous ne décrirons pas non plus en particulier et par ordre les sentiments de son cœur dans cet espace de temps: ce serait une histoire de douleurs et d’agitations trop monotone et trop semblable à ce que nous avons dit. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n189" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_15039" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_15076">Le charme des sites, la variété des objets, ce plaisir de courir en plein air, lui rendaient encore plus odieuse l’idée du lieu où elle devait entrer pour la dernière fois, pour toujours. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n190" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_15077" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_15088">Plus poignantes encore étaient les impressions qu’elle recevait dans les réunions et les fêtes de la ville. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n191" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_15089" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_15133">La vue de chaque femme à laquelle on donnait le nom dépouse, dans le sens le plus ordinaire et le plus usité, lui causait une jalousie, un déchirement insupportable; et parfois aussi la vue de quelques autres personnages lui faisait croire que s’entendre donner ce titre était le comble de la félicité. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n192" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_15134" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_15178">D’autres fois, la pompe des palais, la splendeur des ameublements, le bourdonnement et le bruit de fête des assemblées lui communiquaient une ivresse, une ardeur telle de vivre dans les joies du monde, qu’elle se promettait à elle-même de se dédire, de tout souffrir, plutôt que de retourner à l’ombre froide et morte du cloître. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n193" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_15179" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_15198">Mais toutes ces résolutions s’évanouissaient à la considération plus calme des difficultés, à un seul regard jeté sur le visage du prince. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n194" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_15199" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_15238">Quelquesfois aussi l’idée qu’elle devait abandonner pour toujours ces jouissances lui rendait amère et pénible la courte épreuve qu'elle en faisait , comme le malade altéré regarde avec haine et repousse avec dédain la cuillerée d'eau que le médecin accorde à grand’peine à ses instances. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n195" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_15239" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_15259">Cependant le vicaire des religieuses avait donné l’attestation nécessaire, et la licence de tenir le chapitre pour l'acceptation de Gertrude était arrivée. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n196" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_15260" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_15281">Le chapitre se tint ; les deux tiers des votes secrets qui étaient exigés par les réglements s'accordèrent, comme on devait s'y attendre , et Gertrude fut acceptée. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n197" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_15282" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_15298">Elle-même, fatiguée de ce long martyre, demanda alors d’entrer au plus vite au couvent. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n198" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_15299" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_15307">Il n’y avait certes personne qui se voulút opposer à un tel empressement. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n199" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_15308" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_15320">On fit donc selon ses désirs, et, conduite en grande pompe au monastère, elle y prit l’habit. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n200" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_15321" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_15369">Après douze mois de noviciat pleins de regrets et de repentir, vint le moment de la profession, c’est-à-dire le moment où il fallait prononcer un non plus étrange, plus inattendu, plus scandaleux que jamais, ou bien répéter un oui déjà dit tant de fois : elle le répéta, et fut religieuse pour toujours. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n201" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_15370" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_15394">C'est un des singuliers et incommunicables priviléges de la religion chrétienne de pouvoir donner une direction salutaire et un asile de paix à toute âme qui, en quelque circonstance et par quelque motif que ce soit, a recours à elle. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n202" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_15395" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_15437">S'il y a un remède, elle l'indique, le fournit, prête des lumières et de la force pour l’appliquer à quelque prix que ce soit ; s’il n'y en a pas, elle donne le moyen de pratiquer réellement et en effet ce que l’homme dit en proverbe, de faire de nécessité vertu. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n203" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_15438" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_15487">Ce qu’on a entrepris par légèreté, elle enseigne à le continuer par sagesse; elle plie doucement l’âme au joug que la force lui a imposé, et donne à un choix qui fut téméraire, mais qui est irrévocable, toute la sainteté, toute la maturité, disons-le même franchement , toutes les joies de la vocation. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n204" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_15488" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_15526">C'est une route tellement faite, qu’au sortir d’un labyrinthe ou d’un précipice, l’homme qui se le rappelle et s'y engage peut dorénavant cheminer en sûreté et sans effort, et arriver doucement à une heureuse fin. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n205" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_15527" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_15542">Par ce moyen, Gertrude aurait pu être une religieuse sainte et contente, de quelque façon qu’elle le fût devenue. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n206" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_15543" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_15562">Mais l'infortunée se débattait vainement sous le joug, et elle n’en sentait que plus fortement le poids et l’étreinte. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n207" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_15563" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_15590">Un regret éternel de la liberté perdue, l'horreur de son état présent , la douloureuse poursuite de mille désirs qui ne seraient jamais satisfaits , telles étaient les principales occupations de son âme. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n208" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_15591" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_15631">Elle revenait sans cesse sur ce passé si amer; elle repassait dans sa mémoire toutes les circonstances par lesquelles elle avait été conduite au point où elle était, et défaisait mille fois inutilement par la pensée ce qu'elle avait fait ; elle s'accusait de lâcheté, elle accusait les autres de tyrannie et de perfidie, et rongeait son frein. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n209" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_15632" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_15668">Elle idolâtrait à la fois et pleurait sa beauté, gémissait sur sa jeunesse destinée à se consumer en un lent martyre, et, en de certains moments, elle enviait le sort de la première femme venue, fût-elle de la plus basse condition, de la plus mauvaise renommée, pourvu qu'elle pût librement jouir dans ce monde de ses dons. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n210" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_15669" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_15685">La vue des religieuses qui avaient contribué à la faire entrer au couvent lui était odieuse. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n211" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_15686" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_15710">Elle se rappelait les artifices et les ruses qu'elles avaient mis en œuvre, et elle les payait d'autant d'impolitesses, de caprices, et quelquefois même de reproches ouverts. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n212" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_15711" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_15779">Leur rôle était le plus souvent de n'y pas prendre garde et de se taire : car le prince avait bien voulu tyranniser sa fille autant qu'il était nécessaire pour la forcer au cloître ; mais, parvenu à son but, il n'aurait pas souffert aussi facilement que d'autres prétendissent avoir raison contre son sang. Le moindre petit bruit qu'elle eût fait risquait de leur faire perdre cette grande protection, ou même de changer leur protecteur en ennemi. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n213" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_15780" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_15830">Il semblerait qu'elle eût dû éprouver un certain penchant pour les autres sœurs qui n'avaient pas mis la main à cette sale intrigue, et qui, sans l'avoir désirée pour compagne, l'aimaient comme telle ; piesues filles, toujours occupées et joyeuses, qui lui montraient par leur exemple comment, même en ce lieu, on pouvait non-seulement vivre, mais encore trouver quelque plaisir. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n214" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_15831" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_15840">Mais celles-là lui étaient odieuses pour un autre motif. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n215" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_15841" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_15878">Leurs dehors de piété et de contentement étaient à ses yeux un reproche de son humeur inquiète et de ses manières ; et elle ne laissait jamais échapper l'occasion de les traiter par derrière de bigotes, et de les railler comme autant d'hypocrites. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n216" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_15879" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_15909">Peut-être aurait-elle eu moins d'aversion pour elles si elle avait su ou deviné que c'était par elles qu'avaient été mises le peu de boules noires qui s'étaient trouvées dans l'urne où son acceptation avait été décidée. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n217" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_15910" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_15948">Quelquefois il lui semblait trouver quelque consolation à jouir du commandement, à se voir courtisée au dedans et visitée avec flatterie par quelques personnes du dehors, à faire réussir quelque afaire, à donner sa protection, à s'entendre appeler la signora. Mais quelques consolations! </note><note xml:id="french_1843_cap10-n218" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_15949" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_16009">Le cœur, qui sentait leur insuffisance, aurait voulu de temps en temps y joindre les consolations de la religion pour se créer un double appui, mais celles-là ne viennent que lorsqu’on ne court pas après les autres, comme le naufragé, pour saisir la planche qui le peut conduire sain et sauf au rivage, doit auparavant ouvrir la main et lâcher les algues et les racines qu’il avait embrassées par un instinct dont il n’a pas été maître. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n219" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_16010" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_16030">Peu après sa profession, Gertrude avait été désignée pour maîtrisse des pensionnaires. Je laisse à penser comme devaient se trouver ces jeunes filles sous une telle discipline! </note><note xml:id="french_1843_cap10-n220" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_16031" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_16060">Ses anciennes compagnes étaient toutes sorties : mais elle gardait toutes les passions de ce temps, et, d’une manière ou d’autre, les pauvres élèves en devaient sentir le poids. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n221" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_16061" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_16111">Quand il lui venait à la pensée que plusieurs d'entre elles étaient destinées à ce genre de vie dont elle avait perdu toute espérance, elle ressentait contre ces innocentes une haine, un presque désir de vengeance ; elle les tenait dans une dépendance absolue, les rudoyait et leur faisait expier par anticipation les plaisirs qu’elles devaient goûter un jour. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n222" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_16112" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_16136">A voir, dans ces moments d’humeur, la rigueur qu’elle mettait à reprendre la plus légère petite faute, on l’aurait prise pour une femme d’une austérité sauvage et exagérée. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n223" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_16137" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_16156">En d’autres instants, la même horreur pour le cloître, pour le règle, pour l’obéissance, éclatait en des accès d’humeur tout opposés. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n224" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_16157" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_16198">Alors non– seulement elle supportait la turbulence bruyante de ses jeunes disciples, mais elle prenait plaisir à l’exciter ; elle se mêlait à leurs jeux, et les rendait encore plus désordonnés ; elle prenait part à leurs propos pour les faire aller bien au delà de ce qu’elles avaient eu l’intention de dire en commençant. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n225" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_16199" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_16241">Si quelqu’une d’entre elles se permettait un mot sur le babil de la mère abbesse, la maîtresse se mettait à suivre longuement l’exemple, et elle en faisait une scène de comédie ; elle contrefaisait la mine d’une religieuse, le maintien d’une autre ; elle riait alors comme une folle, mais c’étaient des éclats qui ne duraient guère. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n226" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_16242" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_16264">Elle avait ainsi vécu quelques années, n’ayant ni le moyen ni l’occasion de faire plus, quand son malheur voulut qu’une occasion se présentât. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n227" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_16265" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_16291">Parmi les autres privilèges et les distinctions qu’on lui avait accordés pour la dédommager de ne pouvoir pas être encore abbesse, c’était celui de loger en un quartier à part. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n228" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_16292" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_16336">Cette partie du monastère touchait à une maison habitée par un jeune homme, scélérat de profession, un de ceux, si nombreux à cette époque, qui, avec leur troupe de bandits et l’alliance d’autres scélérats, se pouvaient moquer, jusqu’à un certain point, des lois et de la force publique. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n229" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_16337" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_16346">Notre manuscrit le nomme Egidio, sans plus. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n230" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_16347" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_16384">Celui-ci, d’une lucarne qui donnait sur une petite cour de ce quartier, avait vu quelquefois Gertrude aller et venir par désœuvrement. Excité plutôt que détourné par le danger et l’impieté de l’entreprise, il osa un jour lui adresser la parole. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n231" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_16385" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_16387">La malheureuse répondit. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n232" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_16388" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_16400">Au premier moment elle éprouva un contentement qui n'était pas bien pur sans doute, mais très-vif. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n233" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_16401" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_16442">Dans le vide nonchalant de son âme était venue se placer une occupation forte, continue, et comme une puissance de vie toute nouvelle ; mais ce contentement ressemblait au breuvage fortifiant que la cruauté ingénieuse des anciens versait au condamné pour lui donner la force de supporter le martyre. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n234" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_16443" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_16506">Alors aussi quelque chose d'entièrement nouveau se fit remarquer dans toutes ses manières. Elle devint tout à coup plus régulière, plus paisible ; elle ne donna plus cours à ses emportements et à ses plaintes; elle se montra même prévenante et affectueuse, si bien que les sœurs se réjouissaient à l’envie de cet heureux changemement. Elles étaient bien loin d’en soupçonner le vrai motif, et d’imaginer que cette vertu nouvelle n’était autre chose que l’hypocrisie ajoutée à ses anciens vices. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n235" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_16507" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_16563">Toutefois, ces beaux semblants, ce brillant vernis , ne durèrent pas longtemps, du moins d’une manière égale et soutenue. Elle retomba bientôt à ses dédains et ses caprices accoutumés ; elle fit entendre de nouveau ses imprécations et ses amères railleries contre la prison du clôture, exprimées quelquefois dans un langage étrange et inaccoutumé dans un tel lieu et dans une telle bouche. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n236" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_16564" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_16586">Cependant, chaque fois qu’elle s’oubliait, elle en ressentait du repentir ; elle avait grand soin de chercher à réparer sa faute à force de prévenances. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n237" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_16587" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_16604">Les sœurs supportaient du mieux qu’elles pouvaient toutes ces alternatives, et elles les attribuaient au naturel léger et fantasque de la signora. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n238" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_16605" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_16678">Pendant quelque temps, il ne parut pas qu’aucune d’entre elles s'avisât de quelque chose ; mais un jour que la signora se prit de paroles avec une sœur converse, pour je ne sais quelle bagatelle, elle se laissa aller jusqu’à l’injurier sans relâche ni mesure. La sœur converse endura quelque temps ses emportements, et rongea son frein en silence ; mais la patience finit par lui échapper : elle dit qu'elle savait quelque chose, et qu'à son tour elle pourrait parler. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n239" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_16679" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_16689">Dès ce moment, la signora n'eut plus de repos. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n240" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_16690" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_16743">Mais, peu de temps après, un beau matin, on attendit en vain la sœur converse à ses devoirs accoutumés. On court la chercher dans sa cellule, on ne l'y trouve pas ; on l'appelle à haute voix, personne ne répond ; on se met en quête, on cherche, on furette ici, là, en haut, en bas, de la cave au grenier ; personne nulle part. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n241" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_16744" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_16776">Dieu sait les conjectures qu'on aurait faites si, en cherchant de tous côtés, on n'avait pas découvert un grand trou à la muraille du jardin, ce qui fit présumer qu'elle s'était enfuie par là. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n242" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_16777" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_16806">On expédia des courriers sur toutes les routes pour courir après elle et la rattraper, on fit de grandes recherches au dehors, et l'on n'en eut jamais la moindre nouvelle. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n243" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_16807" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_16824">Peut-être en aurait-on su davantage, si, au lieu de la chercher si loin, on eût creusé un peu la terre. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n244" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_16825" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_16878">Après beaucoup de marques d'étonnement, car personne ne l'aurait crue capable d'une telle chose, après mille et mille raisonnements, on finit par conclure qu'elle devait s'être allée bien loin, bien loin; et comme une des sœurs avait dit sans hésiter : " Elle sese réfugiée en Hollande, il n'y pas le moindre doute, " on répéta et l'on tint désormais pour certain au couvent qu'elles'était réfugiée en Hollande. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n245" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_16879" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_16941">Il ne paraît pas, toutefois, que telle fût l'opinion de la signora, non qu'elle en témoignât rien, et qu'elle combattît l'opinion générale par des raisons particulières. Certes, si elle en avait de telles, jamais raisons ne furent tenues mieux cachées ; il n'y avait chose au monde dont elle s'abstint plus volontiers que de revenir sur cette histoire, il n'y avait chose dont elle se souciât moins que de toucher le fond de ce mystère. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n246" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_16942" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_16950">Mais moins elle en parlait, plus elle y pensait. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n247" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_16951" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_17051">Que de fois, le jour, l'image de cette femme venait soudain se présenter à son esprit, et s'y fixait sans en vouloir sortir ! que de fois elle aurait souhaité de la voir devant ses yeux, vivante et sous sa vraie figure, plutôt que de la trouver toujours établie dans sa pensée, plutôt que de passer les jours et les nuits dans la compagnie de ce vain fantôme, si terrible, si impassible ! que de fois elle aurait voulu entendre la véritable voix et le babil de la malheureuse sœur, quand bien même elle eût dû en être encore menacée, plutôt que d'entendre résonner au fond de son àme le bruit fantastique de cette même voix, et ces paroles auxquelles elle ne pouvait pas répondre, répétées avec une obstination, avec une opiniâtreté infatigables, que n'eut jamais un être vivant ! </note><note xml:id="french_1843_cap10-n248" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_17052" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_17077">Un an environ s'était écoulé depuis cet événement, lorsque Lucie fut présentée à la signora, et qu'elle eut avec elle l'entretien où s'est arrêté notre récit. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n249" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_17078" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_17123">La signora multipliait les questions sur les persécutions de don Rodrigo, et elle entrait dans certains détails avec une intrépidité qui parut et qui devait paraitre plus qu'étrange à Lucie; qui n'avait jamais imaginé que la curiosité des religieuses put s'exercer sur des sujets semblables. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n250" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_17124" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_17138">Les jugements qu'elle mêlait à ses questions, ou qu'elle laissait percer n'étaient pas moins singuliers. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n251" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_17139" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_17199">Elle semblait rire de la grande frayeur que Lucia avait toujours eue de ce seigneur; elle lui demandait s'il était bien laid, s'il faisait réellement peur; on voyait même qu'elle eut trouvé sotte et déraisonnable la conduite de la jeune fille, si elle n'avait eu pour motif la préférence donnée à Renzo ; et, sur celui-ci, elle lui adressait des questions qui lui faisaient monter le rouge au visage. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n252" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_17200" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_17240">S' apercevant ensuite que sa langue avait suivi trop étourdiment le mouvement irréfléchi de sa tête, elle chercha à revenir sur son bavardage et à le colorer de son mieux; mais tous ses efforts ne purent pas faire qu'il ne restât à Lucia un étonnement et un sentiment confus de terreur. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n253" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_17241" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_17269">A peine put-elle se trouver seule avec sa mère, qu'elle s'ouvrit à elle; mais Agnese, en femme plus expérimentée, dissipa d'un mot tous ses doutes, et éclaircit tout le mystère. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n254" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_17270" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_17290">"Il ne faut pas tant s'étonner, dit-elle : quand tu connaîtras le monde comme moi, tu verras que ce ne sont pas là des choses dont on puisse être surpris. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n255" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_17291" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_17310">Les signori, plus ou moins, pour une chose ou pour une autre, ont tous un grain de folie. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n256" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_17311" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_17330">Il faut les laisser dire, surtout quand on a besoin d'eux; faire semblant de les écouter sérieusement, comme s'ils disaient des choses fort justes. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n257" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_17331" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_17344">As-tu vu comme elle m'a coupé la parole, ni plus ni moins que si j'avais dit quelque grosse sottise? </note><note xml:id="french_1843_cap10-n258" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_17345" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_17352">Je n'ai pas eu l'air de m'en étonner. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n259" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_17353" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_17355">Ils sont tous ainsi faits. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n260" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_17356" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_17377">Néanmoins que le ciel soit loué; car elle semble t'avoir prise en amitié, et vouloir vraiment nous protéger. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n261" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_17378" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_17399">Et puis, si tu te tires d'embarras, ma chère fille, et s'il t'arrive jamais d'avoir affaire avec des signori, tu en verras, tu en verras, tu en verras. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n262" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_17400" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_17460">Le désir de rendre le père gardien son obligé, l'idée de la bonne réputation que lui pouvait faire une protection si pieusement accordée, un certain penchant pour Lucia, et même la satisfaction qu'on éprouve à faire du bien à une créature innocente, à secourir et à consoler les opprimés, avaient réellement disposé la signora à prendre à coeur le sort des deux pauvres fugitives. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n263" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_17461" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_17486">Sur les ordres qu'elle donna, et sur l'empressement qu'elle fit voir, elles furent logées dans le quartier de l'économe, contigu au clottre, comme si elles eussent été attachées au service du couvent. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n264" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_17487" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_17503">La mère et la fille se réjouissaient ensemble d'avoir trouvé si vite un asile sûr et révéré. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n265" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_17504" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_17557">Elles eussent bien souhaité aussi de rester ignorées de tout le monde ; mais la chose n'était pas facile dans un couvent. Cela leur importait d'autant plus qu'il y avait un homme bien décidé à savoir ce que l'une d'elles était devenue, et dans l'âme de qui la rage d'avoir été prévenu et joué s'unissait à la passion qui l'animait d'abord. </note><note xml:id="french_1843_cap10-n266" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_17558" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_17580">Nous allons laisser nos deux femmes dans leur asile, et retourner dans son château, au moment où il y attendait l'issue de sa criminelle entreprise. </note></div></body></text></TEI>