<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>INTRODUCTION</title><respStmt><resp>Supervisione codifica</resp><persName xml:id="ER">Ersilia Russo</persName></respStmt><respStmt><resp>Codifica automatizzata</resp><persName xml:id="ML">Maria Levchenko</persName></respStmt></titleStmt><editionStmt><p>Scheda editoriale</p></editionStmt><publicationStmt><publisher>Leggo Manzoni. Quaranta commenti alla Quarantana</publisher><pubPlace>Università di Bologna "Alma mater studiorum"</pubPlace><date>2023</date><availability><p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Alessandro Manzoni</author><title>The Betrothed Lovers</title><editor xml:id="Ben">Pier Paolo Benucci</editor><pubPlace>London</pubPlace><publisher>Longman, Brown, Green, and Longmans</publisher><date>1845</date><respStmt><resp>Translated by</resp><persName xml:id="BP">Anonymous</persName></respStmt></bibl></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><p>Introduzione, cap. 1</p></encodingDesc></teiHeader><text><body><div xml:id="Benucci_intro"><note xml:id="french_1843_cap14-n1" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10001" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10020">La foule restée en arrière commença à se disperser, à s'écouler de côté et d'autre. </note><note xml:id="french_1843_cap14-n2" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10021" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10054">L'un allait au logis pour vaquer à ses affaires; l'autre s'éloignait pour respirer un peu à l'aise après tant d'heures de presse; un autre cherchait des gens de connaissance pour dire son petit mot sur les grands événements de la journée. </note><note xml:id="french_1843_cap14-n3" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10055" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10086">L'autre bout de la rue s'éclaircissait aussi. Le monde y était assez clair-semée pour que le détachement de soldats espagnols pût, sans avoir à combattre, s'avancer et arriver près de la maison du vicaire. </note><note xml:id="french_1843_cap14-n4" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10087" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10149">Devant celle-ci était encore réunie la lie, pour ainsi dire, de l'émeute: c'était une bande de brigands qui, mécontents d'un dénouement si froid, et qui répondait si peu à tant d'éclat, murmuraient, juraient, se consultaient pour s'encourager l'un l'autre à chercher quelle chose on pourrait encore entreprendre; et comme pour essayer, ils se mettaient à assaillir et à secouer cette pauvre porte qui avait été fermée et barricadée du mieux qu'on avait pu. </note><note xml:id="french_1843_cap14-n5" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10150" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10188">A l'arrivée du détachement, tous ces gens-là, d'une résolution unanime et sans s'arrêter à se consulter, s'ébranlèrent, se mirent en marche du côté opposé, laissant la place libre aux soldats, qui la prirent et s'y postèrent pour garder la maison et la rue. </note><note xml:id="french_1843_cap14-n6" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10189" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10260">Mais les rues et les petites places des alentours étaient pleines de rassemblements; là où s'arrêtaient deux ou trois individus, trois, quatre, vingt autres se venaient arrêter; quelques-uns s'en détachaient, d'autres s'y réunissaient, comme ces petits nuages qui quelquefois restent épars et flottent dans l'azur du ciel après une tempête, et font dire à qui lève les yeux: &lt;&lt;Le temps n'est pas bien remis.&gt;&gt; C'était un caquetage divers, confus et changeant. </note><note xml:id="french_1843_cap14-n7" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10261" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10345">L'un narrait avec emphase les accidents particuliers dont il avait été témoin; l'autre racontait ce qu'il avait fait lui-même: celui-ci se félicitait de ce que la chose eût bien fini, exaltait Ferrer et prédisait de grands malheurs au vicaire; celui-là d'un air railleur, assurait qu'il ne lui serait point fait de mal, parce que les loups ne se mangent point entre eux; un autre enfin disait en murmurant et avec colère, qu'on n'avait pas bien fait les choses, que c'était une vraie duperie, que ç’avait été folie que de faire tant de bruit pour se laisser prendre à ce leurre. </note><note xml:id="french_1843_cap14-n8" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10346" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10371">Cependant le soleil était tombé ; les objets allaient en se confon­dant dans une seule et même teinte. Beaucoup de gens, fatigués de la journée et ennuyés de jaser dans l’obscurité, retournaient au logis. </note><note xml:id="french_1843_cap14-n9" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10372" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10433">Notre jeune homme, après avoir aidé le carrosse à aller jusqu'où il était nécessaire qu’on l’aidât, après l’avoir suivi par derrière et avoir passé entre la haie des soldats comme en triomphe, se réjouit quand il le vit courir librement hors de tout danger. Il suivit un moment la rue avec la foule, et en sortit au premier débouché pour respirer aussi un peu librement. </note><note xml:id="french_1843_cap14-n10" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10434" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10484">À peine eut-il fait quelques pas au grand air, au milieu de l’agitation de tant d’images, de tant de passions, de tant de souvenirs récents et confus, qu’il éprouva un grand besoin de nou­riture et de repos. Il commença à regarder en haut d’un et d’autre côté, cherchant à trouver une enseigne d’auberge, car il était trop tard pour aller au couvent des capucins. </note><note xml:id="french_1843_cap14-n11" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10485" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10511">En cheminant ainsi la tête levée, il alla donner dans un rassemblement. Il s’arrêta, et il entendit qu’on y mettait en avant des conjectures, des desseins et des projets pour le lendemain. </note><note xml:id="french_1843_cap14-n12" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10512" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10538">Après être resté un moment à écouter, il ne put s’empêcher de dire aussi son mot. Il lui semblait que celui qui avait si bien travaillé pouvait, sans trop de présomption, donner aussi son avis. </note><note xml:id="french_1843_cap14-n13" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10539" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10582">Persuadé, par tout ce qu'il avait vu en ce jour, que, pour faire réussir quelque chose, il suffisait de la faire goûter par ceux qui rô­daient dans les rues: « Messieurs, cria-t-il d’un ton d’exorde ; puis-je donner aussi mon humble avis? </note><note xml:id="french_1843_cap14-n14" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10583" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10640">Mon humble avis, le voici. Ce n'est pas seulement dans l’affaire du pain que l’on commet des iniquités ; et puisque aujourd’hui on a vu clairement qu’en se faisant entendre on obtient justice, il faut marcher en avant de cette façon jusqu'à ce qu’on ait porte remède à tous les autres brigandages, jusqu’à ce que le monde marche un peu plus chrétiennement. </note><note xml:id="french_1843_cap14-n15" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10641" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10704">N’est-il pas vrai, mes­sieurs, qu’il y a une bande de tyrans qui font justement tout à rebours des dix commandements de Dieu, viennent chercher les gens paisibles qui ne pensent pas à eux pour leur faire toute sorte de mal, et, au bout du compte, ont toujours raison? Et même quand ils ont commis une scélératesse plus forte que de coutume; ils cheminent avec la tête plus haute qu’il ne leur appartiendrait de l’avoir. </note><note xml:id="french_1843_cap14-n16" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10705" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10714">À Milan même, il y en doit avoir quelques-uns. </note><note xml:id="french_1843_cap14-n17" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10715" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10719">— Que trop, dit une voix. </note><note xml:id="french_1843_cap14-n18" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10720" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10732">— Je le dis, moi, reprit Renzo, on en conte les histoires même chez nous. </note><note xml:id="french_1843_cap14-n19" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10733" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10739">Et puis, la chose parle de soi. </note><note xml:id="french_1843_cap14-n20" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10740" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10772">Supposons qu'un de ceux que je veux dire ait un pied au dehors et un pied à Milan: si c'est un diable là-bas, sera-t-il un ange ici? Il me semble que non. </note><note xml:id="french_1843_cap14-n21" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15045" targetEnd="quarantana/cap14.xml#None">Dites-moi donc un peu, messieurs, si vous avez jamais vu un de ces genslà avec un air à la Ferrer! </note><note xml:id="french_1843_cap14-n22" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10791" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10844">Mais ce qu'il y a de pis (et cela je le puis assurer), c'est qu'il y a des ordonnances imprimées pour les châtier, et ce ne sont point du tout des ordonnances en l'air: elles sont très-bien faites; nous ne pourrions pas en souhaiter de meilleures. On vous y désigne clairement les brigandages justement comme ils sont, et à chacun son bon châtiment. </note><note xml:id="french_1843_cap14-n23" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10845" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10857">Et on y dit: Qui que ce soit, manant et plébéien, et que sais-je moi? </note><note xml:id="french_1843_cap14-n24" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10858" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10893">Maintenant, allez-moi dire aux docteurs, scribes et pharisiens qu'ils vous fassent rendre la justice selon que chante l'ordonnance: ils vous écoutent comme le pape les coquins. Il y a de quoi faire sortir un galant homme du droit chemin. </note><note xml:id="french_1843_cap14-n25" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10894" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10920">On voit donc clairement que le roi et ceux qui commandent voudraient que les coquins fussent châtiés; mais on n'en fait rien parce qu'il y a une ligue. </note><note xml:id="french_1843_cap14-n26" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10921" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10966">Il la faut donc rompre. Il faut aller demain matin chez Ferrer, qui est un galant homme, lui, un digne seigneur. On a pu voir aujourd'hui combien il était content de se trouver avec les pauvres gens, comme il cherchait à entendre ce qu'on lui disait, comme il répondait de bonne grâce. </note><note xml:id="french_1843_cap14-n27" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10967" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11093">Il faut aller chez Ferrer, et lui dire comme vont les choses; et moi, pour ma part, je lui en puis conter de belles, moi qui ai vu de mes propres yeux une ordonnance avec des armoiries long comme le bras, et qui avait été faite par trois de ceux qui mènent tout. Leur nom était bel et bien imprimé au bas, et un de ces noms était Ferrer, que j'ai vu de mes propres yeux. Or, cette ordonnance me donnait positivement raison. J'allai en conséquence dire à un docteur de me faire rendre justice, puisque telle était l’intention de ces trois seigneurs, parmi lesquels se trouvait aussi Ferrer; mais aux yeux de ce seigneur docteur qui m'avait montré l'ordonnance lui-même, ce qu'il y a de plus beau, ah, ah! Il semblait que je parlasse comme un fou. </note><note xml:id="french_1843_cap14-n28" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11094" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11129">Je suis sûr que, quand ce cher vieillard entendra toutes ces belles petites choses, car il ne les peut pas savoir toutes, surtout celles du dehors, il ne voudra plus que le monde aille ainsi, et il y trouvera un bon remède. </note><note xml:id="french_1843_cap14-n29" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11130" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11155">Et puis, eux aussi, s'ils font les ordonnances, ils doivent avoir le désir qu'on y obéisse: car c'est une insulte, une épitaphe pour leur nom, que de les compter pour rien. </note><note xml:id="french_1843_cap14-n30" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11156" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11177">Et si les prepotentt ne veulent pas baisser la tète et le rendent fou, nous sommes ici, nous, pour l’aider comme nous l’avons fait aujourd’hui. </note><note xml:id="french_1843_cap14-n31" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11178" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11201">Je ne dis pas qu’il doive aller rôder en carrosse pour coffrer tons les coquins, prepotenti et tyrans : eh, eh ! il faudrait l’arche de Noé. </note><note xml:id="french_1843_cap14-n32" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11202" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11276">Il faut qu’il ordonne à ceux que ce soin regarde, et non-seulement à Milan, mais partout, de faire les choses conformément à ce que veulent ces ordonnances ; d’intenter un bon procès à tous ceux qui ont commis de ces iniquités ; et là oü elles disent « Prison, » prison ; où elles disent « Galères, » galères ; et dire aux podestats qu’ils se comportent bien ; sinon, les envoyer promener et en mettre de meilleurs ; et puis, comme je le dis, nous serons aussi là, nous, pour lui donner un coup de main. </note><note xml:id="french_1843_cap14-n33" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11277" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11292">C’est l’état des docteurs d’avoir à écouter les pauvres gens, et de parler en faveur du bon droit. </note><note xml:id="french_1843_cap14-n34" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11293" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11296">N’ai-je pas raison, messieurs ? » </note><note xml:id="french_1843_cap14-n35" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11297" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11328">Renzo avait parlé de si bon cœur, que, dès son début, une grande partie de ceux qui étaient rassemblés avaient laissé de côté tout autre discours, s’étaient tournés vers lui pour l’entendre, et s’étaient tus tous à l’écouter. </note><note xml:id="french_1843_cap14-n36" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11329" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11346">Une clameur confuse d’applaudissements, un « Bravo, assurément il a raison, ce n’est que trop vrai, » suivit sa harangue. </note><note xml:id="french_1843_cap14-n37" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11347" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11351">Les critiques ne manquèrent pourtant pas. </note><note xml:id="french_1843_cap14-n38" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11352" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11366">« Eh ! oui, disait l’un, prêtez l’oreille aux montagnards ! ils sont tous avocats ; » et il s’en allait. </note><note xml:id="french_1843_cap14-n39" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11367" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11399">« Maintenant, murmurait un autre, tout va-nu-pieds voudra dire la sienne ; et, avec cette rage de s’occuper de tout, on n’aura pas le pain à bon marché : c’est pourtant pour cela que nous nous sommes mis en mouvement. » </note><note xml:id="french_1843_cap14-n40" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11400" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11415">Renzo pourtant n’entendit que les complimens ; un lui prenait une main, un lui prenait l'autre. </note><note xml:id="french_1843_cap14-n41" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11416" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11441">« Au revoir, demain. — Où ? — Sur la place de la Cathédrale. — Oui, bien. — Oui, bien. — Et l’on fera quelque chose ? — Et l’on fera quelque chose. </note><note xml:id="french_1843_cap14-n42" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11442" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11462">— Quel est celui de ces braves messieurs qui voudra m’enseigner une hôtellerie pour manger un morceau et dormir en honnête garçon? dit Renzo. </note><note xml:id="french_1843_cap14-n43" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11463" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11484">— Me voilà prêt pour vous servir, digne jeune homme, dit quelqu’un qui l’avait écouté prêcher très-attentivement, et qui n’avait pas encore soufflé le mot. </note><note xml:id="french_1843_cap14-n44" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11485" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11503">Je connais précisément une hôtellerie qui fera votre affaire ; je vous recommanderai au maître, qui est mon ami, et de plus un fort brave homme. </note><note xml:id="french_1843_cap14-n45" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11504" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11507">—Ici près? </note><note xml:id="french_1843_cap14-n46" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11508" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11511">— Pas très-loin. » </note><note xml:id="french_1843_cap14-n47" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11512" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11531">L’assemblée se dissipa, et, Renzo, après plusieurs serrements de mains inconnues, se mit en route avec son guide en lui rendant grâce de sa courtoisie. </note><note xml:id="french_1843_cap14-n48" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11532" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11546">« Ce n’est rien, ce n’est rien, disait celui-ci, une main lave l’autre, et les deux le visage. </note><note xml:id="french_1843_cap14-n49" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11547" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11554">Est-ce qu’on ne doit pas obliger son prochain? » </note><note xml:id="french_1843_cap14-n50" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11555" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11568">Et tout en cheminant, il faisait à Renzo, en train de parler, tantôt une question, tantôt une autre. </note><note xml:id="french_1843_cap14-n51" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11569" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11584">« Ce n’est point par curiosité, ni pour savoir vos affaires, mais vous me semblez fatigué. De quel pays venez-vous? </note><note xml:id="french_1843_cap14-n52" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11585" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11594">— Je viens jusque, jusque de Lecco, — Jusque de Lecco ! </note><note xml:id="french_1843_cap14-n53" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11595" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11597">Êtes-vous de Lecco? </note><note xml:id="french_1843_cap14-n54" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11598" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11602">— De Lecco..., c’est-à-dire du territoire. </note><note xml:id="french_1843_cap14-n55" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11603" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11617">— Pauvre jeune homme! par ce que j’ai pu saisir de vos discours, il paraît qu’on vous en a fait de terribles! </note><note xml:id="french_1843_cap14-n56" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11618" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11646">— Eh ! mon cher et digne homme! j’ai dû parler avec un peu de politique pour ne pas dire en public mes affaires; mais... baste.... quelque jour cela se saura, et alors... </note><note xml:id="french_1843_cap14-n57" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11647" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11661">Mais je vois là une enseigne d’auberge, et, sur ma foi, je n’ai pas envie d’aller plus loin. </note><note xml:id="french_1843_cap14-n58" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11662" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11677">— Non, non; venez où je vous ai dit: il ne reste plus que peu de chemin. Là vous ne serez pas bien. </note><note xml:id="french_1843_cap14-n59" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11678" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11714">— Oh! que si. Je ne suis point du tout un petit seigneur élevé dans du coton, moi un morceau de ce que l’on voudra pour me mettre dans l’estomac et un peu de paille me suffisent. Ce qui m’importe, c’est de trouver bientôt l’un et l’autre. </note><note xml:id="french_1843_cap14-n60" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11715" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11716">A la garde de Dieu. » </note><note xml:id="french_1843_cap14-n61" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11717" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11729">Et il entra dans une grande porte sur laquelle pendait l’enseigne de la Pleine Lune. </note><note xml:id="french_1843_cap14-n62" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11730" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11744">« C’est bien; je vous conduirai là, puisque vous le voulez, » dit l’inconnu; et il le suivit. </note><note xml:id="french_1843_cap14-n63" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11745" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11765">« Je ne voudrais pas vous déranger plus longtemps; toutefois, faites-moi la grâce de venir boire un verre avec moi. </note><note xml:id="french_1843_cap14-n64" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11766" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11799">— J’accepte votre offre obligeante, » répondit celui-ci; et précédant Renzo en homme qui connaissait mieux les lieux, il entra dans une petite cour, il s’approcha d’une porte vitrée, leva le loquet, ouvrit, et s’avança avec son compagnon dans la cuisine. </note><note xml:id="french_1843_cap14-n65" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11800" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11817">Elle était éclairée par deux lampes qui pendaient à deux pieux appliqués à la poutre du plafond. </note><note xml:id="french_1843_cap14-n66" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11818" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11866">Beaucoup de gens, tous en affaires, étaient assis sur les bancs qui entouraient de toutes parts une table étroite qui tenait presque tout un côté de l'appartement; d'intervalle en intervalle, il y avait des serviettes et des viandes servies; d'intervalle en intervalle, des cartes tournées et retournées, des dés jetés et ramassés ; partout de grandes bouteilles et des verres. </note><note xml:id="french_1843_cap14-n67" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15338" targetEnd="quarantana/cap14.xml#None">On voyait courir aussi sur la table des berlinghe, des reali et des parpagliole, qui, s'ils avaient pu parler, auraient dit probablement : « Nous étions ce matin dans le comptoir d'un boulanger, ou dans les poches de quelque curieux, qui, tout occupé à voir comment iraient les affaires publiques, oubliait de veiller à ses petites affaires particulières. » </note><note xml:id="french_1843_cap14-n68" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11918" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11921">C'était un tapage à n'y pas tenir. </note><note xml:id="french_1843_cap14-n69" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11922" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11980">Un garçon ne faisait qu'aller et venir, tout essoufflé, pour servir en même temps la grande et les petites tables; l'hôte était assis sur une banquette sous le manteau de la cheminée, occupé en apparence à tracer sur la cendre, avec des pincettes, certaines figures qu'il traçait et effaçait tour à tour, mais très-attentif au fond à tout ce qui se passait autour de lui. </note><note xml:id="french_1843_cap14-n70" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11981" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11990">Au bruit du loquet, il se leva et alla à la rencontre des deux nouveaux venus. </note><note xml:id="french_1843_cap14-n71" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11991" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12080">Quand il eut vu le guide. « Maudit homme! se dit-il; faut-il que tu viennes toujours te fourrer entre mes jambes quand je te voudrais à tous les diables ! Jetant ensuite un rapide regard sur Renzo, il se dit encore : « Je ne te connais pas; mais si tu viens avec un chalseur, tu es ou un chien ou un lièvre. Quand tu auras dit deux mots, je saurais à quoi m'en tenir. » Rien ne transpirait pourtant de ce muet soliloque sur la figure de l'hôte, figure épaisse et reluisante, immobile comme un portrait, avec une barbe épaisse et roussâtre, et deux yeux clairs et fixes. </note><note xml:id="french_1843_cap14-n72" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12081" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12088">"Que demandent ces messieurs? dit-il. </note><note xml:id="french_1843_cap14-n73" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12089" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12103">— D'abord un bon flacon de vin franc, dit Renzo, ensuite un petit morceau à manger. » </note><note xml:id="french_1843_cap14-n74" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12104" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12141">En disant cela il s'assit sur un banc, à l'un des bouts de la table, et il poussa un Ah! long et sonore, comme s'il eût voulu dire : «Cela fait du bien de s'asseoir après avoir été si longtemps sur ses pieds et en affaires. » </note><note xml:id="french_1843_cap14-n75" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12142" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12168">Mais il se souvint aussitôt de ce banc et de cette table où il s'était assis la veille avec Lucia et avec Agnese, et il poussa un soupir. </note><note xml:id="french_1843_cap14-n76" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12169" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12183">Il secoua ensuite la tête pour chasser cette pensée, et il vit venir l'hôte avec du vin. </note><note xml:id="french_1843_cap14-n77" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12184" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12193">Le compagnon s'était assis en face de Renzo. </note><note xml:id="french_1843_cap14-n78" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12194" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12213">Celui-ci lui versa aussitôt à boire en disant : « Pour mouiller les lèvres, » et ayant rempli l'autre verre, il le vida en un instant. </note><note xml:id="french_1843_cap14-n79" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12214" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12221">« Que me donnerez-vous à manger? dit-il ensuite à l'hôte. </note><note xml:id="french_1843_cap14-n80" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12222" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12228">— Un bon morceau d’étuvée, reprit celui-ci. </note><note xml:id="french_1843_cap14-n81" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12229" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12232">— Oui, monsieur; va pour un bon morceau d’étuvée. </note><note xml:id="french_1843_cap14-n82" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12233" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12244">— Vous allez être servi, » dit l’hôte à Renzo; et au garçon: « Servez cet étranger. » </note><note xml:id="french_1843_cap14-n83" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12245" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12249">Et il se dirigea vers le foyer. </note><note xml:id="french_1843_cap14-n84" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12250" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12263">« Mais..., reprit-il ensuite en se tournant de nouveau vers Renzo, je n’ai pas de pain aujourd’hui. </note><note xml:id="french_1843_cap14-n85" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12264" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12277">— Du pain! dit Renzo à haute voix et en riant, la Providence y a pensé. » </note><note xml:id="french_1843_cap14-n86" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12278" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12303">Il tira le troisième et dernier des pains qu’il avait ramassés sous la croix de San-Dionigi, il le souleva en criant : « Voilà le pain de la Providence! » </note><note xml:id="french_1843_cap14-n87" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12304" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12321">A cette exclamation, plusieurs se retournèrent, et voyant ce trophée en l’air, l’un d’eux s’écria: « Vive le pain à bon marché! </note><note xml:id="french_1843_cap14-n88" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12322" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12329">— A bon marché! dit Renzo, gratis et amore. </note><note xml:id="french_1843_cap14-n89" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12330" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12331">— C’est encore mieux, c’est encore mieux. </note><note xml:id="french_1843_cap14-n90" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12332" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12343">— Mais, ajouta-t-il aussitôt, je ne voudrais pas que ces messieurs pensassent mal de moi. </note><note xml:id="french_1843_cap14-n91" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12344" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12367">Je ne l’ai pas du tout volé, je l’ai trouvé par terre, et si je pouvais trouver le maître..., je suis prêt à le lui payer. </note><note xml:id="french_1843_cap14-n92" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12368" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12389">— Bravo! bravo.! s’écrièrent les compagnons en riant plus fort. Il ne vint à l’esprit d’aucun d’eux que ces mots exprimassent sérieusement un fait et une intention réelle. </note><note xml:id="french_1843_cap14-n93" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12390" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12420">« Vous croyez que je plaisante ; mais c’est proprement cela, dit Renzo à son guide; » et faisant courir ce pain dans ses mains, il ajouta : « Voyez comme ils l’ont arrangé! On dirait une fouace ; mais on était les uns sur les autres! </note><note xml:id="french_1843_cap14-n94" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12421" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12463">S’il y en avait de ceux qui ont les os un peu tendres, ils ont dû être frais » Aussitôt après avoir mordu et dévoré trois ou quatre morceaux de ce pain. il les arrosa d’un second verre de vin. et il ajouta : « Ce pain ne veut absolument pas descendre seul. </note><note xml:id="french_1843_cap14-n95" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12464" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12476">Je n’ai jamais eu le gosier si sec : j’ai tant crié! </note><note xml:id="french_1843_cap14-n96" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12477" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12493">— Préparez un bon lit à ce jeune homme, dit le guide, car il veut coucher ici. </note><note xml:id="french_1843_cap14-n97" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12494" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12503">— Voulez-vous coucher ici? demanda l’hôte à Renzo en s’approchant de la table. </note><note xml:id="french_1843_cap14-n98" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12504" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12525">— Assurément; je m’accommoderai du lit, quel qu’il soit : il suffit que les draps soient blancs, car je suis un pauvre garçon, mais accoutumé à la propreté. </note><note xml:id="french_1843_cap14-n99" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12526" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12559">― Oh ! pour cela !... » dit l'hôte. Il alla à son comptoir, qui était dans un coin de la cuisine, et il revint portant d’une main un encrier et un petit morceau de papier blanc, et de l’autre une plume. </note><note xml:id="french_1843_cap14-n100" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12560" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12589">― « Que veut dire cela ? s'écria Renzo en avalant un morceau de l’étuvée que le garçon avait mise devant lui, et souriant ensuite d’un air d’étonnement. Est-ce le drap blanc, cela ? » </note><note xml:id="french_1843_cap14-n101" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12590" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12637">L’hôte, sans répondre, posa le papier sur la table, l'écritoire près du papier ; puis se courba, appuya sur la table le bras gauche et l’extrémité du coude droit ; puis, la plume à la main et le visage tourné vers Renzo, il lui dit: « Faites-moi le plaisir de me dire votre nom, votre prénom et votre pays. </note><note xml:id="french_1843_cap14-n102" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12638" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12646">― Qu’est cela ? dit Renzo. Qu’ont à faire toutes ces histoires avec le lit ? </note><note xml:id="french_1843_cap14-n103" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12647" targetEnd="quarantana/cap14.xml#None">― Je fais mon devoir, dit l’hôte en regardant le guide au visage. Nous sommes obligés de donner un compte exact de toutes les personnes qui viennent chez nous. Nom et prénom , et de quelle nation il sera ; pour quelle affaire il vient ; s’il a des armes ;... combien de temps il doit s’arrêter dans cette ville : ce sont les propres expressions de l’ordonnance. » </note><note xml:id="french_1843_cap14-n104" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12704" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12726">Avant de répondre, Renzo vida un autre verre : c’était le troisième, et je crains que bientôt nous n’en puissions plus tenir le compte. </note><note xml:id="french_1843_cap14-n105" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12727" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12733">Puis il dit : « Ah ! ah ! vous avez l’ordonnance ! </note><note xml:id="french_1843_cap14-n106" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12734" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12751">Je me pique d’être docteur en lois, et alors je sais quel cas on fait des ordonnances. </note><note xml:id="french_1843_cap14-n107" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12752" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12789">― Je dis vrai, » répondit l’hôte en regardant toujours le muet compagnon de Renzo. Il alla de nouveau au comptoir, en tira une grande feuille de papier : c’était un exemplaire de l’ordonnance, qu’il vint déployer sous les yeux de Renzo. </note><note xml:id="french_1843_cap14-n108" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12790" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12823">« Ah ! voilà ! » s’écrie celui-ci en haussant d’une main le verre qu’il avait rempli de nouveau et qu'il vida aussitôt ; puis, é tendant la main vers l’ordonnance déployée, et allongeant l’index : « Voilà ce beau chiffon de papier. </note><note xml:id="french_1843_cap14-n109" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12824" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12827">Je m’en réjouis beaucoup. </note><note xml:id="french_1843_cap14-n110" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12828" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12842">Je connais ces armes ; je sais ce que veut dire cette figure de païen, avec un lacet au cou. </note><note xml:id="french_1843_cap14-n111" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12843" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12879">(En tête des ordonnances on mettait alors les armes du gouverneur; et dans celles de don Gonzalo Fernandez de Cordoue on voyait un roi maure enchaîné par la gorge.) Cette figure signifie : Commande qui peut, et obéit qui veut. </note><note xml:id="french_1843_cap14-n112" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12880" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12941">Quand cette figure aura fait aller aux galères le seigneur don... baste, je le sais, moi, comme il le dit dans un autre chiffon de papier semblable à celui-ci ! quand il aura pris ses mesures pour qu’un jeune homme honnête puisse épouser une jeune fille honnête qui l’épouse librement et de son plein gré, alors je dirai mon nom à cette figure ; je lui ferai même un baiser par-dessus le marché. </note><note xml:id="french_1843_cap14-n113" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12942" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12952">Je peux avoir de bonnes raisons pour ne pas dire mon nom. </note><note xml:id="french_1843_cap14-n114" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12953" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12954">Ce serait beau, vraiment! </note><note xml:id="french_1843_cap14-n115" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12955" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13000">Et si un brigand, qui aurait sous son commandement une autre bande de brigands, parce que, s'il était seul... » Ici il acheva la phrase avec un geste. « Si un brigand voulait savoir où je suis pour me jouer quelque mauvais tour, je vous demande si cette figure se remuerait le moins du monde pour me secourir? </note><note xml:id="french_1843_cap14-n116" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13001" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13005">Est-ce que j'ai besoin de dire mes affaires? </note><note xml:id="french_1843_cap14-n117" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13006" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13009">Celle-là est nouvelle aussi! </note><note xml:id="french_1843_cap14-n118" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13010" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13032">Je suis venu à Milan pour me confesser, c'est une supposition; mais je veux me confesser à un père capucin, c'est une manière de parler, et non à un hôte. » </note><note xml:id="french_1843_cap14-n119" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13033" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13049">L'hôte se taisait, et regardait pourtant l'ordonnance; elle ne désignait point le cas. </note><note xml:id="french_1843_cap14-n120" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13050" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13071">Renzo avala un autre verre, et poursuivit: « Je te vais proposer un argument, mon cher hôte, qui te fera ouvrir les yeux. </note><note xml:id="french_1843_cap14-n121" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13072" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13092">Si les ordonnances qui parlent bien en faveur des bons chrétiens ne valent rien, celles qui parlent mal doivent à plus forte raison ne rien valoir. </note><note xml:id="french_1843_cap14-n122" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13093" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13107">Laisse donc de côté tous ces embrouillaminis, et porte-moi en échange un autre flacon, parce que celui-ci est percé. » </note><note xml:id="french_1843_cap14-n123" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13108" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13122">En disant cela il le frappa légèrement de la main, et il y ajouta : « Entends-tu comme il sonne creux ? » </note><note xml:id="french_1843_cap14-n124" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13123" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13148">Le discours de Renzo avait encore cette fois attiré l'attention de toute la compagnie; et quand il eut fini, il s'éleva un murmure général de faveur. </note><note xml:id="french_1843_cap14-n125" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13149" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13162">« Que faut-il faire? dit l'hôte en regardant cet inconnu, qui n'en était pas un pour lui. </note><note xml:id="french_1843_cap14-n126" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13163" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13183">— Allons! allons! s'écrièrent beaucoup de ses compagnons, cet étranger a raison: ce sont des vexations, des tromperies, des gabelles. Loi nouvelle aujourd'hui, loi nouvelle. » </note><note xml:id="french_1843_cap14-n127" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13184" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13210">Au milieu de ces cris, l'inconnu, lançant à l'hôte un regard de reproche pour cette interpellation trop claire, dit: « Laissez-le un peu faire à sa manière; ne faites pas de scandale. </note><note xml:id="french_1843_cap14-n128" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14447" targetEnd="quarantana/cap14.xml#None">— J'ai fait mon devoir, » dit l'hôte à haute voix; et à part soi : « Maintenant j'ai le dos à couvert. il prit le papier, la plume, l'écritoire, l'ordonnance, et le flacon vide pour le remettre aux mains du garçon. </note><note xml:id="french_1843_cap14-n129" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13250" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13290">« Donne-moi du même, dit Renzo ; car je le trouve honnête ; et nous l’enverrons dormir avec l’autre sans lui demander ni son nom, ni son prénom, ni ce qu’il vient faire, ni s’il doit rester longtemps dans cette ville. » </note><note xml:id="french_1843_cap14-n130" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13291" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13326">- Du même, » dit l'hôte au garçon en lui donnant le flacon ; et il retourna s’asseoir sous le manteau de la cheminée. a Ce n’est pas autre chose qu’un lièvre, pensait celui-ci en jouant toujours avec les cendres. </note><note xml:id="french_1843_cap14-n131" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13327" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13347">Et en quelles mains tu es tombé, grand imbécile ! si tu te veux noyer, noie-toi ; mais, l’hôte de la Pleine Lune n’ira pas s'em bourber pour tes folies. » </note><note xml:id="french_1843_cap14-n132" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13348" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13361">Renzo rendit grâce à son guide et à tous ceux qui avaient pris son parti. </note><note xml:id="french_1843_cap14-n133" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13362" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13377">« Dignes amis ! dit-il, je vois maintenant que les braves gens se donnent la main et se soutiennent. » </note><note xml:id="french_1843_cap14-n134" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13378" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13413">Ensuite, en frappant sur la table et en se mettant en attitude d'orateur ; « N’est-ce pas une chose unique, s’écria-t-il que tous ceux qui mènent les affaires veuilient faire entrer papier, plume et écritoire ? </note><note xml:id="french_1843_cap14-n135" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13414" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13418">Toujours la plume en l’air! </note><note xml:id="french_1843_cap14-n136" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13419" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13427">Quelle fureur de se servir toujours de la plume ! </note><note xml:id="french_1843_cap14-n137" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13428" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13444">- Eh ! jeune et digne étranger! en voulez–vous savoir la raison? dit en riant un des joueurs qui gagnait. </note><note xml:id="french_1843_cap14-n138" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13445" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13449">- Voyons un peu, répondit Renzo. </note><note xml:id="french_1843_cap14-n139" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13450" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13477">- La raison en est que, comme ces seigneurs mangent les oies, il se trouvent ensuite avoir tant et tant de plumes, qu’il faut bien qu’ils en fassent quelque chose. » </note><note xml:id="french_1843_cap14-n140" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13478" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13488">Tous se mirent à rire, hors le compagnon qui perdait. </note><note xml:id="french_1843_cap14-n141" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13489" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13495">« Oh ! oh ! dit Renzo, c’est un poète celui-là. </note><note xml:id="french_1843_cap14-n142" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13496" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13506">Vous avez aussi des poètes ici! Il en naît partout maintenant. </note><note xml:id="french_1843_cap14-n143" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13507" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13523">J’en ai aussi une veine, moi, et j’en dis quelquefois de belles, ... mais quand les choses vont bien. » </note><note xml:id="french_1843_cap14-n144" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13524" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13587">Pour comprendre cette facétie du pauvre Renzo, il faut savoir qu’aux yeux du vulgaire de Milan, et surtout des environs, poète ne signifiait point alors comme chez tous les hommes bien nés, un esprit sub​lime, un habitant du Pinde, un nourrisson des Muses : cela signi​fiait, au contraire, un cerveau bizarre et un peu félé, qui dans ses discours et dans ses actions, avait plus de piquant et d'étrangeté que deraison. </note><note xml:id="french_1843_cap14-n145" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13588" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13624">Tant ce gâte-métier de vulgaire est porté à faire violence aux mots, et à leur faire dire les choses les plus éloignées de leur vrai sens ! car je vous le demande, qu’a de commun le mot poète avec cer veau félé？ </note><note xml:id="french_1843_cap14-n146" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13625" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13683">« Mais je dirai, moi, la véritable raison, ajouta Renzo. C’est parce que ce sont eux qui tiennent la plume. Les paroles qu’ils lâchent volent dans l’air et ne laissent pas de traces; ils sont bien attentifs, au contraire, aux moindres paroles d’un pauvre garçon ; et vite, vite, ils les enflent à la volée avec cette plume, et les clouent sur le papier pour s’en servir en temps et lieu. </note><note xml:id="french_1843_cap14-n147" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13684" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13751">Ils ont ensuite aussi une autre malice. Quand ils veulent embrouiller un pauvre garçon qui ne sait pas lire, mais qui a un peu de,... je m’entends bien ;... » et, pour se faire comprendre, il frappait son front avec le bout de l’index; et quand ils s’aperçoivent qu’il commence à comprendre l’imbroglio, zeste, ils fourrent dans le discours quelques mots latins pour lui faire perdre le fil, pour lui faire perdre l’escrime, pour lui embrouiller la tête. </note><note xml:id="french_1843_cap14-n148" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13752" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13757">Baste! il faut en faire perdre l’usage. </note><note xml:id="french_1843_cap14-n149" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13758" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13797">Aujourd’hui, on a tout très-bien fait à la manière du peuple, et sans papier, plumes ni écritoire. Demain, si le monde sait se gouverner, on fera encore mieux, sans ôter un cheveu de la tête à qui que ce soit, pourtant; tout par les voies de la justice. » </note><note xml:id="french_1843_cap14-n150" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13798" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13836">Cependant, quelques-uns des compagnons s’étaient mis à jouer, d’autres à manger, beaucoup à crier; quelques-uns s’en allaient; il en revenait d’autres. L’hôte avait des attentions pour tous; mais ces sortes de choses n’ont que faire avec notre histoire. </note><note xml:id="french_1843_cap14-n151" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13837" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13869">Le guide inconnu ne faisait pas mine de vouloir s’en aller; il n’avait, à ce qu’il semblait, aucune affaire dans ce lieu, et pourtant il ne voulait pas partir avant d’avoir jasé encore un peu avec Renzo en particulier. </note><note xml:id="french_1843_cap14-n152" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13870" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13900">Il se tourna vers lui, et reprit la conversation sur le pain. Après quelques-unes de ces phrases qui, depuis quelque temps, couraient dans toutes les bouches, il accoucha des siennes. </note><note xml:id="french_1843_cap14-n153" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13901" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13915">« Eh ! si je commandais, moi, je trouverais le moyen de bien faire aller les choses. </note><note xml:id="french_1843_cap14-n154" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13916" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13939">— Comment feriez-vous? dit Renzo en le regardant avec des yeux plus brillants que de coutume, et en tordant un peu la bouche comme pour être plus attentif. </note><note xml:id="french_1843_cap14-n155" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13940" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13959">— Comment je ferais? Je voudrais qu’il y eût du pain pour tout le monde, tant pour les pauvres que pour les riches. </note><note xml:id="french_1843_cap14-n156" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13960" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13965">— Ah ! c’est très-bien cela. </note><note xml:id="french_1843_cap14-n157" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13966" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13968">— Voici comment. </note><note xml:id="french_1843_cap14-n158" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13969" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14011">Je fixerais une meta raisonnable, à la portée de tout le monde ; ensuite on distribuerait le pain en raison des bouches, parce qu’il y a des goulus indiscrets qui veulent tout pour eux, pillent, raîlent tout, et puis les pauvres gens manquent de pain. </note><note xml:id="french_1843_cap14-n159" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14012" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14015">Il faut donc partager le pain. </note><note xml:id="french_1843_cap14-n160" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14016" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14019">Et comment faire? le voici. </note><note xml:id="french_1843_cap14-n161" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14020" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14039">On donnerait un bon billet à chaque famille, en proportion des bouches, pour aller prendre le pain chez les boulangers. </note><note xml:id="french_1843_cap14-n162" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14040" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14077">A moi, par exemple, on me devrait délivrer un billet ainsi conçu : Ambrogio Fusella, fourbisseur de profession, avec une femme et quatre enfants, tous en âge de manger du pain (notez bien cela) ; qu’on lui donne tant de pain, et qu’il paye tant. </note><note xml:id="french_1843_cap14-n163" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14078" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14087">Mais il faudrait faire les choses justes, toujours en raison des bouches. </note><note xml:id="french_1843_cap14-n164" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14088" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14098">A vous, par supposition, il faudrait vous faire un billet pour... Votre nom ? </note><note xml:id="french_1843_cap14-n165" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14099" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14136">— Lorenzo Tramaglino, » dit le jeune homme. Enchanté du projet, il ne réfléchit pas qu'il reposait tout entier sur le papier, la plume et l'écritoire ; et que, pour le mettre à exécution, le premier point c'était d'inscrire le nom des personnes. </note><note xml:id="french_1843_cap14-n166" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14137" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14145">« Très-bien, dit l’inconnu. Mais avez-vous femme et enfants? </note><note xml:id="french_1843_cap14-n167" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14146" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14161">— Je devrais bien... Des enfants , non ... , c’est trop tôt... ; mais une femme... Si le monde allait comme il devrait aller... </note><note xml:id="french_1843_cap14-n168" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14162" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14164">— Ah ! vous êtes seul ! </note><note xml:id="french_1843_cap14-n169" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14165" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14172">Alors ayez patience, on vous donnera une portion plus petite. </note><note xml:id="french_1843_cap14-n170" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14173" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14184">— C'est juste. Mais si bientôt, comme je l'espère..., et avec l'aide de Dieu..., suffit. </note><note xml:id="french_1843_cap14-n171" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14185" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14189">Quand j'aurai aussi une femme, moi... </note><note xml:id="french_1843_cap14-n172" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14190" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14211">— Alors on change le billet, et l'on augmente la portion, comme je vous l'ai dit, toujours en raison des bouches, dit l'inconnu en se levant. </note><note xml:id="french_1843_cap14-n173" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14212" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14233">— Ce serait très-bien ainsi, » s’écria Renzo ; et il poursuivit en criant et en tapant du poing sur la table : « Et pourquoi ne fait-on pas une loi de cette manière ? </note><note xml:id="french_1843_cap14-n174" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14234" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14238">— Que voulez-vous que je vous dise , moi ! </note><note xml:id="french_1843_cap14-n175" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14239" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14260">En attendant, je vous souhaite une bonne nuit, et je m’en vais, car je pense que ma femme et mes enfants sont depuis longtemps à m’attendre. </note><note xml:id="french_1843_cap14-n176" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14261" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14292">— Une autre rasade, une autre rasade, » criait Renzo en remplissant en toute hâte le verre de cet homme; et, s’étant levé, et le saisissant par un bout du pourpoint, il le tirait de toutes ses forces pour qu’il s’assît de nouveau. </note><note xml:id="french_1843_cap14-n177" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14293" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14299">« Une autre rasade; ne me faites pas cet affront. » </note><note xml:id="french_1843_cap14-n178" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14300" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14324">Mais l’ami se dégagea par une secousse ; puis laissant Renzo faire un déluge d'instances et de reproches, il lui dit de nouveau : « Bonne nuit, » et s’en alla. </note><note xml:id="french_1843_cap14-n179" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14325" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14340">Renzo lui parlait encore qu’il était déjà dans la rue; et puis il retomba d’aplomb sur le banc. </note><note xml:id="french_1843_cap14-n180" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14341" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14405">Il regarda ce verre qu’il avait rempli jusqu’au bord; et, voyant passer le garçon devant la table, il le retint d’un signe de main, comme s’il avait quelque affaire à lui communiquer. Il lui montra le verre du doigt, et, avec un accent Ient et solennel, prononçant les mots d’un certain air particulier: Vous voyez, il est plein, il déborde: c’est bien pour un ami; mais il n’en a pas voulu. </note><note xml:id="french_1843_cap14-n181" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14406" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14412">Quelquefois les gens ont de singulières idées. </note><note xml:id="french_1843_cap14-n182" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14413" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14424">Je n’y peux mais: j’ai montré mon bon coeur. </note><note xml:id="french_1843_cap14-n183" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14425" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14446">Mais maintenant, puisque la chose est faite, il ne la faut pas laisser perdre. &gt; Cela dit, il prit le verre et le vida d'un trait. </note><note xml:id="french_1843_cap14-n184" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14447" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14452">« Je comprends, dit le garçon en s’en allant. </note><note xml:id="french_1843_cap14-n185" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14453" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14462">- Ah! vous comprenez, vous aussi! C’est donc vrai. </note><note xml:id="french_1843_cap14-n186" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14463" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14467">Quand les raisons sont justes... » </note><note xml:id="french_1843_cap14-n187" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14468" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14501">Ici il ne faut rien moins que tout l’amour que nous avons pour la vérité pour nous faire poursuivre fidèlement un récit qui fait si peu d’honneur à un personnage si principal, nous pourrions presque dire au héros de notre histoire. </note><note xml:id="french_1843_cap14-n188" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14502" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14542">Toutefois cette même impartialité dont nous faisons profession nous oblige aussi d’avertir le lecteur que c’était la première fois qu'une chose semblable arrivait à Renzo, Et ce fut précisément le peu d’habitude qu’il avait de la débauche qui fut cause en grande partie que la première lui fut si funeste. </note><note xml:id="french_1843_cap14-n189" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14543" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14597">Ce peu de verres qu’il avait avalés d’abord l’un après l’autre contre son habitude, soit pour éteindre le feu de sa gorge, soit à cause d’une certaine allégreté d’esprit qui ne lui laissait faire rien avec mesure, lui portèrent subitement à la téte. Ce n'eét rien été pour un buveur un peu exercé. </note><note xml:id="french_1843_cap14-n190" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14598" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14614">Là-dessus notre anonyme fait une observation que nous répéterons, vaille que vaille. </note><note xml:id="french_1843_cap14-n191" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14615" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14661">« Les habitudes honnêtes et modérées , dit-il, ont encore cet avantage, que plus elles sont vieilles et enracinées chez un homme, plus, quand il s’en veut dévier, il en ressent à l’instant du dommage, ou de l’incommodité, ou au moins de l’embarras; de sorte qu’il en a ensuite de quoi se souvenir pour quelque temps. Une faute même lui sert de leçon. » </note><note xml:id="french_1843_cap14-n192" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14662" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14701">Quoi qu’il en soit, quand ces premières fumées eurent monté au cerveau de Renzo, vin et paroles continuèrent à aller l’un sur l’autre sans règle ni mesure. Au moment où nous l’avons laissé, il était déjà comme il pouvait. </note><note xml:id="french_1843_cap14-n193" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14702" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14743">Il se sentait une grande envie de parler; ses auditeurs, ou du moins ceux qu’il pouvait prendre pour tels, ne manquaient pas; et pendant quelque temps encore les mots avaient marché d’un assez bon train, et s’étaient laissé arranger dans un certain ordre. </note><note xml:id="french_1843_cap14-n194" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14744" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14759">Mais peu à peu cette affaire d’achever les phrases commença à devenir pour lui extrêmement difficile. </note><note xml:id="french_1843_cap14-n195" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14760" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14792">La pensée qui s’était présentée vive et décidée à son esprit s’évanouissait et se dissipait tout à coup en nuage, et le mot, après s’être fait attendre un moment, n’était pas celui qui s’ajustait au propos. </note><note xml:id="french_1843_cap14-n196" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14793" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14813">Dans cette perplexité, par un de ces faux instincts qui, en tant de circonstances, perdent les hommes, il recourait à ce bienheureux flacon. </note><note xml:id="french_1843_cap14-n197" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14814" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14833">Mais de quel secours lui pouvait être le flacon dans une telle circonstance? </note><note xml:id="french_1843_cap14-n198" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14834" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14871">Nous rapporterons seulement quelques mots des innombrables discours qu’il tint dans cette malheureuse soirée. Ceux que nous omettons sont trop extravagants, parce que non-seulement ils n’ont pas de sens, mais même ils n’ont pas l’air d’en avoir, condition nécessaire dans un livre imprimé. </note><note xml:id="french_1843_cap14-n199" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14872" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14905">« Ah! l’hôte, l’hôte!» recommença-t-il en le suivant de l’œil autour de la table ou sous le manteau de la cheminée, souvent en le regardant fixement où il n’était pas, et en parlant toujours au milieu du tapage de la compagnie. « Hôte que tu es! </note><note xml:id="french_1843_cap14-n200" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14906" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14916">Je ne peux pas la digérer..., cette demande de nom, prénom et affaires. </note><note xml:id="french_1843_cap14-n201" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14917" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14926">A un bon garçon comme moi!......Tu ne t’es pas bien comporté. </note><note xml:id="french_1843_cap14-n202" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14927" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14939">Quelle satisfaction, quel avantage, quel plaisir... de coucher sur le papier un pauvre garçon? </note><note xml:id="french_1843_cap14-n203" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14940" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14942">N’ai-je pas raison, dites, messieurs? </note><note xml:id="french_1843_cap14-n204" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14943" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14951">Les hôtes devraient tenir aux bons garçons... </note><note xml:id="french_1843_cap14-n205" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14952" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14962">Écoute, écoute, l’hôte, je te veux faire une comparaison... pour la raison... </note><note xml:id="french_1843_cap14-n206" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14963" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14964">Ils rient, eh! </note><note xml:id="french_1843_cap14-n207" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14965" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14976">Je suis un peu gai..., mais je dis bien les choses. </note><note xml:id="french_1843_cap14-n208" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14977" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14987">Dis-moi un peu, qui est-ce qui fait aller la boutique? </note><note xml:id="french_1843_cap14-n209" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14988" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14994">Les pauvres garçons, n’est-il pas vrai? </note><note xml:id="french_1843_cap14-n210" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14995" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15010">Regarde un peu si ces seigneurs des ordonnances viennent jamais chez toi s’humecter la bouche. </note><note xml:id="french_1843_cap14-n211" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15011" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15020">— Ce sont toutes gens qui ne boivent que de l’eau, dit un voisin de Renzo. </note><note xml:id="french_1843_cap14-n212" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15021" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15034">— Ils veulent garder leur bon sens, ajouta un autre, pour pouvoir dire proprement des mensonges. </note><note xml:id="french_1843_cap14-n213" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15035" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15044">— Ah! s’écria Renzo, maintenant c’est le poète qui a parlé. </note><note xml:id="french_1843_cap14-n214" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15045" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15052">Entendez donc aussi ma raison. Réponds donc, l’hôte. </note><note xml:id="french_1843_cap14-n215" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15053" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15077">Et Ferrer, qui est le meilleur de tous, est-il jamais venu ici boire à la santé de quelqu’un et dépenser la moitié d’un liard! </note><note xml:id="french_1843_cap14-n216" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15078" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15083">Et ce chien d’assassin de don...! </note><note xml:id="french_1843_cap14-n217" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15084" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15091">Je me tais, parce que je suis trop en train de jaser. </note><note xml:id="french_1843_cap14-n218" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15092" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15107">Ferrer et le père Crrr..., je m’entends, sont deux excellents hommes. </note><note xml:id="french_1843_cap14-n219" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15108" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15119">Les vieux sont pires que les jeunes; et les jeunes... sont pires encore que les vieux. </note><note xml:id="french_1843_cap14-n220" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15120" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15135">Je suis pourtant enchanté qu'il n'y ait pas eu de sang: ce sont de ces horreurs qu'il faut laisser faire au bourreau. </note><note xml:id="french_1843_cap14-n221" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15136" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15139">Du pain, oh! pour cela, oui. </note><note xml:id="french_1843_cap14-n222" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15140" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15149">J'ai reçu diablement de poussées; mais... j'en ai aussi passablement donné. </note><note xml:id="french_1843_cap14-n223" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15150" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15152">Place! abondance! vivat!. .. </note><note xml:id="french_1843_cap14-n224" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15153" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15162">Et pourtant Ferrer aussi... Quelques mots en latin... Si es baraos trapolorum... </note><note xml:id="french_1843_cap14-n225" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15163" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15164">Malheureux défaut! </note><note xml:id="french_1843_cap14-n226" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15165" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15172">Vivat! justice! pain! Ah! voilà des mots parfaits!... </note><note xml:id="french_1843_cap14-n227" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15173" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15191">C'était là qu'il fallait de ces... quand se fit entendre ce maudit ton, ton, ton, puis encore ton, ton, ton. </note><note xml:id="french_1843_cap14-n228" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15192" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15202">Il ne s'agissait point du tout de fuir alors, mais de tenir là ce seigneur curé... </note><note xml:id="french_1843_cap14-n229" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15203" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15207">Je sais à quoi je pense!» </note><note xml:id="french_1843_cap14-n230" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15208" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15256">À ces mots il baissa la tête, et il resta quelque temps comme absorbé par une idée; puis il poussa un grand soupir, et leva la tête avec un air, avec deux yeux si enflammés, avec une émotion si forte, que malheur à celui qui la causait, s’il l'avait pu voir en ce moment. </note><note xml:id="french_1843_cap14-n231" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15257" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15301">Mais ces hommes qui avaient déjà commencé à s'amuser de l'éloquence passionnée et embrouillée de Renzo, s’amusèrent encore plus de son air ému. Les plus voisins disaient aux autres: «Regardez donc!» Et tous se tournaient vers lui, si bien qu’il devint le point de mire de toute la compagnie. </note><note xml:id="french_1843_cap14-n232" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15302" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15337">Non pas que tous fussent dans leur bon sens ou dans celui où ils étaient d’ordinaire; mais, à vrai dire, personne n'en était autant sorti que le pauvre Renzo, et par-dessus tout il était étranger. </note><note xml:id="french_1843_cap14-n233" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15338" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15353">Ils se mirent, tantôt l’un, tantôt l'autre, à l'exciter avec des questions sottises et impertinentes, et avec des civilités moqueuses. </note><note xml:id="french_1843_cap14-n234" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15354" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15387">Lui, tantôt faisait mine de s’en fâcher, tantôt prenait la chose en riant; tantôt, sans prendre garde à tous ces propos, parlait de toute autre chose; tantôt répondait, tantôt interrogeait, toujours à rebours et hors de sens. </note><note xml:id="french_1843_cap14-n235" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15388" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15453">Par bonheur, dans cette espèce de folie, il lui était resté comme une attention d'instinct de ne pas prononcer les noms des personnes, de manière que celui même qui devait être le plus profondément gravé dans sa mémoire ne fut pas proféré dans ce lieu. Nous aurions trop souffert si ce nom, pour lequel nous éprouvons nous-mêmes un peu d'amour et de respect, eût été déchiré par ces sales bouches et fût devenu le divertissement de ces langues maudites. </note></div></body></text></TEI>