<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>INTRODUCTION</title>
                <respStmt>
                    <resp>Supervisione codifica</resp>
                    <persName xml:id="ER">Ersilia Russo</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica automatizzata</resp>
                    <persName xml:id="ML">Maria Levchenko</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <p>Scheda editoriale</p>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Leggo Manzoni. Quaranta commenti alla Quarantana</publisher>
                <pubPlace>Università di Bologna "Alma mater studiorum"</pubPlace>
                <date>2023</date>
                <availability>
                    <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <author>Alessandro Manzoni</author>
                    <title>The Betrothed Lovers</title>
                    <editor xml:id="Ben">Pier Paolo Benucci</editor>
                    <pubPlace>London</pubPlace>
                    <publisher>Longman, Brown, Green, and Longmans</publisher>
                    <date>1845</date>
                    <respStmt>
                        <resp>Translated by</resp>
                        <persName xml:id="BP">Anonymous</persName>
                    </respStmt>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Introduzione, cap. 1</p>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div xml:id="French_1843_intro">
                <note xml:id="french_1843_cap1-n1" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10001" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10111">Le bras du lac de Côme qui se dirige vers le midi, entre deux chaînes non interrompues de montagnes, et coule tout entier, selon qu’elles s’en approchent ou qu’elles s’en écartent, en baies et en golfes, vient enfin à se resserrer tout à coup et à prendre le cours et l’apparence d’un fleuve entre un promontoire à droite et une large rivère de l’autre côté. Le pont qui joint en cet endroit les deux rives l’une à l’autre semble rendre ce brusque passage encore plus sensible à l’œil, il marque le point où le lac finit et l’Adda recommence, pour reprendre ensuite son nom de lac au lieu où les rives, en s’élargissant encore, permettent à l’eau de se déployer et de ralentir son cours en de nouveaux golfes et de nouvelles baies. </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n2" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15323" targetEnd="quarantana/cap1.xml#None">La rivière, formée par la réunion de trois gros torrents, descend le long du penchant de deux monts contigus, dont l’un porte le nom de San-Martino, et l’autre, en dialecte lombard, celui de Resegone, à cause de ses nombreuses dentelures qui le font tellement ressembler à une scie, qu’au premier aspect et vu de face, par exemple de la partie des remparts de Milan qui regarde le nord, il n’est personne qui, à ce simple indice, ne le distingue parfaitement, dans ce long et vaste amas de cimes, des autres montagnes d’un nom plus obscur et d’une forme plus commune. </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n3" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10204" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10238">Durant une bonne partie de son cours, la rivière coule dans un lit d’une pente douce et continue; puis, interrompue dans sa marche par des coteaux et de petits vallons, elle se précipite en cascade ou s’étend en larges flaques, selon le plus ou moins d’obstacle qu’opposent les deux montagnes et le travail des eaux. </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n4" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10239" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10275">La lisière, sillonnée par les bouches des torrents, n’est presque que du gravier et des cailloux ; le reste du sol se compose de champs et de vignobles parsemés de villages, de maisons de plaisance et de chaumières ; de loin en loin ce sont des bois qui se prolongent jusque sur la montagne. </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n5" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10276" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10320">Lecco, le plus considérable de ces villages, et qui donne son nom au territoire, est situé à peu de distance du pont, sur les rives du lac, et même en partie dans le lac quand les eaux viennent à grossir. C’est un grand bourg à l’heure d’aujourd’hui, et qui prend la tournure de devenir ville. </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n6" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10321" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10403">Au temps où se passèrent les événements que nous entreprenons de raconter, ce bourg, déjà assez important, était de plus une place forte ; il avait par conséquent l’honneur de loger un gouverneur, et l’avantage de posséder une garnison permanente de soldats espagnols qui enseignaient la modestie aux jeunes filles et aux femmes du pays, caressant de temps à autre les épaules des maris et des pères, et vers la fin de l’été ne manquaient jamais de se répandre dans les vignes pour éclaircir le raisin et soulager le paysan des fatigues de la vendange. </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n7" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10404" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10505">De l’un à l’autre de ces hameaux, des hauteurs au lac et d’une hauteur à celle qui l’avoisine, couraient et courent encore un grand nombre de sentiers pratiqués à travers les petites vallées, tantôt escarpés, tantôt unis, tantôt doucement inclinés, la plupart bordés de murs bâtis avec de gros cailloux que revêtent çà et là de vieilles souches de lierre dont les barbes dévorent le ciment, en prennent la place, et tiennent jointes l’une à l’autre les pierres qui verdisent de leur feuillage ! En quelques endroits, ces sentiers s’enfoncent tellement, qu’ils sont comme ensevelis entre les murs, et le voyageur, en levant les yeux, ne découvre que le ciel et quelque cime de montagne. </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n8" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10506" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10683">Ailleurs ce sont des terrasses qui vont en tournant sur le bord d’une esplanade, ou se déploient en saillie sur la pente comme un long escalier, soutenues par des murs qui, en dehors, semblent s’élever sur leur base comme autant de bastions escarpés, mais qui, sur le sentier même, n'atteignent guère que la hauteur d’un parapet; et là le voyageur peut promener librement ses regards sur les points de vue les plus variés et les plus délicieux. D’une part, on découvre la plaine azurée du lac, coupée par ses isthmes et ses promontoires, et sur ses bords de riants paysages qui se réfléchissent dans l’eau la tête renversée; de l’autre, l’Adda, qui, à peine sortie des arches du pont, se répand de nouveau en petit lac, puis se resserre et se prolonge jusqu’à l’horizon en brillants méandres; en haut les cimes entassées des monts suspendus sur la tête de qui les contemple; au-dessous le penchant cultivé de la montagne, les paysages, le pont; en face la rive opposée du lac, et, en remontant de l’œil, le mont élevé qui l’enferme. </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n9" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10684" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10732">C’était par un de ces sentiers, vers la chute du jour, le 7 novembre de l’an 1628, que retournait à pas lents chez lui, de la promenade, don Abbondio ***, curé de l’un des villages que l’on vient de décrire. Notre auteur ne donne pas plus le nom du pasteur que le nom du hameau. Et déjà de deux réticences!... </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n10" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10733" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10831">Il disait tranquillement son office, et, de temps en temps, entre un psaume et l’autre, il refermait le bréviaire sur l’index de la main droite, dont il se servait comme d’un signet; puis, mettant les deux mains derrière le dos, la droite avec le livre à demi fermé dans la paume de la main gauche, il allait son chemin, les yeux baissés, poussant du pied vers la muraille les cailloux qui obstruaient la route, et donnant une plus tranquille audience aux pensées oisives qui étaient venues tenter son esprit, tandis que ses lèvres récitaient toutes seules les versets des complies. Sortant ensuite de ses pensées, il levait les yeux vers la montagne qui lui faisait face, et il contemplait machinalement la lumière du soleil à peine tombant qui, s’échappant à travers les crevasses du mont opposé, jetait çà et là de longues et inégales bandes de pourpre sur les saillies des rochers qui réfléchissaient ses rayons. </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n11" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10832" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10866">Puis il rouvrit encore son bréviaire, et après en voir récité un autre petit passage, il arriva à un tournant du sentier où il avait chaque jour coutume de fermer son livre et de regarder devant lui; et autant en fit-il ce jour-là. </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n12" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10867" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10919">Le tournant franchi, la route courait en droite ligne une soixantaine de pas environ, et elle se partageait en deux sentiers en forme d'Y: à droite elle allait en montant vers la montagne, et c'était le chemin qui conduisait au presbytère; à gauche de l'embranchement elle plongeait dans la vallée jusque à un torrent. De ce côté le mur ne s’élevait qu’à hauteur d’appui. </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n13" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10920" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10995">Au lieu de se réunir à l'angle, les murs intérieurs des deux sentiers aboutissaient à une petite chapelle sur laquelle étaient peintes certaines figures, longues, serpentantes, terminées en pointe, qui, dans la pensée de l’artiste et aux yeux des habitants du voisinage, figuraient des flammes, et, alternativement avec les flammes, certaines autres figures impossibles à décrire, représentant à peu près les âmes du purgatoire. Ames et flammes, tout était couleur de brique, sur un fond grisâtre, avec quelques égratignures par-ci par-là. </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n14" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10996" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_11020">Le détour fait, en dirigeant, selon sa coutume, ses regards vers la chapelle, le curé vit une chose qu’il n’attendait guère et dont il ne serait peu soucié. </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n15" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_11021" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_11070">Deux hommes étaient postés en face l’un de l’autre, au confluent, si l’on peut ainsi s’exprimer, des deux sentiers: l’un à cheval sur le petit mur, une jambe pendante en dehors, et un pied posé sur la route; l’autre planté sur ses pieds, collé au mur, les bras croisés sur la poitrine. </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n16" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_11071" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_11093">Le costume, la tournure et tout ce que pouvait en saisir le curé, du lieu où il se trouvait, ne laissaient aucun doute sur ce qu’étaient les deux compagnons. </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n17" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_11094" targetEnd="quarantana/cap1.xml#None">Ils avaient tous deux la tête ceinte d’un réseau à mailles vertes, d’où s’échappait sur le front un toupet énorme, qui retombait sur l’épaule gauche, où il se terminait en grosse houppe; leurs deux longues moustaches s’arrondissaient en anneaux à l’extrémité; un ceinturon de cuir verni, d’où pendait, fixée par deux petits crochets, une paire de pistolets, serrait le bord de leur pourpoint; une petite corne pleine de poudre jouait sur leur poitrine en guise de joyau; au côté de leurs braies larges et bouffantes, était une poche d'où sortait le manche d'un coutelas; une rapière à large poignée travaillée à jour en lames de laiton bien fourbies et bien reluisantes, dont l'assemblage formait des chiffres, était attachée à leur flanc gauche. À la première vue, on les reconnaissait pour des individus de la classe des bravi. </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n18" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_11194" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_11208">Cette classe, entièrement perdue aujourd'hui, était alors très-florissante en Lombardie, et déjà extrêmement ancienne. </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n19" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_11209" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_11238">Pour qui n'en aurait aucune idée, voici quelques fragments de pièces authentiques qui pourront faire suffisamment connaître ses principaux caractères, les efforts tentés pour la détruire, et combien sa force vitale était insolente et tenace. </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n20" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_11239" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_11371">Dès le 8 avril de l'an 1583, le très-haut et très-puissant seigneur don Carlos d'Aragon, prince de Castelvetrano, duc de Terra-Nuova, marquis d'Avola, comte de Burgeto, grand amiral et grand connétable de Sicile, gouverneur de Milan et capitaine général de Sa Majesté Catholique en Italie, "pleinement informé de l'intolérable misère dans laquelle a vécu et vit encore la cité de Milan, à cause des bravi et des vagabonds," publie contre eux un arrêt de bannissement. Il déclare que "doivent être compris dans cet arrêt et reconnus pour bravi et compagnons... tous ceux qui, soit étrangers, soit du pays, n'ont aucune profession, ou, l'ayant, ne l'exercent pas..., mais qui, sans ou même avec salaire, s'attachent à la personne de quelque chevalier ou gentilhomme, officier ou marchand..., pour lui prêter aide ou main-forte, ou plutôt, ainsi qu'on a droit de le présumer, pour tendre des embûches à autrui..." </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n21" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_11372" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_11409">Il enjoint à tous ces individus d'avoir à vider le pays dans l'espace de six jours, porte la peine des galères contre les réfractaires, et donne à tous les officiers de justice amples et pleins pouvoirs pour l'exécution de la sentence. </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n22" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15058" targetEnd="quarantana/cap1.xml#None">Mais l'année suivante, au 12 avril, mondit seigneur, s'apercevant que "la ville est plus que jamais pleine de ces bravi..., qui ont recommencé à vivre comme par le passé, sans rien changer à leurs habitudes, et sans diminuer de nombre," publie une nouvelle ordonnance aussi ferme et aussi remarquable, dans laquelle, entre autres choses, il prescrit: </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n23" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_11461" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_11566">"Que tout individu, soit citadin, soit étranger, que deux témoins déclareront être tenu et communément réputé pour bravo et en avoir le nom, encore bien qu'on ne découvre aucun délit de son fait..., sur sa seule renommée de bravo, et sans qu'il soit aucunement besoin d'autres indices, pourra, par lesdits juges et chacun d'eux, être condamné à la potence et à la torture après l'enquête...; et, encore bien qu'il ne s'avoue coupable d'aucun crime, être envoyé pour trois ans aux galères, toujours sur sa seule réputation et son titre de bravo, comme dessus." Tout cela, et sans compter le reste, "parce que Son Excellence est résolue de se faire obéir d'un chacun." </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n24" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_11567" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_11599">A entendre les paroles si énergiques, si positives et accompagnées d'ordres si sévères d'un si grand seigneur, on éprouve quelque tentation de croire que sur ce seul bruit tous les bravi disparurent pour jamais. </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n25" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_11600" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_11619">Mais nous avons le témoignage d'un seigneur non moins puissant, non moins riche en titres, qui nous oblige à croire tout le contraire. </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n26" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_11620" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_11666">C'est le très-haut et très-puissant seigneur Juan Fernandez de Velasco, connétable de Castille, grand chambellan de Sa Majesté, duc de la ville de Frias, comte de Haro et de Castel-Nuovo, seigneur du manoir de Velasco et de celui des sept infants de Lara, gouverneur de l'État de Milan, etc. </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n27" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_11667" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_11732">En date du 3 juin de l'an 1593, pleinement informé aussi "de quel dommage et de quelle ruine sont... les bravi et les vagabonds, quelle atteinte une telle sorte de gens porte au bien public, au mépris de la justice," il leur intime de nouveau l'ordre de purger le pays de leur présence dans le délai de six jours, et il répète, mot pour mot, les menaces et les injonctions de son prédécesseur. </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n28" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15575" targetEnd="quarantana/cap1.xml#None">Ce n'est pas tout. Le 23 mai de l'an 1598, "informé avec un mortel déplaisir que..., dans la ville et l'État de Milan, le nombre de ces gens-là (les bravi et les vagabonds) va croissant de plus en plus, et que, de leur part, soit de jour, soit de nuit, on n’entend parler que de blessures données en embuscade, d’homicides, de vols et de toute espèce de crimes, dont l’exécution leur est d’autant plus facile que ces bravi se confient en l’aide que leurs chefs et leurs fauteurs ont coutume de leur prêter...,» il prescrit les mêmes remèdes, et il en augmente la dose, ainsi qu’on en use dans les maladies désespérées. « Que chacun donc, dit-il en concluant, se garde bien de contrevenir à la présente ordonnance: car, au lieu d’éprouver la clémence de Son Excellence, on éprouverait sa rigueur et sa colère..., résolue et déterminée qu’elle est à ce que cet avertissement soit péremptoire et le dernier. » </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n29" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14976" targetEnd="quarantana/cap1.xml#None">Le très-haut et très-puissant seigneur monseigneur don Pietro Enriquez de Acevedo, comte de Fuentes, capitaine et gouverneur général de l’État de Milan, ne fut pourtant pas de cet avis, et pour cause. « Pleinement informé de l’état déplorable dans lequel se trouvent la ville et l’État de Milan, à cause des bravi qui y abondent..., et résolu d’extirper entièrement une engeance si pernicieuse, » il se détermine à donner, le 5 décembre 1600, un nouvel avertissement plein de mesures sévères, « avec la ferme intention qu’elles soient toutes exécutées dans la dernière rigueur, et sans espérance de rémission. » </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n30" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_11957" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12072">Il faut croire qu’il n’y mit pas toute la bonne volonté qu’il savait employer à ourdir des intrigues et à susciter des ennemis à son illustre ennemi Henri IV ; car, sur ce point, l’histoire fait foi qu’il réussit à armer contre ce monarque le duc de Savoie, qui y perdit bon nombre de villes, et qu’il parvint à faire conspirer le duc de Biron, à qui il fit perdre la tête. Quant à cette maudite graine des bravi, il est certain qu’elle germait encore le 22 septembre 1612, puisque ce jour-là le très-haut et très-puissant seigneur don Giovanni de Mendozza, marquis de La Hinojosa, gentilhomme, etc., gouverneur, etc., songea sérieusement à l’extirper. </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n31" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12073" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12097">À cet effet, il expédia à Pandolfo et Marco Tullio Malatesta, imprimeurs du roi, l’ordonnance accoutumée, revue, corrigée et considérablement augmentée, afin qu’ils l’imprimassent pour l’extermination des bravi. </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n32" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12098" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12131">Mais ceux-ci vécurent encore assez pour essuyer, le 24 décembre 1618, les mêmes coups de la main du très-haut et très-puissant seigneur monseigneur don Gomez Suarez de Figueroa, duc de Feria, gouverneur, etc. </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n33" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12132" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12191">Comme ils n’en étaient pas morts davantage cette fois, le très-haut et très-puissant seigneur et monseigneur Gonzalo Fernandez de Cordoue, sous le gouvernement duquel arriva la promenade de don Abbondio, s’était vu contraint de revoir, de recorriger et de réimprimer l’ordonnance accoutumée contre les bravi, le 5 octobre de l’an 1627, c’est-à-dire un an un mois et deux jours avant ce mémorable événement. </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n34" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12192" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12215">Cette publication ne fut pas la dernière; mais nous croyons devoir passer sous silence celles qui la suivirent, comme sortant du cercle de notre histoire. </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n35" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12216" targetEnd="quarantana/cap1.xml#None">Seulement, nous indiquerons encore celle du 13 février 1632, dans laquelle le très-haut et très-puissant seigneur le duc de Feria, pour la seconde fois gouverneur, nous apprend que « les plus grandes scélératesses viennent de ceux que l’on nomme les bravi. » </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n36" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12254" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12268">En voilà assez pour prouver que les bravi existaient toujours au temps dont nous parlons. </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n37" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12269" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12302">Que les deux personnages que nous avons dépeints fussent là postés pour attendre quelqu’un, c’était chose assez claire; mais ce qui causa le plus de déplaisir à don Abbondio, ce fut de s’apercevoir à certaines circonstances que c’était lui qu’on attendait. </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n38" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12303" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12355">A son aspect, ils s’étaient regardés, haussant la tête avec un mouvement d’après lequel on voyait qu’ils avaient dit tous deux en même temps : « C’est notre homme. » Celui qui était à cheval sur la muraille s’était levé en remettant sa jambe sur la route; l’autre avait quitté le mur où il était adossé, et tous deux marchaient à sa rencontre. </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n39" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12356" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12389">Le curé tenait toujours son bréviaire ouvert devant ses yeux, faisant mine d’y lire; mais il regardait par-dessus pour épier leurs mouvements, et, en les voyant venir directement à lui, il fut assailli en un instant de mille pensées diverses. </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n40" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12390" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12419">Il se hâta d’abord de se demander si, entre les bravi et lui, il y avait quelque échappée par le sentier, soit à droite, soit à gauche; et il se rappela aussitôt que non. </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n41" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12420" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12451">Il consulta rapidement ses souvenirs, pour rechercher s'il avait blessé quelque homme puissant ou vindicatif; mais, dans cette nouvelle anxiété, le témoignage consolant de sa conscience le vint pleinement rassurer. Cependant les bravi s'approchaient toujours en le regardant fixement. </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n42" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12452" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12497">Il porta l'index et le médium de sa main gauche à son rabat, comme pour le rajuster, et les promenant autour de son cou, il tourna la tête en arrière, la bouche torte, et il regarda du coin de l'œil s'il ne verrait pas arriver quelqu'un; mais il ne vit personne. </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n43" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12498" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12517">Il lança par-dessus le petit mur un coup d'œil rapide dans les champs, personne; un autre plus timide sur la route qui s'étendait devant lui, personne que les bravi. </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n44" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12518" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12536">Que faire? Retourner sur ses pas? il n'était plus temps. Prendre ses jambes à son cou? c'était à peu près dire: Poursuivez-moi, ou pis encore. </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n45" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12537" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12561">Hors d'état d'esquiver le danger, il courut à l'encontre; car ces moments d'incertitude étaient si cruels pour lui, qu'il ne désirait rien tant que de les abréger. </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n46" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12562" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12607">Il hâta sa marche, récita un verset à voix plus haute, appela sur son visage tout le calme et toute l'hilarité possibles, s'efforça de tenir un sourire prêt à tout événement; et, quand il se trouva nez à nez avec les deux bons compagnons, il dit à part lui: M'y voilà!, et il s'arrêta tout court. </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n47" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12608" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12619">"Seigneur curé!" dit l'un d'eux en le regardant effrontément entre les deux yeux. </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n48" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12620" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12640">— Qu'y a-t-il pour votre service? répondit aussitôt don Abbondio levant les yeux de dessus son livre, qu'il tint tout grand ouvert entre ses deux mains. </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n49" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12641" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12670">— Vous avez dessein, poursuivit le bravo de ce ton menaçant et courroucé dont on relève un inférieur sur le point de tomber en faute, vous avez dessein de marier demain Renzo Tramaglino et Lucia Mondella? </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n50" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12671" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12678">— Mais... oui..., répondit d'une voix tremblante don Abbondio; mais... oui. </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n51" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12679" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12691">Ces messieurs sont gens du monde, et ils savent très-bien comment se font ces sortes de choses. </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n52" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12692" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12724">Le pauvre curé n'y peut mais. On fait ses arrangements ensemble, et puis... et puis on vient vers nous comme on irait au marché; et nous, nous sommes au service de qui nous demande. </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n53" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12725" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12748">— Eh bien, dit le bravo à demi-voix, mais avec l'accent solennel de celui qui ordonne, il ne faut pas que ce mariage se fasse demain ni jamais. </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n54" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12749" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12776">— Mais, messieurs, répliqua don Abbondio de cette voix mielleuse et caressante avec laquelle on essaye de persuader un esprit altier, mais, messieurs, daignez vous mettre à ma place. </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n55" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12777" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12794">Si cela dépendait de moi... Vous voyez bien que je n'y ai nul intérêt. </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n56" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12795" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12811">— Oui, reprit le bravo, s'il fallait décider l'affaire en bavardant, vous nous mettriez au sac. </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n57" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12812" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12820">Nous n'en savons et n'en voulons pas savoir davantage. </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n58" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12821" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12824">Homme averti!... Vous m'entendez!... </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n59" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12825" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12832">— Mais ces messieurs sont trop justes, trop raisonnables... </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n60" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12833" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12872">— Mais, dit l'autre compagnon, qui jusqu'alors n'avait pas ouvert la bouche, mais ce mariage ne se fera pas, ou... et ici un bon jurement, ou celui qui le fera ne s'en repentira pas, parce qu'on ne lui en laissera pas le temps, et... un autre jurement. </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n61" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12873" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12903">— Doucement, doucement, reprit l'autre interlocuteur. Le seigneur curé sait vivre, et nous sommes de braves gens qui ne voulons lui faire aucun mal, s'il est raisonnable. </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n62" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12904" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12914">Seigneur curé, l'illustre seigneur don Rodrigo, notre maître, vous salue cordialement. </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n63" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12915" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12942">Ce nom fut pour l'esprit de don Abbondio comme l'éclair qui, dans une nuit d'orage, répandant sur les objets une lueur confuse et fugitive, augmente encore la terreur. </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n64" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12943" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12954">Il fit, comme par instinct, une inclination profonde, et dit: « Si ces messieurs pouvaient m'apprendre... </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n65" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12955" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12975">— Oh! vous apprendre! à vous qui savez le latin! interrompit encore le bravo avec un rire entre l'effronterie et la férocité. </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n66" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12976" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12978">Cela vous regarde. </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n67" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12979" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13006">Surtout que votre bouche ne laisse pas échapper un mot de l'avis que nous vous avons donné pour votre bien; sans quoi... hem... ce serait autant que de faire le mariage. </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n68" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13007" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13019">Hé bien! que dirons-nous de votre part au seigneur don Rodrigo, notre maître? </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n69" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13020" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13022">— Mes respects... </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n70" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13023" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13025">— Expliquez-vous, seigneur curé. </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n71" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#None" targetEnd="quarantana/cap1.xml#None">— ... Prêt... toujours prêt à lui obéir.» </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n72" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13031" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13045">Et en disant ces mots, il ne savait pas bien lui-même s'il faisait une promesse ou un simple compliment. </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n73" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13046" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13057">Les bravi le prirent ou affectèrent de le prendre dans le sens le plus sérieux. </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n74" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13058" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13071">« A merveille!... Bonne nuit donc, seigneur curé, » dit l'un d'eux allant pour partir avec son camarade. </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n75" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13072" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13092">Don Abbondio, qui, peu d'instants auparavant, aurait donné un de ses doigts pour les éviter, brûlait alors de prolonger la conversation. </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n76" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13093" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13122">« Messieurs... » commença-t-il en fermant le livre des deux mains; mais ceux-ci, sans l'écouter plus longtemps, prirent le chemin par où il était venu, et s'éloignèrent en chantant une vilaine chanson que je n'ose pas transcrire. </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n77" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13123" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13180">Le pauvre don Abbondio resta un moment la bouche béante. Puis il prit à son tour celui des deux sentiers qui menait au presbytère, pouvant à peine mettre une jambe devant l'autre, tant elles se dérobaient sous lui, et dans une situation d'esprit que le lecteur comprendra mieux, lorsqu'il connaîtra le caractère du personnage et les temps malheureux dans lesquels il lui était donné de vivre. </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n78" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13181" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13230">Don Abbondio (le lecteur s'en est déjà aperçu) n'était pas né avec un cœur de lion; mais, dès ses plus jeunes années, il avait dû se convaincre que la pire condition était alors celle d'un animal sans griffes ni dents, et qui ne se sentait pas de goût pour se laisser dévorer. </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n79" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13231" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13251">La force légale ne protégeait en aucune façon l'homme paisible, inoffensif, et qui n'avait pas de moyens de faire peur à son prochain. </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n80" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13252" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13262">Ce n'est pas que les lois manquassent contre les violences des particuliers. </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n81" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13263" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13333">Les lois pleuvaient, les délits étaient dénombrés et étiquetés avec un soin minutieux; si les châtiments, déjà passablement exorbitants, ne suffisaient pas, ils pouvaient en toute occurrence être aggravés selon le bon plaisir du législateur et de cent officiers de justice; les procédures n’étaient réglées que pour délivrer le juge de tous les embarras qui l’auraient empêché de porter une condamnation: les quelques citations que nous avons faites des ordonnances contre les bravi en sont de faibles, mais de fidèles échantillons. </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n82" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13334" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13396">Avec cela, et peut-être en grande partie à cause de cela, ces ordonnances réimprimées et aggravées par chaque gouverneur ne servaient qu’à attester en termes pompeux l’impuissance de leurs auteurs. Que si elles produisaient quelque effet immédiat, c’était surtout d’ajouter de nouvelles vexations à celles que le pauvre peuple avait déjà à souffrir de la part des perturbateurs, et d’augmenter les violences et l’astuce de ceux-ci. </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n83" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13397" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13411">L’impunité était organisée; elle avait jeté des racines si profondes, que les lois ne pouvaient ni les ébranler ni même les atteindre. </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n84" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13412" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13454">Tels étaient les asiles, les privilèges de certaines classes, reconnus en partie par la force légale, en partie tolérés avec un silence perfide, ou niés avec de vaines protestations, mais soutenus de fait, et conservés par toutes ces classes, et presque par chaque individu, avec l’activité de l’intérêt personnel et la susceptibilité ombrageuse du point d’honneur. </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n85" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13455" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13481">Cette impunité, menacée, attaquée, mais jamais détruite par les ordonnances, devait naturellement, à chaque menace et à chaque attaque, redoubler d’efforts et de ruses pour se conserver. </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n86" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13482" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13516">C’est ce qui ne manquait pas d’arriver; à l’apparition d’une ordonnance dirigée contre les perturbateurs, ceux-ci cherchaient dans leur force réelle des ressources plus efficaces pour continuer de faire ce que la loi voulait défendre. </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n87" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13517" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13628">On pouvait bien entraver à chaque pas et molester l’homme débonnaire qui n’avait ni protection ni force à lui, parce que, sous prétexte d’avoir la main sur tous les citoyens, pour prévenir ou pour punir les crimes, le pauvre particulier était assujetti de mille manières aux volontés arbitraires de mille magistrats et de leurs agents; mais celui qui, avant de commettre un crime, avait pris ses mesures pour se retirer à temps dans un couvent, dans un château, où les sbires n’auraient jamais osé mettre le pied; celui qui, sans autres précautions, portait une livrée qui engageait la vanité et l’intérêt d’une famille puissante, de toute une association, à le défendre, celui-là était libre dans ses opérations, et pouvait se moquer du vain fracas des ordonnances. </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n88" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13629" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13681">Parmi ceux à qui l’on commettait le soin de les faire exécuter, quelques-uns appartenaient, par leur naissance, à la classe privilégiée, quelques autres en étaient les clients; tous, par éducation, par intérêt, par habitude, par esprit d’imitation, en avaient épousé les maximes, et se seraient bien gardés d’y être infidèles pour l’amour d’un chiffon de papier affiché dans les carrefours. </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n89" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13682" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13741">Quand bien même ces agents auraient été hardis comme des héros, dociles comme des moines, dévoués comme des martyrs, ils n’auraient jamais pu en venir à bout, inférieurs qu’ils étaient en nombre à ceux contre qui ils se seraient mis en guerre, et courant la chance d’être abandonnés, et même sacrifiés par ceux qui, en abstraction, et pour ainsi dire en théorie, leur ordonnaient d’agir. </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n90" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13742" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13776">Ces gens-là étaient pris parmi les mauvais sujets et la plus basse canaille du temps; leur office était vil aux yeux même de ceux qu’ils pouvaient effrayer, et leur titre passait pour une injure. </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n91" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13777" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13837">Il suivait naturellement de là qu’au lieu de risquer et de commettre leur vie dans des entreprises difficiles, ils vendaient leur inaction, et quelquefois même leur connivence, aux gens puissants, et ils se bornaient à exercer leur autorité exécrée et la force qu’ils pouvaient avoir, dans les occasions où il n’y avait aucune espèce de danger à être oppresseur, c’est-à-dire à vexer le pauvre peuple. </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n92" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13838" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13886">L’homme qui veut faire la guerre aux autres, ou qui craint à chaque instant qu’on ne la lui fasse, cherche d’ordinaire des alliés et des compagnons: de là vient qu’en ce temps était portée au plus haut point la tendance qu’ont les individus à se tenir réunis en classes, à en former de nouvelles, à procurer tous le plus de puissance possible à celles dont ils font partie. </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n93" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13887" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13907">Le clerc veillait au soin de défendre et d’étendre ses immunités, la noblesse ses privilèges, le militaire ses exemptions. </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n94" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13908" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13928">Les marchands, les artisans, étaient enrôlés dans les maîtrises et les confréries; les hommes de loi formaient une ligue, les médecins mêmes une corporation. </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n95" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13929" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13963">Chacune de ces petites oligarchies avait sa force particulière et spéciale; dans chacune l’individu trouvait l’avantage d’employer pour lui, à proportion de son pouvoir et de son habileté, les forces réunies de plusieurs. </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n96" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13964" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13999">Les plus honnêtes gens ne s’en prévalaient que pour leur défense; les hommes de ruse et d’audace en profitaient pour mener à fin des friponneries auxquelles leurs propres moyens n’auraient pas suffi, et surtout pour en assurer l’impunité. </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n97" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14000" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14060">Les forces de ces différentes ligues étaient extrêmement inégales. Dans les campagnes surtout, le gentilhomme riche et despote, avec une bande de bravi à sa solde, entouré de paysans accoutumés par tradition, intéressés ou même contraints à se regarder comme les sujets et les soldats de leur seigneur, exerçait un pouvoir auquel toute autre fraction de ligue aurait pu difficilement tenir tête. </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n98" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14061" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14114">Notre Abbondio, qui n’était ni noble, ni riche, ni vaillant, s’était donc aperçu, presque au sortir de l’enfance, qu’il allait être dans cette société comme un pot de terre obligé de cheminer en compagnie d’un grand nombre de pots de fer: aussi ne se fit-il pas prier pour céder au vœu de ses parents, qui le voulaient faire entrer dans les ordres. </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n99" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14115" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14162">À vrai dire, il n’avait pas longuement réfléchi aux obligations et aux nobles fins du saint ministère auquel il se vouait: s’assurer une existence douce, et entrer dans une classe forte et respectée, lui parurent deux raisons plus que suffisantes pour un tel choix. </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n100" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14163" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14188">Mais une classe quelconque ne pourvoit que jusqu’à un certain point à la sûreté de l’individu; elle ne le dispense aucunement de se faire un système particulier de conduite. </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n101" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14189" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14215">Don Abbondio, continuellement absorbé dans la pensée de veiller à sa propre sûreté, se souciait peu d’autres avantages qu’il aurait fallu acheter au prix de beaucoup de fatigues et d’un peu de risque. </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n102" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14216" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14234">Son système consistait surtout à éviter toute espèce de débats, et à céder dans les rencontres qu’il ne pouvait pas éviter. </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n103" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14235" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14336">Neutralité désarmée dans toutes les guerres qui naissaient autour de lui, soit à propos de querelles, alors très-fréquentes, entre le clergé et le pouvoir séculier, soit par les différends, plus fréquents encore, des nobles et des officiers, des magistrats et des nobles, des bravi et des soldats, et jusqu’aux plus simples rixes entre deux paysans, qu’un mot faisait naître, et qui se décidaient à coups de poing et à coups de couteau; s’il était absolument forcé de prendre parti pour l’un des combattants, il se rangeait avec le plus fort, et encore était-ce toujours en arrière, et en assurant bien l’autre qu’il n’était pas volontairement son ennemi. Il semblait lui dire: Mais pourquoi ne pas vous arranger de manière à être le plus fort? je me serais mis de votre côté. </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n104" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14337" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14396">Se tenant à distance des puissants, fermant les yeux sur leurs injustices passagères et capricieuses, se prêtant humblement à celles qui partaient d’une intention plus sérieuse et plus réfléchie, contraignant, à force de courbettes et de joviales expressions de respect, les plus farouches et les plus hautains à lui adresser un sourire quand ils le rencontraient dans leur chemin, le pauvre homme avait réussi à atteindre ses soixante ans sans fortes bourrasques. </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n105" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14397" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14503">Ce n’est pas toutefois qu’il n’eût au fond de l’âme sa petite dose de fiel. Ce perpétuel exercice de la patience, cette nécessité de donner souvent raison à autrui, tant d’âmeres pilules avalées en silence, lui avaient aigrí à tel point le caractère, que, s’il n’avait pas pu de temps à autre y lâcher la bonde, sa santé en aurait assurément souffert; mais enfin, comme il y avait au monde et à sa portée des personnes qu’il savait absolument hors d’état de lui nuire, il pouvait se décharger quelquefois sur elles d’une mauvaise humeur longuement amassée, se donner le passe-temps d’être un peu bourru et de s’emporter hors de propos. </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n106" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14504" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14527">De plus, c’était un rigide censeur de tous ceux qui ne l’imitaient pas dans sa règle de conduite, mais seulement quand il pouvait librement exercer sa critique sans crainte d'un danger même éloigné. </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n107" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14528" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14541">Avec lui le battu était, tout au moins, un imprudent, et l'homme tué, toujours un brouillon. </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n108" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14542" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14589">Reveniez-vous la tête fracassée pour avoir soutenu vos droits contre un homme puissant, don Abbondio savait toujours vous trouver quelques torts; et certes rien n'était plus facile, car le tort et le droit ne se divisent jamais dans un partage si absolu qu'il n'y en ait pas un peu de part et d'autre. </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n109" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14590" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14611">Il s'emportait surtout contre ceux de ses confrères qui embrassaient le parti du faible opprimé contre l'oppresseur puissant. </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n110" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14612" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14641">C'était, selon lui, acheter à plaisir des soucis; c'était vouloir redresser la jambe à un chien boiteux. Pourquoi, ajoutait-il d'un ton sévère, se mêler des choses de ce monde, au détriment de la dignité du saint ministère de l'Église? </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n111" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14642" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14674">Mais il avait soin de ne tenir ce discours qu'entre quatre yeux, ou dans un cercle bien restreint, et avec d'autant plus de véhémence que les confrères qu'il attaquait étaient moins soupçonnés d'écouter leur intérêt personnel. </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n112" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14675" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14709">Il avait une sentence favorite qui était la conclusion de tous ses discours sur ces matières: c'est qu'un galant homme qui ne pense qu'à lui et qui se tient à sa place ne fait jamais de mauvaises rencontres. </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n113" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14710" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14726">Je laisse à penser à mes lecteurs (et j'en espère bien vingt-cinq ou trente) quelle impression dut faire sur l'esprit du pauvre diable la rencontre que je viens de dire. </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n114" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14727" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14783">La frayeur que lui avaient causée ces deux affreux visages et ces terribles paroles; les menaces d'un seigneur renommé pour n'avoir jamais menacé en vain; un système de vie douce et paisible, qui lui avait coûté tant d'années, de soins et de patience, renversé en un instant; un pas à franchir, si scabreux et si difficile, un pas où il ne voyait point d'issue possible: toutes ces pensées se pressaient et se croisaient dans l'esprit de don Abbondio, qui cheminait la tête basse. </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n115" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14784" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14809">« S'il y avait moyen d'envoyer tranquillement Renzo se promener avec un non bien articulé, passe encore; mais il voudra des raisons, et, pour l'amour de Dieu! qu'aurai-je à lui répondre? </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n116" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14810" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14829">c'est... c'est aussi une mauvaise tête que ce Renzo: un agneau si vous le laissez en paix; mais si on le contrarie... ah!... </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n117" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14830" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14840">Et puis il perd la tête pour cette Lucia; il en est amoureux fou... </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n118" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14841" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14867">Maudite jeunesse, qui, ne sachant que faire, s'amourache par désœuvrement, ne rêve que mariage, et ne s'inquiète pas des embarras où elle jette un pauvre digne homme! Malheureux que je suis! </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n119" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14868" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14885">N'est-ce pas une fatalité que ces deux laides figures soient venues se planter là, précisément sur mon chemin, et s'adresser à moi? </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n120" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14886" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14888">Qu'y puis-je, moi? </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n121" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14889" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14893">Est-ce moi qui me veux marier? </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n122" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14894" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14900">Que n'allaient-ils plutôt parler à... </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n123" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14901" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14923">Mais, voyez donc! c'est comme un sort que l'à-propos me vienne toujours en tête après l'occasion passée. </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n124" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14924" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14936">Si je m'étais tantôt avisé de leur insinuer d'aller porter leur message... » </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n125" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14937" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14975">Mais sur ce point il sentit que se repentir de n'avoir pas été le conseiller et le complice d'une iniquité était chose aussi par trop inique; et il tourna toute sa colère contre celui qui venait ainsi lui ravir son repos. </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n126" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14976" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15019">Il ne connaissait don Rodrigo que de vue et de renommée; il n'avait eu avec lui aucune espèce de rapport, si ce n'est d'abaisser le menton sur sa poitrine, et la pointe de son chapeau jusqu'à terre, lorsqu'il l'avait rencontré en passant. </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n127" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15020" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15057">Maintes fois il lui était arrivé de défendre la réputation de ce seigneur contre ceux qui, à voix basse, en soupirant et les yeux levés vers le ciel, maudissaient quelques-unes de ses actions; il avait dit cent fois que c'était un respectable gentilhomme. </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n128" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15058" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15084">Mais aujourd'hui il lui donnait, en son cœur, tous ces noms qu'il n'avait jamais oui lui donner sans interrompre l'orateur par un « Paix là! » </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n129" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15085" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15128">Dans ce désordre d'idées, il arriva à la porte de son logis, qui était à l'entrée du village, passa en toute hâte dans la serrure la clef qu'il tenait d'avance à la main, ouvrit, entra, referma vite, et, impatient de se trouver en sû re compagnie: </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n130" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15129" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15146">« Perpetua! Perpetua! » cria-t-il aussitôt en s'approchant du salon où elle devait être à préparer le souper. </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n131" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15147" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15233">Perpetua, l'on s'en aperçoit bien, était la gouvernante de don Abbondio; gouvernante affectionnée et fidèle qui savait obéir et commander selon l'occasion, essuyer aujourd'hui les boutades et les fantaisies de son maître, pour lui faire essuyer demain les siennes, qui devenaient de jour en jour plus fréquentes depuis qu’elle avait passé l’âge canonique de quarante ans en restant fille, parce que, à l’en croire, elle avait refusé tous les partis qui s’étaient offerts, et parce que, à en croire ses bonnes amies, elle n’avait pas trouvé un chien qui voulût d’elle. </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n132" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15234" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15304">« J’y vais, » répondit Perpetua. Elle posa sur la table, à la place accoutumée, une petite cruche* du vin favori de don Abbondio, et se dirigea lentement vers lui. Mais elle n’avait pas encore franchi le seuil; que le saint homme entra d’un pas si précipité, avec un regard si sombre, un visage si renversé, qu’un œil moins clairvoyant que celui de Perpetua aurait vu, au premier abord, qu’il lui était arrivé quelque chose de fort extraordinaire. </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n133" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15305" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15308">« Miséricorde! qu’avez-vous, mon cher maître? </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n134" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15309" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15320">— Rien, rien, répondit don Abbondio en se laissant tomber tout haletant sur son siège. </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n135" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15321" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15322">— Comment, rien! </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n136" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15323" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15337">Croyez-vous m’en donner à garder? Troublé comme vous êtes! il vous est arrivé quelque malheur. </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n137" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15338" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15355">— Oh! pour l’amour de Dieu!... quand je dis que ce n’est rien, ce n’est rien, ou c’est quelque chose que je ne puis dire. </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n138" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15356" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15362">— Pas même à moi! </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n139" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15363" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15369">Et qui veillera sur vous? </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n140" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15370" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15374">qui vous donnera un conseil?... </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n141" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15375" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15386">— Par pitié, taisez-vous! brisons là, et donnez-moi un verre de vin. </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n142" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15387" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15420">— Et vous me soutiendrez que vous n’avez rien! » dit Perpetua. Elle remplit le verre et le tint à deux mains, comme si elle n’eût voulu le lui donner qu’au prix de la confidence qui se faisait si longtemps attendre. </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n143" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15421" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15446">« Donnez, donnez, » dit don Abbondio. Il prit aussitôt le verre d’une main tremblante, et l’avala d’un trait, comme il eût fait d’une médecine. </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n144" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15447" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15488">« Faudra-t-il donc que je sois obligée de courir de côté et d'autre, et de demander à tout venant pour savoir ce qui est arrivé à mon maître? » dit Perpetua debout devant lui, les poings sur les hanches, les coudes en avant, et le regardant fixement comme pour lui tirer des yeux son secret. </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n145" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15489" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15504">« Pour l’amour de Dieu! point de bavardages, point de caquets! Il y va... il y va de ma vie. </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n146" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15505" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15508">— De votre vie! — De ma vie! </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n147" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15509" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15526">— Vous savez bien que, lorsque vous m'avez confié un secret, je n'ai jamais... </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n148" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15527" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15529">— Oui, en effet: témoin le jour... » </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n149" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15530" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15574">Perpetua vit bien qu’elle avait touché une mauvaise corde, et, changeant aussitôt de batterie: « Mon cher maître, dit-elle d'une voix douce et faite pour émouvoir, je vous fus toujours dévouée de cœur; si je désire en ce moment de savoir ce qui vous tourmente, c'est par intérêt, c'est parce que je voudrais pouvoir vous être de quelque secours, vous donner un conseil, vous tranquilliser l'esprit. » </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n150" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15575" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15633">Don Abbondio avait, au fond de l’âme, autant d’envie de se décharger de son douloureux secret que Perpetua en avait de l’apprendre. Après avoir repoussé toujours plus mollement les assauts multipliés et toujours plus pressants de sa gouvernante; après lui avoir fait jurer cent fois qu’elle ne jaserait pas, il se décida enfin à lui conter, avec beaucoup de pauses et beaucoup d’hélas, son misérable cas. </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n151" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15634" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15684">Quand il en vint au nom terrible du seigneur qui avait envoyé le message, il fallut que Perpetua prêtât un nouveau serment plus solennel que les autres. Don Abbondio, ce nom prononcé, se renversa sur le dos de son siège, poussant un grand soupir, levant les mains dans une attitude qui était à la fois celle du commandement et de la prière, et disant: « Pour l'amour de Dieu! </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n152" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15685" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15688">— Miséricorde! s’écria Perpetua. </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n153" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15689" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15701">L’infâme! le scélérat! le mécréant! </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n154" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15702" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15708">— Voulez-vous vous taire, ou voulez-vous achever de me perdre? </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n155" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15709" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15716">— Nous sommes seuls; personne ne nous entend. </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n156" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15717" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15722">Mon pauvre maître, comment allez-vous faire? </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n157" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15723" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15738">— Oh! voyez, dit Abbondio avec une ironie mêlée d’emportement, voyez les beaux conseils qu’elle me donne! </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n158" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15739" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15755">Elle me vient demander ce que je ferai, ce que je vais faire, comme si c’était elle qui fût dans l’embarras, et que je l’en dusse tirer. </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n159" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15756" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15767">— J’aurais bien un pauvre petit conseil à vous donner, mais ensuite... </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n160" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15768" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15770">— Mais ensuite? voyons toujours. </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n161" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15771" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15829">— Mon avis serait que, puisque tout le monde dit que notre archevêque est un saint, un homme de cœur, qui n’a pas peur de ces vilains museaux, et qu’il est enchanté de tenir tête à tous ces brigands-là quand il faut soutenir un curé, je dirais et je dis qu’il faudrait lui écrire une belle et bonne lettre pour l’informer comme quoi... </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n162" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15830" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15833">— Voulez-vous vous taire? voulez-vous vous taire? </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n163" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15834" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15841">Sont-ce là des conseils à donner à un pauvre homme? </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n164" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15842" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15855">Quand j’aurai reçu une bonne balle dans le dos..., que le ciel m’en préserve! l’archevêque me l’ôtera-t-il? </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n165" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15856" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15876">— Eh! les balles ne s’envoient pas comme des prunes. Où en serions-nous si ces chiens-là mordaient chaque fois qu’ils aboient? </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n166" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15877" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15916">J’ai toujours vu, moi, que lorsqu’on sait montrer les dents, et qu’on ne se laisse pas manger la laine sur le dos, on vous porte respect. Mais vous n’osez jamais rien dire, vous: aussi il faut voir comme tout le monde s’en vient, sauf votre respect, nous... </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n167" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15917" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15918">— Voulez-vous vous taire? </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n168" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15919" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15941">— Je me tais, monsieur. Mais il n’en est pas moins vrai que, lorsque le monde voit qu’un homme est disposé en toute rencontre à filer doux... </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n169" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15702" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15703">— Voulez-vous vous taire? </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n170" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15944" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15950">C’est bien le moment de toutes ces bêtises! </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n171" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15951" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15971">— Baste! vous y penserez cette nuit; mais en attendant ne commencez pas par vous faire du mal, par ruiner votre santé. Mangez un morceau. </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n172" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15972" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15987">— J’y penserai, dit en grommelant don Abbondio; assûrement j'y penserai; il y a de quoi y penser. </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n173" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15988" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_16007">Puis il se leva. Je ne veux rien prendre, rien: j'ai bien autre chose en tête. Je le sais aussi, moi, qu'il faut que j'y pense. </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n174" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_16008" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_16015">Mais qu'une telle chose m'arrive précisément à moi! </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n175" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_16016" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_16023">— Buvez au moins encore cette goutte, dit Perpetua en lui versant à boire. </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n176" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_16024" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_16032">Vous savez que cela vous remet toujours l'estomac. </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n177" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_16033" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_16042">— C'est un autre baume qu'il me faut, un autre baume, un autre baume. » </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n178" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_16043" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_16070">En parlant ainsi, il prit une lumière, et, toujours en grommelant: « Petite bagatelle! à un brave homme comme moi!... et demain qu'arrivera-t-il? » et autres lamentations semblables, il prit le chemin de sa chambre à coucher. </note>
                <note xml:id="french_1843_cap1-n179" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_16071" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_16096">Arrivé à la porte, il s'arrêta un moment, se tourna vers Perpetua, mit un doigt sur ses lèvres, dit d'un ton lent et solennel: « Pour l'amour de Dieu! » et disparut. </note>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>