<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>INTRODUCTION</title><respStmt><resp>Supervisione codifica</resp><persName xml:id="ER">Ersilia Russo</persName></respStmt><respStmt><resp>Codifica automatizzata</resp><persName xml:id="ML">Maria Levchenko</persName></respStmt></titleStmt><editionStmt><p>Scheda editoriale</p></editionStmt><publicationStmt><publisher>Leggo Manzoni. Quaranta commenti alla Quarantana</publisher><pubPlace>Università di Bologna "Alma mater studiorum"</pubPlace><date>2023</date><availability><p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Alessandro Manzoni</author><title>The Betrothed Lovers</title><editor xml:id="Ben">Pier Paolo Benucci</editor><pubPlace>London</pubPlace><publisher>Longman, Brown, Green, and Longmans</publisher><date>1845</date><respStmt><resp>Translated by</resp><persName xml:id="BP">Anonymous</persName></respStmt></bibl></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><p>Introduzione, cap. 1</p></encodingDesc></teiHeader><text><body><div xml:id="Benucci_intro"><note xml:id="french_1843_cap18-n1" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13662" targetEnd="quarantana/cap18.xml#None">Ce même jour, 13 novembre, il arriva un courrier extraordinaire au seigneur podestat de Lecco. Le courrier lui remit une dépêche du seigneur capitaine de justice, contenant l'ordre de faire toutes les recherches possibles et les plus opportunes, pour découvrir si un certain jeune homme nommé Lorenzo Tramaglino, fileur de soie, échappé des mains praedicti egregii domini capitanei, ne serait pas retourné palam vel clam à son village, ignotum précisément lequel, verum in territorio Leuci. Quod si compertum fuerit sic esse 5, que le seigneur podestat fasse tous ses efforts, quanta maxima diligentia fieri poterit, de lui mettre la main dessus; et, après l'avoir fait bien garrotter, videlicet, avec de bonnes menottes, il le fasse conduire en prison et l’y retienne sous bonne et sûre garde, pour le remettre aux mains de ceux qui seront commis pour le recevoir. Au cas qu’il soit ou non retourné dans sa maison, accedatis ad domum praedicti Laurentii Tramaglini, et, facta diligentia debita, quidquid ad rem repertum fuerit auferatis ; et informationes de illius prava qualitate, vita et complicibus sumatis; et sur tout ce qui aura été dit et fait, trouvé et non trouvé, pris et laissé, diligenter referatis. </note><note xml:id="french_1843_cap18-n2" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_10192" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_10229">Le seigneur podestat, après s'être assuré, par tous les moyens humains, que le sujet n'était pas retourné dans le pays, mande auprès de lui le consul du village. Suivi par cet homme, il se porte à la maison indiquée, accompagné du notaire et d'un grand nombre de sbires. </note><note xml:id="french_1843_cap18-n3" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_10230" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_10244">La maison est fermée ; celui qui en a les clefs n'y est pas ou on se laisse pas trouver. </note><note xml:id="french_1843_cap18-n4" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_10245" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_10264">On force les serrures ; on fait les diligences accoutumées, c'est-à-dire qu'on procède comme dans une ville prise d'assaut. </note><note xml:id="french_1843_cap18-n5" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_10265" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_10330">Le bruit de cette expédition court aussitôt dans tous les environs et parvient aux oreilles du père Cristoforo. Le bon religieux s'étonne et s'afflige ; il interroge le tiers et le quart pour avoir quelque lumière sur un événement aussi inattendu ; mais il n'en tire que de vagues conjectures et des bruits contradictoires, et il écrit aussitôt au père Bonaventura, de qui il espère recevoir des éclaircissements plus précis. </note><note xml:id="french_1843_cap18-n6" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14311" targetEnd="quarantana/cap18.xml#None">Cependant les parents et les amis de Renzo sont cités pour déposer sur ce qu'ils peuvent savoir de sa prava qualitate. Avoir non Tramaligno est un malheur, une honte, un crime ; le village est sens dessus dessous. </note><note xml:id="french_1843_cap18-n7" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_10366" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_10409">Peu à peu l'on parvient à savoir que Renzo s'est sauvé des mains de la justice au beau milieu de Milan, et puis a disparu. On dit vaguement qu'il a fait quelque chose d'énorme, mais on ne peut pas dire la chose, ou on la dit de cent manières. </note><note xml:id="french_1843_cap18-n8" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_10410" targetEnd="quarantana/cap18.xml#None">Plus le crime est grand, moins on y ajoute foi dans le pays, car Renzo est connu pour un jeune homme de bien. Le plus grand nombre pense, et va disant aux oreilles du voisin, que c'est une machination de ce prepotente de don Rodrigo pour perdre son rival. </note><note xml:id="french_1843_cap18-n9" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_10457" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_10479">Tant il est vrai qu'à juger par induction et sans la connaissance des faits, connaissance indispensable, on s'expose quelquefois à faire tort, même aux malhonnêtes gens. </note><note xml:id="french_1843_cap18-n10" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_10480" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_10522">Mais nous qui avons les faits sous la main, comme on a coutume de le dire, nous pouvons affirmer que si cet homme n'avait eu aucune part à l'infortune de Renzo, il en ressentit autant de plaisir que si cela avait été son ouvrage, et il s'en réjouit avec ses affidés, surtout avec le comte Attilio. </note><note xml:id="french_1843_cap18-n11" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_10523" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_10568">Celui-ci aurait dû, selon son premier dessein, se trouver déjà à Milan ; mais à la nouvelle de la fermentation qui y régnait, et de la canaille qui y était en pleine révolte, plus disposée à donner des coups qu'à en recevoir, il avait cru prudent de se tenir à l'écart jusqu'à meilleur avis. </note><note xml:id="french_1843_cap18-n12" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_10569" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_10605">Comme il avait offensé beaucoup de monde, il avait quelque raison de craindre, que parmi tant de gens qui ne restaient tranquilles que par impuissance, quelqu'un ne vînt à se trouver à qui les circonstances donnassent du courage, et qui jugeât le moment propice pour se constituer le vengeur de tous. </note><note xml:id="french_1843_cap18-n13" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_10606" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_10643">Cette crainte ne fut pas de longue durée. L'ordre venu de Milan de poursuivre Renzo indiquait déjà que les choses avaient repris leur marche accoutumée; les renseignements positifs qui arrivèrent presque en même temps en donnèrent la certitude. </note><note xml:id="french_1843_cap18-n14" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_10644" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_10683">Le comte Attilio partit aussitôt; il exhorta son cousin à persister dans son entreprise, à surmonter tous les obstacles, et il lui promit que, de son côté, il s'occuperait bientôt de le débarrasser du frère. </note><note xml:id="french_1843_cap18-n15" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_10684" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_10778">Attilio était à peine parti que Griso arriva sain et sauf de Monza, et il rapporta à son seigneur ce qu'il avait pu recueillir. Il lui dit que Lucia avait été reçue à tel couvent, sous la protection d'une telle signora; qu'elle y vivait en recluse, comme si elle était religieuse; qu'elle ne mettait jamais le pied dehors, et qu'elle assistait aux cérémonies de l’église derrière une petite fenêtre grillée, circonstance qui déplaisait à beaucoup de gens, car on avait ouï parler de certaines aventures, on avait oui faire un grand éloge de sa figure, et on n'aurait pas été fâché de voir si l'éloge était mérité. </note><note xml:id="french_1843_cap18-n16" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_10779" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_10801">Ce rapport aurait mis le diable au corps de don Rodrigo, s'il ne l’avait déjà eu. </note><note xml:id="french_1843_cap18-n17" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_10802" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_10830">Tant de circonstances favorables à son dessein enflammaient ce mélange de pique, de rage et d'infâmes désirs qu'il prenait pour une passion. </note><note xml:id="french_1843_cap18-n18" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_10831" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_10916">Renzo est absent, expulsé, banni; tout devient permis contre lui; sa fiancée elle-même pouvait être en quelque sorte considérée comme le bien d'un rebelle. Le seul homme qui la voudrait et la pourrait prendre sous sa protection, et faire un bruit à l’étrenendu de fort loin, l'enragé de frère, sera probablement bientôt hors d'état de nuire; et voilà qu'un nouvel obstacle non-seulement contrebalance ces facilités nouvelles, mais les rend même entièrement inutiles! </note><note xml:id="french_1843_cap18-n19" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_10917" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_10965">Un monastère de Monza, quand bien même il ne s'y serait pas trouvé une signora, était une puissance trop forte pour que don Rodrigo osât s'y jouer. Il avait beau rôder en imagination autour de cet asile, il ne pouvait inventer aucun moyen de le violer, ni par la force, ni par la ruse. </note><note xml:id="french_1843_cap18-n20" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_10966" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_11010">Il fut presque sur le point de renoncer à son entreprise; il fut sur le point de se résoudre à aller à Milan, en prenant un détour, afin de ne point passer par Monza. Arrivé a Milan, il s'oubliera avec ses amis ; il se jettera dans le tourbillon des plaisirs, pour chasser, par des pensées toutes joyeuses, une pensée devenue toujours plus tourmentante. </note><note xml:id="french_1843_cap18-n21" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_11011" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_11021">Mais, mais les amis ! il faut aller un peu doucement avec ces amis. </note><note xml:id="french_1843_cap18-n22" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_11022" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_11059">Au lieu d'une distraction ne trouvera-t-il pas dans cette société un nouvel aliment à sa douleur ? Attilio aura assurément déjà pris la trompette ; de toutes parts il s'entendra demander des nouvelles de la montagnarde, il faudra répondre. </note><note xml:id="french_1843_cap18-n23" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_11060" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_11066">Il a désiré, il a tenté, qu'a-t-il obtenu ? </note><note xml:id="french_1843_cap18-n24" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_11067" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_11100">Un obstacle s'est élevé, un obstacle un peu ignoble, à vrai dire ; mais on ne peut pas toujours vaincre ses caprices : le grand point, c'est de les satisfaire. Et comment s'est-il tiré de cet embarras ? </note><note xml:id="french_1843_cap18-n25" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_11101" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_11109">Comment ? humilié par un manant et par un capucin. </note><note xml:id="french_1843_cap18-n26" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_11110" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_11110">Quelle honte !... </note><note xml:id="french_1843_cap18-n27" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_11111" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_11147">Et quand un heureux hasard, quand un hasard inattendu l'a délivré de l'un, quand un habile ami l'a débarrassé de l'autre, sans qu'il ait pris, lui, la moindre peine, il n'a pas su, le sot qu'il est, tirer parti de la circonstance ; il renonce lâchement à son entreprise ! </note><note xml:id="french_1843_cap18-n28" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_11148" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_11170">Il y a de quoi ne jamais oser lever la tête parmi les gens bien nés, ou bien avoir à chaque instant la main sur la garde de l'épée. </note><note xml:id="french_1843_cap18-n29" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_11171" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_11234">Et puis, comment retourner, ou comment rester dans ce château, dans ce pays ? S'efforcera-t-il de vaincre les souvenirs si amers et si poignants de sa passion, et se résignera-t-il à la honte d'un coup manqué ? La haine qu'on lui porte vient de s'accroître ; la renommée de sa puissance vient de déchoir. Sur le visage du dernier varien, au milieu même des salutations, il pourra lire une amère ironie ! Que résoudre ? que faire ? </note><note xml:id="french_1843_cap18-n30" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_11235" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_11270">Ira-t-il en avant ? reculera-t-il? </note><note xml:id="french_1843_cap18-n31" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_11271" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_11337">Il ne savait quel parti prendre. Un moyen se présentait à son esprit, qui aurait pu faire réussir son entreprise c'était d'appeler à son aide un homme dont la puissance immense, infinie, s'étendait fort au loin ; un homme pour qui la difficulté de l'entreprise était précisément un aiguillon de plus. </note><note xml:id="french_1843_cap18-n32" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_11338" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_11384">Mais ce parti avait pourtant ses inconvénients et ses dangers ; ils étaient d'autant plus graves qu'on pouvait moins en calculer les suites. Personne n'aurait pu prévoir jusqu'où pourrait aller l'affaire une fois qu'il se serait embarqué avec cet homme, auxiliaire assurément puissant, mais guide non moins absolu que dangereux. </note><note xml:id="french_1843_cap18-n33" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_11385" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_11404">De telles pensées tinrent pendant plusieurs jours don Rodrigo dans une mortelle irrésolution. </note><note xml:id="french_1843_cap18-n34" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_11405" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_11419">Il reçut toutefois une lettre de son cousin, qui lui donnait avis que l'intrigue était en bon chemin. </note><note xml:id="french_1843_cap18-n35" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_11420" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_11445">Après l'éclair éclata la foudre. Un beau matin on entendit dire que le père Cristoforo était parti du couvent de Pescarenico. </note><note xml:id="french_1843_cap18-n36" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_11446" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_11496">Ce succès si complet et si prompt, la lettre d'Attilio, qui l'animait par ses exhortations, et le menaçait de grandes plaisanteries, le firent incliner vers le parti hasardeux. Ce qui acheva de le déterminer, ce fut l'avis inattendu qu'Agnese était retournée chez elle : c'était un obstacle de moins. </note><note xml:id="french_1843_cap18-n37" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_11497" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_11504">Rendons compte de ces deux événements en commençant par le dernier. </note><note xml:id="french_1843_cap18-n38" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_11505" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_11550">Nos deux pauvres femmes étaient à peine entrées dans leur asile, que la nouvelle de la terrible émeute de Milan se répandit dans Monza et pénétra dans le couvent. A cette nouvelle se joignirent mille détails qui grossissaient et qui variaient à chaque instant. </note><note xml:id="french_1843_cap18-n39" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_11551" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_11578">L'économe, placée précisément entre le couvent et la rue, avait les nouvelles du dedans et du dehors ; elle les recevait à pleines oreilles, et en faisait part à ses hôtes. </note><note xml:id="french_1843_cap18-n40" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_11579" targetEnd="quarantana/cap18.xml#None">« On en a mis en prison, deux, sept, huit, quatre, sept ; on les a pris les uns devant le four des Béquilles, les autres dans le quartier habité par le vicaire de la provision... </note><note xml:id="french_1843_cap18-n41" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_11609" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_11623">Ehi, ehi, écoutez celle-ci ! Il s'en est échappé un qui était de Lecco ou de ce côté. </note><note xml:id="french_1843_cap18-n42" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_11624" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_11641">Je ne sais pas son nom ; mais quelqu'un viendra qui me le saura dire. Nous verrons si vous le connaissez. » </note><note xml:id="french_1843_cap18-n43" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_11642" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_11697">Cette nouvelle, jointe à la circonstance que Renzo avait dû arriver à Milan précisément dans ce jour fatal, donna quelque inquiétude aux deux femmes, et surtout à Lucia. Mais que fut-ce, hélas ! quand l'économe leur dit encore: « Celui qui s'est enfui pour ne pas être compromis est précisément de notre village : c'est un lieur de soie qui se nomme Tramaglino. Le connaissez-vous? » </note><note xml:id="french_1843_cap18-n44" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_11698" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_11732">Lucia était assise ; elle ourlait je ne sais quelle toile : le travail s'échappa de ses mains. Elle pâlit et changea tellement de visage que l'économe s'en serait aperçue si elle avait été plus près d'elle. </note><note xml:id="french_1843_cap18-n45" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_11733" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_11786">Mais elle était debout sur le seuil avec Agnese. Celle-ci, troublée aussi, mais un peu moins que sa fille, put se rendre maîtresse de son visage. Elle s'efforça de répondre que dans un petit village tout le monde se connaissait ; mais qu'elle avait peine à croire qu'une telle chose fût arrivée à Tramaglino, parce que c'était un jeune homme tranquille. </note><note xml:id="french_1843_cap18-n46" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_11787" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_11795">Elle demanda ensuite s'il était vraiment échappé, et en quel lieu. </note><note xml:id="french_1843_cap18-n47" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_11796" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_11824">« Pour échappé, il l'est, car tout le monde le dit ; mais où, c'est ce qu'on ignore. Il peut se faire qu'on le reprenne, il peut se faire qu'il soit en sûreté: mais si votre jeune homme si tranquille tombe dans les filets... » </note><note xml:id="french_1843_cap18-n48" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_11825" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_11843">Là fort heureusement l’économe fut appelée et partit. Je vous laisse à penser dans quelle situation se trouvaient la mère et la fille! </note><note xml:id="french_1843_cap18-n49" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_11844" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_11885">La pauvre femme et Lucia désolées restèrent plus d’un jour dans cette cruelle incertitude à rechercher, à imaginer les causes, les détails, les suites probables de ce douloureux événement; à commenter, chacune à part soi, ou à voix basse entre elles, autant qu’elles pouvaient ces terribles paroles. </note><note xml:id="french_1843_cap18-n50" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_11886" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_11896">Enfin, un jeudi, un homme vint au couvent demander Agnese. </note><note xml:id="french_1843_cap18-n51" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_11897" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_11988">C’était un marchand de poisson de Pescarenico, qui allait à Milan, selon son habitude, pour vendre sa marchandise. Le bon Cristoforo l’avait prié, puisqu’il passait par Monza, de pousser jusqu’au couvent, de saluer ces dames en son nom, de leur raconter ce qu’il savait de la triste aventure de Renzo, de les exhorter à prendre patience et à se confier en Dieu. Quant à lui, pauvre frère, il ne les oublie certainement pas, et il saisirait, il ferait mettre toutes les occasions possibles de les secourir, et en attendant il ne manquerait pas chaque semaine de leur faire parvenir les nouvelles qu’il aurait apprises par ce moyen ou par un autre semblable. </note><note xml:id="french_1843_cap18-n52" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_11989" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12035">Le messager ne put rien leur faire savoir de nouveau sur Renzo, si ce n’est les perquisitions dans sa maison, et les recherches qu’on avait faites pour le saisir; mais il leur apprit en même temps que tout avait été vain, et qu’on tenait pour sûr qu’il s’était réfugié à Bergame. </note><note xml:id="french_1843_cap18-n53" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12036" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12081">Une telle certitude (qu’est-il besoin de le dire?) fut un grand baume à la douleur de Lucia. Depuis ce jour ses larmes coulèrent plus faciles et plus douces; elle éprouva un plus grand confort dans les soulagements secrets avec sa mère, et des actions de grâces se mêlèrent à toutes ses prières. </note><note xml:id="french_1843_cap18-n54" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12082" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12111">Gertrude la faisait venir souvent dans son parloir particulier. Elle l’entretenait longuement; elle trouvait du charme à l’ingénuité et à la douceur de la pauvrette; elle se plaisait à s’entendre rendre grâce et bénir à chaque instant. </note><note xml:id="french_1843_cap18-n55" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12112" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12145">Elle lui racontait aussi en confidence une partie de son histoire, la partie qu’elle pouvait avouer; elle lui disait tout ce qu’elle avait souffert pour être contrainte de venir souffrir au couvent, et ce premier étonnement soupçonneux de Lucia se changeait insensiblement en pitié. </note><note xml:id="french_1843_cap18-n56" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12146" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12178">Elle trouvait dans cette histoire des raisons plus que suffisantes pour expliquer ce qu’il y avait d’un peu étrange dans les manières de sa bienfaitrice. Cette manière de les expliquer lui semblait plus satisfaisante que la doctrine d’Agnese sur les cerveaux des signori. </note><note xml:id="french_1843_cap18-n57" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12179" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12230">Toutefois, bien qu'elle se sentît portée à payer de retour la confiance que lui témoignait Gertrude, elle se garda bien de lui parler de ses nouvelles terreurs, de ses nouvelles infortunes, de lui dire ce qu'était pour elle ce fileur de soie qui avait pris la fuite, pour ne pas se hasarder à répandre un bruit si plein de douleur et de scandale. </note><note xml:id="french_1843_cap18-n58" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12231" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12254">Elle se défendait aussi de tout son pouvoir de répondre aux curieuses enquêtes de la signora sur cette partie de son histoire qui avait précédé la promesse de mariage; mais ici ce n'était point par raison de prudence. </note><note xml:id="french_1843_cap18-n59" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12255" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12282">Cette histoire paraissait à la pauvre innocente plus épineuse, plus difficile à raconter que toutes celles qu'elle avait entendues et qu'elle croyait pouvoir entendre de la signora. </note><note xml:id="french_1843_cap18-n60" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12283" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12335">Dans celle-ci il y avait des oppressions, des pièges, des souffrances, des choses pénibles et dégoûtantes, mais qu'on pouvait pourtant nommer. Dans la sienne un sentiment était mêlé partout; à chaque instant il lui aurait fallu prononcer un mot qui ne pouvait pas échapper de sa bouche, un mot auquel elle n'aurait jamais trouvé à substituer de périphrase qui ne lui semblât contraire à la pudeur: l'amour. </note><note xml:id="french_1843_cap18-n61" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12336" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12359">Parfois Gertrude était tentée de se fâcher de ces refus; mais il y perçait tant de tendresse, tant de respect, tant de reconnaissance, et même tant de confiance! </note><note xml:id="french_1843_cap18-n62" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12360" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12398">Quelquefois peut-être cette pudeur si tendre, si délicate, si susceptible, lui déplaisait plus encore pour un autre motif; mais tout se perdait dans la suavité d'une pensée qui lui revenait à chaque instant en contemplant Lucia : « Je lui fais du bien.» </note><note xml:id="french_1843_cap18-n63" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12399" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12417">Et c'était vrai: car, outre l'asile qu'elle lui donnait, ces entretiens, ces caresses familières rassuraient l'esprit timide de Lucia. </note><note xml:id="french_1843_cap18-n64" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12418" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12479">Elle trouvait un autre soulagement dans un travail assidu: elle priait toujours qu'on lui donnât quelque chose à faire; même au parloir elle portait toujours quelque ouvrage, pour tenir ses mains en exercice. Mais comme les pensées douloureuses se fixent partout! En cousant, en cousant sans cesse, métier dont elle s'était jusqu'alors peu occupée, son dévidoir lui revenait à chaque instant en tête et derrière ce dévidoir que de choses! </note><note xml:id="french_1843_cap18-n65" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12480" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12503">Le second jeudi, revint ce même messager, ou peut-être un autre, avec les saluts et les encouragements du père Cristoforo, et avec une nouvelle confirmation de la fuite de Renzo. </note><note xml:id="french_1843_cap18-n66" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12504" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12570">Des nouvelles plus positives sur sa mésaventure, aucune. Ainsi que nous l'avons dit au lecteur, le capucin avait espéré qu'il en recevrait de son confrère de Milan, à qui il l'avait recommandé, et celui-ci répondit qu'il n'avait vu ni lettre ni personne ; qu’un homme du dehors était bien venu le demander au couvent, mais que, ne l’ayant pas trouvé, il s’en était allé et n’avait plus reparu. </note><note xml:id="french_1843_cap18-n67" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12571" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12612">Le troisième jeudi, point de messager. Ce retard fit naître dans l’esprit de nos deux femmes mille soupçons inquiétants; elles ne savaient sur quoi arrêter leur pensée. </note><note xml:id="french_1843_cap18-n68" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12613" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12634">Déjà, avant ce contre-temps, Agnese avait conçu l’idée de faire un tour à sa maison : l’absence du messager promis la décida. </note><note xml:id="french_1843_cap18-n69" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12635" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12669">Il semblait d’abord très-étrange à Lucia de se séparer de sa mère ; mais le désir d’apprendre quelque chose, et la sûreté qu’elle trouvait dans cet asile sacré, vainquirent ses répugnances. </note><note xml:id="french_1843_cap18-n70" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12670" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12709">Il fut décidé entre elles qu’Agnese irait, le jour suivant, attendre sur le chemin le marchand de poisson qui devait passer par là en retournant de Milan, et qu’elle lui demanderait poliment une place sur sa petite charrette pour se faire conduire à ses montagnes. </note><note xml:id="french_1843_cap18-n71" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12710" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12747">Elle le trouva en effet ; elle lui demanda si le père Cristoforo ne lui avait pas donné de commission pour elle. Le marchand de poisson avait été, tout le jour qui avait précédé son départ, occupé à pêcher, et il n’avait eu ni nouvelle ni ambassade du père. </note><note xml:id="french_1843_cap18-n72" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12748" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12783">Agnese le pria de ce service, et elle l’obtint sans peine. Elle prit congé de la signora et de sa fille, non sans verser des larmes, en promettant d’envoyer bientôt de ses nouvelles, et de revenir aussitôt ; et elle partit. </note><note xml:id="french_1843_cap18-n73" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12784" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12790">Le voyage se fit sans accidents. </note><note xml:id="french_1843_cap18-n74" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12791" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12808">Ils reposèrent une partie de la nuit dans une auberge sur la route, selon l’usage; ils se remirent en chemin avant le jour, et ils arrivèrent de grand matin à Pescarenico. </note><note xml:id="french_1843_cap18-n75" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12809" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12841">Agnese monta sur la petite place du couvent, et quitta son conducteur en l’accablant de remerciements. Comme elle se trouvait sur les lieux, elle voulut, avant d’aller au logis, voir le bon frère, son bienfaiteur. </note><note xml:id="french_1843_cap18-n76" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12842" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12854">On tira le cordon de la sonnette : ce fut le frère Galdino qui lui vint ouvrir, celui de la quête des noix. </note><note xml:id="french_1843_cap18-n77" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12855" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12862">— « Oh ! madame ! quel bon vent vous amène ?... </note><note xml:id="french_1843_cap18-n78" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12863" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12868">— Je viens voir le père Cristoforo. </note><note xml:id="french_1843_cap18-n79" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12869" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12873">— Le père Cristoforo? il n’y est pas. </note><note xml:id="french_1843_cap18-n80" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12874" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12878">— Oh! tardera-t-il beaucoup? </note><note xml:id="french_1843_cap18-n81" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12879" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12891">— Mais… ! dit le frère en haussant les épaules et en enfonçant sa tête rase dans son capuchon. </note><note xml:id="french_1843_cap18-n82" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12892" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12893">— Où est-il allé? </note><note xml:id="french_1843_cap18-n83" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12894" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12895">— A Rimini. </note><note xml:id="french_1843_cap18-n84" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12896" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12896">— A... ? </note><note xml:id="french_1843_cap18-n85" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12894" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12895">— A Rimini. </note><note xml:id="french_1843_cap18-n86" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12899" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12901">— Où est cet endroit ? </note><note xml:id="french_1843_cap18-n87" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12902" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12918">— Eh, eh, eh ! répondit le frère en allongeant le bras pour signifier une grande distance. </note><note xml:id="french_1843_cap18-n88" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12919" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12921">— Malheur à moi ! </note><note xml:id="french_1843_cap18-n89" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12922" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12928">Mais pourquoi s'en est-il allé ainsi à l'improviste ? </note><note xml:id="french_1843_cap18-n90" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12929" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12935">— Parce que le père provincial l’a voulu ainsi. </note><note xml:id="french_1843_cap18-n91" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12936" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12944">— Et pourquoi donc l'a-t-on envoyé loin du pays, lui qui y faisait tant de bien ? </note><note xml:id="french_1843_cap18-n92" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12945" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12946">Oh ! malheureuse que je suis ! </note><note xml:id="french_1843_cap18-n93" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12947" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12962">— Si les supérieurs étaient obligés de rendre raison des ordres qu'ils donnent, où serait l'obéissance, ma bonne dame ? </note><note xml:id="french_1843_cap18-n94" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12963" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12969">— Mais c'est ma perte. </note><note xml:id="french_1843_cap18-n95" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12970" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13029">— Savez-vous de que ce sera ? on aura eu besoin à Rimini d'un bon prédicateur (nous en avons partout, mais quelquefois on a besoin précisément d'un homme fait exprès). Le père provincial de là-bas aura écrit au père provincial d’ici pour savoir s'il aurait un sujet de telle ou telle manière ; et le père provincial aura dit : Il n'y a que le père Cristoforo qui puisse convenir ici. </note><note xml:id="french_1843_cap18-n96" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13030" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13032">— Oh ? malheureuses que nous sommes ! </note><note xml:id="french_1843_cap18-n97" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13033" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13034">Quand est-il parti ? </note><note xml:id="french_1843_cap18-n98" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13035" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13035">— Avant-hier. </note><note xml:id="french_1843_cap18-n99" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13036" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13048">— Voilà si j'avais écouté mon inspiration de venir ici quelques jours plus tôt ! </note><note xml:id="french_1843_cap18-n100" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13049" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13060">Et l'on ne sait pas quand il pourra revenir, à un jour près ? </note><note xml:id="french_1843_cap18-n101" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13061" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13074">— Eh ! ma chère dame ! le père provincial le sait, si pourtant il le sait. </note><note xml:id="french_1843_cap18-n102" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13075" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13094">Quand un de nos pères prédicateurs a pris son vol, on ne peut plus savoir sur quelle branche il ira se poser. </note><note xml:id="french_1843_cap18-n103" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13095" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13112">On le demande ici, on le demande là ; et nous avons des couvents dans les quatre parties du monde. </note><note xml:id="french_1843_cap18-n104" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13113" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13156">Comptez bien que le père Cristoforo fera un grand bruit à Rimini avec son carême ; parce qu'il ne prêche pas toujours d'abondance, comme il le faisait ici pour l'usage des villageois. Pour les élégants de la ville, il a ses beaux sermons écrits : c'est la fleur de la chose. </note><note xml:id="french_1843_cap18-n105" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13157" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13176">La renommée de ce grand prédicateur vole de tous côtés, et on le peut demander de... de..., que sais-je, moi ? </note><note xml:id="french_1843_cap18-n106" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13177" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13197">Et alors il le faut donner, parce que nous vivons de la charité de tout le monde, et il est juste que nous servions tout le monde. </note><note xml:id="french_1843_cap18-n107" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13198" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13211">— Oh ! misère! misère ! s'écria de nouveau Agnese presque en pleurant. Comment ferai-je sans cet homme ? </note><note xml:id="french_1843_cap18-n108" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13212" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13223">Il nous servait de père : pour nous c'est une ruine. </note><note xml:id="french_1843_cap18-n109" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13224" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13255">— Écoutez, madame, le père Cristoforo était vraiment un homme; mais nous en avons d'autres, le savez-vous? pleins de charité et d'habileté, et qui savent vivre également avec les signori et avec les pauvres. </note><note xml:id="french_1843_cap18-n110" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13256" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13267">Voulez-vous le père Atanasio? Voulez-vous le père Girolamo? </note><note xml:id="french_1843_cap18-n111" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13268" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13276">Voulez-vous le père Zaccaria? c'est un homme de mérite, voyez-vous, que le père Zaccaria. </note><note xml:id="french_1843_cap18-n112" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13277" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13316">Et ne soyez pas à vous étonner, comme font certains ignorants, qu'il soit si fluet, avec une voix grêle et une pauvre petite barbe toute petite. Je ne dis pas que ce soit un prédicateur, parce que chacun a son talent; mais pour donner un conseil, c'est un homme, savez-vous? </note><note xml:id="french_1843_cap18-n113" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13317" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13378">— Oh! sainte patience! s'écria Agnese avec ce mélange de gratitude et de dépit que l'on éprouve à une offre où se trouve plus de bonne volonté que de convenance. Que m'importe à moi qu'un autre soit ou ne soit pas un homme, quand ce pauvre homme, qui n'est plus ici, était celui qui savait nos affaires, et avait tout préparé pour nous secourir! </note><note xml:id="french_1843_cap18-n114" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13379" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13382">— Alors, il faut prendre patience. </note><note xml:id="french_1843_cap18-n115" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13383" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13389">— Je sais cela. Pardon de vous avoir dérangé. </note><note xml:id="french_1843_cap18-n116" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13390" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13399">— Ce n'est rien, ma bonne dame. Cela me fait de la peine pour vous. </note><note xml:id="french_1843_cap18-n117" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13400" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13417">Si vous vous décidez à demander quelqu'un de nos pères, le couvent est ici qui ne bouge pas. </note><note xml:id="french_1843_cap18-n118" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13418" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13427">Ehi! je me ferai bientôt voir pour la quête de l'huile. </note><note xml:id="french_1843_cap18-n119" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13428" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13450">— Portez-vous bien, » dit Agnese; et elle se dirigea vers son village, troublée, confuse, déconcertée comme un pauvre aveugle qui aurait perdu son bâton. </note><note xml:id="french_1843_cap18-n120" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13451" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13465">Un peu mieux informé que fra Galdino, nous pouvons dire maintenant comment était vraiment allée la chose. </note><note xml:id="french_1843_cap18-n121" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13466" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13487">Attilio, à peine arrivé à Milan, alla, ainsi qu'il l'avait promis à don Rodrigo, rendre visite à leur oncle commun du conseil-secret. </note><note xml:id="french_1843_cap18-n122" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13488" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13519">(C'était un comité composé alors de treize membres, hommes de robe et d'épée, dont le gouverneur prenait l'avis. Quand le gouverneur venait à mourir ou à être changé, le conseil exerçait provisoirement le gouvernement.) </note><note xml:id="french_1843_cap18-n123" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13520" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13550">Le comte, leur oncle, homme de robe, l'un des anciens du conseil, y jouissait d'un certain crédit; mais il n'avait pas son égal pour le faire valoir, et surtout pour en faire montre. </note><note xml:id="french_1843_cap18-n124" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13551" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13591">Son son langage était toujours ambigu; son silence était toujours significatif. Il n'achevait presque jamais ses phrases; ses yeux semblaient dire : « Je ne puis pas parler. » Il avait l'art de flatter sans promettre, de menacer avec éclat. </note><note xml:id="french_1843_cap18-n125" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13592" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13661">Chez lui, le désir de montrer son crédit était le mobile de toutes ses actions ; et il y réussissait à merveille, il savait le faire percer dans ses moindres mots. Était-il obligé de dire : « Je ne puis rien dans cette affaire, » c’était souvent l’exacte vérité ; mais il le disait d’une telle manière qu’on n’en pouvait rien croire ; cette circonstance servait à accroître l’opinion qu’on avait de son pouvoir, et de là son pouvoir s’accroissait en effet. C’était comme ces bottes que l’on voit encore dans quelques boutiques d’apothicaires, avec certains mots arabes pour étiquettes, et où il n’y a rien dedans, mais qui servent à donner du crédit à la boutique. </note><note xml:id="french_1843_cap18-n126" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13662" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13712">Celui du comte, qui depuis longtemps était toujours allé croissant, mais à petits pas, avait fini par faire d’un seul coup un pas de géant par une occasion extraordinaire. Le comte avait fait un voyage à Madrid, chargé d’une mission à la cour. Il fallait l’entendre raconter lui-même quel accueil on lui avait fait ! </note><note xml:id="french_1843_cap18-n127" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13713" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13776">Pour ne rien dire de plus, le comte-duc l’avait traité avec une attention particulière, et l’avait admis dans sa confiance, au point de lui avoir demandé une fois, en présence, on peut le dire, de la moitié de ia cour, si Madrid lui plaisait, et de lui avoir dit une autre fois, entre quatre yeux, dans l’embrasure d’une croisée, que la cathédrale de Milan était la plus grande église qui fut dans les domaines du roi. </note><note xml:id="french_1843_cap18-n128" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13777" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13833">Après avoir rendu ses devoirs au comte son oncle, et lui avoir présenté les compliments de son cousin, Attilio, avec cet air sérieux qu’il savait prendre à propos, dit : « Je crois qu’il est de mon devoir, sans manquer à la discrétion que j’ai promise à Rodrigo, d'informer le seigneur mon oncle d’une affaire qui, s’il n’y met pas la main, peut devenir sérieuse, et avoir des conséquences… </note><note xml:id="french_1843_cap18-n129" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13834" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13837">- Quelque tour de sa façon, j’imagine. </note><note xml:id="french_1843_cap18-n130" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13838" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13865">- Pour l’amour de la vérité, je dois dire que le tort n’est pas du côté de Rodrigo : mais il est échauffé, et, comme je le dis, personne autre que mon oncle ne peut… </note><note xml:id="french_1843_cap18-n131" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13866" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13867">- Voyons, voyons. </note><note xml:id="french_1843_cap18-n132" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13868" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13887">- Il y a de ce côté un frère capucin qui s’est buté contre mon cousin, qui l’a pris en haine, et la chose est au point… </note><note xml:id="french_1843_cap18-n133" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13888" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13903">- Combien de fois vous ai-je dit à l’un et à l’autre qu’il faut laisser les frères cuire dans leur bouillon ! </note><note xml:id="french_1843_cap18-n134" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13904" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13915">C’est bien assez du souci qu'ils donnent à qui doit..., à qui cela regarde... » </note><note xml:id="french_1843_cap18-n135" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13916" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13918">Et ici il souffla. </note><note xml:id="french_1843_cap18-n136" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13919" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13924">« Mais vous qui pouvez l'éviter... </note><note xml:id="french_1843_cap18-n137" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13925" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13940">— Seigneur oncle, c'est mon devoir ici de vous dire que Rodrigo l'aurait évité si ç'avaité été possible. </note><note xml:id="french_1843_cap18-n138" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13941" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13956">C'est le frère qui a voulu avoir querelle avec lui, qui s'est mis à le provoquer de toutes les manières... </note><note xml:id="french_1843_cap18-n139" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13957" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13964">— Que diable ce frère a-t-il de commun avec mon neveu ? </note><note xml:id="french_1843_cap18-n140" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13965" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13982">— D'abord c'est un brouillon connu pour tel, et qui fait profession de se prendre de querelle avec les chevaliers. </note><note xml:id="french_1843_cap18-n141" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13983" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14011">Il protège, il dirige, que sais-je, moi ? une petite paysanne de là-bas ; et Il a pour cette créature une charité, une charité..., je ne dis pas intéressée, mais une charité très-jalouse, soupçonneuse, chatouilleuse. </note><note xml:id="french_1843_cap18-n142" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14012" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14048">— J'entends, » dit le comte. Et sur un certain fond de sottise peint par la nature sur sa face, voilé ensuite ét recouvert par plus-ieurs couches de politique, étincela un rayon de malice qui était à peindre. </note><note xml:id="french_1843_cap18-n143" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14049" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14069">« Maintenant, depuis quelque temps, continua Attilio, ce frère s'est mis en tête que Rodrigo avait je ne sais quels desseins sur cette jeune fille... </note><note xml:id="french_1843_cap18-n144" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14070" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14096">— Il s'est mis en tête, il s'est mis en tête ! Je connais aussi le seigneur don Rodrigo, et il faudrait un autre avocat que votre seigneurie pour le justifier dans ces sortes de matières. </note><note xml:id="french_1843_cap18-n145" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14097" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14157">— Que don Rodrigo, seigneur oncle, puisse s'être permis quelque badinage avec cette créature en la rencontrant dans la rue, je ne serais pas éloigné de le croire : il est jeune, et, après tout, il n'est pas capucin. Mais ce sont la des vétilles dont on ne peut pas entretenir le seigneur oncle. Le sérieux, c'est que le frère s'est mis à parler de Rodrigo comme on ferait d'un manant; il cherche à soulever contre lui tout le pays... </note><note xml:id="french_1843_cap18-n146" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14158" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14161">— Et les autres frères ? </note><note xml:id="french_1843_cap18-n147" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14162" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14198">— Ils ne s'en mêlent pas, parce qu'ils le connaissent pour une tête chaude, et ils ont beaucoup de respect pour Rodrigo ; mais, d'un autre côté, ce frère a un grand crédit près des villageois, parce qu'il fait le saint, et... </note><note xml:id="french_1843_cap18-n148" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14199" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14207">— J'imagine qu'il ne sait pas que Rodrigo est mon neveu... </note><note xml:id="french_1843_cap18-n149" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14208" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14221">— S'il le sait ! c'est même ce qui l'anime le plus. </note><note xml:id="french_1843_cap18-n150" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14222" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14223">— Comment! comment! </note><note xml:id="french_1843_cap18-n151" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14224" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14275">— Il trouve, et il le dit à qui veut l'entendre, il trouve beaucoup plus de plaisir à chagriner Rodrigo, précisement parce que celui-ci a un protecteur aussi puissant que l’est votre seigneurie, et qu’il se rit des grands et des diplomates, et que le cordon de saint François tient liées même les épées, et que... </note><note xml:id="french_1843_cap18-n152" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14276" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14282">— Oh! téméraire frère!… Comment s’appelle-t-il? </note><note xml:id="french_1843_cap18-n153" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14283" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14310">— Fra Cristoforo de * * *, » dit Attilio. Le comte tira d’un coffret un petit portefeuille, et, en soufflant, en soufflant, il y inscrivit ce pauvre nom. </note><note xml:id="french_1843_cap18-n154" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14311" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14324">En attendant, Attilio poursuivait toujours: « Il a toujours été de cette humeur. </note><note xml:id="french_1843_cap18-n155" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14325" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14359">On sait sa vie: c’était un roturier, qui, se trouvant avoir quatre sous, voulait lutter avec les gentilshommes de son pays, et, par rage de ne les pouvoir pas tous réduire, il en tua un; pour éviter la potence, il se fit frère. </note><note xml:id="french_1843_cap18-n156" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14360" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14374">— Mais bravo! mais bien! nous verrons, nous verrons, » disait le comte en soufflant toujours. </note><note xml:id="french_1843_cap18-n157" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14375" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14406">« Maintenant, continuait Attilio, il est plus enragé que jamais, parce qu’un projet qui lui tenait fort à cœur a échoué. C’est par là que votre seigneurie verra quel homme ce peut être: Il voulait marier sa créature. </note><note xml:id="french_1843_cap18-n158" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14407" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14469">Que ce fût pour la soustraire aux périls du monde, vous m’entendez, ou pour tout autre motif, il la voulait absolument marier, et il avait trouvé le... l’homme, encore une de ses créatures, un garnement que peut-être, que sans doute le seigneur mon oncle doit connaître de nom, parce que je tiens pour sûr que le conseil secret aura dû s’occuper de ce digne sujet. </note><note xml:id="french_1843_cap18-n159" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14470" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14472">— Quel est cet homme? </note><note xml:id="french_1843_cap18-n160" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14473" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14480">— Un fileur de soie, Lorenzo Tramaglino, celui qui... </note><note xml:id="french_1843_cap18-n161" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14481" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14486">— Lorenzo Tramaglino! s’écria le comte. </note><note xml:id="french_1843_cap18-n162" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14487" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14491">Mais bien! mais bravo, père! </note><note xml:id="french_1843_cap18-n163" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14492" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14506">Assurément; … en effet…, il avait une lettre pour un… C’est dommage que… ; mais, n’importe, cela va bien. </note><note xml:id="french_1843_cap18-n164" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14507" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14538">Et pourquoi le seigneur don Rodrigo ne dit-il rien de tout cela, laisse-t-il aller les choses si loin, ne s’adresse-t-il pas à qui le peut et le veut diriger et soutenir? </note><note xml:id="french_1843_cap18-n165" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14539" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14546">— Je vous dirai aussi la vérité sur ce point. </note><note xml:id="french_1843_cap18-n166" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14547" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14587">D'une part, sachant que d’intrigues, que d’affaires votre seigneurie a dans la tête... (celui-ci, en soufflant, y mit la main, comme pour montrer quelle fatigue c’était pour lui de les y faire toutes tenir), il s’est fait en quelque sorte conscience, poursuivit Attilio, de lui donner un souci de plus. </note><note xml:id="french_1843_cap18-n167" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14588" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14638">Et puis je dirai tout: d'après ce que j'ai pu comprendre, il est si outré, si hors de lui, si lassé des insultes de ce frère, qu'il a plus envie de se faire justice lui-même, d'une manière sommaire, que de l'obtenir d'une manière régulière, de la prudence et du bras du seigneur son oncle. </note><note xml:id="french_1843_cap18-n168" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14639" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14675">J'ai essayé de jeter de l'eau sur le feu; mais, voyant la chose prendre une mauvaise route, j'ai cru qu'il était de mon devoir d'avertir de tout votre seigneurie, qui, au bout du compte, est le chef et la colonne de la maison... </note><note xml:id="french_1843_cap18-n169" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14676" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14683">— Vous auriez mieux fait de parler plus tôt. </note><note xml:id="french_1843_cap18-n170" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14684" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14727">— C'est vrai. Mais j'espérais que la chose tomberait d'elle-même, ou que le frère reprendrait un peu de raison, ou qu'il s'en irait de ce couvent, comme il arrive de ces frères, qui tantôt sont ici, tantôt sont là; et alors tout serait fini. </note><note xml:id="french_1843_cap18-n171" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14728" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14728">Mais... </note><note xml:id="french_1843_cap18-n172" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14729" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14734">— Le soin d'arranger l'affaire me regarde maintenant. </note><note xml:id="french_1843_cap18-n173" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14735" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14738">— C'est à quoi j'ai pensé. </note><note xml:id="french_1843_cap18-n174" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14739" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14771">Je me suis dit: Le seigneur notre oncle, avec sa prévoyance, avec son autorité, saura bien, lui, prévenir un scandale et sauver en même temps l'honneur de Rodrigo, qui, après tout, est aussi le sien. </note><note xml:id="french_1843_cap18-n175" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14772" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14799">Ce frère, disais-je, parle toujours du cordon de saint François; mais pour l'employer à propos, ce cordon de saint François, il n'est pas besoin de l'avoir autour du corps! </note><note xml:id="french_1843_cap18-n176" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14800" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14845">Le seigneur notre oncle a cent moyens que je ne connais pas; je sais que le père provincial a, comme de juste, une grande déférence pour lui; et si le seigneur notre oncle croit qu'en ce cas, le meilleur expédient soit de faire changer d'air à ce frère, il peut en deux mots... </note><note xml:id="french_1843_cap18-n177" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14846" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14859">— Laissez le soin d'y penser à celui que ce soin regarde, votre seigneurie, dit un peu âprement le comte. </note><note xml:id="french_1843_cap18-n178" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14860" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14878">— Ah! c'est vrai! » s'écria Attilio en secouant la tête, et avec un sourire de compassion pour lui-même. </note><note xml:id="french_1843_cap18-n179" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14879" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14887">« Je suis bien homme à donner des conseils à sa seigneurie! </note><note xml:id="french_1843_cap18-n180" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14888" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14901">Mais c'est l'amour que j'ai de l'honneur de la maison qui me fait parler. </note><note xml:id="french_1843_cap18-n181" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14902" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14927">Et j'ai aussi peur d'avoir fait une autre sottise, » ajouta-t-il en affectant un air pensif; « j'ai peur d'avoir fait tort à Rodrigo dans l'opinion du seigneur notre oncle. </note><note xml:id="french_1843_cap18-n182" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14928" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14953">Je ne me donnerais pas de repos si j'étais cause qu'il pût penser que Rodrigo n'ait pas toute cette confiance en lui, toute cette sou mission qu'il doit avoir. </note><note xml:id="french_1843_cap18-n183" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14954" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14962">Que le seigneur notre oncle croie que, dans ce cas, c'est proprement... </note><note xml:id="french_1843_cap18-n184" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14963" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14981">— Allons! allons! quel tort, quel tort, entre vous deux, qui serez toujours amis jusqu'à ce que l’un devienne sage? </note><note xml:id="french_1843_cap18-n185" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14982" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_15021">Libertins, liber- tins, qui en faites toujours de nouvelles ! et c'est sur moi que tombe le soin de les réparer ; qui... Vous me ferez dire quelque sottise ; vous me donnez plus de souci vous deux que... (et ici pensez quel souffle il envoya) toutes les bienheureuses affaires de cet État. » </note><note xml:id="french_1843_cap18-n186" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_15022" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_15054">Attilio fit encore quelque excuse, quelque promesse, quelque compliment; puis il prit congé et s’en alla accompagné d’un « Et soyons sages, » qui était la formule de congé du comte pour ses neveux. </note></div></body></text></TEI>