<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>INTRODUCTION</title><respStmt><resp>Supervisione codifica</resp><persName xml:id="ER">Ersilia Russo</persName></respStmt><respStmt><resp>Codifica automatizzata</resp><persName xml:id="ML">Maria Levchenko</persName></respStmt></titleStmt><editionStmt><p>Scheda editoriale</p></editionStmt><publicationStmt><publisher>Leggo Manzoni. Quaranta commenti alla Quarantana</publisher><pubPlace>Università di Bologna "Alma mater studiorum"</pubPlace><date>2023</date><availability><p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Alessandro Manzoni</author><title>The Betrothed Lovers</title><editor xml:id="Ben">Pier Paolo Benucci</editor><pubPlace>London</pubPlace><publisher>Longman, Brown, Green, and Longmans</publisher><date>1845</date><respStmt><resp>Translated by</resp><persName xml:id="BP">Anonymous</persName></respStmt></bibl></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><p>Introduzione, cap. 1</p></encodingDesc></teiHeader><text><body><div xml:id="Benucci_intro"><note xml:id="french_1843_cap17-n1" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10001" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10020">Il suffit souvent d'un désir pour tourmenter un homme : jugez ce que ce doit être lorsqu'on éprouve en même temps deux désirs contraires ! </note><note xml:id="french_1843_cap17-n2" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10021" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10058">Le pauvre Renzo était, comme vous savez, dans cette fâcheuse position. Il concevait à la fois le désir de fuir et le désir de se tenir caché. Les discours de ce marchand malencontreux l'avaient jeté dans une inconcevable agitation d'esprit. </note><note xml:id="french_1843_cap17-n3" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10059" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10095">Hélas ! il n'en peut donc plus douter ! son aventure a fait du bruit ; on cherche à s'emparer de lui ! Qui sait combien de sbires sont en campagne pour lui donner la chasse ? Qui sait quels ordres ont été donnés de surveiller les villages, les hôtelleries, les chemins ? </note><note xml:id="french_1843_cap17-n4" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10096" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10148">Il pensait bien aussi qu'au bout du compte il n'y avait que deux sbires qui le connussent, et qu'il ne portait pas son nom écrit sur son visage ; mais il lui revenait en tête mille et une histoires qu'il avait oui raconter sur des fugitifs arrêtés et découverts dans des chemins écartés, qu'on avait reconnus à leur manière d'aller, à leur air suspect, à d'autres signes imprévus. Tout lui portait ombrage. </note><note xml:id="french_1843_cap17-n5" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10149" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10196">Quoique'au mo ment où il sortait de Gorgonzola on sonnât l’Ave Maria, et que les ténèbres toujours croissantes diminuaissent de plus en plus le danger, il ne prit pourtant qu'à regret la grande route, et il se promit bien d'entrer dans le premier sentier qui lui semblerait se diriger du côté où il désirait si ardemment d'arriver. </note><note xml:id="french_1843_cap17-n6" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10197" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10218">Il rencontra d'abord quelques voyageurs ; mais, l'imagination remplie de ces fatales craintes, il n'eut pas le courage de les accoster pour prendre langue. </note><note xml:id="french_1843_cap17-n7" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10219" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10247">« L'hôte a dit qu'il y a six milles, pensa-t-il. S'il y en a huit ou dix en cheminant par les sentiers, les jambes qui ont fait les autres feront encore ceux ci. </note><note xml:id="french_1843_cap17-n8" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10248" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10257">Je ne vais assurément pas du côté de Milan, donc je vais du côté de l'Adda. </note><note xml:id="french_1843_cap17-n9" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10258" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10265">En marchant, en marchant toujours, j'y arriverai tôt ou tard. </note><note xml:id="french_1843_cap17-n10" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10266" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10282">L'Adda a la voix assez forte pour se faire entendre. Quand j'en approcherai, je n'aurai plus besoin qu'on me l'indique. </note><note xml:id="french_1843_cap17-n11" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10283" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10314">S'il y a quelque barque pour passer l'eau, je la passerai aussitôt ; sinon je m'arrêterai jusqu'à demain matin dans un champ, sur l'herbe, comme les moi neaux. Il vaut mieux dormir sur l'herbe qu'en prison. » </note><note xml:id="french_1843_cap17-n12" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10315" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10324">Il vit bientôt un petit chemin de traverse s’ouvrir à sa gauche, et il s’y jeta. </note><note xml:id="french_1843_cap17-n13" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10325" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10348">A cette heure, s’il avait rencontré quelqu’un sur sa route, il l’aurait interrogé sans crainte; mais on n’entendait pas un seul bruit de pas. </note><note xml:id="french_1843_cap17-n14" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10349" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10357">Il allait donc en se laissant guider par le chemin, et il réfléchissait : </note><note xml:id="french_1843_cap17-n15" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10358" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10367">« Moi faire le diable ! moi assassiner tous les signori! </note><note xml:id="french_1843_cap17-n16" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10368" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10372">Un paquet de lettres, moi! </note><note xml:id="french_1843_cap17-n17" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10373" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10382">Mes compagnons qui restaient à faire le guet! </note><note xml:id="french_1843_cap17-n18" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10383" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10415">Je donnerais quelque chose de bon cœur pour me trouver nez à nez avec ce marchand de l’autre côté de l’Adda (ah! quand l’aurai-je passée, cette bienheureuse Adda!): je l’arrêterais pour lui demander, mais je dis poliment, où il a pêché toutes ces belles nouvelles. </note><note xml:id="french_1843_cap17-n19" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10416" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10509">Apprenez, mon cher monsieur, que la chose s’est passée de telle et telle manière. J’ai fait le diable, dites-vous; j’ai secondé Ferrer, comme s’il avait été mon propre frère. Apprenez que ces scélérats qui étaient mes amis, à vous entendre, m’ont voulu faire un mauvais parti, parce que, en un certain moment, j’ai parlé en bon chrétien. Apprenez enfin que, tandis que vous étiez à garder votre boutique, je me faisais écraser les côtes pour sauver votre seigneur vicaire de la provision, que je n’ai jamais vu ni connu. </note><note xml:id="french_1843_cap17-n20" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10510" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10529">Vous pouvez attendre que je me remue une autre fois pour secourir des signori… Il est vrai qu’on le doit faire par bonté d’âme: les signori sont aussi notre prochain. </note><note xml:id="french_1843_cap17-n21" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10530" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10564">Et ce gros paquet de lettres où était toute la cabale, ce paquet de lettres qui est maintenant aux mains de la justice, ainsi que vous le dites avec tant d’assurance, si je vous le faisais paraître ici sans l’aide du diable! </note><note xml:id="french_1843_cap17-n22" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10565" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10570">Êtes-vous curieux de le voir? </note><note xml:id="french_1843_cap17-n23" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10571" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10575">Le voilà, ce paquet…C’est une seule lettre !… Oui, monsieur, une seule lettre. </note><note xml:id="french_1843_cap17-n24" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10576" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10640">Et cette lettre, savez-vous qui l’a écrite? C’est un religieux, si vous le voulez savoir, qui vous pourrait donner des leçons sur tout. Sans vous mépriser, un seul poil de sa barbe vaut mieux que toute la vôtre. Il l’a écrite, cette lettre, comme vous voyez, lui voudrais-je dire, à un autre religieux qui est aussi un homme… Vous voyez maintenant quels sont ces brigands mes amis. </note><note xml:id="french_1843_cap17-n25" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10641" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10653">Apprenez un peu à parler une autre fois, surtout quand il s’agit de votre prochain. </note><note xml:id="french_1843_cap17-n26" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10654" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10674">Mais après quelque temps ces pensées firent place à d’autres. Les circonstances présentes occupaient toutes les facultés du pauvre voyageur. </note><note xml:id="french_1843_cap17-n27" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10675" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10703">La crainte d’être poursuivi ou découvert, cette crainte, qui durant le jour avait rendu son voyage si amer, ne lui donnait plus de soucis; mais que de choses rendaient celui-ci plus triste! </note><note xml:id="french_1843_cap17-n28" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10704" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10775">Les ténèbres, la solitude, la fatigue toujours croissante et toujours plus pénible ! Il soufflait une bise froide, égale, pénétrante, et le pauvre Renzo n’avait sur le corps que ces vêtements légers qu’il avait mis pour aller à l’église, et retourner triomphant au logis aussitôt après son mariage. C’était beaucoup déjà ; pour surcroît de malheur, il lui fallait aller à l’aventure et chercher, sans savoir où, un gîte où il pût prendre en sûreté un moment de repos. </note><note xml:id="french_1843_cap17-n29" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10776" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10810">Quand il venait à traverser quelque village, il cheminait doucement, doucement. Il regardait toutefois si quelque porte était encore ouverte ; mais tout le monde était couché. Il ne voyait que rarement, et à de longs intervalles, une faible lumière percer à travers quelques châssis de croisée. </note><note xml:id="french_1843_cap17-n30" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10811" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10831">Le hameau franchi, ils'arrêtait à chaque instant sur la route, il prêtait l’oreille, il cherchait à entendre ce bienheureux murmure de l’Adda ; mais c’était vainement. </note><note xml:id="french_1843_cap17-n31" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10832" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10853">Il n’entendait d’autre bruit qu’un long hurlement de chiens qui partait de quelque chaumière isolée, se perdant dans le vague de l’air, plaintif à la fois et menaçant. </note><note xml:id="french_1843_cap17-n32" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10854" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10903">A son approche le hurlement se changeait en aboiement animé, furieux. Arrivé devant la chaumière, il entendait, il voyait presque l’animal, le museau au défaut de la porte, redoubler ses hurlements ; cette circonstance lui ôtait la tentation de heurter et de demander à être abrité. </note><note xml:id="french_1843_cap17-n33" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10904" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10936">Peut-être même, sans la crainte des chiens, n’aurait-il pas eu plus de courage. « Qui est là ? pensait-il ; que voulez-vous à cette heure ? comment êtes-vous arrivé ici ? faites-vous connaître ; est-ce qu’on manque d’auberges où passer la nuit ? </note><note xml:id="french_1843_cap17-n34" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10937" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10976">Voilà, si je frappe, la meilleure réponse que je pourrai recevoir. Bienheureux encore si je n’avais pas affaire à quelque poltron qui se mettrait à crier : Au secours ! au voleur !… Il faut avoir aussitôt quelque chose de net à répondre, et qu’ai-je à répondre, moi? </note><note xml:id="french_1843_cap17-n35" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10977" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11045">Celui qui entend du bruit la nuit ne rêve que voleurs, que mauvais garnements, que pièges. On ne croit jamais qu'un honnête homme puisse se trouver à rôder de nuit, si ce n’est un gentilhomme en carrosse. » Alors il gardait ce parti pour l’extrême nécessité, et il allait en avant, toutefois avec l’espérance de découvrir au moins l’Adda, s’il ne le pouvait pas passer cette nuit, et dans la ferme résolution de ne pas rechercher le grand jour. </note><note xml:id="french_1843_cap17-n36" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11046" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11062">Il continua donc sa route. Il arriva en un lieu où la campagne cultivée mourait en une lande de fougère et d’arbrisseaux. </note><note xml:id="french_1843_cap17-n37" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11063" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11084">Cela lui parut, sinon les approches d’un fleuve, au moins un indice favorable, et il s’y engagea en suivant le sentier qui le traversait. </note><note xml:id="french_1843_cap17-n38" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11085" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11094">Quand il eut fait quelques pas, il se mit à prêter l’oreille, mais en vain. </note><note xml:id="french_1843_cap17-n39" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11095" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11131">Ce lieu désolé, où il ne voyait plus ni un mûrier, ni une vigne, ni aucune trace de culture qui jusqu’alors avait semblé lui faire une demi-compagnie, accrut encore l’ennui du chemin. </note><note xml:id="french_1843_cap17-n40" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11132" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11169">Il alla toutefois de l’avant, et, comme dans son esprit commençaient à s’élever certaines images, certaines apparitions, vains restes de mille histoires qu’il avait ouï raconter, lui, pour les chasser ou pour les apaiser, récitait, en cheminant, et répétait les prières pour les morts. </note><note xml:id="french_1843_cap17-n41" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11170" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11220">Peu à peu il atteignit des buissons plus élevés de ronces, de pruniers, de chênes nains . ^1 En avançant toujours, et en doublant le pas avec plus d’impatience que de joie, il commença à voir entre les broussailles quelques arbres épars. Il avance encore, toujours guidé par le même sentier, et il tomba dans un bois touffu. </note><note xml:id="french_1843_cap17-n42" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11221" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11247">Il éprouvait d’abord une certaine répugnance à s’y engager ; mais il la surmonta, et quoique à contre-coeur, il passa outre. Plus il s’y enfonçait, plus sa répugnance augmentait. Chaque objet lui donnait de l’ennui. </note><note xml:id="french_1843_cap17-n43" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11248" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11296">Les arbustes qu’il apercevait de loin, et qu’il regardait fixement, lui paraissaient sous des aspects étranges, difformes, étonnants ; l’ombre des cimes légèrement agitées qui tremblait sur le sentier éclairé par la lune lui déplaisait. Le bruissement des feuilles sèches que ses pieds foulaient avait pour son oreille je ne sais quoi de sinistre. </note><note xml:id="french_1843_cap17-n44" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11297" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11318">Vaincu, hors de lui, ses jambes, par un instinct machinal, voulaient prendre leur course et l’emporter hors de ces lieux ; mais il semblait en même temps qu’elles se déroba ssent sous lui, qu’elles eussent peine à le soutenir. </note><note xml:id="french_1843_cap17-n45" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11319" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11359">Il sentait la bise battre plus froide et plus aiguë sur son visage et sur ses joues ; il la sentait s’insinuer et courir entre les vêtements et la chair, les roidir, les pénétrer jusqu’aux os affaiblis, et éteindre ce dernier reste de vigueur. </note><note xml:id="french_1843_cap17-n46" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11360" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11380">Il y eut un moment où cette impression de peine, cette ^1 horreur indéfinissable, contre lesquelles sa raison combattait depuis quelque temps, semblèrent tout à coup le surmonter. </note><note xml:id="french_1843_cap17-n47" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11381" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11405">Il était sur le point de perdre la tête ; mais, effrayé de sa terreur plus que de toute autre chose, il rappela au coeur ses anciens esprits, et leur ordonna de le conduire. </note><note xml:id="french_1843_cap17-n48" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11406" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11447">Ainsi rassuré un moment, il s’arrêta pour délibérer. Il résolut de sortir aussitôt de ce bois fatal par le chemin qu’il avait déjà parcouru , d’aller droit au dernier villâge qu’il avait traversé, de retourner parmi les hommes, et d’y cher cher un asile méme â l’hôtellerie. </note><note xml:id="french_1843_cap17-n49" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11448" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11474">Comme il s’arrête, les feuilles cessent de crier sous ses pieds, tout se tait autour de lui; le vent apporte un bruit nouveau â son oreille. C est un léger murmure, le murmure ‘d une eau qui court. </note><note xml:id="french_1843_cap17-n50" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11475" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11491">Il écoute, il interroge l’air, il cherche à s’assurer si ce n’est point une erreur de ses sens, il s’écrie: » C’est l’Addal » On eût dit qu’il retrouvait un ami, un frère, un sauveur. </note><note xml:id="french_1843_cap17-n51" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11492" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11538">La fatigue s’évanouit, son pouls recommença â battre; il sentit le sang circuler libre et chaud dans toutes ses veines, il sentit ses pensées renaître plus calmes, plus confiantes, et se dissiper en grande partie ce trouble, cette vague inquiétude, ces craintes qui le dominaient. Il n’hésita pas â s’enfoncer toujours plus avant dans le bois, en se dirigeant vers ce bruit ami. </note><note xml:id="french_1843_cap17-n52" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11539" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11565">Il arriva bientôt â l’extremité de la plaine, sur la lisière d’une large rive. En regardant â travers les broussailles qui la couvraient de toutes parts, il vit au loin briller l’eau qui courait. </note><note xml:id="french_1843_cap17-n53" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11566" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11602">Il leve la téte, il découvre la vaste plaine de l’autre rive semée de villages; au delâ les collines, et sur l’une d’elles une large tache blanchâtre dans laquelle il croit distinguer une ville, Bergame assurément. </note><note xml:id="french_1843_cap17-n54" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11603" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11641">Il descend un peu sur le penchant, et, se faisant jour des mains et des bras â travers les brous sailles, il cherche â voir si quelque barque est en mouvement sur ce fleuve; il écoute s’il n’entendra pas le bruit des rames qui fendent l’eau; mais il ne voit, ni n'entend rien. </note><note xml:id="french_1843_cap17-n55" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11642" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11668">Si çavait été quelque chose de moins que l’Adda, Renzo serait descendu alors pour tenter le gué; mais il savait bien qu’avec l'Adda ce n’était pas une chose qu’il fût prudent d’essayer. </note><note xml:id="french_1843_cap17-n56" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11669" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11683">Toutefois, il se mit â délibérer très-posément en lui-méme sur le parti â prendre. </note><note xml:id="french_1843_cap17-n57" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11684" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11717">Se coucher sur l’herbe et rester là â attendre l’au rore, peut-étre pour six heures qu’elle pouvait encore tarder â paraître, avec cette bise, avec cette gelée blanche, sous cet habit léger, il y en avait plus qu’il ne fallait pour transir. </note><note xml:id="french_1843_cap17-n58" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11718" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11752">Se promener â grands pas à droite, à gauche, en avant, en arrière, pour se réchauffer pendant tout ce temps, aurait été d’un faible secours contre la rigueur du froid de la nuit; et c’était d’ailleurs par trop exiger de ses pauvres jambes, qui avaient déjà fait plus que leur devoir. </note><note xml:id="french_1843_cap17-n59" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11753" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11804">Il se souvint à point nommé d’avoir vu dans un des champs les plus voi sins de la lande inculte un cascinotto. C’est le nom que les paysans de la plaine du Milanais donnent â des cabanes couvertes de paille.constructues avec des troncs et des rameaux d'arbres, bâties et calfeutrées avec de la boue, où ils ont l'habitude, l'été, de déposer les récoltes et de dormir la nuit pour les garder. Dans les autres saisons, elles restent abandonnées. </note><note xml:id="french_1843_cap17-n60" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11805" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11826">Il la choisit aussitôt pour son hôtellerie; il s'engagea de nouveau dans le sentier, repassa le bois, les buissons, la lande; arrivé dans les champs cultivés, il revit le cascinotto, et il y alla. </note><note xml:id="french_1843_cap17-n61" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15057" targetEnd="quarantana/cap17.xml#None">Une petite porte vermoulue et à demi brisée était rabattue, sans clef ni cadenas, sur le seuil: Renzo la tire à lui; il entre; il voit, soutenue par des branches d'arbre et suspendue en l'air, une claie en guise de hamac, mais il ne se soucie pas d'y monter. </note><note xml:id="french_1843_cap17-n62" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11864" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11880">Il vit un peu de paille sur la terre, et il pensa que même là il pourrait goûter les douceurs du sommeil. </note><note xml:id="french_1843_cap17-n63" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11881" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11913">Avant de se jeter sur le lit que la Providence lui avait préparé, il s'agenouilla pour lui rendre grâces de ce bienfait et de toute l'assistance qu'il en avait reçue dans cette terrible journée. </note><note xml:id="french_1843_cap17-n64" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11914" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12031">Il dit ensuite ses prières accoutumées. Après les avoir terminées, il demanda pardon au Seigneur d'avoir négligé de les dire le soir précédent, d'être allé dormir comme un chien, et pis encore, ce sont ses expressions. &lt;&lt; C'est pour cela,&gt;&gt; ajouta-t-il à part soi en appuyant las mains sur la terre qui lui servait de matelas, et en s'étendant de tout son long, &lt;&lt; c'est pour cela qu'au matin m'est échà ce beav réveil. &gt;&gt; Il amoncela ensuite en un seul tas toute la paille qui était autour de lui, il en couvrit son corps, s'en fit, du mieux qu'il put, une espèce de couverture contre la rigueur du froid qui pénétrait dans la cabane, et il se tapit dessous en ramassant ses membres, avec l'intention de faire un bon somme, car il lui semblait l'avoir acheté assez cher dans cette journée. </note><note xml:id="french_1843_cap17-n65" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12032" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12068">A peine eut-il fermé l'œil, que, dans sa mémoire ou dans son imagination (je ne saurais pas indiquer le lieu précis), commencèrent à aller, venir, se presser, les images de tant de gens, que ces distractions sans fin chassèrent loin de lui toute idée de sommeil. </note><note xml:id="french_1843_cap17-n66" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12069" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12102">Il revoyait le marchand, le notaire, les sbires, le fourbisseur, l'hôte, Ferrer, le vicaire, la compagnie de l'hôtellerie, toute cette foule par les rues, puis don Abbondio, puis don Rodrigo. De tant de gens, il n'y en avait aucun qui ne portàt à Renzo un souvenir d'aventure ou de douleur. </note><note xml:id="french_1843_cap17-n67" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12103" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12141">Trois images seules lui apparaissaient exemptes de tout souvenir amer, pures de tout soupçon, entièrement aimables, et deux surtout très-disssemblables sans doute , mais étroitement liés l'une à l'autre dans le cœur du jeune homme : c'étaient une tresse de noirs cheveux et une barbe blanche. </note><note xml:id="french_1843_cap17-n68" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12142" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12160">Mais le plaisir que sa pensée goûtait à s'arrêter sur ces images était bien loin d'être pur et tranquille. </note><note xml:id="french_1843_cap17-n69" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12161" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12191">En se représentant le bon frère, il ressentait plus vivement la honte de ses escapades, de sa honteuse intempérance, du peu de compte qu'il avait tenu des conseils que celui-ci lui avait donnés ; et en contemplant l'image de Lucia, nous n'essaierons pas de dire ce qu'il sentit. </note><note xml:id="french_1843_cap17-n70" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12192" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12207">Le lecteur connaît les circonstances; il l'imagine aisément. </note><note xml:id="french_1843_cap17-n71" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12208" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12255">Et cette pauvre Agnese ! il n'oubliait pas non plus cette Agnese qui l'avait choisi, et qui l'avait déjà considéré comme ne faisant plus qu'un avec sa fille, et, avant de recevoir de lui le nom de mère, en avait pris le langage, le cœur, les manières, la tendre sollicitude. </note><note xml:id="french_1843_cap17-n72" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12256" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12316">Mais que la pauvre femme fût maintenant chassée de chez elle, fugitive, incertaine de l'avenir; qu'elle ne trouvât que des chagrins et des peines là où elle avait espéré de trouver le repos et la joie de ses dernières années, et que sa bienveillance, ses généreuses intentions, en fussent la seule cause : voilà ce qui était la plus poignante des douleurs pour le cœur du jeune homme. </note><note xml:id="french_1843_cap17-n73" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12317" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12329">Quelle nuit, pauvre Renzo ! et cette nuit devait être la cinquième de ses noces. </note><note xml:id="french_1843_cap17-n74" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12330" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12338">Quelle chambre! quel lit nuptial! et après quelle journée! et pour arriver à quel lendemain, à quelle suite de jours! </note><note xml:id="french_1843_cap17-n75" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12339" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12368">« À la volonté de Dieu ! » répondit-il aux pensées qui l'assiégeaient et le tourmentaient toujours de plus en plus, « à la volonté de Dieu! </note><note xml:id="french_1843_cap17-n76" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12369" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12377">Il sait ce qu'il fait; il veille aussi sur nous. </note><note xml:id="french_1843_cap17-n77" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12378" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12384">J'accepte tout, en pénitence de mes péchés. </note><note xml:id="french_1843_cap17-n78" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12385" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12400">Lucia est si bonne! le Seigneur ne la voudra pas faire souffrir si longtemps, si longtemps, si longtemps ! » </note><note xml:id="french_1843_cap17-n79" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12401" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12440">Au milieu de ses rêveries, il désespérait toujours de gagner le sommeil, le froid lui devenait insupportable. Il grelottait , ses dents claquaient involontairement; il soupirait après la venue du jour, et il mesurait avec impatience le lent courir des heures. </note><note xml:id="french_1843_cap17-n80" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12441" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12462">Je dis qu’il les mesurait, parce qu'à chaque demi-heure il entendait, dans ce vaste silence, retentir les sons d'une horloge. Je suppose que ce devait être celle de Trezzo. </note><note xml:id="french_1843_cap17-n81" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12463" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12505">La première fois que ce bruit inattendu, ce bruit dont il ne pouvait deviner l'origine, vint frapper son oreille, il lui porta je ne sais quoi de mystérieux et de solennel, le sens d'un avertissement qui venait d'une personne invisible avec une voix inconnue. </note><note xml:id="french_1843_cap17-n82" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12506" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12596">Quand le marteau eut frappé onze coups (c'était l'heure que Renzo avait fixée pour son lever), il se leva tout engourdi, étendit les jambes et les bras, secoua sa taille et ses épaules, comme pour joindre ensemble les membres, qui semblaient n’agir que chacun pour soi; souffla dans l’une, puis dans l’autre main, les frotta, et ouvrit la porte du cascinotto. Avant tout, il jeta un rapide regard autour de lui pour voir s’il n’y avait personne. </note><note xml:id="french_1843_cap17-n83" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12597" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12615">Il chercha ensuite de l’œil le sentier qu’il avait parcouru le soir précédent; il le reconnut plus aisément qu’il ne l’espérait, d’après les images confuses de la veille, et il se mit en route. </note><note xml:id="french_1843_cap17-n84" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12616" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12650">Le ciel annonçait une belle journée. La lune sur son déclin, pâle et sans rayons, brillait dans le champ immense d’un ciel gris d’azur, qui, vers l’orient, allait en s’évanouissant légèrement dans un jaune rosé. </note><note xml:id="french_1843_cap17-n85" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12651" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12721">Plus loin, touchant l’horizon, s’étendaient en longs flocons inégaux des nuages plutôt azurés que bruns, dont les derniers étaient bordés d’une bande de feu qui, de moment en moment, devenait plus vive et plus tranchante. Vers le midi, d’autres nuages amoncelés, légers et souples allaient en se teignant de mille couleurs sans nom. C'était bien là le ciel de Lombardie, si beau quand il est beau, si brillant, si calme. </note><note xml:id="french_1843_cap17-n86" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12722" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12764">Si Renzo s’était trouvé là pour son plaisir, il se serait assurément arrêté pour contempler cette aube si différente de celle qu’il avait coutume de voir dans ses montagnes; mais il regardait la terre et il allait en courant, autant pour se réchauffer que pour arriver plus vite. </note><note xml:id="french_1843_cap17-n87" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12765" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12822">Il dépasse les champs, il dépasse les arbrisseaux, il dépasse les broussailles; il traverse le bois en regardant autour de lui, et en songeant avec une espèce de pitié la terreur qu’il y avait éprouvée quelques heures auparavant. Il parvient à la naissance de la rive; il regarde en bas: à travers les broussailles il voit une petite barque de pêcheur qui vient lentement contre le fil de l’eau en rasant le bord. </note><note xml:id="french_1843_cap17-n88" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12823" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12866">Il descend aussitôt par le chemin le plus court à travers les ronces; il est sur la rive; il appelle à demi-voix le pêcheur, et, avec l’intention d'avoir l’air de lui demander un service de peu d’importance, mais, sans s’en apercevoir, d’un air à demi suppliant, il lui fait signe de s’approcher. </note><note xml:id="french_1843_cap17-n89" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12867" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12898">Le pêcheur jette un regar le long de la rive, regarde attentivement et fort loin devant lui l’eau qui vient, se tourne pour regarder derrière au loin l’eau qui va, dirige ensuite la proue vers Renzo, et aborde. </note><note xml:id="french_1843_cap17-n90" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12899" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12929">Renzo, qui était sur la dernière extrémité de la rive, presque avec un pied dans l'eau, saisit la pointe de la proue, et saute dans le bateau. « Rendez-moi un service, en vous payant pourtant, dit-il. Je voudrais passer un moment sur l'autre bord. » </note><note xml:id="french_1843_cap17-n91" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12930" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12939">Le pêcheur l'avait deviné, et deja il tournait la proue de ce côté. </note><note xml:id="french_1843_cap17-n92" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12940" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12952">Renzo aperçoit une autre rame au fond de la barque ; il se baisse et s'en saisit. </note><note xml:id="french_1843_cap17-n93" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12953" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12981">« Doucement, doucement, » dit le patron. Mais voyant ensuite avec quelle adresse le jeune homme avait empoigné la rame et se disposait à la manier ; « Ah! ah! ajouta-t-il, vous êtes du métier? </note><note xml:id="french_1843_cap17-n94" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12982" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13000">— Un tantinet, » répondit Renzo ; et il se mit à ramer avec une vigueur et une adresse qui n'étaient pas celles d'un amateur. </note><note xml:id="french_1843_cap17-n95" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13001" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13060">En voguant, toujours à tour de bras, il jetait de temps en temps un regard sombre sur la rive d'où il s'éloignait, et puis un regard inquiet sur celle où il tendait. Il était au supplice d'être contraint d'aller si lentement. Le courant était trop rapide pour le couper en droite ligne ; la barque, partie en rompant, partie en suivant le fil de l'eau, était obligée de faire un trajet diagonal. </note><note xml:id="french_1843_cap17-n96" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13061" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13116">Dans toutes les affaires un peu obscures et un peu embrouillées, les difficultés se présentent d'abord en masse ; à l'exécution elles nous apparaissent en détail et mille fois plus nombreuses. Renzo, maintenant que l'Adda était presque passée, éprouvait beaucoup d'inquiétude de ne pas savoir au juste si le fleuve servait, à ce passage, de limite aux deux États, ou si, cet obstacle surmonté, il lui en resterait un autre à vaincre. </note><note xml:id="french_1843_cap17-n97" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13117" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13146">Il appela alors le pêcheur; qui se retourna vers lui, et, lui montrant de la tête cette tache blanchâtre qu'il avait aperçue la nuit précédente, et qui alors était bien plus distincte : Est-ce Bergame, dit-il, ce paya? </note><note xml:id="french_1843_cap17-n98" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13147" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13153">— La ville de Bergame, répondit le pêcheur. </note><note xml:id="french_1843_cap17-n99" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13154" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13159">— Et cette rive est-elle bergamasque? </note><note xml:id="french_1843_cap17-n100" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13160" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13163">— Territoire de Saint-Marc. </note><note xml:id="french_1843_cap17-n101" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13164" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13168">— Vive Saint-Marc! s'écria Renzo. </note><note xml:id="french_1843_cap17-n102" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13169" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13173">Le pêcheur ne dit rien. </note><note xml:id="french_1843_cap17-n103" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13174" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13268">Ils atteignent enfin cette rive tant désirée. Renzo s'y précipite. Il rend grâce à Dieu du fond de son cœur, puis il adresse de vive voix ses remerciements au batelier. Il fouille dans ses poches, il en tire une berlinga, et la donne à ce brave homme. Vu les circonstances, ce n'était pas une petite générosité. Celui-ci jeta encore un regard sur la rive milanaise et sur le fleuve dans toute sa longueur, étendit la main, reçut le don qu'on lui faisait, le mit dans sa poche, puis serra les lèvres et y mit l'index en croix. Tout son air prit une expression vive, particulière et très-significative. </note><note xml:id="french_1843_cap17-n104" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#None" targetEnd="quarantana/cap17.xml#None">« Bon voyage! » dit-il ensuite, et il s'en retourna. </note><note xml:id="french_1843_cap17-n105" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13269" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13326">Pour que l'obligeance si prompte et si discrète de cet homme en- vers un étranger ne soit pas pour le lecteur un trop grand sujet d'étonnement, nous lui devons apprendre que cet homme, requis souvent d'un semblable service par les contrebandiers et les bannis, était habitulé à le rendre, moins pour l'amour du gain faible et incertain qu'il en pouvait tirer que pour ne pas se faire d'ennemis dans ces deux classes de gens. </note><note xml:id="french_1843_cap17-n106" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13327" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13345">Il le prêtait, dis-je, toutes les fois qu'il pouvait être sûr de n'être pas vu par les gabelous, les sbires, les espions. </note><note xml:id="french_1843_cap17-n107" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13346" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13381">Ainsi, sans vouloir beaucoup plus de bien aux uns qu'aux autres, il cherchait à les satis- faire tous avec cette impartalité à laquelle s'applique pour l'ordinaire celui qui est obligé d'avoir affaire à certaines gens, et qui est sujet à rendre compte de ses actions à certaines autres. </note><note xml:id="french_1843_cap17-n108" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13382" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13416">Renzo s'arrêta un moment sur la rive à contempler la rive opposée, cette terre qu'il, peu d'instants auparavant, brûlait sous ses pieds. « Ah! m'en voilà dehors!" telle fut sa première pensée. </note><note xml:id="french_1843_cap17-n109" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13417" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13428">« Reste là, maudit pays! » fut la seconde. Ce fut l'adieu à la patrie. </note><note xml:id="french_1843_cap17-n110" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13429" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13438">Mais la troisième se porta vers ceux qu'il laissait dans ce pays. </note><note xml:id="french_1843_cap17-n111" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13439" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13480">Alors il croisa les bras sur sa poitrine, poussa un soupir, baissa les yeux sur l'eau qui courait à ses pieds. « Elle a passé sous le pont! » pensa-t-il. C'est ainsi, selon l'usage de ses compatriotes, qu'il appelait, par antonomase, le pont de Lecco. « Ah! monde infâme!… Suffit. </note><note xml:id="french_1843_cap17-n112" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13481" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13486">A la volonté de Dieu! » </note><note xml:id="french_1843_cap17-n113" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13487" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13516">Il détourna la vue de ces tristes objets, et se mit en marche en prenant pour point de mire la tache blanchâtre sur le penchant de la montagne, jusqu'à ce qu'il trouvât quelqu'un qui lui pût enseigner sa route. </note><note xml:id="french_1843_cap17-n114" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13517" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13537">Il fallait voir avec quel air leste et dégagé il accostait les voya- geurs. Il n'hésitait plus; ses paroles n'étaient plus enveloppées; il prononçait hardiment le nom du pays qu'habitait son cousin, pour en demander la route. </note><note xml:id="french_1843_cap17-n115" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13538" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13552">Au dire du premier passant qui la lui indiquà, il comprit qu'il lui restait encore neuf milles de chemin. </note><note xml:id="french_1843_cap17-n116" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13553" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13557">Ce voyage ne fut pas agréable. </note><note xml:id="french_1843_cap17-n117" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13558" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13594">Sans parler des chagrins qui accom- pagnaient Renzo, des objets douloureux attristaient à chaque instant sa vue. Il s'apercevait bien qu'il allait retrouver dans le pays où il en- trait la pénurie qu'il avait laissée dans le sien. </note><note xml:id="french_1843_cap17-n118" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13595" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13643">Tout le long de la route, et plus encore dans la campagne et dans les hameaux, il voyait des mendiants passer près de lui, mendiants et même quelque chose de plus, que la dureté des temps, et non l'habitude, avait réduits à cette extrémité. La misère se peignait encore plus sur leur visage que dans leur habit. C’étaient des paysans, des montagnards, des artisans, des familles entières. On entendait un murmure sourd et divers de supplications, de plaintes et de vagissements. </note><note xml:id="french_1843_cap17-n119" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13644" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13659">Cette vue, outre la pitié douloureuse qui se réveillait dans son cœur, le mettait encore en souci de ses affaires. </note><note xml:id="french_1843_cap17-n120" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13660" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13678">« Qui sait, se disait-il tout pensif, si je trouverai à faire mes affaires? qui sait s’il y aura du travail comme les années précédentes? </note><note xml:id="french_1843_cap17-n121" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13679" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13696">Bortolo me voulait du bien; c'est un bon garçon; il a gagné de l'argent; il m'a invité très-souvent à venir: il ne m'abandonnera pas. </note><note xml:id="french_1843_cap17-n122" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13697" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13708">Et puis la Providence m’a secouru jusqu'ici, elle me secourra toujours. » </note><note xml:id="french_1843_cap17-n123" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13709" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13769">En attendant, la longueur de la route avait irrité son appétit, éveillé déjà depuis longtemps. Bien que Renzo sentît qu'il pourrait se soutenir aisément jusqu'au terme de son voyage, qui n'était déjà plus distant que de deux milles, cependant il fit réflexion que ce ne serait pas bien de tomber devant son cousin comme un mendiant affamé, et de lui dire pour premier compliment: « Donne-moi à manger. » </note><note xml:id="french_1843_cap17-n124" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13770" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13786">Il tira de sa poche toute sa fortune, la fit courir avec le doigt sur sa main et en fit le compte. </note><note xml:id="french_1843_cap17-n125" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13787" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13803">Pour faire ce compte, il ne fallait pas un arithméticien bien habile. Il y avait pourtant de quoi faire un petit festin, et au delà. </note><note xml:id="french_1843_cap17-n126" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13804" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13821">Il entra dans une hôtellerie pour se restaurer, et quand il eut payé l'écot, il lui resta encore quelques sous. </note><note xml:id="french_1843_cap17-n127" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13822" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13890">Comme il sortait, il vit près de la porte, et même il y aurait donné du pied s'il n'y avait pris garde, il vit, gissantes dans la rue, deux femmes, l'une déjà vieille, l'autre plus jeune, avec un petit enfant qui, après avoir sucé en vain l'une et l'autre mamelle, poussait des cris. Ils étaient tous trois pâles comme la mort. Un homme était debout près d’eux. Sur son visage et dans ses membres on pouvait découvrir encore les traces d'une ancienne vigueur, domptée et presque éteinte par un long jeûne. </note><note xml:id="french_1843_cap17-n128" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13891" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13915">Tous trois tendirent la main vers Renzo, qui sortait la démarche fière et l’air ragaillardi. Aucun ne parla : que pouvait dire de plus une prière? </note><note xml:id="french_1843_cap17-n129" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13916" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13948">« Voilà la Providence! » dit Renzo. Et fouillant à la hâte dans sa poche, il la débarrassa de quelques sous, les mit dans la main qui était la plus voisine, et reprit sa route. </note><note xml:id="french_1843_cap17-n130" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13949" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13968">Ce léger repas et cette bonne œuvre (car nous sommes composés d’une âme et d’un corps) avaient rafraîchi et égayé toutes ses pensées. </note><note xml:id="french_1843_cap17-n131" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13969" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13993">Après s’être ainsi dépouillé de ses derniers liards, il prit plus de confiance en l’avenir que s’il lui était arrivé d’en trouver dix fois autant. </note><note xml:id="french_1843_cap17-n132" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13994" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14057">Si pour soutenir en ce jour ces malheureux la Providente a tenu en réserve les derniers liards d’un étranger fugitif, loin de sa maison, incertain aussi des moyens qu’il emploiera pour vivre, comment croire qu’elle voudra laisser ensuite dans l’embarras celui dont elle s’est servie en cette occurrence, et à qui elle a donné un sentiment de pitié si vif, si efficace, si généreux? </note><note xml:id="french_1843_cap17-n133" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14058" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14077">Telles étaient là-dessus les idées du jeune homme, moins claires toutefois que je ne les ai su retracer. </note><note xml:id="french_1843_cap17-n134" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14078" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14089">En repassant dans son esprit les circonstances et les événements qui lui avaient paru les plus obscurs et les plus embarrassés, tout lui semblait devenu facile. </note><note xml:id="french_1843_cap17-n135" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14090" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14123">La cherté et la misère devaient finir. Toutes les années en moissane. En attendant, il avait le cousin Bortolo et sa propre industrie ; il avait en outre chez lui de petites épargnes qu’il se ferait bientôt envoyer. </note><note xml:id="french_1843_cap17-n136" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14124" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14205">Avec celà, en mettant les choses au pis, il auraitde quoi vivre, en ménageant, jusqu’au bon temps. « Voici enfin le bon temps revenu, » poursuivit Renzo dans son imagination. « La fureur des travaux renaît, les maîtres se mettent en quatre pour avoir des ouvriers milanais, qui sont ceux qui savent bien le métier; les ouvriers milanais portent la tête haute : qui veut des gens habites les doit payer. On gagne de quoi vivre et de quoi économiser un peu. On arrange comme il faut une petite maison, et l’on fait écrire à ces dames de venir ... </note><note xml:id="french_1843_cap17-n137" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14206" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14210">Et pourquoi tant attendre ? </note><note xml:id="french_1843_cap17-n138" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14211" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14227">N’est-il pas vrai qu’avec ces petites épargnes nous aurions vécu là-bas tout l’hiver? </note><note xml:id="french_1843_cap17-n139" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14228" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14230">Nous vivrons ici tout de même. </note><note xml:id="french_1843_cap17-n140" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14231" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14236">Il y a des curés partout. </note><note xml:id="french_1843_cap17-n141" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14237" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14245">Qu’elles viennent, ces deux chères femmes : nous ferrons maison ici. </note><note xml:id="french_1843_cap17-n142" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14246" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14297">Quel plaisir de nous venir promener tous ensemble sur cette même route ! d’aller jusqu’a l’Adda en chariot, et de faire une petit repas sur la rive, même sur la rive ; de montrer aux dames le lieu où je me suis embarqué, les bois par où j’ai passé, la place où je me suis mis à regarder s’il y avait un bateau ! » </note><note xml:id="french_1843_cap17-n143" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14298" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14343">Il arriva enfin au pays du cousin. A l’entrée, et même avant d’y mettre le pied, il avisa une maison très-haute, garnie de longues et nombreuses fenêtres, beaucoup plus rapprochées l’une de l’autre que ne le comporte une division par étages. Il reconnut une filature , entra, demanda à haute voix, entre le bruit des roues et de l’eau qui tombait, si c’était là que demeurait Bortolo Castagneri. </note><note xml:id="french_1843_cap17-n144" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14344" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14346">« Monsieur Bortolo ? </note><note xml:id="french_1843_cap17-n145" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14347" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14348">Le voilà. </note><note xml:id="french_1843_cap17-n146" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14349" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14361">― Monsieur ! c’est bon signe, » pensa Renzo. Il aperçoit le cousin, et court à lui. </note><note xml:id="french_1843_cap17-n147" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14362" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14372">Celui-ci se retourne, reconnaît le jeune homme, qui lui dit : « Me voilà, moi. » </note><note xml:id="french_1843_cap17-n148" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14373" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14385">Il jette un oh ! de surprise, il lève les bras et se jette à son cou. </note><note xml:id="french_1843_cap17-n149" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14386" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14418">Il tire ensuite notre jeune homme dans une autre pièce, loin du bruit des machines et des regards des curieux, et lui dit : « Je te vois avec plaisir, mais tu es un drôle de garçon. </note><note xml:id="french_1843_cap17-n150" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14419" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14435">Je t’avais invité je ne sais combien de fois à venir, tu avais toujours refusé, et tu arrives maintenant dans un fort mauvais moment. </note><note xml:id="french_1843_cap17-n151" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14436" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14465">― Que veux-tu que je te dise? Je ne suis pas venu de mon plein gré, » dit Renzo. Et, aussi succinctement que possible, mais non sans beaucoup d’émotion, il lui raconta sa douloureuse histoire. </note><note xml:id="french_1843_cap17-n152" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14466" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14473">« C’est une autre paire de manches, » dit Bortolo. </note><note xml:id="french_1843_cap17-n153" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14474" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14476">Oh ! pauvre Renzo ! </note><note xml:id="french_1843_cap17-n154" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14477" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14487">Mais tu as compté sur moi, et je ne t’abandonnerai pas. </note><note xml:id="french_1843_cap17-n155" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14488" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14517">A vrai dire, on ne court pas maintenant après les ouvriers ; même c’est à peine si chacun garde les siens pour ne pas les perdre et pour ne pas interrompre son commerce. Mais le patron me veut du bien, et il a de l’argent. </note><note xml:id="french_1843_cap17-n156" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14518" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14537">Il me le doit, il est vrai, en grande partie, sans me vanter. Il a mis son capital, et moi mon peu de talent. </note><note xml:id="french_1843_cap17-n157" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14538" targetEnd="quarantana/cap17.xml#None">Je suis le premier ouvrier, le sais-tu? Et puis s’il le faut dire, je suis le factotum. </note><note xml:id="french_1843_cap17-n158" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14551" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14595">Pauvre Lucia Mondella ! je me la rappelle comme si c’était hier. Une excellente fille ! toujours la plus modeste à l’église; Renzo ! on passait devant sa maisonnette… Je la vois encore, cette maisonnette, hors du village, avec un beau figuier qui dépassait le mur... </note><note xml:id="french_1843_cap17-n159" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14596" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14600">― Non, non, n’en parlons pas. </note><note xml:id="french_1843_cap17-n160" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14601" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14617">― Je veux dire que, lorsqu’on passait devant cette maisonnette, on entendait toujours ce dévidoir qui allait, qui allait. </note><note xml:id="french_1843_cap17-n161" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14618" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14649">Et ce don Rodrigo ! déjà de mon temps il était sur la voie. Mais maintenant, ce que je vois, il fait tout à fait le diable jusqu’à ce que Dieu lui lâche la bride. </note><note xml:id="french_1843_cap17-n162" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14650" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14666">Ainsi donc, comme je te le disais, on souffre aussi un peu de la famine ici… Et, à propos, comment es-tu du côte de l’appétit? </note><note xml:id="french_1843_cap17-n163" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14667" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14672">― J’ai mangé en route il y a peu de temps. </note><note xml:id="french_1843_cap17-n164" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14673" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14677">― Et pour l’argent comment sommes-nous? </note><note xml:id="french_1843_cap17-n165" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14678" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14692">Renzo ouvrit une de ses mains, et, l’approchant de la bouche, il souffla légèrement dessus. </note><note xml:id="french_1843_cap17-n166" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14693" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14720">« Cela ne fait rien, dit Bortolo ; j’en ai, moi. Prends courage; bientôt les choses changeront, s’il plaît à Dieu. Tu me le rendras, et tu en mettras même de côté. </note><note xml:id="french_1843_cap17-n167" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14721" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14729">— J’ai quelques petites épargnes à la maison: je me les ferai envoyer. </note><note xml:id="french_1843_cap17-n168" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14730" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14737">— Cela va bien. En attendant, fais fond sur moi. </note><note xml:id="french_1843_cap17-n169" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14738" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14760">Dieu m’a donné du bien pour que je fasse du bien. Si je n’en fais pas à mes parents et à mes amis, à qui en ferai-je? </note><note xml:id="french_1843_cap17-n170" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14761" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14774">— J’ai bien dit que tu serais ma providence! » s’écria Renzo en serrant affectueusement la main du bon cousin. </note><note xml:id="french_1843_cap17-n171" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14775" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14784">« Ainsi donc, reprit celui-ci, ils ont fait tout ce fracas à Milan? </note><note xml:id="french_1843_cap17-n172" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14785" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14790">Ces gens-là me semblent quelque peu fous. </note><note xml:id="french_1843_cap17-n173" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14791" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14808">Le bruit en avait déjà couru ici; mais tu me raconteras la chose en détail. </note><note xml:id="french_1843_cap17-n174" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14809" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14814">Nous avons de quoi discourir tous deux, j’espère! </note><note xml:id="french_1843_cap17-n175" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14815" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14832">Ici pourtant, vois-tu bien, cela va un peu mieux, et l’on fait les choses avec un peu plus de jugement. </note><note xml:id="french_1843_cap17-n176" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14833" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14866">La ville a acheté deux mille some¹ de blé d’un marchand qui reste à Venise. C’est du blé qui vient de Turquie; mais quand il s’agit de manger, on n’y regarde pas de si près. </note><note xml:id="french_1843_cap17-n177" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14867" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14891">Voici maintenant ce qu’il arrive! Il arrive que les recteurs de Vérone et de Bresse ferment les passages, et disent: Le blé ne passe pas par ici. </note><note xml:id="french_1843_cap17-n178" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14892" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14896">Que font alors les Bergamasques? </note><note xml:id="french_1843_cap17-n179" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14897" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14906">Ils expédientà Venise un homme qui sait parler. </note><note xml:id="french_1843_cap17-n180" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14907" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14925">Cet homme est parti en toute hâte, s’est présenté au doge, et a dit: Qu’est-ce donc que cette mauvaise plaisanterie? </note><note xml:id="french_1843_cap17-n181" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14926" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14935">C’est un discours, mais un discours! un discours dit-on à faire imprimer. </note><note xml:id="french_1843_cap17-n182" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14936" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14944">Ce que c’est que d’avoir un homme qui sait parler! </note><note xml:id="french_1843_cap17-n183" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14945" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14970">Aussitôt on expédie un ordre de laisser passer le blé. Il faut non seulement que les recteurs laissent passer, mais encore qu’ils le fassent escorter, et il est en route. </note><note xml:id="french_1843_cap17-n184" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14971" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14976">On a pensé aussi à la campagne. </note><note xml:id="french_1843_cap17-n185" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14977" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15010">Un autre brave homme a fait entendre au sénat que le monde, ici, du dehors, avait faim, et le sénat a accordé quatre mille staia² de millet. </note><note xml:id="french_1843_cap17-n186" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15011" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15016">Cela aide aussi à faire le pain. </note><note xml:id="french_1843_cap17-n187" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15017" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15029">Et puis, faut-il que je te le dise? s’il n’y a pas de pain, nous mangerons de la viande. </note><note xml:id="french_1843_cap17-n188" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15030" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15038">Le bon Dieu m’a donné du bien, comme je te dis. </note><note xml:id="french_1843_cap17-n189" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15039" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15056">Maintenant je te vais conduire vers mon patron. Je lui ai souvent parlé de toi. Il te fera bonne mine. </note><note xml:id="french_1843_cap17-n190" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15057" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15065">C’est un Bergamasque de la vieille roche, un cœur excellent. </note><note xml:id="french_1843_cap17-n191" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15066" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15074">A la vérité, il ne t’attendait pas maintenant; mais quand il saura l’histoire... </note><note xml:id="french_1843_cap17-n192" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15075" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15090">Et puis il sait aussi faire cas des ouvriers, parce que la disette passe, et le commerce dure. </note><note xml:id="french_1843_cap17-n193" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15091" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15112">Mais avant tout il faut que je te donne un avis d'une chose: sais-tu comment on nous appelle dans ce pays, nous autres de l'État de Milan? </note><note xml:id="french_1843_cap17-n194" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15113" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15115">— Comment nous appelle-t-on? </note><note xml:id="french_1843_cap17-n195" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15116" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15118">— On nous appelle baggiani. </note><note xml:id="french_1843_cap17-n196" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15119" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15123">— Ce n'est pas du tout un beau nom. </note><note xml:id="french_1843_cap17-n197" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15124" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15139">— Qu'importe? celui qui est né sur le territoire de Milan et veut vivre sur celui de Bergame doit prendre doucement la chose. </note><note xml:id="french_1843_cap17-n198" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15140" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15155">Pour ces gens-ci, donner du baggiano à un Milanais, c'est comme donner de l'illustriissime à un chevalier. </note><note xml:id="french_1843_cap17-n199" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15156" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15165">— Ils le disent, j'imagine, à qui se le veut laisser dire. </note><note xml:id="french_1843_cap17-n200" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15166" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15186">— Mon garçon, si tu n'es pas disposé à avaler du baggiano tout ton soûl, compte bien que tu ne pourras pas vivre ici. </note><note xml:id="french_1843_cap17-n201" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15187" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15225">Il faudrait avoir toujours le couteau à la main. Et quand (c'est une supposition), quand tu en aurais tué deux, trois, quatre, viendrait ensuite celui qui te tuerait; et alors quel beau plaisir de comparaître au tribunal de Dieu avec trois ou quatre homicides sur le corps! </note><note xml:id="french_1843_cap17-n202" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15226" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15247">— Et un Milanais qui aurait un peu de.... Ici il frappa son front avec son doigt, comme il avait fait dans l'auberge de La Pleine Lune. </note><note xml:id="french_1843_cap17-n203" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15248" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15256">« Je veux dire un Milanais qui saurait bien son métier? </note><note xml:id="french_1843_cap17-n204" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15257" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15263">— C'est tout un. Ici c'est aussi un baggiano. </note><note xml:id="french_1843_cap17-n205" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15264" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15301">Sais-tu comment s'exprime mon patron quand il parle de moi avec ses amis? « Ce baggiano m'a été envoyé par le ciel pour mon commerce. Si je n'avais pas ce baggiano, je serais bien embarrassé. » </note><note xml:id="french_1843_cap17-n206" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15302" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15304">C'est l'usage. </note><note xml:id="french_1843_cap17-n207" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15305" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15330">— C'est un sot usage, et surtout quand on sait ce que nous savons faire. Après tout, qui a porté cet art ici? qui le fait aller? c'est nous. Est-il possible que cela ne les ait pas corrigés? </note><note xml:id="french_1843_cap17-n208" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15331" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15356">— Jusqu'ici, non. Avec le temps cela pourra venir. Les enfants changeront peut-être; mais pour les hommes faits, il n'y a pas de remède: ils ont pris cette habitude, ils la garderont. </note><note xml:id="french_1843_cap17-n209" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15357" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15359">Qu'est-ce, au bout du compte? </note><note xml:id="french_1843_cap17-n210" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15360" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15380">Ce que t'ont fait et ce que te voulaient faire nos compatriotes, c'est bien autre chose. </note><note xml:id="french_1843_cap17-n211" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15381" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15389">— Au fait, c'est juste. S'il n'y a pas d'autre mal... </note><note xml:id="french_1843_cap17-n212" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15390" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15398">- Maintenant que tu en es convaincu, tout ira bien. </note><note xml:id="french_1843_cap17-n213" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15399" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15403">Allons chez le patron. Bon courage. </note><note xml:id="french_1843_cap17-n214" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15404" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15422">En effet, tout alla bien; les promesses de Bortolo se réalisèrent. </note><note xml:id="french_1843_cap17-n215" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15423" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15446">Ce fut vraiment une providence, car nous allons voir combien Renzo devait faire peu de fond sur les épargnes qu'il avait laissées chez lui. </note></div></body></text></TEI>