<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>INTRODUCTION</title><respStmt><resp>Supervisione codifica</resp><persName xml:id="ER">Ersilia Russo</persName></respStmt><respStmt><resp>Codifica automatizzata</resp><persName xml:id="ML">Maria Levchenko</persName></respStmt></titleStmt><editionStmt><p>Scheda editoriale</p></editionStmt><publicationStmt><publisher>Leggo Manzoni. Quaranta commenti alla Quarantana</publisher><pubPlace>Università di Bologna "Alma mater studiorum"</pubPlace><date>2023</date><availability><p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Alessandro Manzoni</author><title>The Betrothed Lovers</title><editor xml:id="Ben">Pier Paolo Benucci</editor><pubPlace>London</pubPlace><publisher>Longman, Brown, Green, and Longmans</publisher><date>1845</date><respStmt><resp>Translated by</resp><persName xml:id="BP">Anonymous</persName></respStmt></bibl></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><p>Introduzione, cap. 1</p></encodingDesc></teiHeader><text><body><div xml:id="Benucci_intro"><note xml:id="french_1843_cap19-n1" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_10001" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_10082">Si, en voyant dans un champ mal cultivé une herbe sauvage, par exemple, une belle plante de patience, l'on voulait savoir au juste si elle provient d'une graine qui a mûri dans le champ même ou d'une graine que le vent y a jetée, ou enfin d'une graine qu'un oiseau y a laissée tomber, on aurait beau se creuser la cervelle, on n'arriverait jamais à un résultat satisfaisant ; de même nous ne saurions jamais dire si le comte trouva dans sa tête la résolution de se servir du père provincial pour trancher ce nœud embrouillé, ou si elle lui fut suggérée par Attilio. </note><note xml:id="french_1843_cap19-n2" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_10083" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_10130">Assurément celui-ci n'avait pas jeté ce mot au hasard ; et quoiqu'il dût bien s'attendre qu'à une insinuation aussi directe l'amour-propre ombrageux du comte se serait révolté, il voulut pourtant, à tout prix, faire luire à ses yeux l'idée de cet expédient, et l'aviser de la route où il désirait qu'il s'engageât. </note><note xml:id="french_1843_cap19-n3" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_10131" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_10160">D'autre part, l'expédient était si conforme à l'humeur du comte, si clairement indiqué par les circonstances, qu'on pourrait parler qu'il l'aurait imaginé et adopté sans que personne le lui suggérât. </note><note xml:id="french_1843_cap19-n4" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_10161" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_10193">Il s'agissait qu'un homme qui portait son nom, un de ses neveux, n'eût pas le dessous dans une querelle ouverte : c'était un point très-essentiel à la réputation de son pouvoir, réputation qu'il avait tant à cœur. </note><note xml:id="french_1843_cap19-n5" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_10194" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_10223">La satisfaction que son neveu en pouvait tirer lui-même aurait été un remède pire que le mal, une pépinière de chagrins : il fallait y parer sans perdre un seul moment. </note><note xml:id="french_1843_cap19-n6" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_10224" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_10252">Lui ordonnera-t-il de partir aussitôt de son château? il n'obéira pas; et s'il obéit, c'est proprement céder le champ de bataille. La maison a l'air de reculer devant un couvent. </note><note xml:id="french_1843_cap19-n7" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_10253" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_10306">Des ordres formels, l'emploi de la force légale, et tous les épouvantails de ce genre, n'avaient aucune prise sur un adversaire de cette condition. Le clerc régulier et séculier était entièrement affranchi de toute juridiction laïque. Ces immunités étaient acquises non-seulement à leurs personnes, mais encore aux lieux qu'ils habitaient. Tous nos lecteurs, ceux mêmes qui n'auraient pas lu d'autre histoire que la nôtre, doivent savoir cela. </note><note xml:id="french_1843_cap19-n8" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_10307" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_10338">Tout ce qu'on pouvait tenter contre un tel adversaire, c'était de chercher à le faire déguerpir; et le père provincial en avait seul le pouvoir. </note><note xml:id="french_1843_cap19-n9" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_10339" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_10366">Or le comte et le père provincial étaient de vieilles connaissances; ils s'étaient vus rarement, mais chaque fois avec de grandes démonstrations d'amitié, et avec des offres réitérées de service. </note><note xml:id="french_1843_cap19-n10" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_10367" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_10436">En toutes les rencontres, on a plus aisément bon marché d’un homme qui commande à un grand nombre d'autres qu'à l'un des subordonnés: car celui-ci ne voit que son affaire, ne sent que sa passion, ne se soucie que de son point; tandis que l’autre découvre en un moment cent relations, cent points de contact, cent intérêts, cent choses à éviter, cent choses à sauver; et l’on peut ainsi le prendre de cent côtés. </note><note xml:id="french_1843_cap19-n11" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_10437" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_10463">Tout bien pesé, tout mûrement réfléchi, le comte invita un beau jour le père provincial à dîner, et il le fit trouver avec une bande de convives assortis avec un choix fort bien entendu. </note><note xml:id="french_1843_cap19-n12" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_10464" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_10582">On y voyait quelques parents des gens les plus titrés, dont le nom seul était un grand titre, et qui, par leur maintien, par une certaine hardiesse native, par un air de dédain tout à fait seigneurial en parlant de grandes choses avec des termes familiers, réussissaient, même sans y penser, à imprimer à chaque instant l’idée de la supériorité et de la puissance. Il s'y trouvait aussi quelques clients attachés à la maison par un dévouement héréditaire, et au personnage par une servitude de toute la vie; lesquels, en commençant, depuis le potage, à tout approuver de la bouche, des yeux, des oreilles, de toute la tête, de tout le corps, de toute l’âme, au dessert vous avaient réduit un homme à ne plus se souvenir comment on faisait pour improuver. </note><note xml:id="french_1843_cap19-n13" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_10583" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_10597">A table, le comte fit bien vite tomber la conversation sur le thème de Madrid. </note><note xml:id="french_1843_cap19-n14" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_10598" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_10610">On va à Rome par plus d’un chemin; il allait par tous à Madrid'. </note><note xml:id="french_1843_cap19-n15" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_10611" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_10660">Il parla de la cour, du comte-duc, des ministres, de la famille du gouverneur, des courses de taureaux, qu'il pouvait fort bien décrire, parce qu'il avait eu le plaisir de les voir d'une place d'honneur; de l’Escurial, dont il pouvait parler dans le plus petit détail, parce qu’un laquais du comte-duc l'avait conduit dans les moindres recoins. </note><note xml:id="french_1843_cap19-n16" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_10661" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_10709">Pendant quelque temps toute la compagnie ne fut, comme un auditoire, attentive que pour lui seul; puis elle se partagea en colloques particuliers. Il continua alors à raconter une foule de ces belles choses, comme en confidence, au père provincial, qui était assis près de lui et le laissa dire, dire et dire encore. </note><note xml:id="french_1843_cap19-n17" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_10710" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_10749">Mais tout à coup il donna une autre tournure à la conversation, il la détacha de Madrid ; et de cour en cour, de dignité en dignité, il la fit tomber sur le cardinal Barberini, qui était capucin et frère du pape Urbain VIII, alors régnant. </note><note xml:id="french_1843_cap19-n18" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_10750" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_10779">Le comte fut obligé aussi de laisser parler un peu les autres, de se mettre à écouter, et de se rappeler qu'après tout la compagnie n'était pas toute composée d'individus qui dépendaient de lui. </note><note xml:id="french_1843_cap19-n19" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_10780" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_10795">A peine était-on sorti de table, qu'il pria le père provincial de passer avec lui dans un autre appartement. </note><note xml:id="french_1843_cap19-n20" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_10796" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_10806">Deux puissances, deux vieillesses, deux expériences consommées, se trouvaient face à face. </note><note xml:id="french_1843_cap19-n21" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_10807" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_10851">Le magnifique seigneur fit asseoir le très-révérend père, s'assit auprès de lui, et commença en ces termes : «D'après l'amitié qui existe entre nous, j'ai cru pouvoir parler à votre paternité d'une affaire qui nous intéresse tous deux, et qui doit être conclue entre nous, sans aller par d'autres chemins qui pourraient.... </note><note xml:id="french_1843_cap19-n22" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_10852" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_10874">Et pourtant, bonnement, là, le cœur sur la main, je vous dirai ce dont il s'agit, et je suis certain que nous serons d'accord en deux mots. </note><note xml:id="french_1843_cap19-n23" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_10875" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_10887">Dites-moi, dans votre couvent de Pescarenico il y a un père Cristoforo de**, n'est-il pas vrai ? » </note><note xml:id="french_1843_cap19-n24" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_10888" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_10893">Le père provincial fit signe que oui. </note><note xml:id="french_1843_cap19-n25" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_10894" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_10907">« Je prie votre paternité de me dire, franchement, en ami.... </note><note xml:id="french_1843_cap19-n26" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_10908" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_10934">Cet homme.... ce père..., je ne le connais pas personnellement, il est vrai; je connais beaucoup de capucins, fervents, prudents, humbles, qui valent leur pesant d'or: j'ai été l'ami de l'ordre depuis mon enfance.... </note><note xml:id="french_1843_cap19-n27" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_10935" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_10974">Mais dans toutes les familles un peu nombreuses... il y a toujours quelque individu, quelque tête.., et je sais, par certaines aventures, que ce père Cristoforo est un homme... qui aime un peu les querelles... qui n'a pas toute cette prudence, tous ces égards... </note><note xml:id="french_1843_cap19-n28" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_10975" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_10987">Je gage qu'il a donné plus d'une fois du souci à votre paternité. </note><note xml:id="french_1843_cap19-n29" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_10988" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_11071">- J'entends : il s'est encore mêlé de quelque intrigue, pensait le père provincial. C'est ma faute : je savais bien que ce saint homme de Cristoforo était un sujet qu'il fallait faire courir de chaire en chaire, et qu'on ne le pouvait pas laisser reposer six mois en un même lieu, surtout dans les couvents de campagne. Oh! dit-il ensuite à haute voix, je suis vraiment fâché de voir que votre magnificence ait pris une telle opinion du père Cristoforo ; car, pour ce que j'en sais, c'est un religieux... d'une conduite exemplaire au couvent, et que l'on tient en haute estime même au dehors. </note><note xml:id="french_1843_cap19-n30" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_11072" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_11076">— J'entends très-bien ; votre paternité doit... </note><note xml:id="french_1843_cap19-n31" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_11077" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_11113">Cependant, je veux, en ami sincère, l'avertir d'une chose qu'il lui importe de savoir; et si elle en est déjà informée, sans manquer à mes devoirs je lui peux faire apercevoir certaines conséquences... possibles : je n'en dis pas plus. </note><note xml:id="french_1843_cap19-n32" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_11114" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_11153">Nous savons que ce père Cristoforo avait pris sous sa protection un homme de ce pays, un homme..., votre paternité doit en avoir ouï parler: c'est celui qui s'échappa avec tant de scandale des mains de la justice, après avoir fait, dans cette terrible journée de la Saint-Martin, des choses..., des choses... </note><note xml:id="french_1843_cap19-n33" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_11154" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_11155">Enfin c'est Lorenzo Tramaglino! </note><note xml:id="french_1843_cap19-n34" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_11156" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_11188">— Ahie! pensa le père provincial, et il dit: C'est pour la première fois que j'entends parler de cette particularité; mais votre magnificence sait bien qu'il entre précisément dans nos devoirs d'aller à la recherche des hommes égarés, pour les ramener... </note><note xml:id="french_1843_cap19-n35" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_11189" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_11203">— C'est bien; mais des relations suivies avec des hommes égarés d'une certaine espèce...! ce sont choses épineuses, affaires très-délicates... » </note><note xml:id="french_1843_cap19-n36" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_11204" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_11227">Et ici, au lieu de gonfler ses joues et de souffler, il serra les lèvres et il aspira autant d'air qu'il avait coutume d'en chasser en soufflant. </note><note xml:id="french_1843_cap19-n37" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_11228" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_11244">« J'ai cru nécessaire de vous donner cet avis, parce que, si jamais son excellence... </note><note xml:id="french_1843_cap19-n38" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_11245" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_11258">On a pu en écrire quelque chose à Rome..., je n'en sais rien...; et de Rome il pourrait venir quelque... </note><note xml:id="french_1843_cap19-n39" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_11259" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_11304">— Je suis fort obligé de l'avis à votre magnificence. Toutefois je suis certain que, si l'on prend des informations sur cette affaire, on trouvera que le père Cristoforo n'a eu de relations suivies avec l'homme en question que pour le rendre à la raison. </note><note xml:id="french_1843_cap19-n40" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_11305" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_11309">Je connais, moi, le père Cristoforo. </note><note xml:id="french_1843_cap19-n41" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_11310" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_11327">— Votre paternité doit donc savoir mieux que moi ce qu'il a été dans le monde, et les fredaines de sa jeunesse. </note><note xml:id="french_1843_cap19-n42" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_11328" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_11361">— Telle est la gloire de notre habit, seigneur comte, qu'un homme qui dans sa vie mondaine a pu faire parler de lui, une fois revêtu de cet habit, devient un tout autre homme; et depuis que le père Cristoforo porte cet habit... </note><note xml:id="french_1843_cap19-n43" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_11362" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_11381">— Je le voudrais croire, je le dis du fond du cœur, je le voudrais croire; mais quelquefois..., comme dit le proverbe..., l'habit ne fait pas le moine. » </note><note xml:id="french_1843_cap19-n44" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_11382" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_11415">Le proverbe ne venait pas bien à propos; mais le comte l’avait cité au lieu d’un autre qui lui passait par la tête : Le loup a beau changer de poil, il ne devient pas chien. </note><note xml:id="french_1843_cap19-n45" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_11416" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_11422">« J’ai des indices, poursuivit-il, j’ai des informations. </note><note xml:id="french_1843_cap19-n46" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_11423" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_11447">— Si votre magnificence sait positivement que ce religieux a commis quelque faute (nous pouvons tous faillir), qu’elle me fasse la grâce de m’en informer. </note><note xml:id="french_1843_cap19-n47" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_11448" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_11458">Je suis le supérieur, indigne sans doute, mais je le suis précisément pour châtier, pour remédier….. </note><note xml:id="french_1843_cap19-n48" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_11459" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_11492">— À cette circonstance fâcheuse de la protection que ce père accordait à l’homme que j’ai dit, se joint une autre chose désagréable, et qui pourrait.; mais, entre nous, nous arrangerons tout à la fois. </note><note xml:id="french_1843_cap19-n49" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_11493" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_11510">Il arrive, dis-je, que le même père Cristoforo s’est mis à lutter contre mon neveu, don Rodrigo </note><note xml:id="french_1843_cap19-n50" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_11511" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_11519">— Oh! cela me fâche, cela me fâche, en vérité. </note><note xml:id="french_1843_cap19-n51" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_11520" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_11535">— Mon neveu est jeune, bouillant ; il se sent; il n’est pas habitué à être provoqué..... </note><note xml:id="french_1843_cap19-n52" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_11536" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_11545">— Il est de mon devoir de prendre de bonnes informations sur un fait semblable. </note><note xml:id="french_1843_cap19-n53" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_11546" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_11586">Comme je l’ai déjà dit a votre magnificence, et avec sa longue expérience du monde et son équité, elle sait cela mieux que moi, nous sommes tous de chair, sujets a faillir tant d’un côté que de l’autre ; et si notre père Cristoforo a manqué... </note><note xml:id="french_1843_cap19-n54" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_11587" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_11611">— Mais, votre paternité, ce sont des choses, comme je le disais, qui doivent se terminer entre nous, s’ensevelir ici ; des choses qui, trop remuées.. vont de mal en pis. </note><note xml:id="french_1843_cap19-n55" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_11612" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_11628">Votre paternité sait ce qu’il en advient : ces piques, ces querelles commencent souvent pour une bagatelle, et vont tres-loin, très-loin... </note><note xml:id="french_1843_cap19-n56" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_11629" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_11645">Si l’on veut en trouver les racines, l’on n’en peut venir à bout, ou bien il nait cent autres embarras. </note><note xml:id="french_1843_cap19-n57" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_11646" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_11652">Assoupir, trancher l’affaire, très-révérend père ; trancher, assoupir, voilà ce qu’il faut. </note><note xml:id="french_1843_cap19-n58" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_11653" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_11686">Mon neveu est jeune; le religieux, d’après ce que j’en ai pu saisir, a encore tout l’esprit, tout le penchant d’un jeune homme. </note><note xml:id="french_1843_cap19-n59" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_11687" targetEnd="quarantana/cap19.xml#None">C’est à nous qui sommes avancés en age (que trop, n’est-il pas vrai, très-révérend père?) c’est à nous qu’il appartient d’avoir de la raison pour les jeunes gens et de réparer leurs sottises. </note><note xml:id="french_1843_cap19-n60" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12412" targetEnd="quarantana/cap19.xml#None">Par bonheur, nous y sommes encore à temps. Il n’y a point eu d’éclat, et c’est encore le cas d’un bon Principiis obsta. </note><note xml:id="french_1843_cap19-n61" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_11894" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_11898">Il faut éloigner le feu de la paille. </note><note xml:id="french_1843_cap19-n62" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_11899" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_11923">On a vu souvent un individu qui ne se conduit pas bien, ou qui cause quelque désordre dans un endroit, se comporter ailleurs à merveille. </note><note xml:id="french_1843_cap19-n63" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_11924" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_11934">Votre paternité saura bien trouver où nicher convenablement ce religieux. </note><note xml:id="french_1843_cap19-n64" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_11935" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_11979">Une autre circonstance se rencontre comme à point nommé : il est peut-être tombé dans la disgrâce de quelqu’un dont il souhaite peut-être d’être ardemment éloigné. En le plaçant dans un poste un peu écarté, nous ne lui faisons faire qu’un voyage, et nous rendons deux services ; tout s’arrange de soi, ou, pour mieux dire, il n’y a plus rien de compromis. » </note><note xml:id="french_1843_cap19-n65" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_11980" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12041">Le père provincial s’attendait à cette conclusion depuis le commencement de la conversation. « Eh ! mon Dieu ! se disait-il, je vois où il me veut mener ; nous y sommes faits. Quand un pauvre frère est en querelle avec vous autres, ou avec l’un de vous, ou vous donne le moindre ombrage, vite, vite, le supérieur doit le faire promener, sans chercher s’il a tort ou raison. » </note><note xml:id="french_1843_cap19-n66" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12042" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12077">Quand le comte eut fini, et qu’il eut longuement soufflé, circonstance qui équivalait à une ferme résolution : « J’entends très-bien, dit le père provincial, ce que veut dire le seigneur comte ; mais avant de faire un pas... </note><note xml:id="french_1843_cap19-n67" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12078" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12112">— C’est un pas et ce n’en est pas un, très-révérend père, c’est une chose toute naturelle, tout ordinaire ; et si l’on n’y vient pas vite, je prévois un déluge de désordres, une iliade de malheurs. </note><note xml:id="french_1843_cap19-n68" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12113" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12123">Une sottise... je ne crois pas que mon neveu en fît..... je suis là pour l’en empêcher..... </note><note xml:id="french_1843_cap19-n69" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12124" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12168">Mais au point où l’affaire est arrivée, si nous n’y mettons pas fin entre nous, il n’est pas possible qu’elle s’arrête, qu’elle reste secrète....., et alors ce n’est plus seulement mon neveu.....: nous éveillons tout un guêpier, très-révérend père. </note><note xml:id="french_1843_cap19-n70" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12169" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12175">Vous le voyez, nous sommes une maison, nous avons des attenances..... </note><note xml:id="french_1843_cap19-n71" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12176" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12176">— Illustres. </note><note xml:id="french_1843_cap19-n72" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12177" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12193">— Vous m’entendez, ce sont toutes gens qui ont du sang dans les veines, et qui dans ce monde... comptent pour quelque chose. </note><note xml:id="french_1843_cap19-n73" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12194" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12208">On se pique d’honneur, cela devient une affaire générale, et alors... même ceux qui sont amis de la paix... </note><note xml:id="french_1843_cap19-n74" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12209" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12229">Ce serait un vrai crève-cœur pour moi d’être obligé... de me trouver..., moi qui ai toujours eu un si grand penchant pour les pères capucins!... </note><note xml:id="french_1843_cap19-n75" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12230" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12282">Vos pères, pour faire le bien comme ils le font, à la grande édification du public, ont besoin de tranquillité ; ils ont besoin de n’avoir pas de cabales, d’être en bonne harmonie avec ceux... et d’ailleurs ils ont des parents dans le monde... et ces petites affaires de point d'honneur, pour peu qu'elles durent, s'étendent, se ramifient, y font entrer... la moitié du monde. </note><note xml:id="french_1843_cap19-n76" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12283" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12296">Je me trouve pourvu de cette bienheureuse charge qui m'oblige à un certain décorum... </note><note xml:id="french_1843_cap19-n77" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12297" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12312">Son excellence... messieurs, mes collègues... tout devient affaire de corps... surtout avec cette autre circonstance... </note><note xml:id="french_1843_cap19-n78" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12313" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12318">Votre paternité sait comment vont ces sortes de choses. </note><note xml:id="french_1843_cap19-n79" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12319" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12333">— Il est vrai, dit le père provincial, que le père Cristoforo est prédicateur, et j'avais déjà le projet... </note><note xml:id="french_1843_cap19-n80" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12334" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12357">On ne l'a précisément de mandé... mais en ce moment, dans de telles circonstances, cela pour rait être pris pour une punition ; et punir avant d'avoir bien éclairci... </note><note xml:id="french_1843_cap19-n81" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12358" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12377">— Mais non, ce n'est point une punition : c'est une précaution prudente, un moyen honnête d'empêcher les malheurs qui pourraient... Je me suis expliqué. </note><note xml:id="french_1843_cap19-n82" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12378" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12390">— Entre le seigneur comte et moi, la chose est assurément ainsi, j'entends bien. </note><note xml:id="french_1843_cap19-n83" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12391" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12411">Mais le fait étant tel qu'on l'a rapporté à votre ma gnificence, je dis, moi, qu'il est impossible qu'il n'en ait pas transpiré quelque chose dans le pays... </note><note xml:id="french_1843_cap19-n84" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12412" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12441">Il y a partout des boute-feux, des instigateurs, ou aux moins de malins oisifs qui trouvent un plaisir exquis à voir les seigneurs et les moines aux prises ; ils font des observations malignes, ils bavardent, ils crient... </note><note xml:id="french_1843_cap19-n85" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12442" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12458">Chacun a son dé corum à conserver ; et moi ensuite, en qualité de supérieur (indigne sans doute), j'ai un devoir exprès... l'honneur de l'habit... </note><note xml:id="french_1843_cap19-n86" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12459" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12469">Ce n'est pas ma propre affaire... c'est un dépôt dont... </note><note xml:id="french_1843_cap19-n87" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12470" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12497">Puisque votre seigneur neveu est si animé, à ce que dit votre magnificence, il pourrait pren dre la chose comme une satisfaction qu'on lui donne, et... je ne dis pas en tirer vanité, s'en glorifier, mais... </note><note xml:id="french_1843_cap19-n88" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12498" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12539">— Votre paternité se moque-t-elle? mon neveu est un gentil homme qui est considéré dans le monde... selon son rang et ce qui lui est dû ; mais dans ses rapports avec moi, ce n'est qu'un enfant ; il ne fera ni plus ni moins que ce que je lui prescrirai. </note><note xml:id="french_1843_cap19-n89" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12540" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12549">Je vous dirai bien plus, mon neveu n'en saura rien. </note><note xml:id="french_1843_cap19-n90" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12550" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12556">Quel besoin avons-nous de lui rendre des comptes? </note><note xml:id="french_1843_cap19-n91" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12557" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12573">Ce sont choses que nous faisons entre nous, en bons amis, et que nous mettrons sous les pieds. </note><note xml:id="french_1843_cap19-n92" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12574" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12579">Que cela ne vous donne aucune inquiétude. </note><note xml:id="french_1843_cap19-n93" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12580" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12585">Je dois être accoutumé à me taire. » </note><note xml:id="french_1843_cap19-n94" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12586" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12587">Et il souffla. </note><note xml:id="french_1843_cap19-n95" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12588" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12596">« Quant aux bavards, reprit-il, que voulez-vous qu'ils aient à dire? </note><note xml:id="french_1843_cap19-n96" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12597" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12610">C'est une chose si ordinaire que de voir un religieux aller prêcher dans un autre endroit! </note><note xml:id="french_1843_cap19-n97" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12611" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12628">Et puis, nous qui voyons... nous qui prévoyons, nous qui devons... nous n'avons pas à nous soucier des propos. </note><note xml:id="french_1843_cap19-n98" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12629" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12657">— Cependant, afin de les prévenir, il serait bien qu'en cette oc¬casion le neveu de votre magnificence fit quelque démonstration, donnât quelque signe visible d'amitié, de déférence, non pour nous, mais pour l'habit. </note><note xml:id="french_1843_cap19-n99" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12658" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12661">— Assurément, assurément, c'est juste... pourtant ce n'est pas nécessaire. </note><note xml:id="french_1843_cap19-n100" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12662" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12678">Je sais que les capucins sont toujours accueillis par mon neveu comme ils doivent l'être. </note><note xml:id="french_1843_cap19-n101" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12679" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12696">Il le fait par inclination ; c'est un instinct de famille; et puis il sait qu'il fait une chose qui m'est agréable. </note><note xml:id="french_1843_cap19-n102" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12697" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12707">Au reste, en ce cas... quelque chose de plus signalé..., c'est trop juste. </note><note xml:id="french_1843_cap19-n103" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12708" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12748">Laissez-moi faire, très-révérend père: j'ordonnerai à mon neveu... c'est-à-dire il le lui faudra insinuer avec prudence, afin qu'il ne se doute pas de ce qui s'est passé entre nous, parce que je ne vou¬drais pas que nous missions un emplâtre où il n'y a pas de blessure. </note><note xml:id="french_1843_cap19-n104" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12749" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12773">Quant à ce que nous avons arrêté, le plus töt sera le mieux; et si l'on trouvait quelque niche un peu loin... pour ôter toute occasion... </note><note xml:id="french_1843_cap19-n105" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12774" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12791">— On me demande précisément un sujet pour Rimini. Peut-être même que, sans autre motif, j'aurais jeté les yeux... </note><note xml:id="french_1843_cap19-n106" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12792" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12797">— C'est fort à propos, c'est fort à propos. </note><note xml:id="french_1843_cap19-n107" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12798" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12799">Et quand? </note><note xml:id="french_1843_cap19-n108" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12800" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12808">— Puisque la chose doit se faire, elle se fera promptement. </note><note xml:id="french_1843_cap19-n109" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12809" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12817">— Promptement, promptement, très-révérend père; plutôt au¬jourd'hui que demain. </note><note xml:id="french_1843_cap19-n110" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12818" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12839">Et, poursuivit-il en se levant, si je puis être de quelque utilité, par moi et par mes attenances, à nos bons pères ca¬pucins... </note><note xml:id="french_1843_cap19-n111" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12840" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12861">— Nous avons souvent éprouvé la bonté de la maison, » dit le père provincial, qui s'était aussi levé et qui se dirigeait vers la porte der¬rière son vainqueur. </note><note xml:id="french_1843_cap19-n112" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12862" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12878">« Nous avons éteint une étincelle, dit celui-ci en s'avançant len¬tement, une étincelle, très-révérend père, qui pouvait faire naître un grand incendie. </note><note xml:id="french_1843_cap19-n113" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12879" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12888">Entre bons amis, en deux mots on arrange de grandes choses. » </note><note xml:id="french_1843_cap19-n114" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12889" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12911">Arrivé à la porte, il ouvrit les deux battants, et voulut absolument céder le pas au père provincial. Ils entrèrent dans l'autre appartement et se mêlèrent au reste de la compagnie. </note><note xml:id="french_1843_cap19-n115" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12912" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12932">Ce seigneur mettait un grand soin, un grand art, de grands mots, dans le maniement d'une affaire ; mais ils obtenait aussi des effets ana¬logues. </note><note xml:id="french_1843_cap19-n116" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12933" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12955">Au fait, avec l'entretien que nous avons rapporté, il parvint à faire aller fra Cristoforo à pied de Pescarenico à Rimini : c'est un grand voyage. </note><note xml:id="french_1843_cap19-n117" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12956" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12971">Un soir, un capucin de Milan arrive à Pescarenico avec un pli pour le père gardien. </note><note xml:id="french_1843_cap19-n118" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12972" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12985">C’est l’ordre pour fra Cristoforo de se rendre à Rimini pour y prêcher le carême. </note><note xml:id="french_1843_cap19-n119" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12986" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_13024">La lettre au gardien porte l’instruction d’insinuer audit frère qu’il dépose toute pensée d’affaires qu’il peut avoir entamées dans le pays qu’il doit quitter; qu’il n’y entretienne aucune correspondance; le frère porteur doit être son compagnon de voyage. </note><note xml:id="french_1843_cap19-n120" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_13025" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_13070">Le gardien ne dit rien le soir; au matin il fait appeler fra Cristoforo, lui montre l’ordre, lui dit d’aller querir sa corbeille, son bourdon, son suaire, sa ceinture, et de se mettre ensuite en route avec ce frère compagnon qu’il lui présente. </note><note xml:id="french_1843_cap19-n121" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_13071" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_13083">Jugez quel coup ce fut pour notre bon père! </note><note xml:id="french_1843_cap19-n122" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_13084" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_13131">Renzo, Lucia, Agnese se présentèrent aussitôt à sa pensée, et il s’écria, pour ainsi dire, à part soi: « Grand Dieu! que feront ces malheureux quand je ne serai plus ici? » Mais il leva aussitôt les yeux vers le ciel, et il s’accusa d’avoir manqué de confiance, de s’être cru nécessaire à quelque chose. </note><note xml:id="french_1843_cap19-n123" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_13132" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_13170">Il croisa les mains sur sa poitrine en signe d’obéissance, et s’inclina devant le père gardien. Celui-ci le tira ensuite à l’écart, et lui donna cet autre avis moitié comme un conseil, moitié comme un ordre. </note><note xml:id="french_1843_cap19-n124" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_13171" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_13230">Fra Cristoforo alla à sa cellule, prit sa corbeille, y mit son bréviaire, son carême et le pain du pardon; il ceignit ses reins d’une courroie, prit congé de tous ses confrères, alla demander la bénédiction du gardien, et, prit avec son compagnon la route qui lui avait été prescrite. </note><note xml:id="french_1843_cap19-n125" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_13231" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_13256">Nous avons dit que don Rodrigo, obstiné plus que jamais à son infame entreprise, avait résolu de rechercher l’assistance d’un homme terrible. </note><note xml:id="french_1843_cap19-n126" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_13257" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_13298">Nous n’en pouvons dire ni le prénom, ni le nom, ni même un seul titre; bien plus, nous ne pouvons pas hasarder là-dessus la moindre conjecture. C’est d’autant plus étrange que nous trouvons le souvenir de ce personnage dans plus d’un livre (nous disons des livres imprimés) de ce temps. </note><note xml:id="french_1843_cap19-n127" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_13299" targetEnd="quarantana/cap19.xml#None">L’identité des faits ne permet pas de douter que ce ne soit le même personnage; mais on voit partout un soin extrême d’éviter d’en tracer le nom, comme si ce nom avait dû brûler la plume, la main de l’écrivain. Francesco Rivola, dans la vie du cardinal Frédéric Borromée, ayant à parler de cet homme, dit que c’est un « seigneur aussi puissant par ses richesses qu’illustre par sa naissance,» sans plus. </note><note xml:id="french_1843_cap19-n128" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_13362" targetEnd="quarantana/cap19.xml#None">Giuseppe Ripamonti, qui, dans le cinquième livre de la cinquième décennie de sa Storia patria, en fait une plus longue mentionne, le nomme toujours un homme, cet homme, un personnage, ce personnage. « Je rapporterai, » dit-il en son beau latin, « l’aventure d’un homme qui, étant au premier rang parmi les plus puissants de la ville, avait choisi la campagne pour demeure ; et là, s’assurant l’impunité à force de crimes, il ne tenait aucun compte des sentences, ni des juges, ni de la magistrature, ni de la souveraineté. Placé sur l’extrême confin de l’État, il menait une vie indépendante ; il donnait un asile aux bannis; il fut banni lui-même, et puis absous de la sentence qui avait été portée…» Nous emprunterons à cet auteur quelque autre passage qui viendra à propos pour confirmer et pour éclairer le récit de l’auteur anonyme avec qui nous marchons. </note><note xml:id="french_1843_cap19-n129" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_13489" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_13538">Faire ce qui était défendu par les lois, ou empêché par une force quelconque ; être l’arbitre, le juge suprême dans les affaires d’autrui, sans autre intérêt que la soif de commander ; être craint de tous, même de ceux qui se faisaient craindre de chacun, telles avaient été en tout temps les passions principales de cet homme. </note><note xml:id="french_1843_cap19-n130" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_13539" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_13565">Dès son adolescence, au spectacle et au bruit de tant de prepotenze, de tant de concussions, de tant de disputes, à la vue de tant de tyrans, il éprouvait un sentiment mêlé de colère et d’envie impatiente. </note><note xml:id="french_1843_cap19-n131" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_13566" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_13659">Supérieur au plus grand nombre en richesse et en serviteurs dévoués, et peut-être à tous en naissance et en audace, il contraignit les uns à renoncer à toute rivalité, il arrangea mal les autres, et fit ses amis du reste ; mais il était bien loin d’admettre entre eux et lui la moindre égalité ; son esprit altier et dédaigneux ne pouvait se plaire qu’avec des amis qui lui fussent subordonnés, qui fissent en quelque sorte profession de leur infériorité, qui lui cédassent en toute occurrence. </note><note xml:id="french_1843_cap19-n132" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_13660" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_13700">Et toutefois il leur servait quelquefois d’instrument sans qu’ils s’en doutât. Quand ceux-ci se trouvaient engagés dans quelque pas difficile, ils ne manquaient jamais de réclamer le secours d’un aussi puissant auxiliaire. Pour lui, reculer un moment, ce serait été déchoir de sa réputation, du haut rang où il était placé. </note><note xml:id="french_1843_cap19-n133" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_13701" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_13741">Tellement que, pour son compte et pour le compte d’autrui , il en fit tant que ni son nom, ni sa parenté, ni ses amis, ni son audace, ne pouvant plus le soutenir contre les bans pu blics et contre tant de haines puissantes, il fut contraint de céder et de sortir de l’État. </note><note xml:id="french_1843_cap19-n134" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_13742" targetEnd="quarantana/cap19.xml#None">Je crois que c’est à cette circonstance que se rattache un fait remarquable rapporté par Ripamonti : « Il fut obligé de sortir du pays. Voici le secret, le respect, la timidité qu’il montra: il traversa la ville à cheval, avec une nombreuse meute, à son de trompe, et, passant devant le palais de la cour, il laissa aux gardes une ambassade d’injures pour le gouverneur. » </note><note xml:id="french_1843_cap19-n135" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_13804" targetEnd="quarantana/cap19.xml#None">Pendant son absence, il ne renonça pas à ses menées; il n’in- rompit pas ses relations avec ses amis, qui restèrent unis avec lui, pour traduire littéralement Ripamonti, « dans une ligue occulte de con- seils atroces et de choses funestes. » </note><note xml:id="french_1843_cap19-n136" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_13841" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_13895">Il paraît même qu’il contracta alors certaines habitudes nouvelles dont l'historien que nous avons déjà cité parle avec une brièveté mystérieuse. « Des princes étrangers reco- rurent à lui pour des crimes importants, et même ils lui envoyerent des renforts de gens qui servirent sous ses ordres. » </note><note xml:id="french_1843_cap19-n137" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_13896" targetEnd="quarantana/cap19.xml#None">Enfin (on ignore depuis combien de temps), soit qu’on eût levé le ban par quelque puissante intercession, soit que l'audace de cet homme lui tînt lieu de toute autre franchise, il résolut de retourner chez lui, et il y retourna en effet; non pas toutefois à Milan, mais dans un de ses châteaux sur la frontière du territoire bergamasque, qui était alors, comme chacun sait, du domaine vénitien; et c’est là qu’il fixa sa demeure. « Cette maison, je cite encore Ripamonti, était comme une officine de mandats sanguinaires. On n’y voyait que des serviteurs dont la tête était mise à prix, et qui s’étaient faits cour- reurs de têtes; ni le cuisinier, ni méme le marmiton, n’étaient dispensés de l’homicide; les mains des jeunes enfants étaient ensan- glantées. » </note><note xml:id="french_1843_cap19-n138" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_13990" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_14027">Outre cette belle famille domestique, il en avaite, comme l’affirme le même historien, une autre de semblables sujets, dispersés et postés comme en garnison dans différents lieux des deux États sur le confín desquels il vivait, et toujours prompts et attentifs à ses ordres. </note><note xml:id="french_1843_cap19-n139" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_14028" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_14055">Tous les tyrans, dans un rayon assez vaste, avaient été contraints, celui-ci dans une occasion et celui-là dans une autre, de choisir entre l’amitié et l’inimitié de ce tyran extraordinaire. </note><note xml:id="french_1843_cap19-n140" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_14056" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_14080">Mais il en était si mal avenu aux premiers qui avaient voulu tenter l’épreuve de lui résister, que personne n’eprouvait plus l'envie de la tenter encore. </note><note xml:id="french_1843_cap19-n141" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_14081" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_14099">On aurait eu beau s’observer, rester, comme l’on dit, dans son manteau, . on ne pouvait pas conserver son indépendance. </note><note xml:id="french_1843_cap19-n142" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_14100" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_14125">Il envoyait un messa- ger pour intimer l’ordre qu’on eût à se désister d’une telle entreprise, qu’on eût à cesser de molester un tel débiteur, ou autres choses sem- blables: il fallait se décider franchement. </note><note xml:id="french_1843_cap19-n143" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_14126" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_14174">Quand une partie, avec un hommage de vassalité, était allée remettre à son arbitrage une affaire quelconque, l’autre partie se trouvait dans la dure alternative de se conformer à la sentence, ou de se déclarer son ennemie, ce qui c’était à peu près la même chose que d’être, comme on le disait au- trefois, pulmonaire au troisième degré. </note><note xml:id="french_1843_cap19-n144" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_14175" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_14210">Beaucoup de gens, en ayant tort, recouraient a lui pour avoir raison en effet; plusieurs y recouraient, en ayant raison, pour gagner un aussi haut patronage et en fermer l’avenue a leurs adversaires Les uns et les autres devenaient plus specialement ses dependants. </note><note xml:id="french_1843_cap19-n145" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_14211" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_14274">Il arriva quelquefois quun faible, opprimé, vexé; tourmenté par un prepotente, sadressai a lui; et cet homme, ayant pris le parti du faible, força le perpotente de cesser ses vexations, de réparer le tort qu’il avait cause, de descendre jusqu’a des excuses. Si celui-ci refusait, il s’acharnait contre Iui, le forçait a se retire des lieuex qu’il avait tyrannisés, et il lui faisait même quelquefois un parti plus expéditif et plus terrible. </note><note xml:id="french_1843_cap19-n146" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_14275" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_14315">Dans ces cas, ce nom si redouté et si abhorré avait éte pourtant b éni un moment, parce que dans ces temps malheureux on ne pouvait obtenir cette espeèce de justice d’aucune autre force, soit privée, soit publique. </note><note xml:id="french_1843_cap19-n147" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_14316" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_14383">Il avait été et il était presque toujours le ministre, l’instrument de volonteés iniques de vegeances atroces de caprices infames; mais les emplois divers qu’il faisait de sa force imprimaientans esprit une grande ideé de tout ce qu’il pouvait vouloir et exécuter au mépris du juste et de linjuste ces deux choses qui apportent tant d’obstacles a la volonté des hommes et les font si souvent hesiter. </note><note xml:id="french_1843_cap19-n148" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_14384" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_14431">La renomée des tyrans ordinaires restaient pour lordinaire restraite dans ce petit espace de de pays qu’lis habitaient presque touiours et qu’ils opprimaient. Chauque district avait les siens, et ils se ressemblaient tant, qu’il n’y avait pas de raison pour que le monde s’occupat de ceux dont il ne sentait pas le poids. </note><note xml:id="french_1843_cap19-n149" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_14432" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_14470">Mais la renomée de celi-cil était deja déplus longtemps réponse dans tout le Milanais; de toutes parts sa vie était le sujet des recits populaires, et son nom signifiait quelque chose d’extraordinairement puissant, d’obscur, de fabuleux. </note><note xml:id="french_1843_cap19-n150" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_14471" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_14494">Le soupçon quon avait de toutes parts de ses allies et de ses sicaires contribuait aussi a réveiller l’attention publique. </note><note xml:id="french_1843_cap19-n151" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_14495" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_14534">Ce n’était rien de plus que de soupçons, car qui aurait professé ouvertement une telle dépendance? mais chauque tyran pouvait tres son allié, chauque coquin un de siens et cette incertitude même rendait plus vaste l’opinion et plus profonde la terreur de la chose. </note><note xml:id="french_1843_cap19-n152" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_14535" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_14594">Chauque fois que lon voyait parastre des figures de scélérats inconnues et plus méchantes que de coutume, à chauque crime enorme dont on ne pouvait pas dabord désigner ou deviner l’auteur, on proférait, on murmurait le nom de cet homme que, grâce a la bienheureuse circospection de nos écrivains, nous serons contraint de nommer Inconnu. </note><note xml:id="french_1843_cap19-n153" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_14595" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_14643">Du château de celui-ci au petit château de don Rodrigo, il n'y avait pas plus de six milles. Ce dernier, à peine devenu maître et tyran, avait dû voir qu'à si peu de distance d'un tel personnage, il n'était pas possible de faire ce métier sans en venir aux prises, ou vivre en bonne intelligence avec lui. </note><note xml:id="french_1843_cap19-n154" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_14644" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_14684">C'est pourquoi il s'était offert à lui, et était-devenu son ami, à la manière de tous les autres, s'entend ; il lui avait rendu plus d'un service (le manuscrit ne dit rien de plus), et il en avait rapporté chaque fois des promesses d'aide et de réciprocité en toute occurrence. </note><note xml:id="french_1843_cap19-n155" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_14685" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_14706">Il mettait pourtant beaucoup de soin à cacher une telle amitié, ou au moins à ne pas laisser voir de quelle nature elle était et combien elle était étroite. </note><note xml:id="french_1843_cap19-n156" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_14707" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_14805">Don Rodrigo voulait bien faire le tyran, mais non le tyran effréné ; la profession était pour lui un moyen, non un but; il voulait rester librement en ville, y jouir des avantages, des plaisirs, des honneurs de la vie civile. Pour cela il lui fallait user de certains ménagements, tenir compte des parentés, cultiver les amitiés des personnages en place; avoir une main sur la balance de la justice, pour la faire, au besoin, pencher de son côté, ou pour l'arrêter, ou pour la faire tomber; dans quelque occasion, sur la tête de quelqu'un que, par ce moyen, on pouvait atteindre plus facilement qu'avec les armes de la violence privée. </note><note xml:id="french_1843_cap19-n157" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_14806" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_14838">Or, l'intimité, disons mieux, une ligue avec un homme aussi fameux, avec un ennemi déclaré de la force publique, ne l'aurait assurément pas servi, surtout auprès du comte son oncle. </note><note xml:id="french_1843_cap19-n158" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_14839" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_14912">Le peu de liaison qui ne se pouvait cacher pouvait passer pour un devoir indispensable envers un homme dont l'inimitié était trop dangereuse, et ainsi recevoir son excuse de la nécessité, parce que celui qui a l'obligation de pourvoir à la sûreté générale et n'en a pas le désir ou n'en trouve pas le moyen, finit par consentir que les autres pourvoient d'eux-mêmes à leurs affaires ; s'il n'y consent pas expressément, il ferme au moins les yeux. </note><note xml:id="french_1843_cap19-n159" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_14913" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_14945">Un matin don Rodrigo sortit à cheval, en équipage de chasse, avec une petite escorte de sicaires à pied, Griso à l'étrier et quatre autres derrière, et il se dirigea vers le château de l'Inconnu. </note></div></body></text></TEI>