<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>INTRODUCTION</title><respStmt><resp>Supervisione codifica</resp><persName xml:id="ER">Ersilia Russo</persName></respStmt><respStmt><resp>Codifica automatizzata</resp><persName xml:id="ML">Maria Levchenko</persName></respStmt></titleStmt><editionStmt><p>Scheda editoriale</p></editionStmt><publicationStmt><publisher>Leggo Manzoni. Quaranta commenti alla Quarantana</publisher><pubPlace>Università di Bologna "Alma mater studiorum"</pubPlace><date>2023</date><availability><p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Alessandro Manzoni</author><title>The Betrothed Lovers</title><editor xml:id="Ben">Pier Paolo Benucci</editor><pubPlace>London</pubPlace><publisher>Longman, Brown, Green, and Longmans</publisher><date>1845</date><respStmt><resp>Translated by</resp><persName xml:id="BP">Anonymous</persName></respStmt></bibl></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><p>Introduzione, cap. 1</p></encodingDesc></teiHeader><text><body><div xml:id="Benucci_intro"><note xml:id="french_1843_cap11-n1" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_10001" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_10037">Comme une meute de limiers, après avoir en vain suivi un lièvre à la trace retourne découragée vers son maître, la queue serrée et portant bas l'oreille, de même dans cette nuit d'alarmes, les bravi retournaient au château de don Rodrigo. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n2" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_10038" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_10054">Celui-ci se promenait en long et en large, au milieu des ténèbres, dans un vaste appartement inhabité de l'étage supérieur, qui donnait sur l’esplanade. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n3" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_10055" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_10100">De temps en temps il s'arrêtait pour prêter l'oreille, pour regarder à travers les fentes des poteaux entr'ouverts, plein d'impatience, et non pas sans inquiétude non-seulement pour l'incertitude de la réussite, mais encore pour les conséquences possibles; car c'était la plus forte et la plus hardie des entreprises auxquelles ce vaillant homme eût encore mis la main. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n4" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_10101" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_10126">Il s’allait pourtant rassurant à l'idée des précautions qu’il avait prises pour qu’il n’en restât aucun indice. « Quant aux soupçons, je m’en moque. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n5" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_10127" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_10146">Je voudrais un peu savoir quel drôle osera venir ici pour s'assurer s'il y a ou s'il n’y a pas une jeune personne. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n6" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_10147" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_10154">Qu’il vienne, qu’il vienne, cet imbécile: il sera bien reçu. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n7" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_10155" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_10160">Sera-ce le frère? qu’il vienne. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n8" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_10161" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_10165">La vieille? qu’elle aille à Bergame. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n9" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_10166" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_10170">La justice? bah! la justice! </note><note xml:id="french_1843_cap11-n10" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_10171" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_10179">Le podestat n’est pas du tout un enfant ni un fou. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n11" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_10180" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_10182">Et à Milan? </note><note xml:id="french_1843_cap11-n12" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_10183" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_10198">Qui se soucie de ces gens-ci à Milan? qui leur prêterait l'oreille? qui sait qu'ils sont ici? </note><note xml:id="french_1843_cap11-n13" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_10199" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_10213">Ce sont comme des gens perdus sur la terre; ils n'ont pas même un patron; ce sont des gens de rien. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n14" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_10214" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_10217">Allons, allons, point de frayeur. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n15" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_10218" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_10221">Quelle mine fera demain matin Attilio! </note><note xml:id="french_1843_cap11-n16" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_10222" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_10228">Il verra, il verra si je suis un homme à sornettes et à vanteries. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n17" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_10229" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_10255">Et puis..., s’il survenait jamais quelque embarras..., que sais-je, moi! quelque ennemi qui voulût saisir cette occasion..., Attilio aussi me saura conseiller: il y va de l'honneur de toute la parenté. » </note><note xml:id="french_1843_cap11-n18" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_10256" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_10331">Mais l’idée sur laquelle il s'arrêtait le plus parce qu’il y trouvait en même temps un calme pour ses doutes et une pâture à sa passion principale, c’était la pensée des leurres, des promesses qu’il emploierait pour endormir Lucia. « Elle aura tant de peur de se trouver ici seule, au milieu de ces gens-ci, de ces figures, que... (il n’y a que moi ici qui aie figure humaine), par Bacchus..., elle sera forcée de revenir à moi, de me supplier, et si elle me supplie... » </note><note xml:id="french_1843_cap11-n19" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_10332" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_10353">Pendant qu’il fait ces beaux comptes, il entend un bruit de pas ; il va à la fenêtre, il ouvre un peu, présente la tête : ce sont eux. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n20" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_10354" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_10357">« Et la litière? diable! où est la litière? </note><note xml:id="french_1843_cap11-n21" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_10358" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_10379">Trois, cinq; huit : ils y sont tous ; Griso y est aussi. La litière n’y est pas ! Diable ! diable ! Griso m’en rendra compte. » </note><note xml:id="french_1843_cap11-n22" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_10380" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_10420">Quand ils furent entrés, Griso déposa dans un coin d’une salle du rez-de-chaussée son bourdon, son grand chapeau et son sarrau ; et, comme il avait une responsabilité qu’en ce moment personne ne lui enviait, il monta pour faire son rapport à don Rodrigo. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n23" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_10421" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_10450">Celui-ci l’attendait au haut de l’escalier ; et l’ayant vu paraître avec cet air sot et niais d’un coquin trompé : « Eh bien, lui dit-il, ou plutôt lui cria-t-il, seigneur bravache, seigneur capitaine, seigneur laissez-moi faire? </note><note xml:id="french_1843_cap11-n24" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_10451" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_10484">— Il est dur, répondit Griso en restant avec un pied sur la première marche, il est dur de recevoir des reproches après avoir travaillé fidèlement, cherché à faire son devoir, et risqué même sa peau. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n25" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_10485" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_10486">— Comment cela est-il allé? </note><note xml:id="french_1843_cap11-n26" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_10487" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_10545">Nous verrons, » dit don Rodrigo ; et il s’acheminà vers sa chambre, où Griso le suivit, et fit aussitôt la relation de ce qu’il avait disposé, fait, vu ou non vu, entendu, craint, réparé; et il la fit avec cet ordre et cette confusion, avec cette inexactitude et cet étourdissement qui devaient nécessairement régner ensemble dans ses idées. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n27" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_10546" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_10573">« Tu n’as aucun tort, et tu t’es bien conduit, dit don Rodrigo ; tu as fait ce que tu as pu faire. Mais..., mais, que sous ce toit il y ait un espion ! </note><note xml:id="french_1843_cap11-n28" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_10574" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_10601">S’il y est, si je parviens jamais à le découvrir, et nous le découvrirons ; s’il y est, je t’assure, Griso, que je le garde pour les jours de fête. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n29" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_10602" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_10639">— Un tel soupçon, seigneur, m’est aussi passé par la tête; et s’il se vérifiait, si l’on venait à découvrir un tel coquin, vous n’avez qu’a le mettre entre mes mains. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n30" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_10640" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_10658">Un drôle qui se serait donné le plaisir de me faire passer une nuit comme celle-ci ! c’est à moi qu’il apparterra de le lui faire payer. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n31" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_10659" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_10680">Cependant j’ai emporté de tout ceci l’idée qu’il devait y avoir quelque autre intrigue que pour l’heure on ne saurait deviner. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n32" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_10681" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_10688">Demain, seigneur, demain on tirera cela au clair. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n33" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_10689" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_10693">— Vous n’avez pas été reconnus au moins ? » </note><note xml:id="french_1843_cap11-n34" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_10694" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_10726">Griso répondit qu’il espérait que non, et la conclusion de cet entretien fut que don Rodrigo lui ordonna trois choses auxquelles il aurait pensé de son chef. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n35" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_10727" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_10817">Il lui ordonna d’expédier de très-grand matin deux hommes vers le consul, pour lui intimer l’avis que nous avons vu lui intimer; deux autres à la masure abandonnée pour rôder autour, en tenir loin tout oisif qui s’y dirigerait, et soustraire la litière à tous les regards jusqu’à la nuit prochaine, où on l’enverrait prendre, car pour le moment il ne fallait pas bouger, de peur d’exciter le soupçon. Il lui ordonna enfin d’aller à la découverte, et d’en envoyer quelques-uns des plus éveillés et des plus adroits pour savoir quelque chose du motif et de l’issue de tout le désordre de cette nuit. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n36" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_10818" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_10851">Là-dessus don Rodrigo alla dormir, et il y laissa aller aussi Griso, qu’il congédia en le comblant de louanges à travers lesquelles perçait évidemment l’intention de ranimer son courage, et en quelque sorte de lui faire des excuses pour les reproches hasardés dont il l’avait accueilli. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n37" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_10852" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_10862">« Va dormir, pauvre Griso, car tu en dois avoir besoin. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n38" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_10863" targetEnd="quarantana/cap11.xml#None">Pauvre Griso, en affaires tout le jour, en affaires au milieu de la nuit, sans compter le danger de tomber entre les mains des paysans, ou de s’attirer une bonne récompense pour le rapt d’une femme honnête, ajoutée à celles que tu as déjà sur le dos; et puis être ainsi reçu! </note><note xml:id="french_1843_cap11-n39" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_10911" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_10916">Hélas! c’est ainsi que les hommes payent souvent les bons services. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n40" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_10917" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_10943">Tu as dû pourtant te convaincre en cette occasion que quelquefois on sait reconnaître le mérite, et que les comptes se règlent aussi dans ce bas monde. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n41" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_10944" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_10962">Va dormir pour le moment: un jour viendra où tu auras peut-être à donner une autre preuve de ton dévouement, et bien plus remarquable que celle-ci. » </note><note xml:id="french_1843_cap11-n42" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_10963" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_10977">Au matin Griso était déjà de nouveau en affaires quand don Rodrigo se leva. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n43" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_10978" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_10999">Celui-ci chercha aussitôt le comte Attilio, qui, en le voyant paraître, prit un air et un ton de raillerie, et lui cria: « La Saint-Martin! </note><note xml:id="french_1843_cap11-n44" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_11000" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_11021">— Je ne sais que dire, répondit don Rodrigo en s’approchant de lui; je payerai le pari. Mais ce n’est pas là ce qui me chagrine. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n45" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_11022" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_11033">Je ne vous ai rien dit, parce que, je l’avoue, je projetais de vous donner une petite surprise ce matin. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n46" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_11034" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_11039">Mais..., baste! maintenant je vous dirai tout. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n47" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_11040" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_11068">— Le frère a mis la main à cette affaire, dit le cousin après avoir tout entendu avec un silence, un étonnement, et beaucoup plus de gravité qu’on n’en devait attendre d’un tel écervelé. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n48" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_11069" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_11093">Ce frère, poursuivit-il, avec sa patte de velours, son langage mesuré, je le tiens pour un coquin et pour un hypocrite. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n49" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_11094" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_11114">Et vous n'avez pas voulu vous fier à moi; vous ne m'avez jamais dit bien nettement ce qu'il vous est venu barbouiller l'autre jour. » </note><note xml:id="french_1843_cap11-n50" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_11115" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_11119">Don Rodrigo rapporta l'entretien. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n51" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_11120" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_11135">« Et vous avez souffert tout cela? s'écria le comte Attilio; et vous l'avez laissé s'en aller comme il était venu ? </note><note xml:id="french_1843_cap11-n52" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_11136" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_11145">— Voulez-vous que je m'attaisse sur les bras tous ces capucins d'Italie? </note><note xml:id="french_1843_cap11-n53" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_11146" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_11185">— Je ne sais , dit le comte Attilio, si dans un tel moment je me serais souvenu qu'il y eût au monde d'autres capucins que ce téméraire coquin. Mais, en suivant les règles les plus strictes de la prudence, est-ce que l'on manque de moyens de tirer satisfaction même d'un capucin? </note><note xml:id="french_1843_cap11-n54" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_11186" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_11209">Il suffit de savoir redoubler d'égards pour tout le corps, et alors on peut impunément donner une petite bastonnade à un membre. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n55" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_11210" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_11239">Suffit, il a échappé au châtiment qu'il méritait si bien; mais je le prends sous ma protection, et je veux avoir le plaisir de lui apprendre comment on parle à des gens tels que nous. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n56" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_11240" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_11243">— Ne gâtez pas mes affaires. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n57" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_11244" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_11254">— Rapportez-vous-en une fois à moi. Je vous servirai en parent et en ami. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n58" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_11255" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_11258">— Que comptez-vous faire? </note><note xml:id="french_1843_cap11-n59" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_11259" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_11270">— Je ne le sais pas encore; mais assurément je servirai le frère, je le servirai. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n60" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_11271" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_11288">J'y penserai, et... le seigneur comte mononcle, du conseil secret, est l'homme qui me pourra rendre ce service. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n61" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_11289" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_11309">Ce cher seigneur mon oncle! que je m'amuse quand je peux faire travailler pour moi un diplomate de ce calibre! </note><note xml:id="french_1843_cap11-n62" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_11310" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_11325">Apres-demain je serai à Milan, et de manière ou d'autre le frère sera servi... » </note><note xml:id="french_1843_cap11-n63" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_11326" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_11339">Là-dessus vint le déjeuner, qui n'interrompit pas l'entretien sur une affaire de cette importance. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n64" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_11340" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_11389">Le comte Attilio en parlait à cœur ouvert; et bien qu'il y prît cette part que réclamaient son amitié pour son cousin et l'honneur de leur nom, toutefois de temps en temps il ne pouvait s'empêcher de rire un peu de la mésaventure de son parent et de son ami. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n65" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_11390" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_11423">Mais don Rodrigo, qui discutait sa propre affaire, et qui, en songeant à frapper un grand coup, l'avait manqué avec éclat, était agité de passions plus sérieuses, et distrait par des pensées plus inquiètes. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n66" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_11424" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_11437">« Ces drôles-là feront des caquets à n'en plus finir là-dessus, disait-il; mais que m'importe? </note><note xml:id="french_1843_cap11-n67" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_11438" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_11473">Quant à la justice, je m'en moque. Il n'y a pas de preuves; et quand il y en aurait, je m'en moquerais également. J'ai fait avertir ce matin le consul qu'il se gardât bien de faire sa déposition sur cet événement. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n68" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_11474" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_11495">Il n'en serait rien résulté de fâcheux pour moi; mais ces babils me fatiguent quand, ils durent trop longtemps: c'est déjà bien assez que j'aie été si amerement joué! </note><note xml:id="french_1843_cap11-n69" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_11496" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_11502">— Vous avez trés-bien fait, répondait le comte Attilio. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n70" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_11503" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_11543">Votre podestat,, votre brutal, votre buse, votre grand ennuyeux de po- destat,,.. est au fond un galant homme; un homme qui connaît son devoir; et quand on a affaire à de telles personnes, il faut veiller avec beaucoup de soin à ne les pas mettre dans l'embarras. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n71" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_11544" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_11561">Si un imbécile de consul fait un rapport, le podestat, quelque bien intentionné qu'il soit, est obligé de... </note><note xml:id="french_1843_cap11-n72" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_11562" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_11590">— Mais vous, interrompit don Rodrigo avec un peu de colère vous gâtez mes affaires, avec votre rage de le contredire en tout, de lui couper la parole, de le railler méme dans l'occasion. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n73" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_11591" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_11607">Que diable! pourquoi un podestat n'aurait-il pas la licence d'être un sot et un ob- stiné, lorsqu'au demeurant il est galant homme? </note><note xml:id="french_1843_cap11-n74" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_11608" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_11626">— Savez-vous, cousin, dit le comte Attilio en lui jetant un re- gard d'étonnement moqueur, savez-vous que je commence à croire que vous avez tant soit peu peur! </note><note xml:id="french_1843_cap11-n75" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_11627" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_11633">Vous prenez au sérieux méme le podestat... </note><note xml:id="french_1843_cap11-n76" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_11634" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_11645">— Allons, allons, n'avez-vous pas dit vous-même qu'il fallait tenir compte... </note><note xml:id="french_1843_cap11-n77" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_11646" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_11662">— Je vous l'ai dit; et lorsqu'il s'agit d'une affaire sérieuse, je vous prouverai que je ne suis pas un enfant. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n78" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_11663" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_11671">Savez-vous ce que je suis capable de faire pour vous? </note><note xml:id="french_1843_cap11-n79" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_11672" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_11683">Je suis homme à aller en personne rendre visite au seigneur podestat. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n80" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_11684" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_11687">Eh! sera-t-il satisfait de l'honneur! </note><note xml:id="french_1843_cap11-n81" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_11688" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_11718">Je suis homme à le laisser parler une demi-heure du comte-duc et de notre seigneur châtelain espagnol, et de lui donner raison en tout, quand bien même il dirait les choses les plus extravagantes du monde. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n82" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_11719" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_11740">Je toucherai ensuite quelques mots du comte mon oncle, du conseil secret; et vous savez quel effet font ces mots à l'oreille du seigneur podestat. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n83" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_11741" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_11756">A la fin des fins, il a plus besoin de notre protection que vous n'en avez de sa condescendance. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n84" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_11757" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_11770">Je ferai tout bien, j'irai, et je vous le laisserai mieux disposé que jamais. » </note><note xml:id="french_1843_cap11-n85" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_11771" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_11795">Après ces mots et quelques autres semblables, le comte Attílio sortit pour aller à la chasse, et don Rodrigo resta plein d'anxiété à attendre le retour de Griso. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n86" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_11796" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_11806">Celui-ci vint enfin vers l'heure du dîner pour faire son rapport. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n87" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_11807" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_11860">Le désordre de la nuit avait été si bruyant, la disparition de trois personnes d’un petit village était un si grand événement, que les re- cherches, soit intérêt, soit curiosité, devaient naturellement être nombreuses, vives et obstinées. D’autre part, il y avait trop de monde instruit de quelques particularités pour que tous s’accordassent à se taire. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n88" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_11861" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_11919">Perpetua ne pouvait pas mettre le nez à la porte qu’elle ne fût assaillie par chacun pour qu’elle dît qui avait été faire cette grande peur à son maître; et Perpetua, en repassant et en combinant dans sa tête toutes les circonstances, en voyant combien elle avait été jouée par Agnese, ressentait tant de courroux de cette perfidie, qu’elle avait, à vrai dire, besoin de se soulager un peu. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n89" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_11920" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_11978">Bien qu’elle allât se lamenter avec le tiers et le quart sur les moyens qu’on avait pris pour jouer au fin avec elle, elle ne soufflait pas sur ce point; mais elle ne pouvait passer entièrement sous silence le tour joué à son pauvre maître, et surtout qu’un tour semblable eût été concerté et hasardé par cette innocente, par ce bon jeune homme, par cette excellente veuve. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n90" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_11979" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_12081">Don Abbondio pouvait bien lui ordonner résolûment de la prier par amour de se taire; elle pouvait bien lui répéter qu’il n’était pas besoin de lui recommander une chose si claire et si naturelle. Il est certain qu’un si grand secret était dans le cœur de la pauvre femme comme est dans un tonneau Vieux et mal cerclé un vin tout nouveau qu’on vient de boucher: il travaille, fermente, rebout; et s’il n’envoie pas le bondon en l’air, il travaille tout autour, en sort en écume, s’échappe à travers les douves, coule çà et là goutte à goutte, si bien que l’on en peut boire, et dire à un jour près son âge. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n91" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_12082" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_12132">Gervaso qui croyait rêver de se voir une fois mieux informé que les autres; Gervaso, qui ne tenait pas à petit honneur d’avoir eu une si grande peur, et qui, pour avoir coopéré à une action qu’il savait être blâmable, croyait être devenu un homme comme les autres, mourait d’envie de s’en vanter. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n92" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_12133" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_12171">Et quoique Tonio, qui songeait sérieusement aux recherches et aux procès possibles, et au compte qu’il en faudrait rendre, lui fit bien sa leçon en lui mettant le poing sous le nez, il ne put pas toutefois lui faire mourir toutes les paroles dans la bouche. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n93" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_12172" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_12218">Au reste, Tonio lui-même, après avoir été absent cette nuit de sa maison à une heure indue, en retournant chez lui d’un pas et avec un visage extraordi- naires, avec une agitation d’esprit qui le disposait à la sincérité, ne put pas taire le fait à sa femme, et celle-ci n’était pas muette. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n94" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_12219" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_12269">Celui qui parla le moins, ce fut Menico, parce qu’à peine eût-il raconté à ses parents l’histoire et l’objet de son expédition, que ceux-ci furent si alarmés de voir leur enfant s’être mêlé, pour la gâter, d’une affaire de don Rodrigo, que c’est à peine, à peine s’ils le laissèrent achever son récit. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n95" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_12270" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_12314">Ils lui ordonnèrent ensuite, en le menaçant, de se bien garder d’en rien dire ; et le lendemain matin, ne se croyant pas bien encore en sûreté, ils résolurent de le tenir renfermé à la maison pour ce jour-là et pour quelques autres. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n96" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_12315" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_12365">Mais, quoi! eux-mêmes ensuite, en jasant avec les gens du village, et sans vouloir montrer qu’ils en savaient plus que les autres, quand on venait à ce point obscur de la fuite de nos trois infortunés, et au comment, et au pourquoi, et au lieu où ils avaient pu aller, eux-mêmes ajoutaient, comme une chose connue, qu’ils s’étaient réfugiés à Pescarenico. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n97" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_12366" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_12373">C’est ainsi que cette circonstance entra aussi dans le discours général. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n98" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_12374" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_12414">Avec tous ces brins de notices mis ensuite ensemble et unis comme on a coutume de le faire, et avec la bordure que l’on applique natuellement lorsque l’on coud, il y avait de quoi faire une histoire d’une vérité et d’une clarté plus qu’ordinaires, et dont l’esprit le plus critique aurait dû être satisfait. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n99" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_12415" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_12447">Mais cette invasion des bravi , accident trop grave et trop bruyant pour être négligé, et dont personne n’avait une connaissance un peu positive ; cet accident était surtout ce qui rendait l’histoire obscure et embrouillée. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n100" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_12448" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_12467">On murmurait le nom de don Rodrigo, sur ce point tout le monde était d’accord ; quant au reste, tout était obscurité et dissentiment. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n101" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_12468" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_12499">On parlait beaucoup des deux bravaches qui avaient été vus dans la rue à l’entrée de la nuit, et de celui qui était à la porte de l’hôtellerie ; mais quelle lumière pouvaiton tirer de ce fait si isolé? </note><note xml:id="french_1843_cap11-n102" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_12500" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_12537">On demandait bien à l’hôte qui avait été chez lui le soir précédent ; mais l’hôte ne se souvenait pas même s’il avait vu du monde ce soir-là , et il finissait toujours par dire que son auberge était comme un port de mer. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n103" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_12538" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_12574">Ce qui brouillait les têtes et dérangeait les conjectures, c’était surtout ce pèlerin vu par Stefano et par Carlandrea, ce pèlerin que les brigands voulaient tuer, et qui était parti avec eux, ou qu’ils avaient emmené au loin. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n104" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_12575" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_12578">Qu’était-il venu faire? </note><note xml:id="french_1843_cap11-n105" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_12579" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_12683">C’était l’âme d’un homme de bien qui était revenue pour secourir les deux femmes ; c’était une mauvaise âme, l’âme d’un scélérat, d’un imposteur de pèlerin ; qui revenait toujours la nuit pour s’unir à ceux qui faisaient de ces choses qu’il avait faites quand il vivait ; c’était un pèlerin vivant et réel, que les bravi avaient voulu tuer, parce qu’il se disposait à éveiller tout le village ; c’était (voyez un peu ce qu’on va penser !), c’était un de ces coquins déguisés en pèlerin : c’était ceci, c’était cela ; c’était tant de choses, que toute la sagacité et toute l’expérience de Griso n’auraient pas suffi pour apprendre ce que c’était, si Griso avait dû apprendre cette partie de l’histoire dans les propos d’autrui. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n106" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_12684" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_12731">Mais, comme le sait le lecteur, ce qui la rendait si embrouillée pour les autres était préciséinent ce qu’il y avait de plus clair pour lui. A l’aide de quelques interprétations pour les faits qu’il avait recueillis par lui-même ou par ses espions en sous ordre, il parvint à en faire pour don Rodrigo une relation passablement claire. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n107" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_12732" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_12775">Il s’enferma aussitôt avec lui, lui fit part de la démarche tentée par les deux malheureux fiancés, circonstance qui expliquait tout naturellement comment la maison s’était trouvée vide, et pourquoi l’on avait sonné le tocsin sans qu’il fût nécessaire de supposer des traîtres (au dire de ces deux honnêtes gens) dans la maison. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n108" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_12776" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_12809">Il lui fit part de la fuite, et il était facile aussi d’y trouver une raison ; la frayeur des deux fiancés surpris en faute, ou quelque avis de l’invasion, reçu quand elle avait été découverte, et tout le village en mouvement. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n109" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_12810" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_12824">Il finit par dire qu’ils s’étaient réfugiés à Pescarenico ; sa science n’allait pas plus loin. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n110" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_12825" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_12852">Don Rodrigo fut content d’être sûr que personne ne l’avait trahi, et de voir qu’il ne restait aucune trace dce qu’il avait fait ; mais ce ne fut qu’une faible et rapide satisfaction. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n111" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_12853" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_12856">« Ils ont pris la fuite ensemble ! cria-t-il ; ensemble ! </note><note xml:id="french_1843_cap11-n112" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_12857" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_12860">Et ce scélérat de frère | ce frère !... </note><note xml:id="french_1843_cap11-n113" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_12861" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_12886">Les mots ne s’échappaient qu’avec peine de sa bouche ; il grinçait les dents : tout son aspect était hideux comme les passions qui l’animaient. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n114" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_12887" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_12891">« Ce frère me le payera ! </note><note xml:id="french_1843_cap11-n115" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_12892" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_12909">Griso, ... je ne sais plus où j’en suis... Je veux savoir, , je veux trouver... Ce soir même je veux savoir où ils sont : je n’aurai pas de repos jusques-là. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n116" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_12910" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_12918">A Pescarenico sur-le-champ, pour savoir, pour voir, pour trouver... </note><note xml:id="french_1843_cap11-n117" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_12919" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_12927">Quatre scudi à l’instant même, et ma protection pour toujours. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n118" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_12928" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_12932">Ce soir je le veux savoir. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n119" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_12933" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_12937">Et ce scélérat !... et ce frère !... » </note><note xml:id="french_1843_cap11-n120" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_12938" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_12965">Voilà Griso de nouveau en campagne ; et le soir même il put donner à son maître l’éclaircissement tant désiré. Voici par quel moyen : </note><note xml:id="french_1843_cap11-n121" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_12966" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_12987">Un des plus grands bonheurs de cette vie, c’est l’amitié ; et qu’un des bonheurs de l’amitié, c’est d’avoir à qui confier un secret. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n122" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_12988" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_13018">Or les amis ne sont pas divisés en couples, comme les époux ; chacun, généralement parlant, en a plus d’un, et cela forme une chaîne dont personne ne peut trouver le bout. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n123" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_13019" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_13046">Alors donc qu’un ami se procure le plaisir de déposer un secret dans le sein d’un autre, il donne à celui-ci l’envie de se procurer à son tour le même plaisir. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n124" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_13047" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_13074">Il le prie, il est vrai de n’en rien dire à personne ; et qui prendrait une telle condition dans le sens rigoureux du mot, couperait immédiatement le cours des bonheurs. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n125" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_13075" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_13102">Mais l’usage a voulu qu’il s’obligeât seulement à ne confier le secret qu’à un ami également sûr, en lui imposant la même condition. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n126" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_13103" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_13139">Ainsi, d’ami sûr en ami sûr, le secret roule et roule par cette immense chaîne, si bien qu’il arrive aux oreilles de celui ou de celle à qui le premier bavard n’aurait jamais voulu qu’il arrivât. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n127" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_13140" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_13169">Il aurait pourtant à rester longtemps en route, si chacun n’avait que deux amis : celui à qui on le confie et celui à qui on le répète, sous la condition qu’il se taira. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n128" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_13170" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_13208">Mais il y a de ces hommes privilégiés qui le racontent à une centaine ; et quand le secret parvient jusqu’à un de ces hommes , les tours deviennent si rapides et si multipliés qu’il n’est plus possible de les retenir. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n129" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_13209" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_13319">Notre auteur n’a jamais pu savoir par combien de bouches avait passé le secret que Griso avait ordre de découvrir. Ce qu’il y a de certain, c’est que le digne homme qui avait conduit nos deux femmes à Monza, en retournant sur le soir à Pescarenico avec son chariot, s’arrêta, avant d’arriver chez lui, chez un ami intime à qui il raconta en confidence la bonne œuvre qu’il avait faite, et ce qui s’ensuit; et ce qu’il y a de certain, c’est que Griso put, deux heures après, courir au château pour rapporter à don Rodrigo que Lucia et sa mère s’étaient réfugiées dans un couvent de Monza, et que Renzo avait continué sa route jusqu’à Milan. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n130" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_13320" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_13341">Don Rodrigo éprouva une joie criminelle de cette séparation, et sentit renaître au fond du cœur la coupable espérance d’arriver à ses fins. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n131" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_13342" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_13358">Il rêva au moyen une bonne partie de la nuit, et il se leva de grand matin avec deux projets, l’un arrêté, l’autre ébauché. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n132" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_13359" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_13384">Le premier, c’était d’expédier aussitôt Griso à Monza pour avoir des renseignements sur Lucia, et savoir s’il y avait moyen de tenter quelque chose. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n133" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_13385" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_13415">Il fit donc appeler aussitôt son fidèle serviteur; il lui mit quatre scudi dans la main, le loua de nouveau de l’habileté avec laquelle il les avait gagnés, et lui donna l’ordre qu’il avait arrêté. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n134" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_13416" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_13420">« Seigneur... , dit Griso en hésitant. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n135" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_13421" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_13426">— Qu’est-ce? N’ai-je pas parlé clairement? </note><note xml:id="french_1843_cap11-n136" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_13427" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_13431">— Si vous y pouviez envoyer quelque autre?... </note><note xml:id="french_1843_cap11-n137" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_13432" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_13432">— Comment? </note><note xml:id="french_1843_cap11-n138" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_13433" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_13463">— Illustrissime seigneur, je suis prêt à risquer ma peau pour mon maître: c'est mon devoír; mais je sais aussi qu’il ne veut pas trop hasarder la vie de ses sujets. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n139" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_13464" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_13464">— Eh bien? </note><note xml:id="french_1843_cap11-n140" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_13465" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_13475">— Votre seigneurie illustrissime sait bien les sentences que j'ai sur le corps. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n141" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_13476" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_13512">Et... ici je suis sous la protection de votre seigneurie; nous sommes une bande; le seigneur podestat est I’ami de la maison; les sbires me portent respect, et moi aussi... : c’est une chose qui fait peu d’honneur, j’en conviens; mais pour vivre tranquille..., je les traite en amis. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n142" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_13513" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_13529">À Milan, la livrée de votre seigneurie est connue; mais à Monza, c’est moi au contraire qui suis connu. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n143" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_13530" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_13552">Vote seigneurie sait-elle (je ne le dis pas pour me vanter) que celui qui me pourrait remettre aux mains de la justice, ou lui porter ma tête, ferait un beau coup? </note><note xml:id="french_1843_cap11-n144" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_13553" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_13563">Il aurait cent beaux écus bien empilés, et la faculté de délivrer deux bannis. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n145" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_13564" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_13601">— Que diable! dit don Rodrigo; tu me fais l’effet d’un chien de cour qui à peine le courage de s'attaquer aux jambes de ceux qui passent devant la porte, en regardant derrière lui si les gens de la maison sont prêts à le soutenir, et ne se hasmde jamais à s’en éloigner de quatre pas. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n146" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_13602" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_13607">— Seigneur patron, je crois avoir donné des preuves... </note><note xml:id="french_1843_cap11-n147" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_13608" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_13608">— Eh bien donc! </note><note xml:id="french_1843_cap11-n148" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_13609" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_13636">— Eh bien donc! reprit hardiment Griso, ainsi pris au mot, eh bien donc! que votre seigneurie prenne que je n'ai rien dit. Cœur de lion, jambes de lièvre, je suis prêt à partir. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n149" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_13637" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_13645">— Et je n’ai jamais dit que tu irais seul. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n150" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_13646" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_13666">Prends avec toi une couple des meilleurs... Sfregiato et Tira-Dritto, et va sans peur, et sois toujours Griso. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n151" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_13667" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_13689">Que diable! qui veux-tu qui ne soit content de laisser passer trois figures comme les vôtres qui cheminent tranquillement? </note><note xml:id="french_1843_cap11-n152" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_13690" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_13713">Il faudrait que les sbires de Monza eussent pris la vie en dégoût pour jouer à un jeu aussi hasardeux au prix de cent scudi. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n153" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_13714" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_13737">Et puis, et puis je ne crois pas être tellement inconnu là-bas qu’on ne tienne pour rien l’avantage d’être à mon service.» </note><note xml:id="french_1843_cap11-n154" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_13738" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_13751">Après avoir ainsi piqué Griso d’honneur, il lui donna des instructions plus amples et plus détaillées. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n155" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_13752" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_13827">Griso prit ses deux compagnons et partit d’un air joyeux et décidé, mais en pestant au fond du cœur contre Monza, et les sentences, et les femmes, et les caprices de du patron. II cheminait comme un loup qui, poussé par la faim, amaigri par un long jeûne, et dont les côtes percent à travers son poli fauve, descend de ses montagnes couvertes de neige, s'avance avec précaution dans la plaine, s'arrête à chaque pas, une jambe en arrêt, et, agitant sa queue pelée, </note><note xml:id="french_1843_cap11-n156" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_13828" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_13834">Leva il muso odorando il vento infido, </note><note xml:id="french_1843_cap11-n157" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_13835" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_13864">pour voir si le vent lui porte une odeur d'homme ou de fer, dresse ses oreilles fines, et roule deux yeux sanglants où respirent à la fois l'ardeur de la proie et la terreur de la chasse. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n158" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_13865" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_13946">Au reste, si l'on veut savoir où a été pris ce beau vers, il est tiré d'une diablerie inédite sur les croisades et les Lombards, qui bientôt ne le sera plus et fera un bruit d'enfer. Je l'ai cité parce qu'il venait à propos, et j'ai cru devoir dire d'où je l'avais tiré, pour qu'on ne m'accusât pas de me parer du bien d'autrui. Que personne n'aille penser pourtant que ce soit un détour que je prends pour annoncer que l'auteur de cette diablerie et moi nous sommes comme frères, et que je puise à mon gré dans ses manuscrits. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n159" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_13947" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_14002">L'autre machination de don Rodrigo roulait sur le moyen d'empêcher que Renzo, maintenant séparé de Lucia, ne retournât auprès d'elle, et ne mît le pied dans le pays. Il songeait à répandre des bruits de menaces et d'embûches qui, en lui parvenant par un ami, pussent lui ôter le désir de retourner de ce côté. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n160" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_14003" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_14032">Il estimait pourtant que le plus sûr serait de trouver un moyen pour le faire bannir de l'État; et pour réussir dans cette entreprise, il sentait que la justice pourrait beaucoup mieux le servir que la violence. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n161" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_14033" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_14072">On pourrait, par exemple, présenter sous de noires couleurs la tentative qu'il avait faite dans la maison du curé, la dépeindre comme une agression, un acte séditieux, et, avec l'aide du docteur, faire entendre au podestat que c'était un cas assez grave pour lâcher contre Renzo une bonne prise de corps. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n162" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_14073" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_14198">Mais l'homme qui délibérait sur ce point sentit bientôt que ce n'était pas à lui de remuer cette sale affaire; et, sans se rompre plus longtemps la tête, il résolut de s'en ouvrir au docteur Azzecca-Garbugli, autant qu'il en fallait pour lui faire comprendre son désir. « Il y a tant d'ordonnances ! » pensait don Rodrigo ; et le docteur n'est pas un oison. Il saura trouver quelque chose qui aille à mon cas, quelque grabuge à chercher à ce drôle : autrement je le débaptise. » Mais voyez pourtant comme vont quelquefois les affaires de ce monde ! Tandis qu'il pense au docteur comme à l'homme le plus habile qui le puisse servir en cette occurrence, un autre homme, un homme dont personne ne se douterait, Renzo lui-même, puisqu'il le faut dire, travaillait de toute son âme à le servir d'une manière bien plus sûre et bien plus expéditive que toutes celles que le docteur aurait jamais pu imaginer. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n163" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_14199" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_14253">J'ai vu souvent un charmant enfant, beaucoup trop vif, à vrai dire, mais qui, dans tout ce qu'il fait, promet d'être un jour un homme accompli; je l'ai vu souvent, dis-je, tout occupé vers le soir à faire rentrer au gîte son troupeau de cochons d'Inde qu'il avait laissés s'écarter le jour dans un petit jardin. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n164" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_14254" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_14324">Il aurait voulu les faire rentrer tous en même temps; mais il se fatiguait en pure perte: l'un allait à droite, et, pendant que le petit pâtre courait pour le ramener au troupeau, un autre, deux, trois, en sortaient à gauche, de toutes parts; si bien qu'après être un peu impatienté il se faisait à leurs manières, poussait d'abord dedans ceux qui étaient près de la porte, puis allait querir les autres un à un, deux à deux, trois à trois, comme ils étaient. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n165" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_14325" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_14355">Nous sommes forcé de jouer à un jeu semblable avec nos personnages. Après avoir conduit Lucia à son asile, nous avons couru vers don Rodrigo. Il faut maintenant que nous le quittions pour caser Renzo, qui s'offre à nous. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n166" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_14356" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_14377">Après la douloureuse séparation que nous avons racontée, il s'acheminait de Monza vers Milan dans une situation d'esprit que chacun se peut aisément figurer. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n167" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_14378" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_14409">S'éloigner de sa maison, bien plus, de son pays, bien plus encore, de Lucia! se trouver sur une grande route sans savoir où il irait reposer sa tête, et tout cela à cause de ce scélérat! </note><note xml:id="french_1843_cap11-n168" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_14410" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_14494">Quand cette image s'offrait à l'imagination de Renzo, il était bouffi de rage et tout entier à la soif de la vengeance. Mais il se souvenait alors de la prière qu'il avait faite avec le bon frère à l'église de Pescarenico, et il s'amendait. Il entrait de nouveau en fureur; mais, en voyant une image peinte sur le mur, il tirait son chapeau et s'arrêtait un moment pour prier de nouveau; si bien que dans ce voyage il tua en son cœur et ressuscita don Rodrigo au moins vingt fois. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n169" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_14495" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_14531">La route était alors ensevelie entre deux hautes rives, fangeuse, pleine de cailloux, sillonnée d'ornières profondes qui, après une pluie, se changeaient en ruisseaux; tout inondée, véritable bourbier, et presque impraticable quand les ornières n'offraient pas à l'eau un lit assez vaste. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n170" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_14532" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_14552">A ces passages, un petit sentier escarpé en guise d’escalier, sur les bords, indiquait que les autres piétons s’étaient frayé une route à travers champs. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n171" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_14553" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_14612">Renzo, étant monté par une de ces ouvertures sur un terrain plus élevé, regarda devant lui: il vit cette immense masse de la cathédrale, isolée sur la place comme si elle s’élevait, non du sein d’une ville, mais d’un désert; oublia un moment tous ses chagrins, et se mit à contempler de loin cette huitième merveille dont il avait tant ouï parler depuis son enfance. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n172" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_15673" targetEnd="quarantana/cap11.xml#None">Mais quelques moments après il regarda derrière lui: il vit à l’horizon ce long amas de cimes inégales : il vit son Resegone, si reconnaissable et si élevé; il sentit tout son sang se troubler; il s'arrêta quelque temps et regarda tristement de ce côté, puis il poursuivit sa route plus tristement encore. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n173" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_14660" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_14708">Peu à peu il commença à découvrir les clochers, les tours, les coupoles et les toits; il s’aperçut qu’il était bien près de la ville; il accosta un passant, et, s'inclinant avec toute la politesse dont il était capable, il lui dit : « Je vous présente mes civilités, monsieur. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n174" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_14709" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_14712">— Que voulez-vous, brave jeune homme ? </note><note xml:id="french_1843_cap11-n175" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_14713" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_14729">— Pourriez-vous m’enseigner le chemin le plus court pour me rendre au couvent des capucins, où est le père Bonaventura ? » </note><note xml:id="french_1843_cap11-n176" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_14730" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_14777">L’individu à qui Renzo s'adressait était un riche habitant des environs, qui, étant allé ce matin-là à Milan pour affaires, en revenait sans avoir rien fait, en grande hâte, craignant d’arriver trop tard chez lui, et qui se serait fort bien passé de s’arrêter. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n177" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_14778" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_14847">Néanmoins, sans donner aucune marque d’impatience, il répondit avec beaucoup de douceur : « Mon enfant, il n’y a plus d’un couvent; il faudrait me pouvoir dire plus clairement lequel, et qui vous cherchez..Renzo tira de son estomac la lettre du père Cristoforo, et la montra à ce monsieur, qui, ayant lu porte Orientale, la lui remit en disant : « Vous êtes heureux, mon brave jeune homme; le couvent que vous cherchez n’est pas loin d’ici. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n178" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_14848" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_14882">Prenez ce petit sentier à gauche, c’est le plus court; vous vous trouverez bientôt au coin d’un édifice long et bas, c’est le lazaret. Côtoyez le fossé qui l’entoure, et vous arriverez à la porte Orientale. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n179" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_14883" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_14903">Entrez, et au bout de trois ou quatre cents pas vous verrez s'ouvrir devant vous une petite place avec de beaux ormeaux. C’est là qu’est le couvent, il est impossible de s’y tromper. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n180" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_14904" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_14907">Que Dieu soit avec vous, brave jeune homme!» </note><note xml:id="french_1843_cap11-n181" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_14908" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_14951">Et en accompagnant ces derniers mots d’un geste amical, il partit; Renzo resta stupéfait et édifié de la politesse des citadins envers les villageois: il ne savait pas que c'était un jour extraordinaire, un jour où les capes s'humiliaient devant les pourpoints. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n182" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_14952" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_14965">Il suivit la route qui lui avait été indiquée, et il se trouva à la porte Orientale. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n183" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_14966" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_15014">Il ne faut pourtant pas qu'à ce nom le lecteur laisse aller son esprit aux images qui y sont aujourd'hui associées: cette large rue, tirée au cordeau, et bordée de peupliers ; cet immense passage entre deux édifices commencés avec beaucoup de prétention ; à l'entrée, ces deux allées latérales qui s'élèvent jusqu'à la hauteur des bastions, régulièrement inclinées, aplanies et bordées d'arbres; d'une part ce jardin, et au delà ces palais à droite et à gauche du grand chemin du faubourg Quand Renzo entra par cette porte, la rue au dehors courait en droite ligne toute la longueur du lazaret, puis elle se prolongeait étroite et tortueuse entre deux haies. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n184" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_15015" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_15037">La porte consistait en deux pilastres avec un auvent pour garantir les poteaux, et d'un côté une petite cabane pour les commis aux gabelles. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n185" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_15038" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_15061">Les débouchés qui conduisaient aux bastions descendaient en pentes irrégulières, et le pavé n'offrait qu'une superficie âpre et inégale de débris d'immondices jetés au hasard. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n186" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_15062" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_15088">Le chemin du faubourg, qui s'ouvrait devant le voyageur entrant par cette porte, ressemblait assez au chemin qui se présente maintenant à celui qui entre par la porte Tosa. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n187" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_15089" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_15117">Un petit fossé courait au milieu jusqu'à peu de distance de la porte, et la partageait ainsi en deux petites rues tortueuses, couvertes de poussière ou de boue, suivant la saison. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n188" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_15118" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_15135">À l'endroit où était et où est encore ce petit amas de maisons qu'on nomme le Borghetto, le fossé se jetait dans un grand égout, et de l'autre côté dans le fossé qui baigne le mur. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n189" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_15136" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_15167">Là était une colonne surmontée d'une croix, qu'on appelait la colonne de San-Dionigi. À droite et à gauche étaient des jardins entourés de haies, et d'intervalle en intervalle de petites chaumières habitées la plupart par des blanchisseuses. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n190" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_15168" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_15212">Renzo entra, passa: aucun des gabeloux ne lui dit mot. Cela lui parut très-étonnant, parce qu'il avait entendu raconter au petit nombre des habitants de son village qui se pouvaient vanter d'avoir été à Milan, mille choses incroyables des recherches et des questions que l'on faisait à celui qui arrivait avec un air étranger. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n191" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_15213" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_15237">La route était tellement déserte, que, s'il n'avait pas entendu un bourdonnement lointain qui annonçait un grand mouvement, il aurait cru entrer dans une ville abandonnée. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n192" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_15238" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_15272">En marchant devant lui sans savoir ce qu'il en devait penser, il vit sur le pavé des traînées blanches, semblables à de la neige; mais ce n'en pouvait pas être, car la neige ne tombe ordinairement ni en traînées, ni dans cette saison. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n193" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_15273" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_15304">Il s'approche, il regarde, il touche, et il voit que c'est de la farine. « Il doit y avoir une grande abondance à Milan, se dit-il, si l'on gaspille ainsi le bien de Dieu. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n194" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_15305" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_15315">On nous donnait pourtant à entendre qu'il y avait partout la disette. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n195" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_15316" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_15326">Voilà comment ils s'y prennent pour faire rester tranquilles les pauvres villageois. » </note><note xml:id="french_1843_cap11-n196" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_15327" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_15375">Mais, après avoir fait encore quelques pas, il arriva à la colonne, et il vit au pied quelque chose de plus étrange. Il vit sur les marches du piédestal certaines choses éparses qui n'étaient pas assurément des cailloux : car, si elles avaient été dans la boutique d'un boulanger, on n'aurait pas hésité un moment à leur donner le nom de pains. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n197" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_15376" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_15424">Mais Renzo n'osait pas s'en fier aussi vite à ses yeux, parce que, de par tous les diables, ce n'était pas là la place du pain. « Voyons un peu ce que c'est que cela, » se dit-il encore. Il alla droit vers la colonne, se baissa, en ramassa un : c'était en effet un pain rond, très-blanc, de celui que Renzo n'avait coutume de manger qu'aux grands jours. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n198" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_15425" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_15464">« C'est vraiment du pain, dit-il à haute voix, tant sa surprise était grande. C'est ainsi qu'ils le sèment dans ce pays cette année, et ils ne daignent pas se baisser pour le ramasser quand il tombe ! </note><note xml:id="french_1843_cap11-n199" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_15465" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_15513">Il faut que ce pays soit le pays de Cocagne. » Après dix milles qu'il avait faits à l'air frais du matin, la vue de ce pain, le premier étonnement passé, lui réveilla l'appétit. « Le prendrai-je? Poh! ils l'ont laissé là à la discrétion des chiens : autant vaut-il qu'un chrétien en profite. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n200" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_15514" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_15563">Au bout du compte, si je maître vient, je le lui payerai. » Tout en y pensant il mit dans une poche celui qu'il tenait déjà, il en prit un second et le mit dans l'autre, un troisième, et il commença à manger ; puis il se remit en route, plus incertain que jamais, et désireux d'apprendre quelle histoire était cela. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n201" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_15564" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_15581">Il vit aussitôt arriver du monde qui venait de l'intérieur de la ville, et il observa attentivement ceux qui paraissaient les premiers. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n202" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_15582" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_15611">C'étaient un homme, une femme, et, un peu en arrière, un petit garçon, tous trois avec une charge sur le dos, qui semblait supérieure à leur force. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n203" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_15612" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_15644">Ils avaient tous trois une figure étrange; les vêtements ou plutôt les haillons enfarinés, le visage ardent, enflammé, et couvert de farine; la démarche non-seulement pénible à cause du fardeau, mais souffrante, comme si les membres avaient été froissés et meurtris. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n204" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_15645" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_15672">L’homme portait sur son cou un grand sac de farine percé çà et là, et qui en laissait échapper des poignées à chaque rencontre, à chaque faux pas. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n205" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_15673" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_15716">Mais la figure de la femme était plus singulière encore : elle avait un corps énorme, et deux bras tendus qui semblaient ne le soutenir qu’avec peine, et ressemblaient à deux anses recourbées qui iraient du col au ventre d’una large cruche. De cet énorme corps sortaient deux jambes nues jusqu’au-dessus du genou, qui s’avançaient en vacillant. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n206" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_15717" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_15759">Renzo regarda fixement : il vit que ce vaste corps, c’était le jupon que cette femme tenait relevé, et farci d’autant et même d’un peu plus de farine qu’il n’en pouvait contenir ; il y en avait tant, qu’à chaque instant elles’envolait en poussière. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n207" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_15760" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_15807">Le petit garçon tenait des deux mains sur la tête une corbeille toute pleine de pains ; mais comme il avait les jambes plus courtes que ses parents, il restait un peu en arrière ; il doublait ensuite le pas à chaque instant pour les rejoindre ; la corbeille perdait l’équilibre, et il en tombait quelques pains. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n208" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_15808" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_15826">« Si tu en jettes encore un, grand paresseux..., dit la mère en montrant les dents au petit garçon. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n209" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_15827" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_15839">— Je ne les jette pas, ils tombent d’eux-mèmes. Comment puis-je faire ? </note><note xml:id="french_1843_cap11-n210" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_15840" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_15888">— Oh !... il est heureux pour toi que j’aie les mains embarrassées ! » répondit la femme en agitant le poing, comme si elle donnait une taloche au pauvre enfant ; et ce mouvement fit voler un nuage de farine, de quoi faire beaucoup plus que les deux pains que le petit garçon avait laissés tomber. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n211" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_15889" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_15900">« Allons, allons, dit l’homme. Nous les viendrons ramasser, ou quelqu’un les ramassera. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n212" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_15901" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_15915">Il y a si longtemps que nous manquons de tout ! maintenant qu’il nous arrive un peu d’abondance, jouissons-en en sainte paix. » </note><note xml:id="french_1843_cap11-n213" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_15916" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_15938">Cependant il arrivait beaucoup de gens du dehors ; et l’un de ceux-ci, s’approchant de la femme : « Où va-t-on prendre du pain? » lui demanda-t-il. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n214" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_15939" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_15970">« En avant, en avant, » répondit-elle; et, quand ils se furent éloignés de dix pas, elle ajouta en grommelant : « Ces brigands de paysans viendront piller tous les fours et tous les magasins, et il ne restera plus rien pour nous. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n215" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_15971" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_15982">— Un peu pour chacun, criarde, dit le mari. Abondance ! abondance ! » </note><note xml:id="french_1843_cap11-n216" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_15983" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_16027">Renzo commença à conclure de ce qu'il voyait et de ce qu'il entendait, qu'il était arrivé dans une ville insurgée, et que c'était un jour de conquête, c'est-à-dire que chacun prenait selon son désir et sa force, en donnant des coups pour payement. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n217" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_16028" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_16055">Nous voudrions bien sincèrement faire jouer un beau rôle à notre pauvre montagnard; mais la sincérité dont nous faisons profession nous oblige à dire qu'il en éprouva d'abord du plaisir. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n218" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_16056" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_16077">Il avait si peu à se louer de l'allure ordinaire des choses, qu'il était porté à approuver ce qui les changerait de manière ou d'autre. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n219" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_16078" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_16136">Au reste, notre jeune homme, qui n'était point du tout supérieur à son siècle, était dans cette opinion, ou plutôt avec cette passion générale, que la rareté du pain était causée par les accapareurs et les boulangers; il inclinait volontiers à trouver juste tout moyen de leur arracher des mains les subsistances que ceux-ci, toujours selon cette opinion, refusaient cruellement à la faim de tout un peuple. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n220" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_16137" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_16161">Toutefois il se promit bien de ne pas prendre part au désordre, et il se félicita d'être recommandé à un capucin qui lui pourrait donner un asile et une bonne direction. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n221" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_16162" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_16186">En pensant ainsi, et en regardant pourtant les nouveaux conquéants qui apparaissaient chargés de dépouilles, il franchit le court trajet qui lui restait à faire pour arriver au couvent. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n222" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_16187" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_16221">Là où s'élève aujourd'hui ce beau palais avec cette haute galerie, était alors, et était encore il n'y a pas bien longtemps, une petite place. Au fond se trouvait le couvent des capucins, avec quatre grands ormeaux devants. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n223" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_16222" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_16256">Nous félicitons, non sans un peu de jalousie, ceux de nos lecteurs qui n'ont pas vu les choses dans cet état: cela signifie qu'ils sont très-jeunes, et qu'ils n'ont pas eu le temps de commettre beaucoup de sottises. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n224" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_16257" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_16284">Renzo alla droit à la porte, mit dans son estomac la moitié du pain qui lui restait, tira la lettre, et fit sonner la sonnette. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n225" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_16285" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_16303">Aussitôt s'ouvrit un petit guichet qui avait une grille, et parut la figure du frère portier, qui demanda ce qu'on voulait. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n226" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_16304" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_16317">« C'est quelqu'un du dehors, qui apporte au père Bonaventura une lettre du père Cristoforo. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n227" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_16318" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_16327">— Donnez-la moi, dit le portier en présentant la main à la grille. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n228" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_16328" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_16337">— Non, non, dit Renzo: je la lui dois remettre en mains propres. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n229" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_16338" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_16341">— Il n'est pas au couvent. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n230" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_16342" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_16346">— Laissez-moi entrer, je l'attendrai. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n231" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_16347" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_16366">— Faites mieux, allez l'attendre à l'église; en l'attendant vous pourrez faire un peu de bien. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n232" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_16367" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_16372">On n'entre pas au couvent pour le moment.» </note><note xml:id="french_1843_cap11-n233" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_16373" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_16378">Cela dit, il referma le guichet. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n234" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_16379" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_16387">Renzo resta un peu sot avec sa lettre. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n235" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_16388" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_16411">Il fit dix pas vers la porte de l'église, pour suivre le conseil du portier; mais il songea ensuite à aller donner un peu de l'œil à tout ce tumulte. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n236" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_16412" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_16445">Il traversa la petite place, se planta sur le bord de la rue, et les bras croisés sur la poitrine, il se mit à regarder à gauche vers l'intérieur de la ville, où le tapage était le plus fort et le plus bruyant. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n237" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_16446" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_16471">Le tourbillon entraîna le spectateur. « Allons voir cela,» pensa-t-il. Il tira de nouveau son pain, et, le mordant à belles dents, il se dirigea de ce côté. </note><note xml:id="french_1843_cap11-n238" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_16472" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_16489">Tandis qu'il chemine, nous aurons le temps de raconter succinctement les motifs et le commencement de ce désordre. </note></div></body></text></TEI>