<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>INTRODUCTION</title><respStmt><resp>Supervisione codifica</resp><persName xml:id="ER">Ersilia Russo</persName></respStmt><respStmt><resp>Codifica automatizzata</resp><persName xml:id="ML">Maria Levchenko</persName></respStmt></titleStmt><editionStmt><p>Scheda editoriale</p></editionStmt><publicationStmt><publisher>Leggo Manzoni. Quaranta commenti alla Quarantana</publisher><pubPlace>Università di Bologna "Alma mater studiorum"</pubPlace><date>2023</date><availability><p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Alessandro Manzoni</author><title>The Betrothed Lovers</title><editor xml:id="Ben">Pier Paolo Benucci</editor><pubPlace>London</pubPlace><publisher>Longman, Brown, Green, and Longmans</publisher><date>1845</date><respStmt><resp>Translated by</resp><persName xml:id="BP">Anonymous</persName></respStmt></bibl></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><p>Introduzione, cap. 1</p></encodingDesc></teiHeader><text><body><div xml:id="Benucci_intro"><note xml:id="french_1843_cap16-n1" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10001" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10022">« Sauve-toi, sauve-toi, mon brave homme. Ici est un couvent, là est une église : par ici ! par là ! » crie-t-on à Renzo de tous côtés. </note><note xml:id="french_1843_cap16-n2" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10023" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10032">L'avis n'était pas nécessaire. </note><note xml:id="french_1843_cap16-n3" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10033" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10075">Dès l'instant que Renzo avait commencé à concevoir l'espérance de se tirer des griffes de la police, il avait fait son compte, délibéré, si l'événement venait à réussir, de marcher sans s'arrêter jusqu'à ce qu'il fût hors non-seulement de la ville, mais du duché. </note><note xml:id="french_1843_cap16-n4" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10076" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10144">« Parce que, avait-il pensé, de quelque manière qu'ils soient parvenus à se le procurer, ils ont mon nom sur leurs damnés de livres; avec mon nom et mon prénom, ils me pourront venir prendre quand ils voudront.» Quant à un asile, il ne s'y serait jeté qu'à la dernière extrémité. « Parce que, si je puis être oiseau des champs, avait-il ensuite pensé, je ne me veux pas faire oiseau de cage.» </note><note xml:id="french_1843_cap16-n5" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10145" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10174">Il avait donc choisi pour terme de sa course et pour refuge ce pays, dans le territoire de Bergame, où s'était établi son cousin Bortolo, qui, s'il vous en souvient, l'avait fait presser plusieurs fois de s'y aller établir. </note><note xml:id="french_1843_cap16-n6" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10175" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10182">Mais le point était de trouver la route. </note><note xml:id="french_1843_cap16-n7" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10183" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10215">Laissé dans une partie inconnue d'une ville entièrement inconnue pour lui, Renzo ne savait pas par quelle porte on sortait pour aller à Bergame; et quand il l'aurait su, il ne l'aurait pas su trouver. </note><note xml:id="french_1843_cap16-n8" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10216" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10310">Il eut un moment la pensée de demander des renseignements à ses libérateurs; mais comme, dans le peu de temps qu'il avait eu pour méditer sur ces affaires, il lui était venu à l'esprit d'étranges pensées sur ce fournisseur si obligeant, père de quatre enfants, il ne voulut rien laisser percer de ses projets devant tant de monde, car il pouvait s'y trouver un autre homme de cet acabit. Il délibéra aussitôt de s'éloigner en hâte de ce lieu, il pourrait ensuite demander son chemin dans un endroit où personne ne saurait qui il était ni pourquoi il le demandait. </note><note xml:id="french_1843_cap16-n9" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10311" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10348">Il dit à ses libérateurs : « Je vous rends grâces, mille grâces, les amis! Que le ciel vous bénisse ! » Et sortant par une large ouverture qu'on lui fit immédiatement, il leva les talons, et en route; il se jette dans une ruelle, il enfile une traverse, il galope un bon moment sans savoir où. </note><note xml:id="french_1843_cap16-n10" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10349" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10385">Quand il lui sembla qu'il s'était suffisamment éloigné, il ralentit le pas pour ne pas donner de soupçon, et il commença à regarder autour de lui pour choisir l'homme à qui il ferait sa demande, une figure qui inspirât de la confiance. </note><note xml:id="french_1843_cap16-n11" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10386" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10390"> </note><note xml:id="french_1843_cap16-n12" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10391" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10448">La demande était suspecte de soi ; le temps pressait. Les sbires, à peine revenus de leur première frayeur, devaient, sans aucun doute, s'être mis à la recherche de leur fugitif. Le bruit de cette fuite pouvait être arrivé jusque-là ; et, dans une si grande foule, Renzo dut peut-être faire dix jugements physionomiques avant de trouver la figure qui lui semblait convenable. </note><note xml:id="french_1843_cap16-n13" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10449" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10521">Cet homme replet qui était debout sur la porte de sa boutique, les jambes écartées, les mains derrière le dos, le ventre en dehors, le menton en l'air, d'où pendait un triple étage de chair, et qui, par délassement, allait alternativement soulevant sur la pointe des pieds sa tremblante masse et la laissant retomber sur ses talons, avait l'air d'un bavard curieux, qui, au lieu de lui répondre, l'aurait accablé de questions. </note><note xml:id="french_1843_cap16-n14" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10522" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10550">Cet autre qui venait vers lui les yeux fixes et la bouche béante, loin de pouvoir enseigner son chemin à quelqu'un, semblait à peine savoir le sien. </note><note xml:id="french_1843_cap16-n15" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10551" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10587">Ce petit garçon qui, à vrai dire, paraissait très-éveillé, paraissait être aussi plus malin encore ; et probablement il se serait fait un divin plaisir d'envoyer un pauvre étranger du côté opposé à celui où il tendait. </note><note xml:id="french_1843_cap16-n16" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10588" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10599">Tant il est vrai que tout est un nouvel embarras à l'homme qui est dans un premier embarras ! </note><note xml:id="french_1843_cap16-n17" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10600" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10631">Il en aperçut enfin un qui marchait en toute hâte ; il pensa que celui-ci, ayant probablement quelque affaire pressante, lui répondrait vite et franchement pour se débarrasser de lui ; et, l'entendant parler seul, il estima que ce devait être un homme franc. </note><note xml:id="french_1843_cap16-n18" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10632" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10648">Il l'aborde, et lui dit: « De grâce, monsieur, de quel côté sort-on de la ville pour aller à Bergame? </note><note xml:id="french_1843_cap16-n19" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10649" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10655">- Pour aller à Bergame? par la porte Orientale. </note><note xml:id="french_1843_cap16-n20" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10656" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10663">- Mille grâces, monsieur. Et pour aller à la porte Orientale? </note><note xml:id="french_1843_cap16-n21" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10664" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10675">- Prenez cette rue à gauche; vous tomberez sur la place de la Cathédrale; puis... </note><note xml:id="french_1843_cap16-n22" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10676" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10681">- Il suffit, monsieur ; je sais le reste. </note><note xml:id="french_1843_cap16-n23" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10682" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10685">Que Dieu vous le rende ! » </note><note xml:id="french_1843_cap16-n24" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10686" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10695">Et il chemina en toute hâle du côté qui lui avait été indiqué. </note><note xml:id="french_1843_cap16-n25" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10696" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10729">L'indicateur le suivit de l'oeil ; et, combinant dans sa tête cette manière de cheminer avec la demande, il se dit : « Ou il a fait quelque coup de tête, ou on veut lui faire un mauvais parti. » </note><note xml:id="french_1843_cap16-n26" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10730" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10836">Renzo arriva sur la place de la Cathédrale. Il la traversa, passa près d'un monceau de cendres et de charbons éteints, et reconnut les restes du feu de joie auquel il avait assisté la veille. Il côtoya l'escalier de la cathédrale, revit le four des Béquilles à demi démoli et gardé par des soldats, et il passa outre. En cheminant toujours, sans s'arrêter, par le chemin par où il était venu dans la ville avec la foule, il arriva devant le couvent des capucins ; il jeta un coup d'œil sur cette petite place et sur la porte de l'église, et il se dit en soupirant : « Ce frère d'hier m'avait pourtant donné un bon conseil, qui m'avait dit de rester dans l'église à attendre et d'y faire un peu de bien. » </note><note xml:id="french_1843_cap16-n27" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10837" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10880">Là il s'arrêta un moment à regarder fixement vers la porte par où il devait sortir. Il y vit de loin beaucoup de monde qui la gardait. Comme il avait l'imagination un peu échauffée (il le faut plaindre, il y avait bien de quoi), il éprouva une grande répugnance à risquer le passage. </note><note xml:id="french_1843_cap16-n28" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10881" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10900">Il se trouvait comme sous la main un lieu d'asile, un lieu où, avec cette lettre, il serait bien accueilli. </note><note xml:id="french_1843_cap16-n29" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10901" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10913">Il fut fortement tenté d'y entrer ; mais reprenant aussitôt courage : « Oiseau de champ tant que je pourrai, se dit-il. </note><note xml:id="french_1843_cap16-n30" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10914" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10916">Qui me connaît? </note><note xml:id="french_1843_cap16-n31" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10917" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10956">Les sbires ne se seront pas mis en morceaux pour se multiplier et m'aller attendre à toutes les portes.» Il regarda derrière lui pour voir s'ils ne venaient pas de ce côté : il ne vit ni sbires ni personne qui semblât prendre garde à lui. </note><note xml:id="french_1843_cap16-n32" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10957" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10979">Il se remit en marche, ralentit ses bienheureuses jambes qui voulaient toujours courir, bien qu'il ne fallût plus que marcher, et doucement, doucement, en fredonnant à demi-voix, il arriva à la porte. </note><note xml:id="french_1843_cap16-n33" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10980" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11065">Il y avait précisément sur le seuil une bande de gabeloux, et pour renfort une compagnie de miqueles espagnols ; mais ils étaient tous occupés à veiller au dehors, pour ne pas laisser entrer ces gens qui, à la nouvelle d'une émeute, accourent comme les corbeaux sur le champ où s'est livrée une bataille. Si bien que Renzo, faisant l'innocent, les yeux baissés, d'un air entre le voyageur et le passant, franchit le seuil sans que personne lui dît rien ; mais son cœur battait d'une manière étrange. </note><note xml:id="french_1843_cap16-n34" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11066" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11087">Voyant à droite un petit sentier, il y entra pour éviter la grande route, et il marcha un bon moment avant de regarder derrière lui. </note><note xml:id="french_1843_cap16-n35" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11088" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11113">Il marche, il marche; il rencontre des hameaux, il rencontre des villages ; il passe devant sans demander leur nom. Il est sûr de s'éloigner de Milan; il espère aller vers Bergame : cela lui suffit pour le moment. </note><note xml:id="french_1843_cap16-n36" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11114" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11144">De temps en temps il se retournait, et de temps en temps il regardait et frottait tantôt l'un, tantôt l'autre de ses poings, encore engourdis et marqués tout autour par une raie rouge, trace de la corde. </note><note xml:id="french_1843_cap16-n37" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11145" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11194">Ses pensées étaient, comme on l’imagine aisément, un mélange confus de repentirs, de troubles, d’inquiétudes, de chagrins, de tendresses ; il cherchait, il s’étudiait à se rappeler ce qu’il avait dit et fait le soir précédent, à découvrir la partie secrète de son histoire, et surtout comment on avait pu savoir son nom. </note><note xml:id="french_1843_cap16-n38" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11195" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11208">Ses soupçons tombaient naturellement sur le fourbisseur, à qui il se souvenait bien de l’avoir décliné. </note><note xml:id="french_1843_cap16-n39" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11209" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11242">En se rappelant la manière dont celui-ci le lui avait tiré de la bouche, et le maintien de cet homme, et toutes ses offres qui tendaient toujours à vouloir savoir quelque chose, le soupçon se changeait presque en certitude. </note><note xml:id="french_1843_cap16-n40" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11243" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11289">Il avait comme une lueur confuse d’avoir continué de jaser après le départ du fourbisseur ; mais avec qui? devine-le, si tu peux, étourneau. De quoi? il avait beau interroger sa mémoire, elle ne lui pouvait rien, absolument rien dire, si ce n’est que dans ce moment elle n’était plus au logis. </note><note xml:id="french_1843_cap16-n41" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11290" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11335">Le pauvre diable se perdait dans toutes ses recherches. C’était comme un homme qui a confié beaucoup de blancs seings à un individu qu’il tenait pour sûr et pour honnête ; il découvre ensuite que c’était un fripon : il voudrait savoir l’état de ses affaires. </note><note xml:id="french_1843_cap16-n42" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11336" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11372">Qu’y connaître? c’est un chaos. Une autre étude bien cruelle était celle de fonder sur l’avenir quelque projet qui ne fût pas en l’air ou bien triste ; mais la plus pénible fut bientôt celle de trouver la route. </note><note xml:id="french_1843_cap16-n43" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11373" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11390">Après avoir fait un bon morceau de chemin presque à l’aventure, il sentit la nécessité de prendre langue. </note><note xml:id="french_1843_cap16-n44" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11391" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11419">Il éprouvait bien un certain déplaisir à prononcer le nom de Bergame, comme si ce nom avait je ne sais quoi de suspect, d’étrange ; mais pourtant il ne pouvait pas faire autrement. </note><note xml:id="french_1843_cap16-n45" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11420" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11441">Il délibéra, ainsi qu’il l’avait fait à Milan, de demander des renseignements au premier voyageur dont la figure lui agréerait ; et ainsi fit-il. </note><note xml:id="french_1843_cap16-n46" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11442" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11469">« Vous êtes hors de la route, » lui répondit celui-ci. Après avoir cherché un moment, moitié par le discours, moitié par les gestes, il lui indiqua le chemin qu’il devait tenir pour se remettre sur la grande route. </note><note xml:id="french_1843_cap16-n47" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11470" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11513">Renzo le remercia de l’avis, fit semblant de le suivre en tout, alla en effet de ce côté avec l’intention de s’approcher de cette bienheureuse grande route, de ne pas la perdre de vue, de cheminer en la longeant autant que possible, mais sans y mettre le pied. </note><note xml:id="french_1843_cap16-n48" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11514" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11523">Le projet était plus facile à concevoir qu’à exécuter. </note><note xml:id="french_1843_cap16-n49" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11524" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11603">En allant ainsi de droite à gauche, en zigzag, un peu en suivant des indications qu’il obtenait en route, un peu en les corrigeant selon ses lumières et en les adaptant à son intention, un peu en se laissant guider par les chemins où il se trouvait engagé, notre fugitif avait déjà fait peut-être douze milles qu’il n’était pas éloigné de Milan de plus de six. Quant à Ber-gamo, c’était un grand bonheur s’il ne s’en était pas éloigné. </note><note xml:id="french_1843_cap16-n50" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11604" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11623">Il commença à comprendre que de cette manière il n’en viendrait jamais à ses fins, et il résolut de chercher quelque autre expédient. </note><note xml:id="french_1843_cap16-n51" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11624" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11681">Celui qui lui vint en tête, ce fut d’avoir le nom de quelque pays voisin de la frontière, et où il pourrait se rendre par des chemins de traverse. En interrogeant sur ce pays, il tirerait des éclaircissements nécessaires sans rien demander sur ce Bergame, qui lui semblait tant respirer la fuite, l’expulsion, le criminel. </note><note xml:id="french_1843_cap16-n52" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11682" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11704">Pendant qu’il ruminait le moyen de pêcher tous ces avis sans donner de soupçon, il vit un rameau vert sur la porte d’une chaumière isolée en dehors d’un village. </note><note xml:id="french_1843_cap16-n53" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11705" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11732">Depuis longtemps il sentait s’accroître le besoin de réparer ses forces. Il pensa que là serait le lieu où il pourrait faire d’une pierre deux coups, et il entra. </note><note xml:id="french_1843_cap16-n54" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11733" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11747">Il n’y avait qu’une vieille femme, la quenouille sur le flanc et le fuseau à la main. </note><note xml:id="french_1843_cap16-n55" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11748" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11794">Il demanda à manger un morceau: on lui offrit un peu de stracchino et de bon vin. Il accepta le mets, il refusa le vin. Il l’avait pris en horreur à cause du tour qu’il lui avait joué la veille. Il s’assit, et pria cette femme de se hâter. </note><note xml:id="french_1843_cap16-n56" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11795" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11830">Elle eut fait en un moment, et elle commença aussitôt à assaillir son voyageur de demandes, et sur ce qu’il était, et sur les grands événements de Milan, dont le bruit était venu jusque-là. </note><note xml:id="french_1843_cap16-n57" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11831" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11860">Renzo sut non-seulement éluder les demandes et en sortir avec beaucoup d’adresse, mais, tirant avantage de la difficulté, il fit servir à ses projets la curiosité de la vieille, qui lui demandait où il allait. </note><note xml:id="french_1843_cap16-n58" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11861" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11895">« J’ai à aller en beaucoup d’endroits, répondit-il ; et si je trouve un moment de temps, je voudrais m’arrêter un moment à ce village assez considérable sur la route de Bergame, près de la frontière, pourtant sur le territoire de Milan… Comment le nomme-t-on ?... </note><note xml:id="french_1843_cap16-n59" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11896" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11908">Il y en aura bien quelqu’un, pensait-il. </note><note xml:id="french_1843_cap16-n60" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11909" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11914">— C’est Gorgonzola que vous voulez dire, répondit la vieille. </note><note xml:id="french_1843_cap16-n61" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11915" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11925">— Gorgonzola ! » répéta Renzo comme pour mieux graver le nom dans sa mémoire. </note><note xml:id="french_1843_cap16-n62" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11926" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11932">« Est-ce bien loin d’ici ? </note><note xml:id="french_1843_cap16-n63" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11933" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11941">— Je ne sais pas bien ; peut-être dix, peut-être douze milles. </note><note xml:id="french_1843_cap16-n64" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11942" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11952">S’il y avait ici quelqu’un de mes enfants, il vous le saurait dire. </note><note xml:id="french_1843_cap16-n65" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11953" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11974">— Et croyez-vous que l'on y puisse aller par ces jolis petits sentiers, sans prendre la grande route, où il y a une poussière, mais une poussière! </note><note xml:id="french_1843_cap16-n66" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11975" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11979">Il y a si longtemps qu'il n'a plu ! </note><note xml:id="french_1843_cap16-n67" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11980" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11995">— Je me figure que oui. Vous le pourrez demander au premier village que vous rencontrerez en vous dirigeant vers la droite. » </note><note xml:id="french_1843_cap16-n68" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11996" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11998">Et elle le lui nomma. </note><note xml:id="french_1843_cap16-n69" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11999" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12041">« Cela va bien, » dit Renzo. Il se leva, prit un morceau du pain qui lui était resté de ce repas frugal, un pain bien différent de celui qu'il avait trouvé la veille au pied de la croix de San-Dionigi; il paya l'écot, sortit, et prit la route à droite. </note><note xml:id="french_1843_cap16-n70" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12042" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12066">Et, pour ne pas allonger le récit, avec le nom de Gorgonzola à la bouche, de village en village, il chemina tant qu'il y arriva une heure environ avant le coucher du soleil. </note><note xml:id="french_1843_cap16-n71" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12067" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12084">Il avait en route formé le projet de faire là une autre halte, et d'y prendre un repas un peu plus substantiel. </note><note xml:id="french_1843_cap16-n72" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12085" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12106">Le corps aurait eu aussi besoin d'un peu de sommeil; mais avant que d'y satisfaire Renzo l'aurait laissé tomber mort sur la route. </note><note xml:id="french_1843_cap16-n73" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12107" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12135">Son dessein était de s'informer à l'hôtellerie de la distance de l'Adda, de tirer adroitement quelques renseignements sur quelque chemin de traverse qui y pourrait conduire, et de se remettre en route aussitôt après le repas. </note><note xml:id="french_1843_cap16-n74" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12136" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12194">Né et élevé à la seconde source1 de ce fleuve, il avait plus d'une fois ouï dire qu'à un certain point et durant un certain trajet, ses eaux marquaient les confins entre l'État milanais et l'État vénitien. Il n'avait aucune idée précise du point; mais pour le moment la principale affaire c'était de franchir le fleuve. </note><note xml:id="french_1843_cap16-n75" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12195" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12232">S'il n'y parvenait pas ce jour-là, il était décidé à cheminer tant que la nuit et ses forces le lui permettraient, et d'attendre ensuite l'aurore suivante dans un champ, dans des broussailles, où il plairait à Dieu, pourvu que ce ne fût pas une hôtellerie. </note><note xml:id="french_1843_cap16-n76" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12233" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12270">Ayant fait quelques pas dans Gorgonzola, il avisa une enseigne. Il entra, et demanda à l'hôte, qui s'avança vers lui, de quoi manger un morceau, et un demi-setier de vin. Quelques milles de plus et le temps lui avaient fait passer cette horreur trop extrême pour être durable. </note><note xml:id="french_1843_cap16-n77" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12271" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12284">« Je vous prie de faire vite, ajouta-t-il, parce qu'il faut que je me remette aussitôt en route. » </note><note xml:id="french_1843_cap16-n78" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12285" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12322">Et il ajouta cela, non-seulement parce que c'était la vérité, mais aussi de peur que l'hôte, s'imaginant qu'il voulait coucher là, ne lui vint demander son nom et son prénom, et d'où il venait, et pour quelle affaire... </note><note xml:id="french_1843_cap16-n79" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12323" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12324">Au diable! </note><note xml:id="french_1843_cap16-n80" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12325" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12347">L'hôte répondit à Renzo qu'il serait satisfait; et celui-ci s'assit à l'extrémité du banc, tout à côté de la porte : c'est la place des honteux. </note><note xml:id="french_1843_cap16-n81" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12348" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12421">Il y avait dans cette salle quelques oisifs de l'endroit, qui, après avoir disputé, discuté et glosé sur les grandes nouvelles de Milan du jour précédent, se tourmentaient pour savoir comment l'affaire était allée en ce jour, d'autant plus que les premières nouvelles étaient plus propres à exciter la curiosité qu'à la satisfaire; une sédition qui n'avait été ni réprimée ni victorieuse, suspendue plutôt que terminée par la nuit; une chose inachevée, la fin d'un acte plutôt que d'un drame. </note><note xml:id="french_1843_cap16-n82" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12422" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12438">L'un d'eux se détacha de la compagnie, s'approcha du nouveau venu, et lui demanda s'il arrivait de Milan. </note><note xml:id="french_1843_cap16-n83" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12439" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12447">« Moi? dit Renzo surpris, pour gagner du temps afin de pouvoir répondre. </note><note xml:id="french_1843_cap16-n84" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12448" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12453">- Vous, si la demande n'est pas trop indiscrète. » </note><note xml:id="french_1843_cap16-n85" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12454" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12489">Renzo, serrant les lèvres, et en faisant sortir un son inarticulé, dit : « Milan, à ce que j'imagine... d'après ce qu'on en dit... n'est pas un pays où l'on puisse aller pour le moment, à moins qu'une grande nécessité ne vous y appelle. </note><note xml:id="french_1843_cap16-n86" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12490" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12501">- Le tumulte continue donc encore aujourd'hui? demanda le curieux avec plus d'instance. </note><note xml:id="french_1843_cap16-n87" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12502" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12508">- Il faudrait être là-bas pour le savoir. </note><note xml:id="french_1843_cap16-n88" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12509" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12514">- Mais ne venez-vous pas de Milan? </note><note xml:id="french_1843_cap16-n89" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12515" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12528">- Je viens de Liscate, » répondit nettement notre jeune homme, qui avait préparé sa réponse. </note><note xml:id="french_1843_cap16-n90" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12529" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12569">A la rigueur, il en venait, car il y avait passé. Il en avait appris le nom d'un voyageur qui le lui avait indiqué comme le premier village qu'il aurait à traverser pour arriver à Gorgonzola. </note><note xml:id="french_1843_cap16-n91" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12570" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12584">« Oh! dit l'interrogant oisif, comme s'il eût voulu dire: Vous auriez mieux fait de venir de Milan. Mais patience... </note><note xml:id="french_1843_cap16-n92" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12585" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12594">Et à Liscate, ajouta-t-il, ne savait-on rien de Milan? </note><note xml:id="french_1843_cap16-n93" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12595" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12612">- Il est bien possible que quelqu'un en sût quelque chose, répondit notre montagnard; mais je n’y ai rien ouï dire.» </note><note xml:id="french_1843_cap16-n94" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12613" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12628">Et il dit ces mots de cet air qui semble dire: J'ai fini. </note><note xml:id="french_1843_cap16-n95" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12629" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12644">Le curieux retourna vers sa compagnie, et, un moment après, l'hôte vint servir. </note><note xml:id="french_1843_cap16-n96" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12645" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12667">« Combien y a-t-il d'ici à l'Adda ? lui dit Renzo à demi-voix, de cet air indifférent et à demi niais que nous lui avons vu prendre quelquefois. </note><note xml:id="french_1843_cap16-n97" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12668" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12672">- A l'Adda... pour passer l'eau? </note><note xml:id="french_1843_cap16-n98" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12673" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12675">- C'est-à-dire... oui... à l'Adda. </note><note xml:id="french_1843_cap16-n99" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12676" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12686">- Voulez-vous passer par le pont de Cassano, ou par le bac de Canonica ? </note><note xml:id="french_1843_cap16-n100" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12687" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12693">- Où que ce soit... je le demande par simple curiosité. </note><note xml:id="french_1843_cap16-n101" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12694" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12713">- Eh! je vous le dis parce que ce sont les lieux par où passent les honnêtes gens, ceux qui peuvent rendre compte de leurs actions. </note><note xml:id="french_1843_cap16-n102" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12714" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12718">- C'est bien. Et combien y a-t-il ? </note><note xml:id="french_1843_cap16-n103" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12719" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12735">- Il faut compter que, tant par un endroit que par l'autre, un peu plus, un peu moins, il y a six milles. </note><note xml:id="french_1843_cap16-n104" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12736" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12742">- Six milles! je ne le savais pas, dit Renzo. </note><note xml:id="french_1843_cap16-n105" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12743" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12768">Mais, reprit-il ensuite d'un air d'indifférence qui allait jusqu'à l'affectation; mais, si l'on avait besoin de raccourcir, y aurait-il d'autres endroits pour passer? </note><note xml:id="french_1843_cap16-n106" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12769" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12782">- Assurément, » répondit l'hôte en le regardant fixement avec des yeux pleins d'une curiosité maligne. </note><note xml:id="french_1843_cap16-n107" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12783" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12796">Cela suffit pour faire expirer dans la bouche du jeune homme les autres questions qu'il tenait toutes prêtes. </note><note xml:id="french_1843_cap16-n108" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12797" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12819">Il tira le plat vers lui; et, regardant la demi bouteille que l'hôte avait posée sur la table, il dit : « Le vin est-il franc? </note><note xml:id="french_1843_cap16-n109" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12820" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12841">- Comme l'or. Demandez plutôt à tous les habitant du village et des environs. D'ailleurs vous en jugerez. </note><note xml:id="french_1843_cap16-n110" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12842" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12848">Cela dit, il alla se joindre à l'assemblée. </note><note xml:id="french_1843_cap16-n111" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12849" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12940">« Que maudits soient les hôtes ! s'écria Renzo en son cœur. Plus j'en connais, pires je les trouve. » Il se mit pourtant à manger de bon appétit, prêtant en même temps l'oreille, sans en faire semblant, afin de reconnaitre le pays, d'apprendre ce que l'on pensait en ce lieu du grand événement auquel il n'avait pas pris une petite part, et d'observer surtout si parmi ces grands discoureurs il n'y aurait pas un brave homme à qui un pauvre garçon pût se hasarder de demander sa route sans crainte d'être mis à l'étroit et sans être forcé de parler de ses affaires. </note><note xml:id="french_1843_cap16-n112" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12941" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12954">« Mais, disait l'un, il paraît que cette fois les Milanais ont voulu en faire de bonnes. </note><note xml:id="french_1843_cap16-n113" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12955" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12962">Suffit ; demain au plus tard on en saura quelque chose. </note><note xml:id="french_1843_cap16-n114" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12963" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12974">— Je me repens de ne pas être allé à Milan ce matin, dit l’un. </note><note xml:id="french_1843_cap16-n115" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12975" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12988">— Si tu y vas demain, j’irai aussi, dit l’autre, puis un second, puis un troisième. </note><note xml:id="french_1843_cap16-n116" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12989" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13018">— Ce que je voudrais savoir, reprit le premier, c’est si ces messieurs de Milan penseront un peu au pauvre monde du dehors, ou s’ils ne songeront à obtenir quelque chose que pour eux. </note><note xml:id="french_1843_cap16-n117" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13019" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13022">Vous savez comme ils sont faits. </note><note xml:id="french_1843_cap16-n118" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13023" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13034">Les citadins sont orgueilleux; ils ne pensent qu’à eux: les villageois sont traités comme s’ils n’étaient pas chrétiens. </note><note xml:id="french_1843_cap16-n119" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13035" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13068">— Nous avons aussi une bouche, soit pour manger, soit pour dire notre raison, dit un autre d’une voix d’autant plus timide que la proposition était plus audacieuse. Et puisque la chose est en route... </note><note xml:id="french_1843_cap16-n120" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13069" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13076">Mais il ne jugea pas à propos d’achever la phrase. </note><note xml:id="french_1843_cap16-n121" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13077" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13098">— Ce n’est pas seulement à Milan qu’il y a du blé caché, » commençaient un autre d’un air malin et mystérieux, lorsqu’on entendit tout à coup le bruit des pas d’un cheval qui s’approchait. </note><note xml:id="french_1843_cap16-n122" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13099" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13109">Ils courent tous vers la porte ; ils reconnaissent l’homme qui arrive, et vont tous au-devant de lui. </note><note xml:id="french_1843_cap16-n123" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13110" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13144">C’était un marchand de Milan qui allait souvent à Bergame pour son commerce, et avait coutume de passer la nuit dans cette auberge. Comme il y trouvait presque toujours la même compagnie, il avait lié connaissance avec chacun d’eux. </note><note xml:id="french_1843_cap16-n124" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13145" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13155">Ils se pressent autour de lui ; l’un prend la bride, l’autre l’étrier. </note><note xml:id="french_1843_cap16-n125" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13156" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13161">« Soyez le bienvenu. — Soyez les bien trouvés. </note><note xml:id="french_1843_cap16-n126" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13162" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13165">— Avez-vous fait un bon voyage? </note><note xml:id="french_1843_cap16-n127" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13166" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13171">— Très-bon. Et vous autres, comment allez-vous? </note><note xml:id="french_1843_cap16-n128" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13172" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13173">— Bien, bien. </note><note xml:id="french_1843_cap16-n129" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13174" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13179">Quelles nouvelles de Milan? </note><note xml:id="french_1843_cap16-n130" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13180" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13197">— Ah! voilà des choses bien nouvelles, en vérité, dit le marchand en descendant et en laissant le cheval aux mains d’un garçon. </note><note xml:id="french_1843_cap16-n131" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13198" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13214">Et d’ailleurs, continua-t-il en entrant par la petite porte avec la bande oisive, à cette heure, vous le saviez peut-être mieux que moi. </note><note xml:id="french_1843_cap16-n132" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13215" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13226">— Sur ma foi, nous ne savons rien, dirent-ils presque tous en mettant la main sur le cœur. </note><note xml:id="french_1843_cap16-n133" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13227" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13230">— Est-ce possible? ... </note><note xml:id="french_1843_cap16-n134" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13231" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13238">Eh bien, vous en entendrez de belles..., ou plutôt de bien laides. </note><note xml:id="french_1843_cap16-n135" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13239" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13247">Hé! l’hôte! mon lit accoutumé n’est-il pas occupé? </note><note xml:id="french_1843_cap16-n136" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13248" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13276">C’est bien. Un verre de vin et mon ragoût accoutumé. Vite, vite, parce que je me veux mettre au lit de bonne heure, et partir demain, de très-grand matin pour arriver à Bergame à l’heure du dîner. </note><note xml:id="french_1843_cap16-n137" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13277" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13304">Et vous autres, poursuivit-il en s’asseyant à la table du côté opposé à celui où Renzo était silencieux et attentif, vous ne savez pas toutes les diableries d’hier ? </note><note xml:id="french_1843_cap16-n138" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13305" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13307">— Nous avons entendu parler d’hier. </note><note xml:id="french_1843_cap16-n139" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13308" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13317">— Vous voyez donc bien que vous savez les nouvelles. </note><note xml:id="french_1843_cap16-n140" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13318" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13331">Je savais très-bien aussi qu’en étant là toujours de garde pour guetter les passants... </note><note xml:id="french_1843_cap16-n141" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13332" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13336">— Mais aujourd’hui ? comment cela est-il allé aujourd’hui ? </note><note xml:id="french_1843_cap16-n142" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13337" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13338">— Ah! aujourd’hui? </note><note xml:id="french_1843_cap16-n143" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13339" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13342">Vous ne savez rien d’aujourd’hui? </note><note xml:id="french_1843_cap16-n144" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13343" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13348">— Rien du tout. Il n’est passé personne. </note><note xml:id="french_1843_cap16-n145" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13349" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13361">— Laissez-moi m’humecter les lèvres, et je vous dirai les choses d’aujourd’hui. » </note><note xml:id="french_1843_cap16-n146" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13362" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13403">Il remplit le verre jusqu’au bord, le prit de la main droite, puis avec les deux premiers doigts de l’autre main releva ses moustaches, puis aplatit sa barbe avec la paume, but, et reprit: « Aujourd’hui, mes chers amis, peu s’en est fallu que la journée ne fût aussi chaude qu’hier, et pire encore. </note><note xml:id="french_1843_cap16-n147" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13404" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13434">Et je ne peux presque pas croire que je sois ici à vous le conter, car j’avais déjà mis de côté toute idée de voyage pour rester à garder ma pauvre boutique. </note><note xml:id="french_1843_cap16-n148" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13435" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13441">— Qu’y avait-il donc? dit l’un des auditeurs. </note><note xml:id="french_1843_cap16-n149" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13442" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13445">— Ce qu’il y avait! vous le verrez. » </note><note xml:id="french_1843_cap16-n150" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13446" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13462">Et, découpant la viande qu’on lui avait servie, et puis se mettant à manger, il poursuivit son récit. </note><note xml:id="french_1843_cap16-n151" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13463" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13502">La troupe, debout à droite et à gauche de la table, l’écoutait la bouche béante. Renzo, à sa place, sans parâtre y porter la moindre attention, était peut-être le plus attentif de tous, et il mangeait lentement, ses dernières bouchées. </note><note xml:id="french_1843_cap16-n152" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13503" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13542">« Ce matin donc les brigands qui avaient fait hier cet horrible fracas se trouvèrent aux portes convenues (on était déjà d’intelligence, tout était préparé d’avance); ils se mirent ensemble, et recommencèrent cette belle histoire de courir de rue en rue en criant pour faire amasser le peuple. </note><note xml:id="french_1843_cap16-n153" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13543" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13563">Vous savez qu’il en est de ces gens-là comme lorsque l’on balaye la maison, parlant avec respect: plus on avance, plus le tas d’ordures grossit. </note><note xml:id="french_1843_cap16-n154" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13564" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13598">Quand il leur sembla qu’il y avait suffisamment de peuple, ils se dirigèrent vers la maison du vicaire de la provision, comme si ce n’était pas assez des atrocités qu’ils lui ont faites hier! à un seigneur de ce caractère! </note><note xml:id="french_1843_cap16-n155" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13599" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13606">Oh! les scélérats! et les injures qu’ils vomissaient contre lui! </note><note xml:id="french_1843_cap16-n156" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13607" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13632">Tout était invention et fausseté: c’est un seigneur homme de bien, ponctuel; et je puis le dire, moi, car je connais toutes ses affaires, et je le fournis de drap pour sa livrée. </note><note xml:id="french_1843_cap16-n157" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13633" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13663">Ils s'acheminèrent donc vers cette maison. Il fallait voir cette canaille, ces visages ! Figurez-vous qu'ils ont passé devant ma boutique. Ce sont des visages tels que. . . les juifs de la via Crucis ne sont rien auprès. </note><note xml:id="french_1843_cap16-n158" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13664" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13686">Et les horreurs qui sortaient de leurs bouches ! c'était à se boucher les oreilles, si l'on n'avait pas tant risqué à se faire remarquer. </note><note xml:id="french_1843_cap16-n159" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13687" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13697">Ils allaient donc avec la bonne intention d'y mettre le sac; mais... » </note><note xml:id="french_1843_cap16-n160" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13698" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13717">Et là, levant et étendant la main gauche, il appuya l'extrémité de son pouce sur l'extrémité de son nez. </note><note xml:id="french_1843_cap16-n161" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13718" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13723">« Mais ? » dirent presque tous les écoutants. </note><note xml:id="french_1843_cap16-n162" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13724" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13754">« Mais ils trouvèrent la rue fermée par des poutres et des charrettes, et derrière cette barricade une belle file de miquelets, avec les arquebuses en joue, les crosses appuyées sur les moustaches. </note><note xml:id="french_1843_cap16-n163" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13755" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13758">Quand ils virent cette cérémonie...... </note><note xml:id="french_1843_cap16-n164" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13759" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13763">Qu'auriez-vous fait, vous autres? </note><note xml:id="french_1843_cap16-n165" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13764" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13765">- Retourner en arrière. </note><note xml:id="french_1843_cap16-n166" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13766" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13769">- Assurément; et c'est ce qu'ils firent. </note><note xml:id="french_1843_cap16-n167" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13770" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13781">Mais voyez un peu si ce n'était pas le diable qui les poussait ! </note><note xml:id="french_1843_cap16-n168" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13782" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13864">Les voilà sur le Cordusio; ils voient le four qu'ils avaient voulu saccager hier. Et que faisait-on dans cette boutique? On distribuait le pain aux acheteurs. Il y avait des chevaliers, et la fleur des chevaliers, qui veillaient à ce que tout se passât en bon ordre. Ceux-ci (ils avaient le diable au corps, vous dis-je, et puis il y en avait qui leur soufflaient aux oreilles), ceux-ci entrent à rage : Pille, toi, je pillerai aussi. En un clin d'o ail, chevaliers, boulangers, acheteurs, pain, comptoir, bancs, huches, sacs, bluteaux, son, farine, pâte, tout est sans dessus dessous. </note><note xml:id="french_1843_cap16-n169" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13865" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13867">— Et les miquelets? </note><note xml:id="french_1843_cap16-n170" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13868" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13884">— Les miquelets avaient la maison du vicaire à garder. On ne peut pas chanter et porter la croix. </note><note xml:id="french_1843_cap16-n171" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13885" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13902">Ce fut fait en un clin d'oeil, vous dis-je. Pille, pille; tout ce qu'il y avait à prendre fut emporté. </note><note xml:id="french_1843_cap16-n172" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13903" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13923">Et puis on proposa ce beau divertissement d'hier, de brûler le reste sur la place, et d’en faire un feu de joie. </note><note xml:id="french_1843_cap16-n173" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13924" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13947">Et déjà les scélérats commençaient à tout traîner hors de la maison, quand l'un d'entre eux..... Devinez un peu quelle belle proposition il mit en campagne? </note><note xml:id="french_1843_cap16-n174" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13948" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13950">— Quoi donc? </note><note xml:id="french_1843_cap16-n175" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13951" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13968">— Quoi? de faire un monceau de tout dans la boutique, et de mettre le feu au monceau et à la maison ensemble. </note><note xml:id="french_1843_cap16-n176" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13969" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13970">Aussitôt dit que fait... </note><note xml:id="french_1843_cap16-n177" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13971" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13974">- Ils y ont mis le feu? </note><note xml:id="french_1843_cap16-n178" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13975" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13975">- Attendez. </note><note xml:id="french_1843_cap16-n179" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13976" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13983">Un brave homme du voisinage eut une inspiration du ciel. </note><note xml:id="french_1843_cap16-n180" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13984" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14018">Il monte, il court dans les appartements, il cherche un crucifix, le trouve, le plante sur une fenêtre, ôte d'un chevet de lit deux bougies bénites, les allume, et les place à droite et à gauche du crucifix. </note><note xml:id="french_1843_cap16-n181" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14019" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14023">Le monde regarde en haut. </note><note xml:id="french_1843_cap16-n182" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14024" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14038">Dans un Milan, il le faut dire, il y a encore un peu de crainte de Dieu: chacun rentra en lui-même, je veux dire la plus grande partie. </note><note xml:id="french_1843_cap16-n183" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14039" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14071">Il y avait bien des démons qui, pour voler, auraient mis le feu même au paradis; mais voyant que le monde n'était pas de leur avis, ils furent obligés de se tenir tranquilles. </note><note xml:id="french_1843_cap16-n184" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14072" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14076">Devinez maintenant ce qui survint! </note><note xml:id="french_1843_cap16-n185" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14077" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14152">Tous les monsignori de la cathédrale en procession, la croix haute, en habit pontifical; et monseigneur l'archiprêtre commença à prêcher d'une part, et monseigneur le pénitencier d'une autre, et puis d'autres d'ici et de là: Mais, braves gens, mais que voulez-vous faire? mais est-ce là l'exemple que vous donnez à vos enfants? Mais retournez chez vous; mais vous aurez le pain à bon marché; mais allez voir, la meta est affichée dans tous les coins. </note><note xml:id="french_1843_cap16-n186" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14153" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14154">- Était-ce vrai? </note><note xml:id="french_1843_cap16-n187" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14155" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14155">- Comment! si c'était vrai? </note><note xml:id="french_1843_cap16-n188" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14156" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14169">Voulez-vous que les monsignori de la cathédrale viennent en grande cape pour conter des sornettes? </note><note xml:id="french_1843_cap16-n189" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14170" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14174">- Et que fit le peuple? </note><note xml:id="french_1843_cap16-n190" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14175" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14192">- Peu à peu tout le monde s'en alla; on courut à tous les coins; la meta s'y trouvait pour qui savait lire. </note><note xml:id="french_1843_cap16-n191" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14193" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14201">Dites un peu! le pain d'un sou, huit onces de poids. </note><note xml:id="french_1843_cap16-n192" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14202" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14203">-Quel bonheur! </note><note xml:id="french_1843_cap16-n193" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14204" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14211">-La vigne est belle; pourvu que cela dure! </note><note xml:id="french_1843_cap16-n194" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14212" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14229">Savez-vous combien on a gaspillé de farine entre hier et ce matin? de quoi nourrir tout le duché pendant deux mois. </note><note xml:id="french_1843_cap16-n195" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14230" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14240">-Et n'a-t-on fait aucune bonne loi pour nous autres du dehors? </note><note xml:id="french_1843_cap16-n196" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14241" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14252">-Ce qu'on a fait à Milan ne regarde que la ville. </note><note xml:id="french_1843_cap16-n197" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14253" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14265">Je ne sais que vous dire: pour vous autres il en sera ce que Dieu voudra. </note><note xml:id="french_1843_cap16-n198" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14266" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14272">Le tumulte a entièrement cessé maintenant. </note><note xml:id="french_1843_cap16-n199" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14273" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14280">Je ne vous ai pas tout dit. Voici le bon... </note><note xml:id="french_1843_cap16-n200" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14281" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14283">-Qu'y a-t-il encore? </note><note xml:id="french_1843_cap16-n201" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14284" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14305">-Il y a qu'hier au soir ou ce matin on a arrêté plusieurs chefs, et l'on a su aussitôt que quatre seront pendus. </note><note xml:id="french_1843_cap16-n202" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14306" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14325">A peine ce bruit a-t-il commencé à se répandre, que chacun a couru au logis par le chemin le plus court, pour ne pas risquer de faire le nombre de cinq. </note><note xml:id="french_1843_cap16-n203" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14326" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14335">Milan, lorsque j'en suis sorti, ressemblait à un couvent de moines. </note><note xml:id="french_1843_cap16-n204" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14336" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14338">- Mais les pendra-t-on vraiment? </note><note xml:id="french_1843_cap16-n205" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14339" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14344">- Sans doute, et bientôt, répondit le marchand. </note><note xml:id="french_1843_cap16-n206" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14345" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14357">- Et que fera le peuple? demanda encore celui qui avait fait l'autre question. </note><note xml:id="french_1843_cap16-n207" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14358" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14365">- Le peuple ira voir, dit le marchand. </note><note xml:id="french_1843_cap16-n208" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14366" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14386">Ils avaient tant d'envie de voir pendre un chrétien en plein air, qu'ils voulaient, les scélérats, se procurer ce plaisir sur le vicaire de la provision. </note><note xml:id="french_1843_cap16-n209" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14387" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14412">Ils auront en échange quatre coquins, servis avec toutes les formalités, accompagnés des capucins et des frères de la Bonne Mort*: ce sont des gens qui l'ont mérité. </note><note xml:id="french_1843_cap16-n210" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14413" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14420">C'est une providence, voyez-vous; c'était une chose nécessaire. </note><note xml:id="french_1843_cap16-n211" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14421" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14454">Ils commençaient déjà à prendre l'habitude d'entrer dans les boutiques, et de se servir sans mettre la main à la bourse. Si on les avait laissés faire, après le pain serait venu le tour du vin, et ainsi de suite... </note><note xml:id="french_1843_cap16-n212" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14455" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14467">Jugez si ces gens-là auraient laissé tomber de leur propre volonté une habitude si commode! </note><note xml:id="french_1843_cap16-n213" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14468" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14485">Et je vous peux assurer que, pour un brave homme qui a une boutique ouverte, c'était une pensée fort peu agréable. </note><note xml:id="french_1843_cap16-n214" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14486" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14497">- Assurément, dit l'un des écoutants. - Assurément, répétèrent les autres en chœur. </note><note xml:id="french_1843_cap16-n215" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14498" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14515">- Et,» continua le marchand en s'essuyant la barbe avec la nappe, «c'était préparé de longue main. Il y avait une ligue, le savez-vous? </note><note xml:id="french_1843_cap16-n216" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14516" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14518">- Il y avait une ligue! </note><note xml:id="french_1843_cap16-n217" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14519" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14521">- Il y avait une ligue. </note><note xml:id="french_1843_cap16-n218" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14522" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14558">C'étaient toutes cabales ourdies par les Navarrais, par ce cardinal de France, vous savez, qui a un nom à demi turc, et qui, chaque jour, en imagine une nouvelle pour faire quelque affront à la couronne d'Espagne. </note><note xml:id="french_1843_cap16-n219" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14559" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14580">Mais c'est surtout à Milan qu'il vise, parce qu'il comprend bien, le fourbe, que c'est là qu'est la force du roi. </note><note xml:id="french_1843_cap16-n220" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14581" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14581">- Allons! </note><note xml:id="french_1843_cap16-n221" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14582" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14585">- En voulez-vous voir la preuve? </note><note xml:id="french_1843_cap16-n222" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14586" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14605">Ceux qui ont fait le plus de bruit étaient étrangers; il y avait par les rues des figures qu'on n'avait jamais vues à Milan. </note><note xml:id="french_1843_cap16-n223" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14606" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14617">J'oubliais même de vous dire une chose qui m'a été donnée pour sûre. </note><note xml:id="french_1843_cap16-n224" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14618" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14624">La justice en avait attrapé un dans un hôtellerie... </note><note xml:id="french_1843_cap16-n225" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14625" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14653">Quand on toucha cette corde, Renzo, qui ne perdait pas une syl- labe de cette conversation, fut saisi d'un frisson , et tressaillit avant qu'il ne put penser à se contenir. </note><note xml:id="french_1843_cap16-n226" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14654" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14695">Personne toutefois ne s'en aperçut, et l'orateur, sans interrompre un seul moment le récit, avait poursuivi : " On ne sait pas bien encore d'où il venait, par qui il avait été en- voyé, ni quelle espèce d'homme ce pouvait être ; mais assurément c'était un des chefs. </note><note xml:id="french_1843_cap16-n227" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12067" targetEnd="quarantana/cap16.xml#None">Hier, au fort du bacchanal, il avait fait le diable. Ensuite, non content de cela, il s'était mis à pérorer, et à proposer une toute petite gentillesse : il voulait qu'on tuât tous les signori. </note><note xml:id="french_1843_cap16-n228" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14727" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14738">Scélérat ! qui ferait vivre le monde quand tous les signori auraient été tués ? </note><note xml:id="french_1843_cap16-n229" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14739" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14778">La justice, qui l'avait guetté, lui mit les mains dessus, et on trouva sur lui un paquet énorme de lettres, et on le menait en prison. Mais quoi! ses compagnons, qui rôdaient autour de l'hôtellerie, vinrent en grande force et le délivrèrent. Le coquin! </note><note xml:id="french_1843_cap16-n230" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14779" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14782">— Et qu’en est-il advenu ? </note><note xml:id="french_1843_cap16-n231" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14783" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14836">- On l'ignore. Il se sera sauvé, ou il se sera caché dans Milan. Ce sont des gens qui n'ont ni feu ni lieu, et qui trouvent partout à se cacher, du moins tant que le diable peut et veut les aider. Ils donnent ensuite dans le piége quand ils y pensent le moins, parce que, quand la poire est mûre, il faut qu'elle tombe. </note><note xml:id="french_1843_cap16-n232" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14837" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14867">Pour l'heure on sait de science certaine que les lettres sont restées aux mains de la justice et que toute la cabale y est décrite ; et l'on dit qu'il y aura beaucoup de monde compromis. </note><note xml:id="french_1843_cap16-n233" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14868" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14882">Ils ont mis Milan sens dessus dessous ; ils voulaient faire pis encore : autant en soit-il d'eux. </note><note xml:id="french_1843_cap16-n234" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14883" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14888">On dit que les boulangers sont des coquins. </note><note xml:id="french_1843_cap16-n235" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14889" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14898">Je le sais aussi, moi; mais il faut les pendre judi- cieusement. </note><note xml:id="french_1843_cap16-n236" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14899" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14931">Il y a du blé caché, qui ne le sait ? mais c'est à ceux qui commandent qu'il appartient d'y bien veiller, et de d'aller déterrer, et de faire battre des entrechats en l'air aux accapareurs en com- pagnie des boulangers. </note><note xml:id="french_1843_cap16-n237" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14932" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14978">Et si ceux qui commandent ne font rien, la ville doit réclamer ; et s'ils ne prêtent pas d'abord l'oreille, il faut ré- clamer encore : à force de réclamer on finit par obtenir. Voilà comme on agit, et on ne va pas mettre en avant une manière si scélérate d'entrer à rage dans les boutiques et dans les magasins pour piller." </note><note xml:id="french_1843_cap16-n238" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14979" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14988">Le peu que Renzo avait mangé s'était changé en poison. </note><note xml:id="french_1843_cap16-n239" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14989" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_15012">Il aurait donné un bras pour être loin de cette hôtellerie, de ce village. Il s'était dit plus de dix fois: "Partons, partons." </note><note xml:id="french_1843_cap16-n240" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_15013" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_15035">Mais la peur d'être soupçonné, cette peur, accrue alors outre mesure, et devenue le tyran de toutes ses pensées, I’avait retenu cloué sur son banc. </note><note xml:id="french_1843_cap16-n241" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_15036" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_15061">Dans cette perplexité, il pensa que le bavard finirait enfin de parler de lui, et il résolut en lui-même de se lever aussitôt qu’il entendrait entamer un autre sujet de conversation. </note><note xml:id="french_1843_cap16-n242" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_15062" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_15098">«C’est pour cela, dit quelqu'un de la compagnie, que moi, qui sais comment vont ces sortes d’affaires, et que les honnêtes gens ne sont pas bien dans les tumultes, je ne me suis pas laissé vaincre par la curiosité, et je suis resté tranquille chez moi. </note><note xml:id="french_1843_cap16-n243" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_15099" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_15106">— Et moi, ai-je bougé ? dit un autre. </note><note xml:id="french_1843_cap16-n244" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_15107" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_15130">— Moi, ajouta un troisième, si je m’étais trouvé par hasard à Milan, j’aurais laissé inachevée quelque affaire que ce fût, et je serais retourné aussitôt chez moi. </note><note xml:id="french_1843_cap16-n245" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_15131" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_15144">J’ai femme et enfant ; et puis, je dis la vérité, le tapage ne me plaît pas.» </note><note xml:id="french_1843_cap16-n246" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_15145" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_15166">A ce point, l’hôte, qui s’était mis aussi à écouter, alla vers l’autre extrémité de la table pour voir ce que faisait cet étranger. </note><note xml:id="french_1843_cap16-n247" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_15167" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_15213">Renzo prit la balle au bond ; il appela l’hôte à lui par un signe, lui demanda son compte, le paya sans marchander, bien que les eaux fussent bien basses ; et, sans faire aucun autre mouvement, il alla en droite ligne vers la porte de la rue, franchit le seuil, observa bien de ne pas retourner du côté par où il était venu, et se mit en route du côté opposé, à la garde de Dieu. </note></div></body></text></TEI>