<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>INTRODUCTION</title><respStmt><resp>Supervisione codifica</resp><persName xml:id="ER">Ersilia Russo</persName></respStmt><respStmt><resp>Codifica automatizzata</resp><persName xml:id="ML">Maria Levchenko</persName></respStmt></titleStmt><editionStmt><p>Scheda editoriale</p></editionStmt><publicationStmt><publisher>Leggo Manzoni. Quaranta commenti alla Quarantana</publisher><pubPlace>Università di Bologna "Alma mater studiorum"</pubPlace><date>2023</date><availability><p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Alessandro Manzoni</author><title>The Betrothed Lovers</title><editor xml:id="Ben">Pier Paolo Benucci</editor><pubPlace>London</pubPlace><publisher>Longman, Brown, Green, and Longmans</publisher><date>1845</date><respStmt><resp>Translated by</resp><persName xml:id="BP">Anonymous</persName></respStmt></bibl></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><p>Introduzione, cap. 1</p></encodingDesc></teiHeader><text><body><div xml:id="Benucci_intro"><note xml:id="french_1843_cap15-n1" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10001" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10040">L'hôte, voyant que le jeu allait trop loin et durait trop longtemps, s'était approché de Renzo. Priant ensuite poliment les autres buveurs de le laisser tranquille ; il le secouait par un bras, et cherchait à lui faire entendre et à lui persuader de s’aller mettre au lit. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n2" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10041" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10058">Mais notre montagnard en revenait toujours aux mêmes choses, au nom, au prénom, aux ordonnances, et aux bons enfants. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n3" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10059" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10093">Toutefois ces mots le lit et dormir, répétés à son oreille, firent un moment impression sur son esprit. Il s’aperçut un peu plus distinctement du besoin qu'il en éprouvait, et ces mots donnèrent à sa raison chancelante un intervalle lucide. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n4" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10094" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10127">Ce peu de sens qui lui revint lui fit entrevoir, confusément toutefois, que la plus grande partie s’en était allée, à peu près comme la dernière bougie allumée d’un lustre fait voir les autres éteintes. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n5" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10128" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10152">Il prit une résolution ; il appuya ses mains ouvertes sur la table, essaya une ou deux reprises de se soulever, soupira, chancela ; au troisième effort, aidé par l’hôte, il fut sur pied. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n6" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10153" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10186">Celui-ci, en le soutenant toujours, le fit sortir de la table et du banc. Il prit d'une main une lanterne, et, le tenant de l’autre, il le conduisit en partie et en partie il le traîna vers la porte de l’escalier. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n7" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10187" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10246">Là Renzo, au bruit des salutations que lui envoyait à grands cris la tumultueuse assemblée, se retourna en hâte. Si celui qui le soutenait n’avait pas été prompt à le retenir par le bras, il aurait fait une chute violente. II se tourna donc, et avec le bras qui restait libre, il allait traçant et décrivant dans l’air certains saluts, en guise d’un nœud de Salomon. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n8" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10247" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10278">« Allons au lit, au lit, » dit l’hôte en l'entraînant. II lui fit franchir la porte, et avec plus de peine encore il le hissa par un étroit escalier de bois dans la chambre qu'il lui avait assignée. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n9" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10279" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10328">A la vue du lit qui l’attendait, Renzo se réjouit ; il regarda amoureusement l'hôte avec deux petits yeux qui tantôt brillaient plus que jamais, tantôt s’éclipsaient comme deux lucioles ; il chercha à se mettre d’aplomb sur ses jambes, et il étendit la main vers la joue de l’hôte pour la prendre entre l’index et le médium en signe d’amitié et de reconnaissance ; mais il n’y put parvenir. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n10" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10329" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10367">« Digne hôte, parvint-il pourtant à dire, je vois maintenant que tu es un brave homme : donner un lit à un bon garçon, voilà qui est très-bien ; mais cette rage de nom et de prénom n’était pas d’un galant homme. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n11" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10368" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10377">Par bonheur, moi aussi, je suis bien… » </note><note xml:id="french_1843_cap15-n12" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10378" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10420">L’hôte, qui ne croyait pas qu’il pût encore si bien réunir ses idées, l’hôte, qui savait, par une longue expérience, combien les hommes sont en cet état plus sujets que de coutume à changer subitement de sentiment, voulut profiter de cet intervalle lucide pour faire une autre tentative. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n13" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10421" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10443">« Mon cher enfant, dit-il d’une voix et d’un air tout caressants, je ne l’ai point du tout fait pour vous importuner ni pour savoir vos affaires. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n14" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10444" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10459">Que voulez-vous! il y a une loi, nous sommes obligés, nous aussi, d’y obéir, sans quoi nous serions les premiers à en porter la peine. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n15" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10460" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10463">Il vaut mieux les contenter. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n16" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10464" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10468">De quoi s’agit-il, au bout du compte? </note><note xml:id="french_1843_cap15-n17" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10469" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10473">La belle affaire! de dire deux mots. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n18" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10474" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10506">Ce n’est point du tout pour eux, mais pour me faire plaisir, à moi. Allons, ici, entre nous, entre quatre yeux, faisons notre affaire; dites-moi votre nom, et... et ensuite allez-vous coucher tranquille. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n19" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10507" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10524">— Ah! coquin! s’écria Renzo, ah! maroufle! tu me viens encore mettre sur le tapis cette infamie de nom, de prénom et d’affaires! </note><note xml:id="french_1843_cap15-n20" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10525" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10532">— Tais-toi, malin; va te coucher, » disait l’hôte. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n21" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10533" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10544">Mais celui-ci criait plus fort: « J'entends, tu es encore de cette ligue. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n22" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10545" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10549">Attends, attends, que je t’arrange. » </note><note xml:id="french_1843_cap15-n23" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10550" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10566">Et dirigeant sa bouche vers la porte du petit escalier, il commençait à hurler de toutes ses forces: « Les amis! l'hôte est de là... </note><note xml:id="french_1843_cap15-n24" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10567" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10590">— Je l’ai dit pour rire, cria celui-ci sur la figure de Renzo, en le repoussant vers le lit, pour rire; tu n’as pas compris que je l’ai dit pour rire? </note><note xml:id="french_1843_cap15-n25" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10591" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10596">— Ah! pour rire, maintenant tu parles bien. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n26" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10597" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10601">Puisque tu l’as dit pour rire... </note><note xml:id="french_1843_cap15-n27" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10602" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10604">Ce sont justement des choses pour rire. » </note><note xml:id="french_1843_cap15-n28" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_15291" targetEnd="quarantana/cap15.xml#None">Et il tomba sur le lit. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n29" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10611" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10624">« Nous y voilà; déshabillez-vous vite, » dit l’hôte; et au conseil il ajouta l’aide, car le pauvre diable en avait besoin. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n30" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10625" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10651">Quand Renzo fut venu à bout d’ôter son pourpoint, celui-ci, l'ayant pris, mit aussitôt les mains sur les poches pour voir s’il y avait le magot. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n31" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10652" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10701">Il n’y trouva, et, pensant que le lendemain son hôte aurait tout autre affaire que de le payer, et que le magot tomberait probablement en des mains d’où un aubergiste ne le pourrait faire sortir, il voulut hasarder une autre tentative. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n32" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10702" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10711">« Vous êtes un bon enfant, un galant homme, n’est-ce pas vrai? lui dit-il. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n33" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10712" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10731">— Bon enfant, galant homme, répondit Renzo en faisant toujours travailler ses doigts sur les boutons des culottes qu'il n'avait pas encore pu ôter du corps. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n34" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10732" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10749">— Eh bien, soldez-moi donc maintenant ce petit bout de compte, parce que demain je dois sortir pour certaines affaires... </note><note xml:id="french_1843_cap15-n35" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10750" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10753">— Cela est juste, dit Renzo. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n36" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10754" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10757">Je suis fin, je suis un galant homme... </note><note xml:id="french_1843_cap15-n37" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10758" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10760">Mais les deniers! </note><note xml:id="french_1843_cap15-n38" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10761" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10766">Maintenant il faut que je cherche les deniers !... </note><note xml:id="french_1843_cap15-n39" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10767" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10797">— Les voilà, dit l'hôte ; et mettant en œuvre tout son savoir, toute sa patience, toute son adresse, il vint à bout d'arranger l'affaire et de se faire payer l'écot. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n40" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10798" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10808">« Donne-moi un coup de main pour que j'achève de me déshabiler, l'hôte, dit Renzo. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n41" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10809" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10818">Je comprends aussi, moi, vois-tu, que j'ai un grand sommeil. » </note><note xml:id="french_1843_cap15-n42" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10819" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10841">L'hôte lui rendit ce service. Il fit plus, il étendit la couverture sur lui, et lui dit en l'arrangeant: « Bonne nuit. » Mais Renzo ronflait déjà. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n43" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10842" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10926">Puis, par cette espèce de penchant invincible qui nous porte quelquefois à considérer un objet de haine à l'égal d'un objet d'amour, et qui peut-être n'est rien autre chose que le désir de connaître ce qui agit fortement sur notre esprit, il s'arrêta un moment à contempler cet hôte si ennuyeux pour lui, en levant la lanterne, et en faisant avec la main tomber la lumière sur sa figure, à peu près dans l'attitude où l'on nous peint Psyché quand elle vient épier furtivement son époux inconnu. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n44" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10927" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10940">« Fou d'imbécile, dit-il en son esprit au pauvre endormi, tu es allé la chercher. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n45" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10941" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10950">Demain ensuite tu me pourras dire quel goût elle aura. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n46" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10951" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10971">Lourdauds qui voulez courir le monde sans savoir de quel côté se lève le soleil, pour vous embourber vous et votre prochain !» </note><note xml:id="french_1843_cap15-n47" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10972" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10988">Cela dit ou pensé, il retira la lanterne, sortit de l'appartement et ferma la porte à clef. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n48" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10989" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11016">Arrivé sur le palier, il appela l'hôtesse ; il lui ordonna de laisser ses enfants à la garde d'une petite servante, et de descendre à la cuisine pour y présider et veiller à sa place. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n49" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11017" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11042">« Il faut que je sorte, grâce à un voyageur qui est arrivé ici pour mon malheur, lui dit-il. Il lui raconta en abrégé cet ennuyeux contre-temps. » </note><note xml:id="french_1843_cap15-n50" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11043" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11056">Puis il ajouta: «Aie l'œil à tout, et surtout de la prudence dans cette malheureuse journée. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n51" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11057" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11079">Nous avons là-bas une bande d'enragés qui, un peu par le vin, un peu parce que de leur naturel ils ont la bouche large, en disent de toute sorte. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n52" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11080" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11083">Baste !... si quelque téméraire... </note><note xml:id="french_1843_cap15-n53" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11084" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11095">— Oh! je ne suis point un enfant, et je sais ce qu'il faut faire. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n54" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11096" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11103">Jusqu'ici il me semble que l'on ne peut pas dire...» </note><note xml:id="french_1843_cap15-n55" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11104" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11177">— Bien, bien. Sois attentive à les faire payer. Quant aux discours qu'ils tiennent sur le vicaire de la provision, et le gouverneur, et Ferrer, et les décurions, et les chevaliers, et l'Espagne, et la France, et autres sottises semblables, fais semblant de ne point entendre, parce que si tu les contredis, cela peut aller mal aussitôt; et si tu leur donnes raison, cela peut aller mal par la suite. Ne sais-tu pas aussi, toi, que quelquefois ceux qui disent les plus fortes...? suffit. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n56" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11178" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11196">Quand on dira des choses..., tu m'entends..., il faut tourner aussitôt la tête, et dire : J'y vais, comme si quelqu'un appelait d'un autre côté. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n57" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11197" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11204">Je tâcherai de revenir le plus tôt possible. » </note><note xml:id="french_1843_cap15-n58" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11205" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11250">Cela dit, il descendit avec elle dans la cuisine, jeta un coup d'œil dans la salle pour voir s'il n'y avait rien de nouveau, détacha d'une cheville son chapeau et sa cape, prit un bâton dans un coin, renouvela à sa femme par un autre coup d'œil les instructions qu'il lui avait données, et sortit. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n59" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11251" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11332">Mais, tout en faisant cette opération, il avait repris en son cœur le fil de l'apostrophe commencée au lit du pauvre Renzo, et il la poursuivait en cheminant dans la rue : «Têtu de montagnard...! » car Renzo aurait eu beau vouloir déguiser cette qualité, elle se manifestait dans ses discours, dans sa prononciation, dans son aspect et dans ses manières; «une journée comme celle-ci! à force d'adresse, à force de jugement, je m'en tirais les mains nettes; et il fallait que tu me viisses sur la fin pour me gâter l'œuf dans le panier! </note><note xml:id="french_1843_cap15-n60" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11333" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11343">Est-ce qu'il manque d'hôtelleries à Milan, pour venir tomber précisément à la mienne? </note><note xml:id="french_1843_cap15-n61" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11344" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11362">Au moins si tu étais venu seul, j'aurais fermé l'œil pour ce soir, et demain matin je te l'aurais donne à entendre. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n62" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11363" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11378">Mais non; monsieur vient en compagnie, et en compagnie d'un mouchard, pour mieux faire ! » </note><note xml:id="french_1843_cap15-n63" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11379" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11395">À chaque pas l'hôte rencontrait dans son chemin ou des passants isolés, ou des bandes, ou des troupes de gens qui rodaient en parlant bas. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n64" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11396" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11429">Il en était là de sa muette allocution quand il vit venir une patrouille de soldats. Se tirant de côté, il les regarda du coin de l'œil, et continua à part lui: « Les voilà, les châtie-fous. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n65" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11430" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11456">Et toi, grand butor, pour avoir vu un peu de peuple en mouvement qui faisait un peu de bruit, tu t'es fourré dans la tête que le monde allait être bouleversé. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n66" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11457" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11474">Sur ce beau fondement, tu t'es perdu, toi, et tu me voulais perdre par-dessus le marché: ce n'est pas juste. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n67" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11475" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11494">Je faisais mon possible pour te sauver; et toi, imbécile, pour remerciements, peu s'en est fallu que tu ne me misses mon auberge sens dessus dessous. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n68" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11495" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11506">C'est à toi de voir maintenant comment tu sortiras d’embarras ; quant à moi, j’y saurai pourvoir. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n69" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11507" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11518">Comme si je voulais savoir ton nom par curiosité ! </note><note xml:id="french_1843_cap15-n70" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11519" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11529">Que m’importe que tu sois Taddeo ou Bartolommeo? </note><note xml:id="french_1843_cap15-n71" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11530" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11554">J’ai en effet beaucoup de plaisir à avoir la plume à la main ! Mais vous n’étes point les seuls, vous autres, à vouloir que les choses marchent à votre guise. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n72" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11555" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11574">Je le sais, parbleu! bien aussi, qu’il y a des ordonnances dont on ne tient point compte. Belle nouvelle, pour qu’on ait besoin qu’un mon taguard vous l’apprenne! </note><note xml:id="french_1843_cap15-n73" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11575" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11585">Mais tu ne sais pas, toi, que les ordonnances contre les hôtes comptent pour quelque chose. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n74" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11586" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11615">Tu veux changer le monde, tu veux parler, et tu ignores que, lorsqu’on veut faire à sa guise, et avoir les ordonnances dans sa poche, la première chose c’est de n’en pas dire de mal en public! </note><note xml:id="french_1843_cap15-n75" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_15291" targetEnd="quarantana/cap15.xml#None">Et sais-tu, grande bête, sais-tu ce qui arriverait à un pauvre aubergiste qui serait de ton avis et ne s’in formerait pas du nom de celui qui lui fait la grâce de descendre chez lui ? Sous peine, contre qui que ce soit desdits aubergistes, cabaretiers et autres comme dessus, de trois cents écus... On les couvera, les trois cents écus, et pour les si bien dépenser!! Pour être appliqués, les deux tiers à la chambre royale, et l’autre tiers à l’accusateur ou au délateur? Et, au cas d’impuissance, cinq ans de galères, et plus forte peine pé cuniăire ou corporelle, à la discrétion de son excellence. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n76" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11711" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11715">Bien obligé à ses grâces !! » </note><note xml:id="french_1843_cap15-n77" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11716" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11726">Comme il disait ces mots, l’hôte mettait le pied sur le seuil du palais du capitaine de justice. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n78" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11727" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11775">Là, comme dans toutes les autres secrétaireries, on était fort en affaires. De toutes parts on s’appliquait à donner les ordres qui sem blaient les plus propres à tout prévoir pour le jour suivant, à ôter tout prétexte å la rébellion, à refroidir l’audace de ceux qui désiraient de nouveaux désordres, à assurer la force aux mains accoutumées à l’employer. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n79" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11776" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11793">On augmenta le nombre des soldats qui veillaient à la maison du vicaire. Les avenues de la rue furent barrées avec des pou tres, et fermées avec des chariots. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n80" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11794" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11848">On enjoignit à tous les boulangers de travailler sans relâche à faire du pain; l’on expédia des estafettes aux villages circonvoisins, avec l’ordre d’envoyer du blé à la ville; on députa des nobles à chaque four, pour s’y porter de grand matin, y surveiller la distribution, et contenir les inquiets par l’autorité de leur présence et de bonnes paroles. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n81" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11849" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11925">Mais pour donner, comme on dit, un coup sur le cercle et un coup sur le tonneau, et rendre par un peu de frayeur les caresses plus efficaces, on songea aussi au moyen de mettre la main sur quelques séditieux. Ce soin regardait principale- ment le capitaine de justice. L'on imagine aisément de quel œil celui- ci voyait les insurrections et les insurgés, avec un bandeau d'eau vulnéreraire sur l'un des organes de la profondeur métaphysique. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n82" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11926" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11978">Ses limiers étaient en quête depuis le commencement du tumulte. Cet Ambrogio Fusella était, comme l’a dit notre hôte, un mouchard dé- guisé, envoyé à la découverte pour en prendre un sur le fait, le pou- voir reconnaître, l'épier, le tenir pour ainsi dire sous la main, afin de l’empoigner à la nuit, quand le calme serait revenu, ou le lendemain. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n83" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11979" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12004">Après avoir entendu quatre mots du fameux sermon de Renzo, il avait fait aussitôt fond sur lui. Renzo lui paraissait un bon enfant de cou- pable, qui était justement son affaire. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n84" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12005" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12035">Voyant ensuite qu’il était nou- vellement débarqué de son village, il avait tenté le coup de maître de le conduire tout chaud aux prisons, comme à l’hôtellerie la plus sûre de la ville; mais l'événement ne réussit pas, ainsi que nous l'avons vu. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n85" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12036" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12072">Il put cependant porter à la police des renseignements bien sûrs sur son nom, sur son prénom, et sur son pays, outre cent autres conjectu- res, de sorte que, lorsque l’hôte arriva pour dire ce qu'il savait de Renzo, on en savait déjà plus que lui. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n86" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12073" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12099">Il entra dans la salle accoutumée, et fit son rapport: il dit comment un étranger était venu loger chez lui, et n’avait jamais voulu décliner son nom. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n87" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12100" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12142">« Vous avez fait votre devoir en nous en donnant avis, dit un no- taire criminel en quittant la plume; mais nous le savions déjà. – Le beau mystère! pensa l’hôte: il faut en effet une grande habileté! – Et nous savons aussi, continua le notaire, ce fameux nom. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n88" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12143" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12154">– Diable! le nom aussi? Comment ont-ils fait? pensa l’hôte cette fois. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n89" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12155" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12166">– Mais, reprit le notaire d'un air sérieux, vous ne dites pas tout sincèrement. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n90" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12167" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12171">– Qu’ai-je à dire de plus? </note><note xml:id="french_1843_cap15-n91" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12172" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12198">– Ah! ah! nous savons très-bien que cet homme a porté dans votre auberge une grande quantité de pain dérobé, pillé, acquis par le vol et par la sédition. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n92" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12199" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12229">– Un homme vient avec un pain dans sa poche: je sais beaucoup, moi, où il est allé prendre! car, s'il faut parler comme je le ferai à l'article de la mort, je ne lui ai vu qu’un seul pain. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n93" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12230" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12240">— Vous voilà bien, à toujours excuser, à toujours défendre! À vous entendre, ce sont tous de braves gens. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n94" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12241" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12250">Comment pouvez-vous prouver que ce pain fût bien acquis? </note><note xml:id="french_1843_cap15-n95" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12251" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12261">— Qu'ai-je à prouver, moi? Je n'entre pas dans tout cela. Je suis aubergiste. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n96" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12262" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12293">— Vous ne pourrez pas nier au moins que votre habitué a eu l'audace de tenir des propos injurieux contre les ordonnances, et de faire des plaisanteries indécentes sur les armes de son excellence. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n97" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12294" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12310">— Permettez, votre seigneurie. Comment peut-il être un de mes habitués, si je le vois pour la première fois? </note><note xml:id="french_1843_cap15-n98" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12311" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12339">C'est le diable, sauf votre respect, qui l'a envoyé chez moi. Si je l'avais connu, votre seigneurie comprend très-bien que je n'aurais pas eu besoin de lui demander son nom. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n99" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12340" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12359">— Cependant dans votre auberge, en votre présence, on a tenu des propos incendiaires, des discours audacieux; on a fait des propositions séditieuses, des murmures, des cris, des clameurs. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n100" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12360" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12375">— Comment votre seigneurie veut-elle que je fasse attention aux folies que peuvent dire tant de braillards qui parlent tous à la fois? </note><note xml:id="french_1843_cap15-n101" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12376" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12385">Je ne fais attention qu’à mes intérêts, car je suis un pauvre homme. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n102" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12386" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12411">Et puis votre seigneurie sait que celui qui est hardi dans ses propos est encore plus hardi dans ses gestes, surtout quand ils sont tant de gens ensemble. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n103" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12412" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12426">— Oui, oui, laissez-les, laissez-les faire et dire: demain, demain, vous verrez si la chaleur aura délogé de leur cerveau. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n104" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12427" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12428">Que croyez-vous? </note><note xml:id="french_1843_cap15-n105" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12429" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12432">— Je ne crois rien. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n106" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12433" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12440">— Que la canaille soit devenue maîtresse de Milan? </note><note xml:id="french_1843_cap15-n107" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12441" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12442">— Oh! justement. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n108" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12443" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12444">— Vous verrez, vous verrez. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n109" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12445" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12470">— J'entends très-bien. Le roi sera toujours le roi; mais qui aura mis la main sur quelque chose le gardera... Naturellement, un pauvre père de famille n'a pas envie d'envoyer la main. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n110" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12471" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12479">Vos seigneuries ont la force: c'est elles que cela regarde. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n111" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12480" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12485">— Avez-vous encore beaucoup de gens chez vous? </note><note xml:id="french_1843_cap15-n112" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12486" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12487">— Un monde. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n113" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12488" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12506">— Et votre habitué, que fait-il? continue-t-il à crier, à travailler les gens, à préparer les séditions? </note><note xml:id="french_1843_cap15-n114" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12507" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12515">— Cet étranger, veut dire votre seigneurie? il est allé dormir. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n115" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12516" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12519">— Vous avez donc beaucoup de monde? ... </note><note xml:id="french_1843_cap15-n116" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12520" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12525">Suffit. Prenez bien garde de ne le pas laisser partir. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n117" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12526" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12542">— Est-ce que je dois faire le sbire, moi? » pensa l’hôte; mais il ne dit ni oui, ni non. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n118" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12543" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12552">« Retournez chez vous, et soyez prudent, reprit le notaire. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n119" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12553" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12557">— J’ai toujours été prudent. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n120" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12558" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12568">Votre seigneurie peut dire si j’ai jamais eu des démêlés avec la justice. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n121" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12569" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12579">— Bien, bien; et ne croyez pas que la justice ait perdu sa force. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n122" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12580" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12590">— Moi! bonté divine! je ne crois rien. Je suis aubergiste, moi. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n123" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12591" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12599">— Le refrain accoutumé. N’avez-vous rien de plus à dire? </note><note xml:id="french_1843_cap15-n124" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12600" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12604">— Que voulez-vous que je dise de plus, votre seigneurie? </note><note xml:id="french_1843_cap15-n125" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12605" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12609">La vérité est une. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n126" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12610" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12635">— Baste! pour aujourd’hui, ce que vous avez déposé nous suffit; nous verrons ensuite l’affaire: vous informerez plus amplement la justice sur ce qu’on vous pourra demander. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n127" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12636" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12652">— Qu’ai-je à déposer, moi! Je ne sais rien; j’ai à peine assez de tête pour veiller à mes affaires. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n128" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12653" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12657">— Prenez bien garde de ne le point laisser partir. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n129" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12658" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12672">— J’espère que l’illustrissime seigneur capitaine saura que je suis venu faire mon devoir. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n130" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12673" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12677">Je baise les mains à votre seigneurie. » </note><note xml:id="french_1843_cap15-n131" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12678" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12712">A la pointe du jour, Renzo ronflait depuis environ sept heures; et le pauvre diable était encore au fort de son sommeil, quand deux fortes secousses au bras, et une voix qui criait des pieds du lit: « Lo_ renzo Tramalgino! » le réveillèrent en sursaut. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n132" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12713" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12744">Il se secoua, étendit les bras, ouvrit à grand’peine les yeux, et il vit debout devant lui, au pied du lit, un homme vêtu de noir, et deux autres armés, l’un à droite, l’autre à gauche du chevet. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n133" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12745" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12782">Renzo, entre la surprise, le sommeil et les fumées de ce vin que vous savez, resta un moment comme enchanté. Croyant rêver encore, et ne trouvant pas le rêve agréable, il s’agitait, comme pour s’éveiller entièrement. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n134" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12783" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12800">« Ah! vous avez enfin entendu, Lorenzo Tramalgino, dit l’homme à la cape noire, ce même notaire du soir précédent. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n135" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12801" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12807">Debout. Allons donc, levez-vous, et venez avec nous. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n136" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12808" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12816">— Lorenzo Tramalgino! dit Renzo, Tramalgino! Que veut dire ceci? </note><note xml:id="french_1843_cap15-n137" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12817" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12820">Que voulez-vous de moi? </note><note xml:id="french_1843_cap15-n138" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12821" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12826">Qui vous a dit mon nom? </note><note xml:id="french_1843_cap15-n139" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12827" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12845">— Point de bavardage: debout, vite, dit l’un des sbires qui étaient à ses côtés, en le prenant de nouveau par le bras. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n140" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12846" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12855">— Ohé! quelle prepotenza est ceci? cria Renzo en retirant le bras. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n141" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12856" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12858">L’hôte! ô! l’hôte! </note><note xml:id="french_1843_cap15-n142" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12859" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12870">— Emmenons-le en chemise, dit encore ce sbire en se tournant vers le notaire. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n143" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12871" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12889">— Vous l'avez entendu, dit celui-ci à Renzo; on fera ainsi si vous ne vous levez pas aussitôt pour venir avec nous. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n144" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12890" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12893">— Et pourquoi donc? demanda Renzo. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n145" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12894" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12902">— Vous apprendrez le pourquoi de la bouche du seigneur capitaine de justice. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n146" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12903" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12914">— Moi? je suis un brave homme, je n'ai rien fait, et je m'étonne... </note><note xml:id="french_1843_cap15-n147" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12915" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12933">— Tant mieux pour vous, tant mieux pour vous. Vous en serez quitte en deux mots, et vous pourrez aller à vos affaires. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n148" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12934" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12948">— Laissez-moi donc y aller maintenant : je n'ai rien à démêler avec la justice. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n149" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12949" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12953">— Or sus, finissons-en! dit un sbire. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n150" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12954" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12959">— L'emmenons-nous? dit l'autre. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n151" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12960" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12964">— Lorenzo Tramaglino! dit le notaire. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n152" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12965" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12970">— Comment votre seigneurie sait-elle mon nom? </note><note xml:id="french_1843_cap15-n153" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12971" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12993">— Faites votre devoir, dit le notaire aux sbires. » Ceux-ci mirent aussitôt les mains sur Renzo pour le tirer hors du lit. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n154" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12994" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13001">« Eh! ne touchez pas à la peau d'un galant homme, sans quoi! ... </note><note xml:id="french_1843_cap15-n155" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13002" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13006">Je saurai bien m'habiller. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n156" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13007" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13012">— Habillez-vous donc et levez-vous vite, dit le notaire. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n157" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13013" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13036">— Je me lève..., » répondit Renzo. Il ramassait ça et là ses vêtements épars sur le lit, comme les débris d'un naufrage sur le rivage. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n158" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13037" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13060">Puis, commençant à se les mettre, il poursuivait toujours en disant: « Mais je ne veux pas aller vers le capitaine de justice; je n'ai que faire avec lui. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n159" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13061" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13071">Puisqu'on me fait injustement cet affront, je veux être conduit vers Ferrer. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n160" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13072" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13082">Je connais celui-là, je sais que c'est un galant homme, et il m'a des obligations. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n161" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13083" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13092">— Oui, oui, mon garçon, vous serez conduit vers Ferrer, » répondit le notaire. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n162" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13093" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13109">En d'autres circonstance, il aurait ri de bon coeur d'une proposition semblable; mais ce n'était pas le moment de rire. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n163" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13110" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13151">Déjà en venant il avait vu dans les rues un mouvement tel qu'il n'avait pas pu définir si c'était le reste d'une émeute qui n'était point encore apaisée, ou le commencement d'une nouvelle. Les habitants des faubourgs descendaient en grand nombre; on s'abordait, on marchait en troupes, on s'arrêtait en bandes. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n164" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13152" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13173">Et maintenant, sans en faire le semblant, ou en s'efforçant du moins de ne le pas faire, il prêtait l'oreille , et il lui semblait que le bruit allait toujours croissant. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n165" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13174" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13209">Il désirait donc de se hâter; mais il aurait voulu emmener Renzo doucement et de son plein gré: car, s'il s'était mis en guerre avec lui, il ne pouvait pas être sûr, une fois arrivé dans la rue, de se trouver encore trois contre un. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n166" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13210" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13232">C'est pourquoi il faisait signe de l'oeil aux sbires d'avoir patience, et de ne pas aigir le jeune homme. De son côté il s'efforçait de l'apaiser par de douces paroles. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n167" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13233" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13334">Cependant le jeune homme, tout en s'habillant &amp; la hâte, en se rappelant du mieux qu'il pouvait les souvenirs un peu confus de la veille, s'apercevaient bien à peu prés que les ordonnances et le nom et le prénom devaient être cause de tout ce qui arrivait; mais comment diable cet homme-là savait-il son nom ? que diable était-il arrivé cette nuit pour que la justice eût pris tant de hardiesse que de venir en droiture mettre les mains sur un de ces bons garçons qui le jour précédent avaient tant de voix au chapitre, et qui ne devaient pas être tous endormis, puisque Renzo s'apercevait aussi d'une rumeur toujours croissante dans la rue ? </note><note xml:id="french_1843_cap15-n168" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13335" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13356">En regardant ensuite le notaire au visage, il y découvrit l'agitation que celui-ci s'efforçait en vain de tenir cachée. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n169" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13357" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13396">De là, comme pour s'éclaircir sur ses conjectures et reconnaître le pays, comme pour gagner du temps, et même pour tenter un coup, il dit: «Je comprends bien ce qui cause tout ceci: c'est pour l'amour du nom et du prénom. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n170" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13397" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13427">Hier au soir j'étais véritablement un peu en belle humeur :ces diables d'hôtes ont quelquefois des vins bien traîtres, et quelquefois, comme je dis, on sait que, lorsque le vin a passé par le canal où passent les paroles, il veut dire aussi son mot. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n171" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13428" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13440">Mais, s'il ne s'agit pas d'autre chose, je suis prêt maintenant à vous donner toute espèce de satisfaction. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n172" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13441" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13449">D'ailleurs vous savez déjà mon nom. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n173" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13450" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13454">Qui diable vous l'a dit ? </note><note xml:id="french_1843_cap15-n174" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13455" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13480">— Bravo, mon garçon, bravo! répondit le notaire d'un air tout aimable. Je vois que vous avez de la raison, et vous pouvez m'en croire, moi qui suis du métier, vous êtes plus doux que tous les autres. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n175" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13481" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13501">C'est le meilleur moyen pour s'en tirer bientôt, et bien ; avec ces bonnes dispositions, en deux mots vous serez expédié et mis en liberté. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n176" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13502" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13515">Mais moi, voyez-vous,j'ai les mains liées, et je ne vous peux pas relâcher ici comme je le voudrais. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n177" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13516" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13532">Courage, dépêchez-vous, et venez hardiment: quand on verra qui vous êtes... </note><note xml:id="french_1843_cap15-n178" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13533" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13536">Et puis, je dirai... laissez-moi faire... suffit. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n179" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13537" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13539">Dépêchez-vous,mon garçon. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n180" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13540" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13568">— Ah! vous ne le pouvez pas! j'entends,» dit Renzo. Et il continuait à s'habiller, repoussant de la main les sbires qui faisaient mine de lui mettre les mains dessus pour qu’il se dépêchât. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n181" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13569" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13577">« Passerons-nous par la place de la Cathédrale ? demanda-t-il en-suite au notaire. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n182" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13578" targetEnd="quarantana/cap15.xml#None">— Par où vous voudrez ; par le chemin le plus court, afin de vous laisser plus tôt libre, » dit celui-ci, pestant en son cœur d’être obligé de laisser tomber cette question mystérieuse de Renzo, qui pouvait fournir un thème à cent interrogations. « Faut-il être malheureux ! disait-il. Voilà ! il me tombe entre les mains un gaillard qui, à le voir, ne demande pas mieux que de jaser. Si l’on avait seulement le temps de respirer, là, extra formam, académiquement, en jasant familièrement on lui ferait avouer sans peine tout ce qu’on voudrait. Ceserait un homme à conduire en prison, bien et dûment examiné sans qu’il s’en fût aperçu le moins du monde. Faut-il qu’un homme de cette pâte me tombe entre les mains dans un moment si difficile ! </note><note xml:id="french_1843_cap15-n183" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13697" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13751">Eh ! il n’y apas moyen de l'éviter, continuait-il à penser en prêtant l’oreille et en portant la tête en arrière ; il n’y a pas de remède : la journée risque d'être encore plus chaude que celle d’hier. » Une rumeur extraordinaire qui se fit entendre dans la rue lui donna lieu de penser ainsi. Il ne put s’empêcher d’ouvrir le châssis de la fenêtre pour jeter un coup d’œil à la dérobée. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n184" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13752" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13796">Il vit que c’était un rassemblement d’habitants des faubourgs qui, sur l’ordre que leur avait intimé une patrouille de se séparer, avaient d’abord répondu par de mauvaises paroles, et finissaient enfin par se séparer en murmurant toujours. Ce qui sembla au notaire un signe mortel, c’est que les soldats s’avançaient avec beaucoup de politesse. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n185" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13797" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13854">Il referma le châssis, et il hésita un moment à savoir s’il devait mener l'entreprise à fin, ou laisser Renzo sous la garde des deux sbires, et courir vers le capitaine de justice pour lui rendre compte de ce qui arrivait. « Mais, pensa-t-il bientôt, on me dira que je suis un lâche, un poltron, et que je devais exécuter les ordres qu'on m’a donnés. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n186" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13855" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13859">Nous sommes en danse, il faut danser. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n187" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13860" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13866">Maudite foule ! damné métier ! » </note><note xml:id="french_1843_cap15-n188" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13867" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13896">Renzo était debout ; les deux satellites se placèrent à ses côtés, l’un à droite, l’autre à gauche; le notaire leur fit signe de ne lui pas faire violence ; puis, s’adressant à Renzo : «Allons, mon digne garçon ! à nous, dépêchez-vous. » </note><note xml:id="french_1843_cap15-n189" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13897" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13902">Cependant Renzo écoutait, voyait et réfléchissait. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n190" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13903" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13919">Il était déjà tout habillé, à l’exception de son pourpoint qu’il tenait d’une main, et dont il fouillait les poches avec l’autre. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n191" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13920" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13938">« Ohé ! dit-il en regardant le notaire d’un air très-significatif, il y avait là de l’argent et une lettre, monsieur! </note><note xml:id="french_1843_cap15-n192" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13939" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13952">— On vous rendra tout fidèlement, reprit le notaire, quand on aura rempli ces petites formalités. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n193" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13953" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13954">Marchons, marchons. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n194" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13955" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13972">— Non, non, non, disait Renzo en secouant, la tête; cela ne me plaît pas du tout. Je veux ce qui m’appartient, monsieur. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n195" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13973" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13982">Je rendrai compte de mes actions; mais je veux ce qui m’appartient. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n196" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13983" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14010">— Je veux vous montrer que j’ai de la confiance en vous. Tenez, et dépêchons-nous, » dit le notaire en tirant de son estomac et en remettant, avec un soupir, à Renzo les choses séquestrées. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n197" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14011" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14031">Celui-ci, en les remettant à leur place, murmurait entre ses dents: « Quelle curiosité! Vous avez tant de rapports avec les voleurs, que vous en avez un peu appris le métier! » </note><note xml:id="french_1843_cap15-n198" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14032" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14073">Les sbires n’y pouvaient plus tenir; mais le notaire les modérait de l’œil, et il se disait: « Si tu mets une fois le pied hors de la maison, tu me le payeras avec usure, tu me le payeras. » </note><note xml:id="french_1843_cap15-n199" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14074" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14109">Pendant que Renzo mettait son pourpoint et prenait son chapeau, le notaire fit signe à l’un des sbires de passer devant dans l’escalier; il fit marcher ensuite le prisonnier, puis l’autre ami derrière, et il se mit enfin en mouvement. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n200" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14110" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14159">Arrivés dans la cuisine, et tandis que Renzo se mit à dire: « Et ce saint homme d’hôte, ou s’est-il fourré? » le notaire fit un autre signe à ses compagnons. Ceux-ci prennent, l’un la main droite, l’autre la main gauche du jeune homme, et en toute hâte ils lui lient les poings avec de certaines machines que, par cette hypocrite figure de rhétorique de l’euphémisme, on nomme menottes. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n201" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14160" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14204">Elles consistaient (on regrette d’être obligé de descendre à des minuties indignes de la gravité de l’histoire, mais la clarté l’exige), elles consistaient en une petite corde un peu plus longue que le tour d’un poing ordinaire, qui avait aux deux bouts deux petits morceaux de bois comme deux garrots. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n202" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14205" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14261">La corde entourait le poing du patient; les chevilles, passées entre le médium et l’annulaire du capteur, restaient enfermées dans sa main, de manière qu’en les tordant il resserrait le lien à volonté. Cette mesure avait pour but non-seulement d’assurer la capture, mais encore de martyriser les récalcitrants; pour mieux l’atteindre, la corde était pleine de nœuds. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n203" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14262" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14272">Renzo se débat et crie: « Quelle trahison est ceci? à un brave garçon!... » </note><note xml:id="french_1843_cap15-n204" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14273" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14292">Mais le notaire qui avait des paroles dorées pour tous les événements: « Prenez patience, disait-il. Ils font leur devoir. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n205" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14293" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14310">Que voulez-vous! ce sont toutes formalités. Nous ne pouvons pas traiter le monde comme nous le voudrions. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n206" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14311" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14326">Si nous ne faisions pas ce qu'on nous ordonne, nous serions frais! nous serions plus mal que vous. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n207" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14327" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14328">Prenez patience! </note><note xml:id="french_1843_cap15-n208" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14329" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14342">Comme il parlait, les deux opérateurs donnèrent un tour aux menottes. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n209" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14343" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14360">Renzo se rebiffa comme un cheval ombrageux qui sent sa bouche pressée par le mors, et il s'écria: «Patience! </note><note xml:id="french_1843_cap15-n210" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14361" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14373">— Mais, digne garçon! dit le notaire, c'est la vraie manière de s'en bien tirer. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n211" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14374" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14390">Que voulez-vous! c'est ennuyeux, je conviens ; mais en vous conduisant bien, vous en serez hors en un moment. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n212" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14391" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14453">Et puis, je vois que vous êtes bien disposé; je me sens porté à vous servir, et je veux aussi vous donner un autre avis pour votre bien. Croyez-moi, car j'ai l'habitude de ces sortes de choses, passez votre chemin en droiture, sans regarder autour de vous, sans vous faire remarquer. Personne ne prendra garde à vous, personne ne s'avisera de ce qui se passe, et vous conserverez votre honneur. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n213" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14454" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14476">Dans une heure vous serez en liberté; on a tant de choses à faire, qu'on a hâte aussi de vous expédier; et puis je parlerai, moi... </note><note xml:id="french_1843_cap15-n214" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14477" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14492">Vous irez à vos affaires, et personne ne saura que vous avez été aux mains de la justice. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n215" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14493" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14547">Et vous, poursuivit-il d'un air sévère, en s'adressant aux sBres, observez bien de ne lui faire aucun mal, parce que je le prenda sous ma protection. Il faut que vous fassiez votre devoir; mais rappelez-vous que c'est un brave et digne garçon, un jeune homme honnête, qui sous peu sera libre, et qu'il doit avoir son honneur à cœur. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n216" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14548" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14564">Que rienne paraisse. Allez comme trois hommes paisibles qui font leur chemin ensemble. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n217" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14565" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14575">Vous m'entendez?! dit-il d'un air impératif et le sourcil menaçant. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n218" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14576" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14620">Puis, se tournant vers Renzo, le sourcil calme et l'air devenu riant en un moment, qui semblait dire: « Oh! nous sommes vraiment bons amis, nous deux! » il lui glissa de nouveau: « Un peu de raison; faites ce que je vous dis; ne regardez pas autour de vous; fiez-vous en qui vous porte tant d'intérêt! Allons! » </note><note xml:id="french_1843_cap15-n219" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14621" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14624">Et le convoi se mit en marche. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n220" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14625" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14693">Toutefois Renzo ne crut pas un mot de tant de beaux discours. Que le notaire luivoulutplus de bien qu'aux sbires, qu'il prit tant à cœur sa réputation, qu'il eût l'intention de le servir, Renzon'en crut absolument rien. Il comprit très-bien que le digne homme, craignant qu'il nese présentât dans la rue une bonne occasion de s'échapper de leurs mains, mettait ces beaux motifs en avant pour le détourner, d'être attentif à la saisir et à en profiter. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n221" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14694" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14716">Toutes ces exhortations nous servirent qu'à raffermir Renzo dans la résolution qu'il avait déjà prise vaguement, c'est-à-dire de faire tout le contraire. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n222" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14717" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14731">Que personne n'aille conclure de ceci que le notaire fût un fourbe novice et sans expérience, car on s'abuserait. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n223" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14732" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14758">C'était au contraire un maître fourbe, dit notre historien, qui semble avoir été de ses amis ; mais il avait dans ce moment l'esprit tout agité. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n224" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14759" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14800">Je puis vous assurer que de sang-froid il se serait bien moqué d'un homme qui, pour engager quelqu'un à faire une chose suspecte, serait allé la lui suggérer et la lui conseiller si chaudement, sous la pitoyable apparence de lui donner un avis désintéressé, un conseil d'ami. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n225" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14801" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14850">Mais quand les hommes sont en proie à l'agitation et à l'inquiétude, et qu'ils s'avisent du moyen qu'un autre pourrait employer pour les tirer d'embarras, ils ont tous une tendance à le leur demander avec instance, à chaque minute, et sous toutes sortes de prétextes ; et quand les fourbes sont agités et inquiets, ils tombent aussi sous cette loi commune. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n226" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14851" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14864">De là vient qu'en de telles occurrences ils font pour l'ordinaire une triste figure. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n227" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14865" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14937">Ces coups de maître, ces bonnes malices, à l'aide desquels ils ont coutume de triompher, qui sont devenus pour eux comme une seconde nature, et qui, employés à temps et conduits avec la présence, avec la sécurité d'esprit nécessaires, réussissent si bien et sont si adroitement cachés ; ces bonnes malices, qui, lorsqu'elles éclatent, recueillent, après la réussite, des applaudissements unanimes, les pauvres diables, quand ils sont dans les angoisses, les emploient en toute hâte, en désordre, sans esprit ni délicatesse. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n228" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14938" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14988">Ils excitent le rire et font pitié à qui les observe s'industrer et s'agiter en cent manières. Celui qu'ils veulent alors envelopper, quoiqu'il soit beaucoup moins rusé qu'eux, sait fort bien découvrir tous leurs manéges ; il s'éclaire à leurs artifices, et les tourne contre eux-mêmes. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n229" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14989" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_15017">C'est pourquoi on ne saurait trop recommander aux fourbes de profession de garder toujours leur sang-froid, ou, ce qui vaut mieux encore, de ne jamais se trouver dans des circonstances difficiles. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n230" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_15018" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_15047">Renzo donc, à peine furent-ils dans la rue, commença à jeter les yeux ça et là, à s'agiter de tous ses membres, à mettre la tête en avant, à prêter l'oreille. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n231" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_15048" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_15085">Il n'y avait pourtant pas un concours extraordinaire de peuple; et bien que sur la figure de plus d'un passant on pût facilement lire quelque chose de séditieux, cependant tout le monde passait son chemin, et il n'y avait pas de sédition proprement dite. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n232" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_15086" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_15099">« De la raison ! de la raison ! lui murmurait le notaire derrière les épaules. Votre honneur ! l'honneur, jeune homme ! » </note><note xml:id="french_1843_cap15-n233" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_15100" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_15142">Mais quand Renzo, en prêtant l'oreille à trois hommes qui venaient avec la figure enflammée, entendit parler d'un four, de farine cachée, de justice, il commença aussi à leur faire des mines et à tousser de cette manière qui annonce tout autre chose qu'un rhume. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n234" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_15143" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_15172">Ceux-ci regardèrent plus attentivement le convoi et s'arrêtèrent; les autres, qui l'avaient déjà dépassé, entendant un bruit sourd, revenaient sur leurs pas et se mettaient à la queue. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n235" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_15173" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_15194">« Prenez garde à vous; ayez de la raison, mon garçon; ne gâtez pas vos affaires; l'honneur, la réputation,» disait tout bas le notaire. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n236" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_15195" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_15197">Renzo faisait pire. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n237" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_15198" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_15219">Les sbires, après s'être consultés de l'œl, et croyant bien faire (chacun est sujet à erreur ), lui serrèrent les menottes. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n238" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_15220" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_15242">« Aïe! aïe ! aïe !» cria le patient. A ce cri la foule s'épaissit autour; on accourut de toutes les parties de la rue. Le convoi se trouve engrafé. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n239" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_15243" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_15261">« C'est un mauvais garnement, disait le notaire à ceux qui étaient sur lui; c'est un voleur pris sur le fait. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n240" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_15262" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_15267">Retirez-vous; laissez passer la justice. » </note><note xml:id="french_1843_cap15-n241" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_15268" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_15307">Mais Renzo s'aperçoit que l'occasion est favorable; il voit les sbires pâlir et presque mourants de peur. « Si je ne m'aide pas maintenant, pensa-t-il, tant pis pour moi. » Et aussitôt il èlève la voix: « Mes amis, on m'emmène parce que j'ai crié hier: Pain et justice ! </note><note xml:id="french_1843_cap15-n242" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_15308" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_15317">Je n'ai rien fait; je suis un brave homme. Secourez-moi; ne m'abandonnez pas, mes amis ! » </note><note xml:id="french_1843_cap15-n243" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_15318" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_15354">On lui répondit par un léger murmure qui se changea bientôt en un cri unanime de faveur. Les sbires ordonnent d'abord, puis ils demandent, puis ils conjurent les plus voisins de s'en aller et de leur livrer passage; la foule au contraire les enveloppe et les presse de toutes parts. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n244" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_15355" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_15377">Ceux-ci, à la vue du danger, lâchent les menottes, et ils s'efforcent de se perdre dans la foule pour en sortir sans être vus. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n245" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_15378" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_15394">Le notaire désirait du fond de son âme d'en faire autant; mais ce lui était difficile, à cause de sa cape noire. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n246" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_15395" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_15424">Le pauvre homme, la pâleur sur le visage et la mort dans l'âme, cherchait à se faire petit. Il allait en tordant son corps pour se tirer de la foule; mais il ne pouvait pas lever les yeux sans en voir vingt sur lui. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n247" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_15425" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_15482">Il s'étudiait en tous sens pour paraître un étranger qui, passant par là par hasard, s'était trouvé pris dans la foule comme un brin de paille dans la glace, et, se rencontrant nez à nez avec un homme qui le regardait fixement et d'un air pire que les autres, lui, la bouche composée au sourire, et d'un air niais, il lui demanda : « Qu’est-ce donc que cette rumeur ? </note><note xml:id="french_1843_cap15-n248" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_15483" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_15486">— Ouh ! vilain corbeau ! » répondit celui-ci. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n249" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_15487" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_15490">« Corbeau ! corbeau ! » répète-t-on de toutes parts. </note><note xml:id="french_1843_cap15-n250" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_15491" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_15526">Aux cris se joignirent les poussées, si bien que, pour en finir, partie avec ses propres jambes, partie avec les coudes d'autrui, il obtint ce qui lui tenait le plus au cœur en ce mo¬ ment, de se tirer de cette bagarre. </note></div></body></text></TEI>