<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>INTRODUCTION</title><respStmt><resp>Supervisione codifica</resp><persName xml:id="ER">Ersilia Russo</persName></respStmt><respStmt><resp>Codifica automatizzata</resp><persName xml:id="ML">Maria Levchenko</persName></respStmt></titleStmt><editionStmt><p>Scheda editoriale</p></editionStmt><publicationStmt><publisher>Leggo Manzoni. Quaranta commenti alla Quarantana</publisher><pubPlace>Università di Bologna "Alma mater studiorum"</pubPlace><date>2023</date><availability><p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Alessandro Manzoni</author><title>The Betrothed Lovers</title><editor xml:id="Ben">Pier Paolo Benucci</editor><pubPlace>London</pubPlace><publisher>Longman, Brown, Green, and Longmans</publisher><date>1845</date><respStmt><resp>Translated by</resp><persName xml:id="BP">Anonymous</persName></respStmt></bibl></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><p>Introduzione, cap. 1</p></encodingDesc></teiHeader><text><body><div xml:id="Benucci_intro"><note xml:id="french_1843_cap12-n1" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_10001" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_10007">C'était pour la seconde fois que la récolte manquait. </note><note xml:id="french_1843_cap12-n2" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_10008" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_10047">L'année précédente, les provisions qui étaient restées des années antérieures y avaient suppléé tant bien que mal, et la population était arrivée à la moisson de l'an 1628; où nous nous trouvons avec notre histoire, non pas entièrement rassasiée ni affamée, mais dépourvue de ressources. </note><note xml:id="french_1843_cap12-n3" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_10048" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_10085">Or, cette moisson si désirée fut encore plus faible que la précédente, un peu à cause de la constance de la mauvaise saison (et cela non-seulement dans le Milanais, mais dans une bonne partie des pays circonvoisins), un peu par le fait des hommes. </note><note xml:id="french_1843_cap12-n4" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_10086" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_10146">Les dégâts et les gaspillages de la guerre étaient tels, que, dans la partie de l'État la plus voisine du lieu qui en était le théâtre, un grand nombre de propriétés restaient plus que de coutume en friche et désertées par les paysans, qui, au lieu de procurer du pain par leur travail à eux-mêmes et aux autres, étaient contraints de l'aller mendier pour l'amour de Dieu. </note><note xml:id="french_1843_cap12-n5" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_10147" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_10229">J'ai dit plus que de coutume, parce que les charges énormes qu'on imposait avec une avidité et un aveuglement sans exemple; la conduite habituelle, même en pleine paix, des troupes sédentaires, conduite que les tristes documents de cette époque comparaient à celle d'une armée d'invasion; d'autres raisons que ce n'est point ici le lieu d'énumérer, opéraient lentement et déjà depuis longtemps ce triste effet dans le Milanais. Les circonstances particulières dont nous parlions tantôt étaient l'irritation subite d'une maladie chronique. </note><note xml:id="french_1843_cap12-n6" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_10230" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_10278">À peine eut-on achevé la moisson, que les provisions pour l'année et le gaspillage qui les suit toujours y firent une telle brèche, que la disette et avec elle ce fâcheux mais salutaire comme inévitable effet, la cherté, se firent bientôt sentir. </note><note xml:id="french_1843_cap12-n7" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_10279" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_10317">Mais quand la cherté arrive à un certain point, il vient toujours à naître (ou du moins il est né jusqu'à nos jours; et si cela dure encore après les nombreux écrits de tant d'habiles gens, jugez ce que ce devait être alors!), il vient à naître dans l'esprit du plus grand nombre l'opinion qu'elle n'est point causée par la rareté des denrées. </note><note xml:id="french_1843_cap12-n8" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_10318" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_10365">On se souvient de l’avoir redoutée, de l'avoir prédite; on suppose aussitôt qu'il y a suffisamment de grains, et que le mal vient seule- ment de ce qu’on n’en met pas assez en vente pour la consomma- tion : suppositions qui sont tout à fait hors de raison, mais qui trompent pour un temps les colères et les espérances. </note><note xml:id="french_1843_cap12-n9" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_10366" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_10430">Les accapareurs de grains, réels ou imaginaires, les propriétaires qui ne vendaient pas toute leur récolte en un jour, les boulangers qui en achetaient, tous ceux enfin qu’on avaient peu ou beaucoup, ou passaient pour en avoir, ceux-là étaient considérés comme les auteurs de la pénurie et de la cherté des denrées. C’est contre eux qu’éclataient des plaintes universelles; ils étaient la abomination de la multitude bien et mal vêtue. </note><note xml:id="french_1843_cap12-n10" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_10431" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_10483">On disait, à ne pas se tromper d’un point, où étaient les maga- sins, les greniers comblés, regorgeant de grains, croulant sous le poids des sacs : on indiquait le nombre des sacs, un nombre immense ; on parlait avec certitude de l’énorme quantité de blé qu’on expédiait pour les autres pays; et là, on criait, toujours avec la même assurance et avec la même colère, que le blé de ce pays venait à Milan. </note><note xml:id="french_1843_cap12-n11" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_10484" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_10521">On implo- rait des magistrats ces mesures qui paraissent toujours ou du moins ont paru jusqu’ici à la multitude si justes, si simples, si propres à faire sortir le grain caché, muaré, enterré, à ce qu’on disait, et à rapener l’abondance. </note><note xml:id="french_1843_cap12-n12" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_10522" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_10547">'Les magistrats en faisaient toutefois quelque chose, comme, par exemple, de fixer le maximum de chaque denrée, de porter des peines contre ceux qui refuseraient de vendre, et autres mesures de ce genre. </note><note xml:id="french_1843_cap12-n13" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_10548" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_10600">Mais cependant, comme les précautions hu- maines, quelque efficaces qu’elles soient, n’ont pas la vertu de diminuer le besoin qu’on a de nourriture, ni de faire pousser la moisson hors de saison; et comme ceux qui exerçaient le pouvoir n’avaient assu- rément pas celui de faire venir du blé des lieux où il pouvait y en avoir de trop, le mal durait toujours et allait en empirant. </note><note xml:id="french_1843_cap12-n14" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_10601" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_10624">La mul- titude attribuait cet effet au défaut et à la faiblesse des remèdes, et elle en sollicitait à grands cris de plus vigoureux et de plus décisifs. </note><note xml:id="french_1843_cap12-n15" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_10625" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_10634">Elle trouva, pour ses péchés, un homme selon son cœur. </note><note xml:id="french_1843_cap12-n16" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_10635" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_10662">En l'absence du gouverneur don Gonzalo Fernandez de Cordoue, qui campait à Casale de Montferrat, le grand chancelier Antonio Ferrer, aussi Espagnol, le remplaçait à Milan. </note><note xml:id="french_1843_cap12-n17" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_10663" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_10699">Celui-ci s’avisa (et qui ne s'en serait ayisé ?) que la modicité du prix du pain était une chose très-désirable ; et il pensa (voilà la sottise) qu’un ordre de sa main suffirait pour obtenir ce résultat. </note><note xml:id="french_1843_cap12-n18" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_10700" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_10740">Il fixa la mete (c’est le nom qu’on donne à Milan aux tarifs en matière de comestibles), il fixa la meta de pain au prix que le pain aurait eu si le froment avait valu communément trente-trois livres le moggio, et il en valait jusqu’à quatre-vingts. </note><note xml:id="french_1843_cap12-n19" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_10741" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_10756">Il agit comme une dame qui fut jeune, et qui croit se rajeunir en altérant son extrait de baptême. </note><note xml:id="french_1843_cap12-n20" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_10757" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_10797">Des ordres moins absurdes et moins injustes étaient restés plus d'une fois sans exécution, à cause de la résistance des choses mêmes; mais le peuple, qui voyait effarés desirs convertis en lois, et qui n'aurait pas souffert que cela passât en badinage, veillait à leur exécution. </note><note xml:id="french_1843_cap12-n21" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_10798" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_10829">Il courut vite aux fours, en demandant du pain au prix taxé. Il en demanda avec l'air résolu et menaçant que donnent la passion, la force et la loi, quand elles se trouvent toutes trois réunies. </note><note xml:id="french_1843_cap12-n22" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_10830" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_10836">Si les boulangers jetaient les hauts cris, ne le demandez pas. </note><note xml:id="french_1843_cap12-n23" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_10837" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_10882">Bluter la farine, travailler la pâte, enfourner et défourner sans relâche (car le peuple, qui entrevoyait confusément que la chose était arbitraire et violente, assiégeait les fours du matin au soir pour profiter de cette bonne fortune passagère), se fatiguer, dis-je, et s'éreinter même, tout cela pour perdre! chacun voit quel plaisir ce devait être. </note><note xml:id="french_1843_cap12-n24" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_10883" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_10938">Mais, d’une part, les magistrats portaient des peines sévères; de l’autre, le peuple s’impatientait, murmurait au moindre retard que l'un d'eux mettait à le servir, et menaçait sourdement d'un de ses actes de justice, qui sont les pires qui se fassent en ce bas monde. Il n’y avait pas de milieu : il fallait pétrir, enfourner, défourner et vendre. </note><note xml:id="french_1843_cap12-n25" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_10939" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_10970">Toutefois, pour les forcer de durer à cette besogne, il ne suffisait pas de ne point se relâcher de la sévérité des ordres; il ne suffisait pas non plus que ceux-ci en eussent grand’peur, il fallait encore qu'ils le pussent; et, pour peu que la chose eût duré, ils ne l’auraient pas pu. </note><note xml:id="french_1843_cap12-n26" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_10971" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_11011">Ils remontaient sans cesse combien la charge qu'on leur imposait était injuste et au-dessus de leurs forces; ils protestaient de vouloir jeter la pelle dans la four et de s'en aller. En attendant, ils allaient de l’avant comme ils pouvaient, espérant toujours qu'un jour ou l’autre le grand chancelier ouvrirait enfin les yeux. </note><note xml:id="french_1843_cap12-n27" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11012" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_11065">Mais Antonio Ferrer, qui était ce qu’on appellerait aujourd’hui un homme de caractère, répondait que les boulangers avaient beaucoup et beaucoup gagné par le passé, qu'ils gagneraient encore beaucoup et beaucoup à l'avenir, quand les temps seraient meilleurs; qu’on verrait même, qu’on songerait à leur donner une indemnité; mais qu’en attendant ils aUassent de l’avant. </note><note xml:id="french_1843_cap12-n28" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11066" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_11116">Etait-il vraiment convaincu le premier des raisons qu’il allèguait, ou, jugeant par les effets de l’impossibilité de maintenir cette mesure, voulait-il laisser à d’autres tout l’odieux de la révoquer? Qui pourrait se flatter maintenant de lire dans la pensée d’Antonio Ferrer? Ce qu’il y a de certain, c’est qu’on ne changea pas une ligne à ce qu’il avait établi. </note><note xml:id="french_1843_cap12-n29" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11117" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_11153">A la fin, les décurions (c’était une magistrature municipale composée de nobles, qui dura jusqu’à l’an 1796), informèrent par lettres le gouverneur de l’état des choses, en le priant de trouver quelque moyen qui les pût faire aller. </note><note xml:id="french_1843_cap12-n30" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11154" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_11197">Don Gonzalo, enfoncé jusqu’au cou dans les affaires de la guerre, fit-ce que le lecteur imagine assurément. Il nomma une junte à laquelle il conféra le pouvoir de fixer au pain un prix raisonnable; c’était une chose juste pour les deux partis. </note><note xml:id="french_1843_cap12-n31" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11198" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_11256">Les députés se réunirent, ou, comme on le disait dans le jargon diplomatique d’alors, emprunté aux Espagnols, s’assemblèrent en junte; et, après mille révérences, compliments, préambules, soupirs, réticences, propositions en l’air, terdamontion, entrainés tous vers une délibération dont ils sentaient tous la nécessité, assurés qu’ils jouaient à un jeu terrible, mais convaincus qu’on ne pouvait pas faire autrement, ils augmentèrent le prix du pain. </note><note xml:id="french_1843_cap12-n32" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11257" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_11263">Les boulangers respirèrent; mais le peuple entra en fureur. </note><note xml:id="french_1843_cap12-n33" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11264" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_11312">Le soir qui précéda le jour où Renzo fit son entrée à Milan, les rues et les places publiques regorgeaient d’hommes qui, transportés d’une même indignation, mus par une même pensée, amis ou indifférents l’un à l’autre, se réunissaient en cercles, en attroupements, sans être d’abord de concert, presque sans s’en apercevoir, comme des gouttes d’eau qui se précipitent sur le même déclin. </note><note xml:id="french_1843_cap12-n34" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11313" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_11328">Chaque discours accroissait la passion et la persuasion des auditeurs comme de celui qui l’avait tenu. </note><note xml:id="french_1843_cap12-n35" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11329" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_11387">Au milieu de tant d’hommes exaltés, il y en avait pourtant quelques-uns de sang-froid qui observaient avec beaucoup de plaisir comment l’eau se troublerait; ils s’amusaient à la troubler de plus en plus avec ces raisonnements et avec ces nouvelles que les coquins savent trouver, que les esprits exaltés savent croire; et ils se proposaient de ne pas laisser reposer cette eau sans y faire un peu de pêche. </note><note xml:id="french_1843_cap12-n36" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11388" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_11405">Des milliers d’hommes se couchèrent avec l’idée confuse qu’il fallait faire, qu’on ferait quelque chose. </note><note xml:id="french_1843_cap12-n37" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11406" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_11479">Les rassemblements précédèrent le point du jour, Enfants, femmes, hommes, vieillards, ouvriers, mendiants, s’attroupaient au hasard Ici, c’était un mélange confus de mille voix; là quelqu'un pérorait, et les autres applaudissaient. Celui-ci faisait à son voisin la même demande qu’on lui venait de faire; cet autre répétait l’exclamation qu’il avait entendue résonner à ses oreilles; de toutes parts éclataient des plaintes, des menaces, des cris de surprise. Tant de discours ne roulaient que sur un petit nombre de mots. </note><note xml:id="french_1843_cap12-n38" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11480" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_11499">Il ne manquait plus qu’un point d’appui, un acharnement, une impulsion légère, pour faire succéder les faits aux paroles, et cela ne tarda pas beaucoup. </note><note xml:id="french_1843_cap12-n39" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11500" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_11523">Au point du jour, les garçons avaient coutume de sortir des boutiques des boulangers avec une hotte remplie de pains qu’ils allaient porter chez les chalands accoutumés. </note><note xml:id="french_1843_cap12-n40" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11524" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_11546">Le premier malavisé qui parut au milieu de cette assemblée fit l’effet d’un pétard embrasé qui tombe dans une poudrière. </note><note xml:id="french_1843_cap12-n41" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11547" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_11587">« Voyez s’il n’y a pas de pain! crient cent voix en même temps. - Oui, pour nos tyrans qui nagent dans l’abondance et nous veulent faire mourir de faim, » dit l’un. Il s’approche du jeune garçon, pose la main sur le bord de la hotte, la tire à lui et dit: « Laisse-moi voir. » </note><note xml:id="french_1843_cap12-n42" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11588" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_11615">Le jeune garçon rougit, pâlit, tremble; il voudrait dire: « Laissez-moi passer mon chemin; » mais la parole expire dans sa bouche; il lâche les bras, et cherche à se dégager en hâte des courroies. </note><note xml:id="french_1843_cap12-n43" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11616" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_11621">« En bas cette hotte! » crie-t-on. </note><note xml:id="french_1843_cap12-n44" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11622" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_11645">Plusieurs s’en saisissent; elle est par terre; on la jette en l’air le linge qui la couvre; on se précipite, on se presse autour. </note><note xml:id="french_1843_cap12-n45" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11646" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_11681">« Nous sommes chrétiens, nous aussi; nous devons manger du pain, » dit le premier. Il en prend un, le soulève en le montrant à la troupe, et le mord à belles dents. Mains à la hotte, pain en l’air; en moins de temps qu’on n’en mettrait à le dire, la hotte fut vidée. </note><note xml:id="french_1843_cap12-n46" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11682" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_11711">Ceux qui n’avaient rien eu, irrités à la vue du gain d’autrui, et animés par la facilité de l’entreprise, se mirent à marcher en bandes à la recherche des autres hottes: autant de rencontres, autant de dévalisées. </note><note xml:id="french_1843_cap12-n47" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11712" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_11742">Il n’arrivait pourtant plus qu’on fût obligé d’assaillir les porteurs; ceux qui se trouvaient par malheur dans la rue, en voyant quel vent soufflait, déposaient volontairement leur fardeau et jouaient des jambes. </note><note xml:id="french_1843_cap12-n48" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11743" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_11788">Néanmoins, ceux qui restaient les dents longues étaient sans comparaison les plus nombreux; les conquérants eux-mêmes n’étaient pas satisfaits d’une si petite proie; et au milieu des uns et des autres se trouvaient ceux qui avaient compté sur un désordre bien mieux conditionné. </note><note xml:id="french_1843_cap12-n49" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11789" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_11794">« Au four! au four! » criait-on. </note><note xml:id="french_1843_cap12-n50" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11795" targetEnd="quarantana/cap12.xml#None">Dans la rue de la Corsia dei Servi, il y avait un four, et il y en a encore un aujourd’hui qui porte le même nom. Ce nom, qui en toscan signifie le four des Béquilles, est composé, en milanais, de mots si hétéroclites, si bizarres, si sauvages, que l'alphabet de la langue ita- lienne n’a pas de caractères pour on indiquer le son ;'.c*st *à que s’abattit la foule. </note><note xml:id="french_1843_cap12-n51" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11854" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_11897">Les gens de la boutique étaient à interroger le garçon revenu sans fardeau, qui, tout essoufflé et tout troublé, ra- contait en balbutiant sa triste aventure, quand tout à coup on entend une rumeur de peuple en mouvememt ; le bruit augmente et s’ap- proche; on voit paraître l'avant-garde de la foule. </note><note xml:id="french_1843_cap12-n52" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11898" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_11921">« Fermez, fermez vite! » L’un court demander du secours au capi- taine de justice; les autres ferment en hâte la boutique et barricadent les portes. </note><note xml:id="french_1843_cap12-n53" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11922" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_11935">Le peuple commence à s’épaissir devant et à crier : « Du pain! du pain! ouvrez! ouvrez! » </note><note xml:id="french_1843_cap12-n54" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11936" targetEnd="quarantana/cap12.xml#None">Voilà que l’on voit arriver le capitaine de justice au milieu d’un piquet de hallebardiers. </note><note xml:id="french_1843_cap12-n55" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11949" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_11966">« Place! place! mes enfants. Au logis! au logis! laissez passer le capitaine, » crie-t-il avec ses hallebardiers. </note><note xml:id="french_1843_cap12-n56" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11967" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_11995">Le peuple, qui n’était pas encore nombreux, s’écarte un peu: ceux-ci purent arriver et se porter, bien serrés, sinon en bon ordre, devant la porte fermée de la boutique. </note><note xml:id="french_1843_cap12-n57" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11996" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12005">« Mais, mes enfants, criait le capitaine, que faites-vous là? </note><note xml:id="french_1843_cap12-n58" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12006" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12009">Re- tournez ; retournez chez vous. </note><note xml:id="french_1843_cap12-n59" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12010" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12014">Où est donc la crainte de Dieu? </note><note xml:id="french_1843_cap12-n60" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12015" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12020">Que dira le roi notre seigneur? </note><note xml:id="french_1843_cap12-n61" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12021" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12028">Nous ne voulons pas vous faire du mal ; mais retournez chez vous. </note><note xml:id="french_1843_cap12-n62" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12029" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12030">Comportez-vous em braves gens! </note><note xml:id="french_1843_cap12-n63" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12031" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12037">Que diable venez-vous faire ainsi entassés les uns sur les autres? </note><note xml:id="french_1843_cap12-n64" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12038" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12047">Rien de bien ni pour votre âme ni pour votre corps. </note><note xml:id="french_1843_cap12-n65" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12048" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12051">Au logis! au logis! » </note><note xml:id="french_1843_cap12-n66" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12052" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12102">Mais, quand bien même ceux qui étaient assez près de l’orateur pour le voir et pour entendre ses paroles auraient voulu obéir, ils ne l'au- raient pas pu, poussés qu’ils étaient et refoulés par ceux de derrière que les autres poussaient à leur tour, comme le flot pousse le flot, de rang en rang, jusqu’à l’extrémité de la presse, qui allait toujours en croissant. </note><note xml:id="french_1843_cap12-n67" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12103" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12109">Le capitaine commença à éprouver de l’inquiétude. </note><note xml:id="french_1843_cap12-n68" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12110" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12125">« Faites- les un peu reculer, que je puisse reprendre haleine, disait-il aux hal- lebardiers ; mais ne faites de mal à personne. </note><note xml:id="french_1843_cap12-n69" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12126" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12133">Tâchons d'entrer dans la boutique; frappez; faites-les rester en arrière. </note><note xml:id="french_1843_cap12-n70" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12134" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12149">— En arrière! en arrière! » criaient les hallebardiers en se portant tous ensemble contre les premiers, et en les repoussantavec le manche de leurs armes. </note><note xml:id="french_1843_cap12-n71" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12150" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12198">Ceux-ci hurlaient, reculaient comme ils pouvaient, donnant du dos dans la poitrine, des coudes dans le ventre, des talons sur la pointe des pieds à ceux qui étaient derrière. On se presse, on se serre, on se heurte, tellement que ceux qui se trouvaient au milieu auraient payé de bon coeur pour se trouver ailleurs. </note><note xml:id="french_1843_cap12-n72" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12199" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12247">Cependant on a fait un peu de place devant la porte. Le capitaine heurte, heurte encore, crie qu’on lui vienne ouvrir. Les gens de la maison l’aperçoivent des fenêtres; on descend en hâte, on ouvre. Le capitaine entre, il appelle les hallebardiers qui entrent l’un après l’autre, les derniers en contenant la foule avec leurs armes. </note><note xml:id="french_1843_cap12-n73" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12248" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12268">Quand ils y sont tous, on met le cadenas; le capitaine monte en hâte, il paraît à une fenêtre. </note><note xml:id="french_1843_cap12-n74" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12269" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12271">"Juste ciel! quel tumulte! </note><note xml:id="french_1843_cap12-n75" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12272" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12282">— Mes enfants,» crie-t-il. Beaucoup regardent en l’air. « Mes enfants I retournez chez vous. </note><note xml:id="french_1843_cap12-n76" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12283" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12290">Pardon général à qui retournera aussitôt chez soi. </note><note xml:id="french_1843_cap12-n77" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12291" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12307">— Du pain! du pain! Ouvrez! ouvrez! » Tels étaient les mots les plus distincts au milieu des vociférations cruelles que la foule lui envoyait en réponse. </note><note xml:id="french_1843_cap12-n78" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12308" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12315">« De la raison, mes enfants. Observez bien: vous y êtes encore à temps. </note><note xml:id="french_1843_cap12-n79" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12316" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12320">Allons! retournez, retournez chez vous. </note><note xml:id="french_1843_cap12-n80" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12321" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12329">Vous aurez du pain; mais ce n’est point là la manière. </note><note xml:id="french_1843_cap12-n81" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12330" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12334">Eh!… eh! que faites-vous là bas? </note><note xml:id="french_1843_cap12-n82" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12335" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12338">Eh! à cette porte! </note><note xml:id="french_1843_cap12-n83" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12339" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12340">Oh! oh!... je vois, je vois. </note><note xml:id="french_1843_cap12-n84" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12341" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12349">Ayez de la raison ! observez bien... c’est un grand crime que vous commettez. </note><note xml:id="french_1843_cap12-n85" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12350" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12353">Je vais descendre maintenant. </note><note xml:id="french_1843_cap12-n86" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12354" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12362">Eh ! eh ! laissez là ces fers. A bas ces mains! </note><note xml:id="french_1843_cap12-n87" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12363" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12376">Oh! … oh!... vous autres Milanais, qui êtes renommés dans le monde entier pour la bonté ! </note><note xml:id="french_1843_cap12-n88" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12377" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12383">Ecoutez ! écoutez ! Vous avez toujours été de bons enf.... </note><note xml:id="french_1843_cap12-n89" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12384" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12385">Ah! canaille! » </note><note xml:id="french_1843_cap12-n90" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12386" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12417">Ce rapide changement de style fut causé par une pierre qui, sortie des mains d’un de ces bons enfants, vint frapper le front du capitaine sur la protubérance gauche de la profondeur métaphysique. </note><note xml:id="french_1843_cap12-n91" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12418" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12429">"Canaille! canaille!" continuait-il en fermant en furie la fenêtre et en se retirant. </note><note xml:id="french_1843_cap12-n92" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12430" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12458">Mais bien qu’il eût crié de toutes ses forces, ses discours, bons et mauvais, s’étaient tous évanouis et perdus dans les airs, étouffés par les cris qui venaient d’en bas. </note><note xml:id="french_1843_cap12-n93" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12459" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12501">Ce qu’il voyait, ce qu’il disait voir, c’était un grand travail de pierres et de fers ( les premiers qu’on avait pu se procurer dans la rue) que l’on faisait à la porte et aux fenêtres pour briser les poteaux et enfoncer les ferrements, et déjà l’ouvrage était fort avancé. </note><note xml:id="french_1843_cap12-n94" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12502" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12542">Cependant les maîtres et les garçons de la boutique qui étaient aux fenêtres des étages supérieurs avec une munition de pierres (ils avaient probablement dépavé une cour) faisaient des cris, des mines, des gestes à ceux d’en bas pour qu’ils restassent tranquilles ; ils montraient les pierres en menaçant de les lancer. </note><note xml:id="french_1843_cap12-n95" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12543" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12550">Voyant que rien n’y faisait, ils commencèrent à les lancer en effet. </note><note xml:id="french_1843_cap12-n96" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12551" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12575">Aucune ne tombait en vain : car l’entassement était tel, qu’un grain de mil, comme on a coutume de le dire, ne serait pas tombé à terre. </note><note xml:id="french_1843_cap12-n97" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12576" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12579">« Ah ! coquins ! ah! scélérats ! </note><note xml:id="french_1843_cap12-n98" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12580" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12588">C’est là le pain que vous donnez aux pauvres gens ! </note><note xml:id="french_1843_cap12-n99" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12589" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12591">Aie! aie! Oie! oie! </note><note xml:id="french_1843_cap12-n100" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12592" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12596">Maintenant! maintenant! A nous! à nous ! » hurlait-on. </note><note xml:id="french_1843_cap12-n101" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12597" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12606">Plus d’un fut mal arrangé; deux enfants restèrent sur la place. </note><note xml:id="french_1843_cap12-n102" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12607" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12627">La fureur doubla les forces de la multitude: les poteaux, les ferrerments furent arrachés, et le torrent pénétra par toutes les ouvertures. </note><note xml:id="french_1843_cap12-n103" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12628" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12662">Ceux de la maison, voyant cette malheureuse issue, se réfugièrent en hâte dans le galetas. Le capitaine, les hallebardiers et quelques-uns de la maison restèrent tapis sous les tuiles ; les autres, sortant par les lucarnes, erraient sur les toits à la manière des chats. </note><note xml:id="french_1843_cap12-n104" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12663" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12675">La vue du butin fit oublier aux vainqueurs leurs projets sanguinainaires de vengeance. </note><note xml:id="french_1843_cap12-n105" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12676" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12685">Ils se jettent sur les huches ; le pain est au pillage. </note><note xml:id="french_1843_cap12-n106" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12686" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12716">Un autre au contraire se hâte d’enfoncer la serrure du comptoir, met la main sur la monnaie; il prend à poignées, empoche, et sort chargé de liards pour retourner ensuite voler du pain, s’il en reste. </note><note xml:id="french_1843_cap12-n107" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12717" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12722">La foule se répand dans les magasins intérieurs. </note><note xml:id="french_1843_cap12-n108" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12723" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12835">On s’empare des sacs ; on les traîne, celui-ci en renverse un, il en délie l’ouverture, et, pour en faire une charge qu’il puisse porter, il jette une portion de la farine; celui-là, en criant: « Attends, attends, » se met dessous pour recueillir avec ses habits ce que celui-ci gaspille; un autre se jette sur une huche, et il fait un butin de pâte qui s’allonge et lui échappe de toutes parts ; un autre enfin, qui a conquis un bluetau, le porte soulevé en l’air ; on va, on vient, on furette de tous côtés ; hommes, femmes et enfants se poussent, s’entre-choquent; une poussière blanche qui se pose partout, et partout se soulève, enveloppe et blanchit tout. </note><note xml:id="french_1843_cap12-n109" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12836" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12864">Au dehors c’est une presse composée de deux files en sens opposé qui se heurtent et se choquent à l’envi: ceux-ci gorgés de butin, veulent sortir ; ceux-là veulent entrer pour piller à leur tour. </note><note xml:id="french_1843_cap12-n110" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12865" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12880">Pendant que ce four était ainsi dévasté, aucun autre de la ville n’était tranquille et à l’abri du danger. </note><note xml:id="french_1843_cap12-n111" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12881" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12932">Mais la foule ne se porta devant aucun en assez grand nombre pour pouvoir tout oser. Dans quelques-uns les maftres avaient appelé des auxiliaires, et se tenaient sur la défensive. Ailleurs, moins forts en nombre ou plus intimidés ils en venaient en quelque sorte à transiger; ils distribuaient du pain à ceux qui avaient commencé à s’attrouper devant la boutique, sous la condition qu’ils S’en iraient. </note><note xml:id="french_1843_cap12-n112" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12933" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12976">Et ceux-ci s’en allaient, non pas tant parce qu’ils étaient satisfaits de ce qu’ils avaient acquis que parce que les hallebardiers et les sbires, en se tenant loin de ce terrible four des Béquilles, paraissaient pourtant ailleurs en force suffisante pour tenir en respect ces petites troupes de mutins. </note><note xml:id="french_1843_cap12-n113" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12977" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13011"> </note><note xml:id="french_1843_cap12-n114" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13012" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13043">Les choses en étaient là quand Renzo, en achevant, comme nous l’avons dit, de manger son pain, arrivait du faubourg de la porte Orientale, et s’acheminait, sans le savoir, justement au point central au tumulte. </note><note xml:id="french_1843_cap12-n115" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13044" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13073">Il allait tantôt précipité, tantôt retardé par la foule; et en allant il guettait de l’oreille et de l'oeil pour recueillir dans ce bour- donneraient confus de discours quelque éclaircissement plus positif sur l’état des choses. </note><note xml:id="french_1843_cap12-n116" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13074" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13092">Et voici à peu près les mots qu il put recueillir dans tout ce voyage. </note><note xml:id="french_1843_cap12-n117" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13093" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13113">« Elle est maintenant découverte, disait l’un, l’infâme imposture de ces brigands, qui disaient qu’il n’y avait ni pain, ni farine, ni blé. </note><note xml:id="french_1843_cap12-n118" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13114" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13130">Maintenant on voit clairement la chose, et ils ne pourront plus nous en conter. </note><note xml:id="french_1843_cap12-n119" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13131" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13132">Vive l’abondance! </note><note xml:id="french_1843_cap12-n120" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13133" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13159">-- Je vous dis, moi, que tout ceci ne mène à rien, disait un autre; c est un trou dans l’eau; ce sera pire encore si l’on ne fait pas une bonne justice. </note><note xml:id="french_1843_cap12-n121" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13160" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13178">Le pain sera à bon marché, mais on vous y mettra du poison, pour faire mourir les pauvres gens comme des mouches. </note><note xml:id="french_1843_cap12-n122" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13179" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13215">Ils disent déjà que nous sommes trop; ils l’ont dit à la junte, et je le sais pour sûr, car je l’ai entendu dire de mes propres oreilles à une de mes commères, qui est l’amie d’un parent du marmiton de l’un de ces seigneurs. </note><note xml:id="french_1843_cap12-n123" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13216" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13241">-- Ce ne sont pas des choses à en rire, disait un autre, la bouche écumante en tenant d’une main un chiffon de mouchoir sur ses che- veux épars et ensanglantés. » </note><note xml:id="french_1843_cap12-n124" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13242" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13250">Et un voisin, comme pour le consoler, lui faisait echo. </note><note xml:id="french_1843_cap12-n125" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13251" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13289">« Place, place, messieurs, je vous en prie. Laissez passer un pauvre père de famille qui porte à manger á cinq petits enfants. » disait l’un d’entre eux, qui chancelait sous le poids d’un grand sac de farine. Et chacun s’efforçait de se retirer pour lui faire place. </note><note xml:id="french_1843_cap12-n126" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13290" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13313">« Moi, disait un autre presque à demi-voix à son compagnon, je me sauve, je suis un homme du monde et je sais comment vont ces sortes de choses. </note><note xml:id="french_1843_cap12-n127" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13314" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13333">Ces braillards qui font aujourd’hui tant de tapage, demain ou après se tiendront cois dans leurs maisons, tremblant de peur. </note><note xml:id="french_1843_cap12-n128" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13334" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13366">J’ai déjà aperçu certains visages, certains honnêtes gens qui rôdent en faisant le guet, et notent qui il y a et qui il n’y a pas. Quand tout est fini, on consulte les notes, et à chacun son compte. </note><note xml:id="french_1843_cap12-n129" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13367" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13385">— Celui qui protège les boulangers, criait une voix sonore qui attirerait l’attention de Renzo, c’est le vicaire de la provision. </note><note xml:id="french_1843_cap12-n130" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13386" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13391">— Ce sont tous des coquins, disait un voisin. </note><note xml:id="french_1843_cap12-n131" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13392" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13400">— Oui, mais il en est le chef, &gt;&gt; répliquait le premier. </note><note xml:id="french_1843_cap12-n132" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13401" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13441">Le vicaire de la provision, nommé chaque année par le gouvernement sur une liste de six nobles dressée par le conseil des décurions, était le président de ce conseil et du tribunal de provision. Ce tribunal, composé de douze membres nobles aussi, avait plusieurs attributions, mais principalement celle des vivres. </note><note xml:id="french_1843_cap12-n133" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13442" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13482">L’homme qui occupait un tel poste devait nécessairement, dans un temps de disette et d’ignorance, être appelé l’auteur de tous les maux, à moins qu’il n’eût fait ce que fit Ferrer ; mais quand bien même la chose aurait été dans ses idées, elle n’aurait aucunement été en son pouvoir. </note><note xml:id="french_1843_cap12-n134" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13483" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13511">«Les scélérats, s’écriait un autre, peut-on faire quelque chose de pire! Ils sont allés jusqu’à dire que le grand chancelier était un vieux radoteur tombé dans l’enfance, pour lui ôter tout son crédit et commander eux seuls. </note><note xml:id="french_1843_cap12-n135" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13512" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13530">Il faudrait les prendre tous, les jeter en prison, et les nourrir de vesce et d’ivraie comme ils nous voulaient traiter. </note><note xml:id="french_1843_cap12-n136" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13531" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13552">— Est-ce du pain cela? disait l’un qui cherchait à s’en aller en hâte. Est-ce du pain ? Des quartiers de pierre d’une livre! des pierres à ne pas tenir dans mes deux mains, qui pleuvaient comme la grêle! </note><note xml:id="french_1843_cap12-n137" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13553" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13557">J’ai les côtes écrasées. </note><note xml:id="french_1843_cap12-n138" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13558" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13564">Je ne vois pas le moyen de retourner chez moi. &gt;&gt; </note><note xml:id="french_1843_cap12-n139" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13565" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13589">A travers ces propos qui l’étourdissaient probablement plus qu’ils ne le mettaient au fait, à travers les poussées, Renzo arriva enfin devant le four. </note><note xml:id="french_1843_cap12-n140" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13590" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13618">La foule s’était déjà beaucoup éclaircie, et il put contempler ces tristes et récentes ruines, les murs mis à nu et meurtris par les pierres et les briques ; les fenêtres arrachées des gonds, la porte brisée. </note><note xml:id="french_1843_cap12-n141" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13619" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13643">«Ce n’est pas un fort beau trait, pensa Renzo. S’ils arrangent ainsi tous les fours, où veulent-ils que l’on cuise le pain ? </note><note xml:id="french_1843_cap12-n142" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13644" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13646">Dans les puits ? &gt;&gt; </note><note xml:id="french_1843_cap12-n143" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13647" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13692">De temps en temps sortaient de cette maison des individus qui portaient un fragment de huche ou de bluteau, un banc, une corbeille, un livre de comptes, quelques débris du pauvre four, et en criant: « Place! place! » passaient à travers la foule. </note><note xml:id="french_1843_cap12-n144" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13693" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13705">Tous ces gens- là S’acheminaient du même coté, et S’arrêtalent à un lieu convenu. </note><note xml:id="french_1843_cap12-n145" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13706" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13764">Renzo voulut voir quelle histoire était cela. Il se mit derrière un de' ces individus, qui, ayant fait un faisceau de planches brisées et d’éclats de bois,' le mit sur ses épaules, et alla, comme les autres, par la rue qui longe le coté septentrional de la cathédrale, et a pris son nom des degrés qui y étaient, et qui depuis peu n’y sont plus. </note><note xml:id="french_1843_cap12-n146" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13765" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13794">Le désir de voir ce qui arriverait ne put faire que notre montagnard, arrivé en présence de cette grande masse, ne S’arrêtât pas un moment pour regarder en haut, la bouche béante. </note><note xml:id="french_1843_cap12-n147" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13795" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13839">Il doubla ensuite le pas pour rejoindre celui qu’il avait pris pour guide; il tourna le coin, donna aussi un coup d'œil à la façade de la cathédrale, grossière encore en grande partie, et bien loin d’être achevée, et se tint cons- tamment derrière celui qui se dirigeait vers le milieu de la place. </note><note xml:id="french_1843_cap12-n148" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13840" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13872">Plus on avançait, plus la foule était épaisse; mais on faisait place au porteur. II fendait les flots du peuple, et Renzo, s’insinuant dans le vide que celui-ci faisait, parvint avec lui au centre de la foule. </note><note xml:id="french_1843_cap12-n149" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13873" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13890">Là était un grand espace vide, et au milieu un feu de joie, un monceau ,de braise, reste des ustensiles que nous avons dits ci-dessus. </note><note xml:id="french_1843_cap12-n150" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13891" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13908">On battait des mains, on tapait des pieds; de toutes parts s’élevaient des impré- cations et des cris de triomphe: c’était un tapage â fendre la tête. </note><note xml:id="french_1843_cap12-n151" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13909" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13946">L’homme au fardeau le jette sur la braise; d’autres, avec un tronçon de pelle à demi consumé, l’éparpillent et l'attisent par-des- sous et sur les côtés. La fumée s’élève et se condense, la flamme monte, et avec elle les cris s’élèvent plus forts encore: « Vive l'abondance! </note><note xml:id="french_1843_cap12-n152" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13947" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13949">Mort aux affameurs! </note><note xml:id="french_1843_cap12-n153" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13950" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13952">Meure la disette! </note><note xml:id="french_1843_cap12-n154" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13953" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13955">Crève la provision! </note><note xml:id="french_1843_cap12-n155" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13956" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13958">Crève la junte! </note><note xml:id="french_1843_cap12-n156" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#None" targetEnd="quarantana/cap12.xml#None">Vive l’abondance! </note><note xml:id="french_1843_cap12-n157" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13959" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13961">Vive le pain! » </note><note xml:id="french_1843_cap12-n158" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13962" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_14003">A vrai dire, la destruction des bluteaux et des huches, le pillage des, fours, la ruine et' l’épouvante des boulangers, ne sont pas les moyens les plus efficaces pour faire vivre le pain; mais c’est une de ces sub- tilités métaphysiques qui ne viennent pas à l’esprit d’une multi- tude. </note><note xml:id="french_1843_cap12-n159" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_14004" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_14054">Sans être une tête trop métaphysique, Renzo, qui ne partageait pas le délire général, faisait cette réflexion. </note><note xml:id="french_1843_cap12-n160" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_14055" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_14078">Il la garda prudemment pour lui, parce qu’il n’y avait pas un de ces visages qui ne semblaît dire : "Frère, si j’ai tort, essaye de me corriger, tu le payeras cher. » </note><note xml:id="french_1843_cap12-n161" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_14079" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_14124">La flamme s’éteignait de nouveau; on ne voyait plus venir personne avec d’autres combustibles, et la troupe commençait à s’ennuyer, quand le bruit se répand que l’on a mis le siège depan un four au Cordusio. C’était une petite place ou un carrefour peu distant de là. </note><note xml:id="french_1843_cap12-n162" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_14125" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_14134">En de telles conjonctures, l’annonce d’un fait suffit souvent pour qu’il arrive. </note><note xml:id="french_1843_cap12-n163" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_14135" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_14165">Avec ce bruit court aussitôt le désir de se porter là: "J’y vais, y vas-tu?—Allons, allons ! » entendait-on de tous côtés. La foule s’échauffe, s’ébranle, se met en marche. </note><note xml:id="french_1843_cap12-n164" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_14166" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_14205">Renzo restait en arrière sans faire presque aucun mouvement, si ce n’est quand il était entraîné par le torrent; il tenait, en attendant, conseil en lui-même pour savoir s’il se devait tirer hors de ce bacchanal, et retourner au couvent, à la recherche du père Bonaventura, ou aller voir encore cette autre affaire. </note><note xml:id="french_1843_cap12-n165" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_14206" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_14210">La curiosité l’emporta. </note><note xml:id="french_1843_cap12-n166" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_14211" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_14237">Toutefois il résolut de nepas se fourrer au gros de la mêlée et se faire briser les os, ou risquer quelque chose de pire, mais de se tenir, comme il était, à observer de loin. </note><note xml:id="french_1843_cap12-n167" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_14238" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_14260">Le parti pris, et déjà se trouvant un peu au large il tira le second pain, et l’ayant mordu il se mit en route derrière l’armée tumultueuse. </note><note xml:id="french_1843_cap12-n168" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_14261" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_14285">Le peuple, en débouchant par un angle de la place, s'était déjà introduit dans la rue courte et droite de Pescheria—Vecchia, et de là à la place des Mercanti. </note><note xml:id="french_1843_cap12-n169" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_14286" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_14359">Il y en avait bien peu qui, en passant devant la niche' qui coupe vers le milieu la galerie et l’édifice alors appelé Collége des Docteurs 1, ne jetassent pas un coup d’œil sur la grande statue qui l’occupait, sur cette figure sérieuse, hautaine, farouche, et je dis peu encore, de don Philippe II, qui même en marbre imposait un vague sentiment de respect, et semblait presque dire : « Je suis là, marmaille! » </note><note xml:id="french_1843_cap12-n170" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_14360" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_14368">Cette niche est maintenant vide, par un accident singulier. </note><note xml:id="french_1843_cap12-n171" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_14369" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_14404">Cent soixante ans environ après l'événement que nous racontons, on changea un beau jour la tête de la statue ; on lui ôta des mains le sceptre qu’elle tenait, on y mit un poignard, et on lui donna le nom de Marcus Brutus. </note><note xml:id="french_1843_cap12-n172" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_14405" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_14476">Ainsi métamorphosée, elle resta debout une ou deux années ; mais un matin certains individus qui n’éprouvaient pas beaucoup de sympathies pour Marcus Brutus, qui même devaient avoir contre lui une haine secrète, jetèrent une corde autour de la statue, la tirèrent en bas, lui firent cent injures; mutilée et réduite à un tronc informe, ils la traînèrent, non sans pousser des cris, par les rues; et quand ils furent bien las, ils la jetèrent je ne sais où. </note><note xml:id="french_1843_cap12-n173" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_14477" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_14485">Qui l'eût dit à Andréa Biffi quand il la sculptait! </note><note xml:id="french_1843_cap12-n174" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_14486" targetEnd="quarantana/cap12.xml#None">De la place des Mercanti la troupe bruyante se jeta et s'entassa dans la ruelle des Fustagnai, pour se répandre de là dans le Cordusio. </note><note xml:id="french_1843_cap12-n175" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_14507" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_14518">Tout le monde, en débouchant sur la place, se tournait aussitôt pour regarder vers le four qui avait été indiqué. </note><note xml:id="french_1843_cap12-n176" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_14519" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_14559">Mais au lieu de la foule d'amis qu'ils s'attendaient à y trouver déjà en travail, ils virent seulement quelques individus qui se tenaient aux aguets et en hésitant, à quelque distance de la boutique, qui était fermée, et aux fenêtres, des gens armés qui faisaient mine de se vouloir défendre au besoin. </note><note xml:id="french_1843_cap12-n177" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_14560" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_14590">Ils se tournaient alors et s'arrêtaient pour en informer ceux qui arrivaient, afin de voir quel parti les autres voudraient prendre. Quelques-uns retournaient sur leurs pas ou restaient en arrière. </note><note xml:id="french_1843_cap12-n178" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_14591" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_14609">On demande et l'on reçoit des éclaircissements; chacun hésite, est incertain; un bourdonnement confus s'élève, on se consulte. </note><note xml:id="french_1843_cap12-n179" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_14610" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_14637">Là-dessus un cri maudit sort du milieu de la foule: «La maison du vicaire de la provision est ici près; allons-y nous faire justice, allons en faire le sac! » </note><note xml:id="french_1843_cap12-n180" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_14638" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_14649">On eût dit alors que c'était comme un signal subit et général d'un accord déjà conclu, plutôt que l'acceptation d'une proposition nouvelle. </note><note xml:id="french_1843_cap12-n181" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_14650" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_14661">« Chez le vicaire! chez le vicaire! » c'est le seul cri que l'on puisse entendre. </note><note xml:id="french_1843_cap12-n182" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_14662" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_14679">La foule se précipite en fureur vers la rue où était la maison qui venait d'être si malheureusement nommée. </note></div></body></text></TEI>