<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>INTRODUCTION</title><respStmt><resp>Supervisione codifica</resp><persName xml:id="ER">Ersilia Russo</persName></respStmt><respStmt><resp>Codifica automatizzata</resp><persName xml:id="ML">Maria Levchenko</persName></respStmt></titleStmt><editionStmt><p>Scheda editoriale</p></editionStmt><publicationStmt><publisher>Leggo Manzoni. Quaranta commenti alla Quarantana</publisher><pubPlace>Università di Bologna "Alma mater studiorum"</pubPlace><date>2023</date><availability><p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Alessandro Manzoni</author><title>The Betrothed Lovers</title><editor xml:id="Ben">Pier Paolo Benucci</editor><pubPlace>London</pubPlace><publisher>Longman, Brown, Green, and Longmans</publisher><date>1845</date><respStmt><resp>Translated by</resp><persName xml:id="BP">Anonymous</persName></respStmt></bibl></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><p>Introduzione, cap. 1</p></encodingDesc></teiHeader><text><body><div xml:id="Benucci_intro"><note xml:id="french_1843_cap25-n1" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_10001" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_10051">Le jour suivant, dans le village de Lucia et dans tout le territoire de Lecco, on ne parlait que d’elle, de l’Inconnu, de l’archevêque et d’un autre personnage qui, quoiqu’il fût très-désireux de faire parler de lui, s’en serait fort bien passé en cette conjoncture. C’est le seigneur don Rodrigo que nous voulons dire. </note><note xml:id="french_1843_cap25-n2" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_10052" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_10128">Ce n’est pas qu’avant ce jour on ne se fût très-occupé de ses actions ; mais c’étaient des propos sans suite et secrets. Il fallait que les deux interlocuteurs se connussent bien pour entamer un tel chapitre ; encore étaient-ils loin d’y mettre la chaleur dont ils auraient été susceptibles : car lorsqu’on ne peut pas, sans courir un grand danger, s’abandonner à son indignation, non-seulement on en témoigne beaucoup moins, ou l’on réprime celle qu’on éprouve en son âme, mais on en ressent moins en effet. </note><note xml:id="french_1843_cap25-n3" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_10129" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_10200">Qui pourrait aujourd’hui se contenir ? qui pourrait ne pas questionner et deviser sur un événement qui avait fait tant de bruit, sur un événement où l’on voyait la main du ciel, où deux personnages aussi grands jouaient un si beau rôle ? Chez l’un, un ardent amour de la justice était uni à une vaste autorité ; il semblait que chez l’autre la prepotenza en personne s’eût humiliée, que la bravoure eût rendu les armes. </note><note xml:id="french_1843_cap25-n4" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_10201" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_10211">A de telles comparaisons le seigneur don Rodrigo devenait un peu petit. </note><note xml:id="french_1843_cap25-n5" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_10212" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_10236">Alors tout le monde comprenait ce que c’était que de tourmenter l’innocence pour la déshonorer, de la poursuivre avec une instance aussi déhontée, avec une violence si atroce, avec des embûches si abominables. </note><note xml:id="french_1843_cap25-n6" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_10237" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_10263">On faisait, à cette occasion, une revue de tant d’autres prouesses de ce seigneur, et, par-dessus toute chose, on en parlait comme on en pensait, enchanté qu’on était de se trouver d’accord avec tout le monde. </note><note xml:id="french_1843_cap25-n7" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_10264" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_10282">C’était un murmure, un frémissement général, à distance pourtant, à cause de tous ces bravi que don Rodrigo avait autour de lui. </note><note xml:id="french_1843_cap25-n8" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_10283" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_10295">Une bonne portion de cette animadversion publique s’attachait aussi à ses amis et à ses parasites. </note><note xml:id="french_1843_cap25-n9" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_10296" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_10326">On n’épargnait point le seigneur podestat, toujours sourd, aveugle, muet, pour les violences de ce tyran ; mais on ne tenait ces discours qu’à voix basse, parce que le podestat avait ses sbires. </note><note xml:id="french_1843_cap25-n10" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_10327" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_10371">On ne faisait pas tant de façons pour le docteur Azzecca-Garbugli, qui n'avait que du verbiage et des chicanes, et pour les autres petits parasites ses égaux : on les montrait tant au doigt, on les regardait tan de travers, qu'ils jugèrent prudent de ne pas paraître de quelque temps dans la rue. </note><note xml:id="french_1843_cap25-n11" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_10372" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_10411">Don Rodrigo, frappé comme d’un coup de foudre par cette nouvelle imprévue, si différente de l’avis qu'il attendait de jour en jour, de moment en moment, se tint renfermé dans son château, seul avec ses bravi, à dévorer sa rage, deux grands jours durant ; il partit pour Milan le troisième. </note><note xml:id="french_1843_cap25-n12" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_10412" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_10465">Si ce n'avait été que ce sourd murmure du peuple, peut-être, quoique les choses fussent allées si avant, serait-il resté exprès pour l’affronter, pour chercher même l’occasion de donner sur quelqu’un des plus ardents une leçon pour tous ; mais ce qui le chassı. ce fut l’avis sûur que le cardinal venait aussi de ce côté. </note><note xml:id="french_1843_cap25-n13" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_10466" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_10515">Le comte son oncle, qui ne savait de cette histoire que ce quí lui en avait été dit par Attilio, aurait certainement exigé qu'en une telle conjoncture don Rodrigo fit au cardinal la première visite, qu'il en obtînt en public l'accueil le plus distingué on voit combien il y était disposé. </note><note xml:id="french_1843_cap25-n14" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_10516" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_10543">Le comte l'aurait exigé et s'en serait fait rendre compte point par point, parce que c'était une occasion importante de faire voir en quelle estime la maison était tenue par une puissance éminente. </note><note xml:id="french_1843_cap25-n15" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_10544" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_10625">Pour échapper à une aussi dure contrainte, don Rodrigo, s'étant levé un matin avant le soleil, se jeta dans une voiture avec Griso, et les autres bravi en dehors, devant et derrière. Il laissa l’ordre que le reste de sa maison le suivît bientôt, et partit comme un fugitif, comme (qu’il nous soit un peu permis d’élever nos personnages par quelque illustre comparaison) comme Catilina de Rome, écumant de rage et jurant de revenir bien vite pour accomplir ses vengeances. </note><note xml:id="french_1843_cap25-n16" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_10626" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_10640">Cependant le cardinal s’avançait en visitant chaque jour une des paroisses situées dans le territoire de Lecco. </note><note xml:id="french_1843_cap25-n17" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_10641" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_10662">Le jour qu’il devait arriver à celle de Lucia, une grande partie des habitants s'était déjà portée sur la route pour aller à sa rencontre. </note><note xml:id="french_1843_cap25-n18" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_10663" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_10749">A l’entrée du village, précisément auprès de la chaumière de nos deux femmes, était un arc de triomphe construit en bois, recouvert de paille et de mousse, orné de rameaux verts de buis et de houx. La façade de l’église était tendue ; à chaque fenêtre pendaient des couvertures et des linceuls, des maillots d'enfants en guise de drapeaux ; tout ce peu de nécessaire enfin qui pouvait paraître, bien ou mal, du superflu. </note><note xml:id="french_1843_cap25-n19" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_10750" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_10836">Sur le soir (c'était l’heure à laquelle Féderigo avait coutume d'arriver aux églises qu'il visitait; ceux qui étaient restés au logis, les vieillards, les femmes et les plus jeumes des enfants se mirent aussi en marche pour aller à sa rencontre; les uns en file, les autres en troupe, précédés par don Abbondio. Le pauvre curé était triste au milieu de cette joie; ce fracas l'étourdissait; le mouvement de tant de peuple en avant et en arrière, ainsi qu'il le disait en lui-même, lui brouillait la vue, et il était tourmenté par la crainte secrète que les femmes n'eussent jasé, et qu'il ne fût obligé de rendre compte de sa conduite dans l'affaire du mariage. </note><note xml:id="french_1843_cap25-n20" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_10837" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_10892">On voit enfin paraître le cardinal, ou, pour mieux dire, on voit paraître la foule au milieu de laquelle se trouve sa litière, et sa suite qui l'entoure. C'est à peine si l'on pouvait distinguer dans toute cette cohue, et dominant tout le reste, un bout de la croix portée par le chapelain, qui était monté sur une mule. </note><note xml:id="french_1843_cap25-n21" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_10893" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_10943">Le peuple, qui cheminait avec don Abbondio, se hâta d'aller rejoindre le gros de la foule. Celui-ci, après avoir dit trois ou quatre fois: « Doucement; en rang; que faites-vous? » rebroussa chemin tout fâché, et marmottant toujours : « C'est une vraie tour de Babel, c'est une vraie tour de Babel. » Il alla se placer dans l'église, qui était vide, et y resta à attendre. </note><note xml:id="french_1843_cap25-n22" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_10944" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_10972">Le cardinal s'avançait, donnant des bénédictions avec la main, et en recevant de la bouche du peuple, que les gens de sa suite pouvaient à peine, malgré tous leurs efforts, tenir un peu en arrière. </note><note xml:id="french_1843_cap25-n23" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_10973" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_11005">Comme compatriotes de Lucia, ces paysans auraient voulu faire à l'archevêque des démonstrations extraordinaires; mais la chose n'était pas facile, parce qu'on avait depuis longtemps l'habitude partout où il arrivait d'en faire le plus que possible. </note><note xml:id="french_1843_cap25-n24" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11006" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_11054">Déjà, au beau commencement de son pontificat, dans sa première entrée solennelle à la cathédrale, le concours empressé, l'impétuosité du peuple autour de lui, avaient été si grands qu'on avait craint pour sa vie. Quelques gentilshommes qui étaient près de lui tirèrent leurs épées pour effrayer et pour écarter la foule. </note><note xml:id="french_1843_cap25-n25" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11055" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_11084">Il y avait dans les habitudes de ce temps quelque chose de si déréglé et de si violent, que, même pour faire des démonstrations de bienveillance à un évêque dans l'église, et pour les contenir, on allait presque jusqu'à répandre du sang. </note><note xml:id="french_1843_cap25-n26" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11085" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_11127">Ce rempart n'aurait peut-être pas suffi, si deux prêtres, doués d'une grande vigueur et de beaucoup de présence d'esprit, ne l'avaient soulevé sur leurs bras et porté depuis la porte de l'église jusqu'au pied du maître autel. </note><note xml:id="french_1843_cap25-n27" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11128" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_11161">A dater de ce jour, dans tant de visites épiscopales qu'il eut à faire, on peut sans raillerie compter cette première entrée dans l'église parmi ses travaux pastoraux, et quelque autre fois parmi les périls qu'il courut. </note><note xml:id="french_1843_cap25-n28" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11162" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_11206">Il entra dans celle-ci comme il put ; il alla à l'autel, et de là, après avoir prié quelque temps, il adressa, selon sa coutume, quelques mots aux assistants sur son amour pour eux, sur le désir qu'il avait de leur salut, et comment ils se devaient disposer à la cérémonie du lendemain. </note><note xml:id="french_1843_cap25-n29" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11207" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_11221">Retiré ensuite dans la maison du curé, entre autres choses nombreuses dont il eut à s'entretenir avec lui, il l'interrogea sur les qualités et la conduite de Renzo. </note><note xml:id="french_1843_cap25-n30" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11222" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_11236">Don Abbondio dit que c'était un jeune homme un peu vif, un peu têtu, un peu colérique. </note><note xml:id="french_1843_cap25-n31" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11237" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_11267">Mais, sur les demandes plus spéciales et plus précises du cardinal, il fut obligé de répondre que c'était un brave garçon, et que lui-même ne pouvait pas comprendre comment, à Milan, il avait pu faire toutes ces diableries qu'il avait oui dire. </note><note xml:id="french_1843_cap25-n32" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11268" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_11288">"Quant à la jeune fille, reprit le cardinal, il vous semble même à vous qu'elle peut maintenant revenir en sûreté et rentrer chez elle ? </note><note xml:id="french_1843_cap25-n33" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11289" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_11318">— Pour maintenant, répondit don Abbondio, elle peut venir et rester. Je dis pour maintenant ; c'est votre question. Mais, ajouta-t-il ensuite avec un soupir, il faudrait que votre seigneurie illustrissime fût toujours là, ou au moins près d'ici. </note><note xml:id="french_1843_cap25-n34" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11319" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_11334">— Le Seigneur est toujours près, dit le cardinal. Au reste, je songerai à la mettre en lieu de sûreté." </note><note xml:id="french_1843_cap25-n35" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11335" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_11356">Et il ordonna aussitôt qu'on expédiât le lendemain, la litière avec une escorte pour prendre les deux femmes. </note><note xml:id="french_1843_cap25-n36" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11357" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_11395">Don Abbondio sortit tout content que le cardinal lui eût parlé des deux jeunes gens sans lui avoir demandé compte de son refus de les marier. "Donc il ne sait rien, disait-il à part soi. Agnese s'est tue. Quel miracle ! </note><note xml:id="french_1843_cap25-n37" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11396" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_11449">Ils se verront encore ; mais nous lui donnerons une autre instruction, nous la lui donnerons." Il ne savait pas, le pauvre homme, que Federigo n'avait pas entamé ce sujet de conversation, précisément parce qu'il lui en voulait parler plus longuement et plus à loisir ; et, avant de lui donner ce que lui était dû, il voulait entendre aussi ses raisons. </note><note xml:id="french_1843_cap25-n38" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11450" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_11474">Mais les soucis du bon prélat pour la sûreté de Lucia étaient de venus inutiles. Après qu'il l'eut laissée, il survint des choses que nous allons raconter. </note><note xml:id="french_1843_cap25-n39" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11475" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_11502">Les deux femmes, dans ce peu de jours qu’elles eurent à passer sous le toit hospitalier du tailleur, avaient repris autant qu’il était en elles, chacune son ancienne et habituelle manière de vivre. </note><note xml:id="french_1843_cap25-n40" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11503" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_11525">Lucia avait aussitôt demandé à travailler. Ainsi qu’elle l’avait fait au monastère, elle cousait toute la journée, retirée dans une petite chambre, loin des regards des curieux. </note><note xml:id="french_1843_cap25-n41" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11526" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_11537">Agnese allait un peu au dehors, elle travaillait aussi un peu en compagnie de sa fille. </note><note xml:id="french_1843_cap25-n42" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11538" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_11577">Leurs entretiens étaient d’autant plus tristes qu’ils étaient plus affectueux. Toutes deux étaient préparées à une séparation, puisque la brebis ne pouvait pas retourner à être aussi voisine de la tanière du loup. Mais quel serait le terme de cette séparation? </note><note xml:id="french_1843_cap25-n43" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11578" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_11586">L’avenir était obscur, inexplicable pour une d’elles surtout. </note><note xml:id="french_1843_cap25-n44" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11587" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_11640">Agnese toutefois ne manquait pas de se livrer à des conjectures agréables. « Au bout du compte, disait-elle, s’il n’est rien arrivé de sinistre à Renzo, il donnera bientôt de ses nouvelles. S’il a trouvé à travailler et à s’établir, et si (comment en douter?) il tient la foi jurée à Lucia, pourquoi ne pourrait-on pas aller rester avec lui ? » </note><note xml:id="french_1843_cap25-n45" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11641" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_11667">Elle allait entretenant sa fille de ses espérances, et je ne saurais dire si celle-ci éprouvait plus de douleur à les entendre que de peine à y répondre. </note><note xml:id="french_1843_cap25-n46" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11668" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_11717">Elle avait toujours renfermé son secret dans son cœur. Quoiqu’elle fût tourmentée par le déplaisir de cacher quelque chose à une aussi bonne mère, retenue cependant comme malgré elle par la honte et par mille craintes diverses, elle laissait s’écouler les journées sans en rien dire. </note><note xml:id="french_1843_cap25-n47" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11718" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_11737">Ses desseins étaient bien différents de ceux de sa mère, ou, pour mieux dire, elle n’en avait pas ; elle s’était abandonnée pour tout le reste à la Providence. </note><note xml:id="french_1843_cap25-n48" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11738" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_11783">Elle cherchait donc à laisser tomber le discours ou à détourner ce sujet d’entretien. Quand elle était forcée de s’expliquer, elle disait en termes généreux qu’elle n’avait plus ni espérance ni désir au monde ; qu’elle n’aspirait qu’à pouvoir bientôt se réunir avec sa mère ; plus d’une fois les larmes venaient, en étouffant sa voix, lui sauver fort à propos l’embarras de parler. </note><note xml:id="french_1843_cap25-n49" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11784" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_11805">« Sais-tu pourquoi cela te paraît ainsi ? disait Agnese : parce que tu as beaucoup souffert, et il ne te semble pas possible que cela puisse tourner a bien. </note><note xml:id="french_1843_cap25-n50" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11806" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_11834">Mais laisse faire le Seigneur; et si… Laisse qu’il vienne un rayon, seulement un rayon, et alors tu me sauras dire si tu ne penses plus à rien. » </note><note xml:id="french_1843_cap25-n51" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11835" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_11840">Lucia embrassait sa mère et pleurait. </note><note xml:id="french_1843_cap25-n52" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11841" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_11871">Du reste, une soudaine et vive amitié avait pris naissance entre elles et leurs hôtes. Et où donc l’amitié pourrait-elle naître, si ce n’est entre les bienfaiteurs et ceux qui ont reçu le bienfait, quand les uns et les autres ont le cœur bien placé ? </note><note xml:id="french_1843_cap25-n53" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11872" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_11880">Agnese surtout faisait de grands bavardages avec la maîtresse du logis. </note><note xml:id="french_1843_cap25-n54" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11881" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_11916">Le tailleur ensuite leur donnait un peu de délassement par ses histoires et ses discours moraux ; au dîner surtout il avait toujours quelque belle chose à raconter sur l'épée de Roland ou les pères de la Thébaïde. </note><note xml:id="french_1843_cap25-n55" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11917" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_11938">A quelques milles de ce village habitait un couple d'importance : don Ferrante et doña Prassede. Le nom patronymique est resté, comme de raison, sous la plume de notre anonyme. </note><note xml:id="french_1843_cap25-n56" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11939" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_11970">Doña Prassede était une femme de qualité, avancée en âge et très-inclinée à faire le bien. C'est sûrement le plus digne métier auquel on se puisse livrer en ce bas monde ; mais l'excès y peut être nuisible comme en toute chose. </note><note xml:id="french_1843_cap25-n57" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11971" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_12007">Pour faire le bien il le faut connaître, et, à l'égal de toute autre chose, nous ne le pouvons connaître qu'au travers de nos passions, par le moyen de notre jugement, avec nos idées. Tout cela est bien souvent comme il peut. </note><note xml:id="french_1843_cap25-n58" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_12008" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_12031">Doña Prassede se gouvernait avec ses idées comme on doit faire avec ses amis : elle en avait peu ; mais elle y était fort attachée. </note><note xml:id="french_1843_cap25-n59" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_12032" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_12050">Parmi ce peu d'idées il s'en trouvait par malheur beaucoup de boiteuses, et ce n'étaient pas celles qu'elle aimait le moins. </note><note xml:id="french_1843_cap25-n60" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_12051" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_12159">Il lui arrivait de là ou de se proposer pour bien ce qui ne l'était pas en effet, ou de prendre pour moyens des choses qui auraient pu plutôt faire réussir du côté opposé où elle tendait, ou de croire permises certaines autres qui ne l'étaient pas du tout, et cela par une certaine supposition en l'air que celui qui fait plus que son devoir peut se diriger comme il lui plaît. Il lui arrivait de ne pas voir dans le fait ce qu'il y avait de réel, ou d'y voir ce qui n'y était pas, et beaucoup d'autres choses semblables qui peuvent arriver et qui arrivent à tout le monde, sans en excepter les meilleurs. Mais ces choses arrivaient très-souvent à doña Prassede, et elles arrivaient presque toujours toutes à la fois. </note><note xml:id="french_1843_cap25-n61" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_12160" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_12197">A entendre le grand événement de Lucia et tout ce qui, à cette occasion, se disait de la jeune fille, elle se prit d'un curieux désir de la voir. Elle envoya une voiture avec un vieil écuyer pour prendre la mère et la fille. </note><note xml:id="french_1843_cap25-n62" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_12198" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_12217">Celle-ci s'en défendait, et elle priait le tailleur, qui s'était chargé du message, de trouver le moyen de l'excuser. </note><note xml:id="french_1843_cap25-n63" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_12218" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_12253">Tant qu'il s'était agi de petites gens qui cherchaient à faire connaissance avec la jeune fille du miracle, le tailleur lui avait volontiers rendu ce service ; mais en cette occurrence le refus lui aurait semblé une espèce de rébellion. </note><note xml:id="french_1843_cap25-n64" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_12254" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_12320">Il fit tant de mines, tant d'exclamations, il dit tant de choses, et qu'on n'en usait pas ainsi, et que c'était une grande maison, et qu'on ne dit jamais non aux signori, et que ce pouvait être leur fortune, et que la signora doňa Prassede, outre le reste, était encore une sainte; bref, tant et tant de choses, que Lucia fut forcée de se rendre, d'autant plus qu'Agnese confirmait toutes ces raisons par autant de « Assurément, assurément. » </note><note xml:id="french_1843_cap25-n65" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_12321" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_12384">Arrivées devant la haute dame, celle-ci leur fit beaucoup d'accueil et beaucoup de félicitations; elle interrogea, elle conseilla, le tout avec une certaine supériorité presque innée, mais corrigée par tant d'expressions douces et modestes, tempérée par tant d'empressement, recouverte de tant de dévotion, qu'Agnese presque aussitôt, et peu d'instants après Lucia, commencèrent à se sentir soulagées de ce respect tyrannique que leur avait d'abord imprimé cette haute présence; elles y trouvèrent même un certain attrait. </note><note xml:id="french_1843_cap25-n66" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_12385" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_12451">Bref, doňa Prassede, entendant que le cardinal s'était chargé de trouver un asile à Lucia, poussée par le désir de seconder et de prévenir en même temps cette bonne intention, offrit de prendre la jeune fille chez elle, où il ne lui serait imposé d'autre service que de veiller aux travaux de l'aiguille, ou du fuseau.^1 Elle ajouta qu'elle aviserait à en faire part à monseigneur. </note><note xml:id="french_1843_cap25-n67" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_12452" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_12491">Outre le bien ordinaire et immédiat qu'il y avait dans une telle oeuvre, doña Prassede en voyait et s'en proposait un autre peut-être plus considérable selon elle : c'était de guérir un cerveau malade, de mettre sur la bonne voie une jeune fille qui en avait grand besoin. </note><note xml:id="french_1843_cap25-n68" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_12492" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_12535">Dès qu'elle avait entendu pour la première fois parler de Lucia, elle s'était tout à coup persuadée que, dans une jeune fille qui avait pu se fiancer à un brigand, à un criminel, à un échappé de potence, tel que Renzo, il devait y avoir un peu de corruption, quelque vice caché. </note><note xml:id="french_1843_cap25-n69" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_12536" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_12543">Dis-moi qui tu hantes, et je dirai qui tu es. </note><note xml:id="french_1843_cap25-n70" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_12544" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_12551">La visite de Lucia l'avait confirmée dans cette persuasion. </note><note xml:id="french_1843_cap25-n71" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_12552" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_12569">Ce n'est pas qu'au fond elle ne parût à doña Prassede une excellente fille; mais il y avait cent choses à dire. </note><note xml:id="french_1843_cap25-n72" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_12570" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_12610">Cette tête basse, cette manie de ne jamais répondre, ou de ne répondre qu'à peine et comme par force, pouvaient indiquer de la honte; mais elles décelaient à coup sûr beaucoup d'opiniâtreté. Il ne fallait pas un grand effort d'esprit pour augurer que cette petite tête avait ses idées. </note><note xml:id="french_1843_cap25-n73" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_12611" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_12629">Et cette rougeur subite, et ces longs soupirs... et ces deux grands yeux; ensuite, qui ne plaisaient pas du tout à doña Pra-sede! </note><note xml:id="french_1843_cap25-n74" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_12630" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_12682">Elle tenait pour certain, comme si elle l'avait su de bonne part, que tous les malheurs de Lucia élaient une punition du ciel pour sa liaison avec ce coquin, et un avis d'en haut pour l'en détacher entiè-rement. </note><note xml:id="french_1843_cap25-n75" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_12683" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_12717">Cela posé, elle se proposait de coopérer à une aussi bonne fin: car, ainsi qu'elle le disait souvent aux autres et à elle-même, toute son étude n'était-elle pas de seconder les volontés du ciel ? Mais elle tombait souvent dans la terrible équivoque de prendre pour le ciel les rêves de son cerveau. </note><note xml:id="french_1843_cap25-n76" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_12718" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_12732">Pourtant elle se garda bien de rien té-moigner de la seconde intention que nous avons dite. </note><note xml:id="french_1843_cap25-n77" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_12733" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_12763">C'était une de ses maximes que, pour conduire à fin un bon dessein, la première chose, c'est souvent de n'en rien laisser apercevoir. </note><note xml:id="french_1843_cap25-n78" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_12764" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_12772">La mère et la fille se consultèrent des yeux. </note><note xml:id="french_1843_cap25-n79" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_12773" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_12811">La douloureuse néces-sité de se séparer une fois admise, l'offre leur parut à toutes deux très-acceptable, ne fût-ce qu’à cause du peu de distance qui séparait le château de leur village. </note><note xml:id="french_1843_cap25-n80" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_12812" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_12830">Chacune ayant lu dans le visage de l'autre un mutuel assentiment, elles acceptèrent avec beaucoup de remerciements l'offre de doña Prassede. </note><note xml:id="french_1843_cap25-n81" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_12831" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_12848">Celle-ci renouvela les politesses et les pro-messes, et dit qu'elle leur ferait bientôt une lettre pour présenter à monseigneur. </note><note xml:id="french_1843_cap25-n82" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_12849" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_12876">Nos deux femmes parties, elle se fit faire la lettre par don Ferrante. Ce don Ferrante était un homme lettré: elle s'en servait pour secrétaire dans les occasions d'importance. </note><note xml:id="french_1843_cap25-n83" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_12877" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_12920">Comme il s'agissait d'une affaire de cette sorte, don Ferrante fit les plus grands efforts d'esprit ; et quand il remit l'original à copier à son épouse, il lui recommanda chaudement l'orthographe, car l'orthographe était du grand nombre des choses qu'il avait étudiées, et du petit nombre de celles sur lesquelles il avait le commandement dans la maison. </note><note xml:id="french_1843_cap25-n84" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_12921" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_12932">Doña Pra-ssede s’empressa de copier la lettre et de l'envoyer à la maison du tai-lleur. </note><note xml:id="french_1843_cap25-n85" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_12933" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_12952">Ceci se passa deux ou trois jours avant que le cardinal n’envoyât la lilière pour ramenerlles dames à leur logis. </note><note xml:id="french_1843_cap25-n86" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_12953" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_12962">Quand elles arriverent, il n'était pas encore allé à l’église, et elles entrèrent dans la maison curiale. </note><note xml:id="french_1843_cap25-n87" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_12963" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13013">On avait ordre de les introduire immédiatement. Le chapelain, qui les vit le premier, s’empressa d’obéir, en les retenant seulement autant qu'il etait nécessaire pour leur faire en toute hâte une petite leçon sur le cérémonial dont il fallait user avec monseigneur, et sur les titres à lui donner; chose qu'il avait cou-tume de faire, chaque fois qu'il le pouvait, en se cachant de lui. </note><note xml:id="french_1843_cap25-n88" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13014" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13051">C'était pour le pauvre homme un tourment continuel de voir le peu d’ordre qui régnait autour du cardinal en cette circonstance. « Tout cela arrive, disait-il aux autres employés de la maison, par la trop grande bonté de ce bienheureux homme, par sa grande familiarité.» </note><note xml:id="french_1843_cap25-n89" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13052" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13068">Et il racontait avoir ouï lui-même, de ses propres oreilles, répondre à mon seigneur: «Oui, monsieur, » et « Non, monsieur. » </note><note xml:id="french_1843_cap25-n90" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13069" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13129">En ce moment le cardinal était à discourir avec don Abbondio sur les affaires de la paroisse, de manière que celui-ci n’eut pas l’occasion de donner à son tour, comme il l’aurait désiré, ses instructions aux deux femmes; seulement, en passant auprès d’elles, et pendant qu’ils sortaient et qu'elles entraient, il leur put faire signe de l’œil pour leur donner à entendre comment il était content d’elles, et qu’elles continuassent, en braves et dignes femmes, à se taire. </note><note xml:id="french_1843_cap25-n91" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13130" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13178">Après les premiers accueils d’une part et les premiers saluts de l’autre, Agnese tira la lettre de son sein et la remit au cardinal, en disant: «C’est de la part de la signora doña Prassede, qui dit qu'elle connait beaucoup votre seigneurie illustrissime, monseigneur, comme naturellement les grands seigneurs se doivent tous connaitre entre eux. </note><note xml:id="french_1843_cap25-n92" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13179" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13181">Quand vous l’aurez lue, vous verrez. » </note><note xml:id="french_1843_cap25-n93" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13182" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13198">— C’est bien,» dit Federigo après l’avoir lue et découvert le sens sous le fatras des fleurs de rhétoriques de don Ferrante. </note><note xml:id="french_1843_cap25-n94" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13199" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13225">Il connaissait assez cette maison pour être sûr que Lucia y était invitée à bonne intention, et qu'elle y serait à l’abri des pièges et de la violence de son persécuteur. </note><note xml:id="french_1843_cap25-n95" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13226" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13237">Quant à l'opinion qu’il pouvait avoir de doña Prassede, nous n’en savons rien précisément. </note><note xml:id="french_1843_cap25-n96" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13238" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13274">Probablement ce n'était pas la personne qu'il aurait choisie pour une telle oeuvre, mais, ainsi que nous l’avons dit ou fait entendre ailleurs, ce n'était pas son habitude de défaire les choses faites par qui il appartenait, pour les refaire mieux. </note><note xml:id="french_1843_cap25-n97" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13275" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13327">« Acceptez encore sans douleur cette séparation et l’incertitude où vous vous trouvez, ajouta-t-il ensuite. Ayez l’espoir que cela doit bientôt finir, et que Dieu veut conduire les choses jusqu'au bout; mais tenez pour certain que tout ce qu'il voudra vous envoyer sera pour votre plus grand bien.» </note><note xml:id="french_1843_cap25-n98" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13328" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13348">Il donna ensuite à Lucia, en particulier, quelque autre souvenir d’amitié, de nouveaux encouragements à toutes deux, les bénit et les laissa partir. </note><note xml:id="french_1843_cap25-n99" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13349" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13375">À peine eurent-elles mis le pied dans la rue, qu'elles furent entourées d’un essaim d’amis et d’amies: c’était le village tout entier qui les attendait, et qui les conduisit comme en triomphe jusque chez elles. </note><note xml:id="french_1843_cap25-n100" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13376" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13401">Toutes ces dames les félicitaient, s’apitoyaient sur leur sort, les accablaient de questions; c’était à n’y pas tenir. En apprenant que Lucia devait partir le lendemain, elles se répandirent en exclamations, elles en témoignèrent un grand déplaisir. </note><note xml:id="french_1843_cap25-n101" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13402" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13417">Les hommes se disputaient à qui leur offrirait ses services; chacun voulait rester cette nuit à garder la chaumière. </note><note xml:id="french_1843_cap25-n102" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13418" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13439">Là-dessus notre anonyme juge convenable de pousser un petit proverbe: « Voulez-vous avoir beaucoup de monde à votre service, tâchez de n’en avoir pas besoin. » </note><note xml:id="french_1843_cap25-n103" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13440" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13486">Ce bruyant accueil, qui confondait et étourdissait Lucia, ne laissa pas au fond que de lui faire un peu de bien; car il la vint un peu distraire des pensées et des souvenirs qui s’offraient à son esprit, au milieu même du tumulte, sur cette porte, dans ces appartements si connus, à la vue du moindre objet. </note><note xml:id="french_1843_cap25-n104" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13487" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13512">Au coup de la cloche qui annonçait les approches de l’auguste cérémonie, tout le monde se dirigea vers l’église, et ce fut pour les nouvelles venues une autre promenade triomphale. </note><note xml:id="french_1843_cap25-n105" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13513" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13535">Quand l’office fut terminé, don Abbondio, qui avait couru pour voir si Perpetua avait bien disposé toute chose pour le déjeuner, fut averti que le cardinal lui voulait parler. </note><note xml:id="french_1843_cap25-n106" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13536" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13580">Il alla aussitôt à la chambre de son hôte illustre, qui, l’ayant laissé venir tout près de lui: « Seigneur curé..., » dit-il. Ces mots furent dits d’un air à lui faire comprendre que c’était le début d’un discours long et sérieux. « Seigneur curé, pourquoi n’avez-vous point uni en mariage cette jeune Lucia avec son fiancé? </note><note xml:id="french_1843_cap25-n107" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13581" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13651">—— Elles ont vide le sac ce matin, » pensa don Abbondio; et il répondit en balbutiant: « Votre seigneurie illustrissime aura sans doute ouï parler de tous les embarras qui sont nés dans cette affaire. Ç’a été une confusion telle qu’on ne pourrait pas même, à l’heure d’aujourd’hui, voir clair dans tout cela. Votre seigneurie illustrissime sait bien que le jeune fille n’est ici, après tant d’accidents, que comme par miracle, et l’on ne sait pas où est le jeune homme. </note><note xml:id="french_1843_cap25-n108" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13652" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13679">—— Je demande s’il est vrai qu’avant tous ces malheureux événements, vous avez refusé de célébrer le mariage quand vous en avez été requis, au jour convenu, et pourquoi? </note><note xml:id="french_1843_cap25-n109" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13680" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13694">—— Vraiment..., si votre seigneurie illustrissime savait... quels ordres terribles j’ai reçus de ne point parler... » </note><note xml:id="french_1843_cap25-n110" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13695" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13714">Et il s’arrêta sans rien conclure, avec un air qui faisait respectueusement entendre que ce serait une indiscrétion que d’en vouloir savoir davantage. </note><note xml:id="french_1843_cap25-n111" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13715" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13758">— « Mais ! dit le cardinal d’un ton et d’un air beaucoup plus sévères que de coutume, c’est votre évêque qui, par devoir et pour votre propre justification, veut apprendre de vous pourquoi vous n’avez point fait ce que, dans les événements ordinaires de la vie, vous étiez rigoureusement tenu de faire. </note><note xml:id="french_1843_cap25-n112" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13759" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13786">— Monseigneur, dit don Abbondio en se faisant tout petit, je n’ai pas du tout voulu dire.... mais il m’a semblé que, comme c’étaient des choses embrouillées, des choses déjà vieilles et aujour­d’hui sans remède, il était inutile de les aller remuer... </note><note xml:id="french_1843_cap25-n113" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13787" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13816">Pourtant, pourtant, dis-je, je sais que votre seigneurie illustrissime ne veut pas trahir un pauvre curé parce que, voyez-vous bien, monseigneur, votre seigneurie illustrissime ne peut pas être partout; et moi, je reste ici, exposé... </note><note xml:id="french_1843_cap25-n114" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13817" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13825">Toutefois, puisqu’elle me l’ordonne, je dirai, je dirai tout. </note><note xml:id="french_1843_cap25-n115" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13826" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13834">— Dites : je ne demande pas mieux que de vous trouver exempt de faute. » </note><note xml:id="french_1843_cap25-n116" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13835" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13869">Don Abbondio se mit alors à raconter sa douloureuse histoire; mais il supprima le nom du principal personnage, et il y substitua « un grand seigneur », donnant ainsi à la prudence le peu qu’il lui pouvait donner en une telle extrémité. </note><note xml:id="french_1843_cap25-n117" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13870" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13883">« Et vous n’avez pas eu d’autre motif? demanda le cardinal après avoir tout entendu... </note><note xml:id="french_1843_cap25-n118" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13884" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13903">— Je ne me suis peut-être pas assez expliqué. C’est sous peine de la vie qu’on m’a ordonné de ne point faire ce mariage. </note><note xml:id="french_1843_cap25-n119" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13904" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13916">— Et cette raison vous a paru suffisante pour ne pas remplir un devoir rigoureux? </note><note xml:id="french_1843_cap25-n120" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13917" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13936">— Je suis toujours obligé de faire mon devoir, même à mon plus grand détriment; mais lorsqu’il s’agit de la vie... </note><note xml:id="french_1843_cap25-n121" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13937" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13990">— Et quand vous vous êtes présenté à l’Église, dit Federigo avec un accent plus sévère encore, pour être admis au saint ministère que vous avez exercé, l’Église vous a-t-elle exempté de la vie? vous a-t-elle dit que les devoirs imposés par ce saint ministère fussent francs de tout obstacle, exempts de tout péril? ou vous a-t-elle dit que là où commencerait le danger cesserait le devoir? </note><note xml:id="french_1843_cap25-n122" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13991" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13997">Ne vous a-t-elle pas dit expressément le contraire? </note><note xml:id="french_1843_cap25-n123" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13998" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_14009">Ne vous a-t-elle pas averti qu’elle vous en­voyait comme un agneau parmi les loups? </note><note xml:id="french_1843_cap25-n124" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_14010" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_14026">Ne saviez-vous donc pas qu’il y avait des hommes violents à qui ce qui vous serait ordonné pouvait déplaîre? </note><note xml:id="french_1843_cap25-n125" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_14027" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_14059">Celui de qui nous tenons la doctrine et l’exemple, à l’imitation de qui nous nous laissons nommer et nous nommons pas- teurs, en venant sur la terre pour en remplir le périlleux office, a-t-il mis pour condition que sa vie serait en sûreté? </note><note xml:id="french_1843_cap25-n126" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_14060" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_14089">Et, pour la sauver, pour la conserver, dis-je, quelques jours de plus sur la terre, en ou- bliant la charité et le devoir, qu’était-il donc besoin que vous reçus- siez la sainte onction, la grâce du sacerdoce? </note><note xml:id="french_1843_cap25-n127" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_14090" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_14100">Le monde suffit pour donner cette vertu, pour enseigner cette doctrine. </note><note xml:id="french_1843_cap25-n128" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_14101" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_14151">Que dis-je? ô honte! le monde lui-même la combat. Le monde fait aussi ses lois, qui prescrivent le bien, qui proscrivent le mal; il a aussi son évangile, un évangile d’orgueil et de haine; et il ne veut pas qu’il soit dit que l’amour de la vie soit une raison pour en transgresser les comman- dements. </note><note xml:id="french_1843_cap25-n129" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_14152" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_14157">Il le veut, et il est obéi. </note><note xml:id="french_1843_cap25-n130" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_14158" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_14190">Et nous, nous, enfants et messagers de la promesse! que serait l’Église, si votre langage était celui de tous vos confrères? ou serait-elle aujourd’hui, si elle s’était annoncée au monde avec ces doctrines?» </note><note xml:id="french_1843_cap25-n131" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_14191" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_14226">Don Abbondio tenait la tête basse; son esprit était, sous le poids de ces arguments, comme un poussin sous les serres du faucon, qui le tiennent suspendu dans un région inconnue, dans une atmosphère qu’il n’a jamais respirée. </note><note xml:id="french_1843_cap25-n132" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_14227" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_14241">Voyant ensuite qu’il fallait absolument ré- pondre quelque chose, il dit, d’un air plus soumis que persuadé: « Monseigneur, j’ai tort. </note><note xml:id="french_1843_cap25-n133" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_14242" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_14253">Puisqu’on ne doit pas tenir compte de la vie, je n’ai plus rien à dire. </note><note xml:id="french_1843_cap25-n134" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_14254" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_14286">Mais quand on a affaire à de certaines gens qui ont la force en main et qui ne veulent pas entendre raison, je ne vois pas ce qu’on peut gagner à faire le brave. </note><note xml:id="french_1843_cap25-n135" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_14287" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_14299">C’est un seigneur avec qui on ne peut ni gagner la partie ni rester quitte. </note><note xml:id="french_1843_cap25-n136" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_14300" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_14313">- Et ne savez-vous pas que notre gain, à nous, c’est de souffrir pour l’amour de la justice? </note><note xml:id="french_1843_cap25-n137" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_14314" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_14334">Si vous l’ignorez, que prêchez-vous donc? qu’enseignez-vous? Quelle est la bonne nouvelle ¹ que vous annoncez aux pauvres? </note><note xml:id="french_1843_cap25-n138" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_14335" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_14345">Qui donc exige de vous que vous domptiez la force par la force? </note><note xml:id="french_1843_cap25-n139" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_14346" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_14372">Certes il ne vous sera pas demandé, au jour du jugement, si vous avez su réprimer les puissants, car on ne vous en donné ni la mission ni les moyens. </note><note xml:id="french_1843_cap25-n140" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_14373" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_14399">Mais il vous sera demandé si vous avez mis en oeuvre les moyens qui étaient en vous de faire ce qui vous était prescrit, même quand on aurait eu la témérité de vous le défendre. </note><note xml:id="french_1843_cap25-n141" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_14400" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_14469">— Ces saints sont vraiment curieux, pensait don Abbondio. Exprimez le suc de tous ses discours, vous trouverez en substance qu'il a plus à cœur l'amour des deux jeunes gens que la vie d'un pauvre prêtre.» Quant à lui, il aurait été enchanté que la conversation finit là; mais il voyait le cardinal, à chaque pause, rester dans l'attitude de quelqu'un qui attend une réponse, un aveu ou une apologie, quelque chose enfin. </note><note xml:id="french_1843_cap25-n142" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_14470" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_14479">«Je reviens à dire, monseigneur, répondit-il, que j'ai tort. </note><note xml:id="french_1843_cap25-n143" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_14480" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_14487">On ne peut pas se donner du courage. </note><note xml:id="french_1843_cap25-n144" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_14488" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_14510">— Et pourquoi donc, vous pourrais-je dire, vous êtes-vous chargé d'un ministère qui vous impose la tâche d'être en guerre avec les passions du siècle? </note><note xml:id="french_1843_cap25-n145" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_14511" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_14546">Mais comment, vous dirai-je plutôt, comment ne pensez-vous pas que si, dans ce saint ministère, de quelque manière que vous y soyez entré, le courage vous est indispensable pour remplir vos obligations, le Très-Haut vous le donnera infailliblement quand vous le lui demanderez? </note><note xml:id="french_1843_cap25-n146" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_14547" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_14588">Croyez-vous que les milliers de martyrs eussent naturellement du courage? qu'ils eussent naturellement du mépris pour la vie, tant de jeunes chrétiens qui commençaient à peine à en goûter les charmes, tant de vieillards qui sentaient à chaque instant qu'elle leur allait échapper, tant de jeunes vierges, tant de mères? </note><note xml:id="french_1843_cap25-n147" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_14589" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_14600">Tous ont eu du courage parce que le courage était nécessaire, et ils se confiaient en Dieu. </note><note xml:id="french_1843_cap25-n148" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_14601" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_14627">Connaissant votre faiblesse et vos devoirs, avez-vous songé à vous préparer aux situations difficiles où vous pouviez vous trouver, où vous vous êtes trouvé en effet? </note><note xml:id="french_1843_cap25-n149" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_14628" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_14666">Ah! si, durant tant d'années d'exercice pastoral, vous avez aimé votre troupeau (et comment ne l'eussiez-vous pas aimé?), si vous avez fait reposer en lui vos affections, vos soins les plus chers, vos plus chères délices, le courage ne vous devait pas manquer au besoin : l'amour est intrépide. </note><note xml:id="french_1843_cap25-n150" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_14667" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_14713">Si vous aimez ceux qui sont commis à votre garde spirituelle, ceux que vous nommez vos enfants, si vous les aimez en effet, quand vous avez vu deux d'entre eux menacés en même temps que vous, ah! certes, la charité a dû vous faire trembler pour eux, comme la faiblesse de la chair vous a fait trembler pour vous-même. </note><note xml:id="french_1843_cap25-n151" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_14714" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_14779">Vous vous serez humilié de cette première crainte, parce que c'était un effet de votre misère; vous aurez imploré la force pour la vaincre, pour la chasser loin de vous, parce que c'était une tentation. Mais cette crainte noble et sainte pour le prochain, pour vos enfants, vous l'aurez écoutée, celle-là; elle ne vous aura sans doute pas laissé un moment de trêve; elle vous aura excité, contraint à penser, à faire ce qui se pouvait pour détourner d’eux le péril qui les menaçait... </note><note xml:id="french_1843_cap25-n152" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_14780" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_14785">Quelle chose vous a donc inspiré cette crainte, cet amour ? </note><note xml:id="french_1843_cap25-n153" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_14786" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_14790">Qu’avez-vous fait pour eux? </note><note xml:id="french_1843_cap25-n154" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_14791" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_14793">Qu’avez-vous pensé? » </note><note xml:id="french_1843_cap25-n155" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_14794" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_14800">Et il se tut pour attendre la réponse. </note></div></body></text></TEI>