<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>INTRODUCTION</title><respStmt><resp>Supervisione codifica</resp><persName xml:id="ER">Ersilia Russo</persName></respStmt><respStmt><resp>Codifica automatizzata</resp><persName xml:id="ML">Maria Levchenko</persName></respStmt></titleStmt><editionStmt><p>Scheda editoriale</p></editionStmt><publicationStmt><publisher>Leggo Manzoni. Quaranta commenti alla Quarantana</publisher><pubPlace>Università di Bologna "Alma mater studiorum"</pubPlace><date>2023</date><availability><p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Alessandro Manzoni</author><title>The Betrothed Lovers</title><editor xml:id="Ben">Pier Paolo Benucci</editor><pubPlace>London</pubPlace><publisher>Longman, Brown, Green, and Longmans</publisher><date>1845</date><respStmt><resp>Translated by</resp><persName xml:id="BP">Anonymous</persName></respStmt></bibl></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><p>Introduzione, cap. 1</p></encodingDesc></teiHeader><text><body><div xml:id="Benucci_intro"><note xml:id="french_1843_cap27-n1" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_10001" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_10048">Nous avons déjà eu plus d’une fois occasion de parler de la guerre qui fermait alors pour la succession aux États du duc Vincenzo Gonzaque, deuxième du nom ; mais cela nous est toujours arrivé dans des moments de presse, et nous n’en avons pu dire que quelques mots àla dérobée. </note><note xml:id="french_1843_cap27-n2" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_10049" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_10062">Maintenant pourtant il faut, pour l’intelligence de notre re'cit, que nous entrions là-dessus dans quelques détails. </note><note xml:id="french_1843_cap27-n3" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_10063" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_10108">Ce sont toutes choses qui sont connues de quiconque sait un peu d’histoire; mais comme, par un juste sentiment de nous-mêmes, nous devons supposer que cet ouvrage ne pourra être lu que par les ignorants', il ne sera pas mal que nous en disions ici autant qu’il suffit pour en donner une légère teinture à qui en aurait besoin. </note><note xml:id="french_1843_cap27-n4" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_10109" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_10162">Nous avons dit qu’à la mort de ce duc, son plus proche héritier , Charles Gonzague, chef d’une branche cadette transplantée en France, o?ù il possédait les duchés de Nevers et de Rethel, était entré en possession de Mantoue; nous ajoutons maintenant du Montferrat : la précipitation nous avait fait omettre cette autre circonstance. </note><note xml:id="french_1843_cap27-n5" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_10163" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_10231">Le ministre espagnol, qui voulait à tout prix (nous avons aussi dit cela ) exclure de ces deux hefs le nouveau prince, et avait besoin d’une raison quelconque pour l’en exclure (parce qu’une guerre faite sans une raison serait par trop injuste), avait pris parti pour ceux qui prétendaient avoir à Montoue un autre Gonzague Ferrante , prince de Guastalla dans le Montferrat, Charles-Emmanuel I”, duc de Savoie, et Marguerite Gonzaque, duchesse douairière de Lorraine. </note><note xml:id="french_1843_cap27-n6" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_10232" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_10325">Don Gonzalo, qui était de la maison du grand capitaine ‘ dont il portait le nom, et qui avait déjà fait la guerre en Flandre, désireux outre mesure d’en diriger une en Italie, était peut-être celui qui faisait le plus d’efforts pour qu’elle s’entreprit. En interprétant les intentions et en outre-pessant les ordres du ministre , il avait, en attendant, conclu avec le duc de Savoie un traité d’invasion et de partage du Montferrat; il en avait ensuite aisément obtenu la ratification du comte-duc, en lui persuadant que l'acquisition de Casal, qui était le point le plus défendu de la portion accordée au roi d'Espagne, était extrêmement facile ; il protestait pourtant, au nom de son souverain, de ne vouloir occuper le pays qu'à titre de dépôt jusqu'à la sentence de l'empereur. </note><note xml:id="french_1843_cap27-n7" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_10326" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_10390">Celui-ci avait refusé l'investiture au nouveau duc, et lui avait ordonné de lui laisser en séquestre les États qui faisaient le sujet de la querelle; il promettait, après avoir entendu les parties, de les remettre à qui de droit. </note><note xml:id="french_1843_cap27-n8" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_10391" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_10399">Le duc de Nevers n'avait pas voulu se plier à ces conditions. </note><note xml:id="french_1843_cap27-n9" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_10400" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_10420">Le duc avait au reste de hautes et puissantes amitiés : il était soutenu par le cardinal de Richelieu, le sénat de Venise et le pape. </note><note xml:id="french_1843_cap27-n10" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_10421" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_10458">Mais le premier, absorbé alors tout entier par le siège de la Rochelle , embarrassé dans une guerre avec l'Angleterre, traversé par le parti de la reine mère Marie de Médicis , qui, pour certaines raisons particulières, était contraire à la maison de Nevers, ne pouvait donner que des espérances. </note><note xml:id="french_1843_cap27-n11" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_10459" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_10506">Les Vénitiens ne voulaient pas bouger, ni même se déclarer, avant qu'une armée française ne fût arrivée en Italie ; et en aidant sous main le duc de tout leur pouvoir, ils se tenaient, à l'égard de la cour de Madrid et du gouvernement de Milan, sur les protestations, les propositions, les exhortations pacifiques ou menaçantes, selon les circonstances. </note><note xml:id="french_1843_cap27-n12" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_10507" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_10533">Urbain VIII recommandait le duc de Nevers à ses amis, il intercédait en sa faveur auprès de ses adversaires, il faisait des propositions de paix ; mais pour mettre des soldats en campagne, il n'en voulait pas entendre parler. </note><note xml:id="french_1843_cap27-n13" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_10534" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_10546">Les deux alliés purent donc commencer avec sécurité leur entreprise. </note><note xml:id="french_1843_cap27-n14" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_10547" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_10585">Charles-Emmanuel était entré dans la portion du Montferrat qui lui avait été dévolue. Don Gonzalo avait mis avec joie le siège devant Casal ; mais il n'y trouvait pas toute la satisfaction qu’il s’y était promise, car là guerre tout n'est pas rose. </note><note xml:id="french_1843_cap27-n15" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_10586" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_10622">La cour ne le servait pas, tant s'en faut, de tous les moyens qu'il demandait ; son allié ne le servait que trop : je veux dire qu'après avoir pris sa portion, il allait rongeant aussi celle qui avait été assignée au roi d'Espagne. </note><note xml:id="french_1843_cap27-n16" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_10623" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_10669">Don Gonzalo enrageait plus qu'on ne peut dire ; mais craignant, s'il faisait le moindre bruit, que ce duc, aussi actif en intrigues que mobile dans la foi jurée et que brave les armes à la main, ne se rejetât du côté de la France, il était contraint de fermer les yeux, de ronger son frein, et de lui faire bon visage. </note><note xml:id="french_1843_cap27-n17" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_10670" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_10705">Le siège allait mal, traînait en longueur, et souvent prenait une fort mauvaise tournure, soit par la contenance ferme, habile, résolue, des assiégés, soit à cause du petit nombre de soldats qu'il avait, et, au dire de quelques historiens, à cause de beaucoup de sottises qu'il faisaient. </note><note xml:id="french_1843_cap27-n18" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_10706" targetEnd="quarantana/cap27.xml#None"> </note><note xml:id="french_1843_cap27-n19" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_10755" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_10769">Ce fut sur ces entrefaites que lui parvint la nouvelle de la sédition de Milan, qui l'obligea d'accourir en personne. </note><note xml:id="french_1843_cap27-n20" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_10770" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_10813">Dans le rapport qu'on lui en fit, on ne manqua pas de mentionner la fuite de Renzo, cette fuite séditieuse qui avait fait tant d'éclat,, et les faits vrais et supposés qui avaient causé son arrestation; on lui dit aussi que cet homme s'était réfugié dans le territoire de Bergame. </note><note xml:id="french_1843_cap27-n21" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_10814" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_10820">Cette circonstance attira l'attention de don Gonzalo. </note><note xml:id="french_1843_cap27-n22" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_10821" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_10884">Il était informé de toutes parts combien à Venise on avait pris intérêt à l'émeute de Milan; comment, dans le principe, on avait cru qu'il serait obligé à cause de cela de lever le siège, et comment on tenait toujours qu'il en était abattu et en grand souci. Ajoutez à cela qu'immédiatement après cet événement était arrivée la nouvelle, tant désirée par le sénat et tant redoutée par Gonzalo, de la reddition de la Rochelle. </note><note xml:id="french_1843_cap27-n23" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_10885" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_10930">Piqué au vif, et comme homme et comme politique, que le sénat eût une telle opinion de lui, il épiata la moindre occasion de leur remettre en mémoire et de les persuader par voie d'induction qu'il n'avait rien perdu de son ancienne hardiesse; car dire en termes expresses: "Je n'ai pas peur," ce n'est ne rien dire. </note><note xml:id="french_1843_cap27-n24" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_10931" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_11016">Un bon moyen, c'est de faire le fâché, de se plaindre, de réclamer. Et pour cela le résident de Venise étant venu lui rendre ses devoirs et essayer en même temps de lire dans ses traits et dans son maintien ce qui se passait dans son âme; don Gonzalo, après avoir parlé du tumulte légèrement et en homme qui a déjà tout réparé, fit cette sortie que vous savez sur Renzo Vous savez aussi ce qui en avint. </note><note xml:id="french_1843_cap27-n25" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_11017" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_11106">Après quoi il ne s'occupa plus d'une affaire aussi impétueuse, et, quant à lui, entièrement terminée. Lorsque ensuite, longtemps après, la réponse lui parvint à son camp sous Casal, où il était retourné et où il avait tout autre chose dans l'esprit, il haussa et remua la tête comme un ver à soie qui cherche la feuille du mûrier. Il réfléchit un instant pour se mieux rappeller ce fait, dont il n'avait plus qu'une idée confuse; et s'en ressouviant, eut une idée vague et fugitive du personnage, passa à une autre chose et n'y pensa plus. </note><note xml:id="french_1843_cap27-n26" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_11107" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_11143">Mais Renzo, qui était loin de soupçonner cela, n'eut longtemps d'autre pensée et d'autre étude que de vivre caché, Je vous laisse à penser s'il désirait ardemment d'envoyer de ses nouvelles à ses dames et d'en avoir d'elles ! </note><note xml:id="french_1843_cap27-n27" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_11144" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_11163">Mais il y avait deux grandes difficultés. </note><note xml:id="french_1843_cap27-n28" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_11164" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_11234">Il fallait d'abord qu'il se confiât à un secrétaire, car le pauvre diable ne savait ni écrire, ni même lire, dans le sens rigoureux du mot. Si, interrogé là-dessus, comme vous vous le rappelez peut-être, par le docteur Azzecca-Garbugli, il avait répondu que oui, ce n'était point du tout pour se vanter, pour faire le fier ; comme il dit : le fait est qu'il savait un peu lire la lettre moulée en y mettant le temps ; l'écriture, c'était une autre affaire. </note><note xml:id="french_1843_cap27-n29" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_11235" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_11286">Il lui fallait donc mettre un tiers dans la confidence de ses affaires et d'un secret aussi dangereux. L'on ne trouvait pas aisément alors un homme qui sût tenir la plume, et à qui l'on se pût fier, surtout dans un pays où il n'avait pas de vieilles connaissances. </note><note xml:id="french_1843_cap27-n30" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_11287" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_11324">L'autre difficulté, c'était de trouver aussi un courrier, un homme qui allât précisément de ce côté, qui se voulût charger de la lettre, et se donner la peine de la remettre : c'étaient toutes choses difficiles à trouver dans un seul homme. </note><note xml:id="french_1843_cap27-n31" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_11325" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_11333">Enfin, à force de chercher et de tâtonner, il trouva quelqu'un qui écrivit pour lui. </note><note xml:id="french_1843_cap27-n32" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_11334" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_11360">Mais comme il ne savait pas si ses dames étaient encore à Monza, ni où elles pouvaient être, il jugea à propos d'enfermer la lettre pour Agnese dans un pli à l'adresse du père Cristoforo, avec deux lignes pour lui. </note><note xml:id="french_1843_cap27-n33" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_11361" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_11414">L'écrivain se chargea aussi de faire parvenir le pli ; il le remit à un homme qui devait passer tout près de Pescarenico. Celui-ci le laissa, avec beaucoup de recommandations, dans une auberge de la route, à l'endroit le plus voisin. Comme le pli était adressé à un couvent, il y parvint ; mais on n'a jamais su ce qu'il était devenu. </note><note xml:id="french_1843_cap27-n34" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_11415" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_11444">Renzo, ne recevant point de réponse, fit faire une autre lettre à peu près semblable à la première, et l'enferma dans une seconde adressée à un de ses parents à Lecco. </note><note xml:id="french_1843_cap27-n35" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_11445" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_11460">On chercha un autre porteur : on le trouva. Cette fois la lettre arriva à son adresse. </note><note xml:id="french_1843_cap27-n36" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_11461" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_11508">Agnese courut à Maggianico, se la fit lire et expliquer par cet Alessio, son cousin ; elle concerta avec lui une réponse qu'il coucha par écrit : on trouva le moyen de la faire parvenir à Antonio Rivolta au lieu de sa demeure. Tout cela pourtant ne se fit pas aussi vite que nous le racontons. </note><note xml:id="french_1843_cap27-n37" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_11509" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_11515">Renzo reçut la réponse, et avec le temps il envoya la réplique. </note><note xml:id="french_1843_cap27-n38" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_11516" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_11536">Bref, il s'établit des deux côtés une correspondance peu rapide, peu régulière sans doute, mais soutenue. </note><note xml:id="french_1843_cap27-n39" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_11537" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_11568">Pour avoir une idée de cette correspondance, il faut savoir un peu comment allaient alors ces sortes de choses, et même comment elles vont encore, parce que je crois qu'en ceci il n'y a presque rien déchange. </note><note xml:id="french_1843_cap27-n40" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_11569" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_11627">Le paysan qui ne sait pas écrire et qui pourtant se voit dans la nécessité de le faire, s’adresse à quelqu’un qui possède cet art, en le prenant, autant que possible, parmi les gens de sa condition, parce qu’il a peu de confiance aux autres. Il l’informe, avec plus ou moins d’ordre et de clarté, des antécédents, et il lui expose de la même manière ce qu’il faut écrire. </note><note xml:id="french_1843_cap27-n41" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_11628" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_11708">Le lettré, partie en comprenant et partie en devinant, donne quelque conseil, propose quelque changement, dit : « Laissez-moi faire, » prend la plume, traduit, comme il peut, de la langue parlée en la langue écrite, l’idée qu’il a reçue, la corrige à sa manière, la travaille, l’améliore, l’ébréche quelquefois, va même jusqu’à l’omettre, selon qu’il lui semble que cela tournera mieux à la chose, parce que, et il n’y a pas de remède, tout homme qui en sait plus que les autres ne veut pas être un instrument matériel entre leurs mains ; et quand il entre dans les affaires d’autrui, il veut aussi les faire à sa guise. </note><note xml:id="french_1843_cap27-n42" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_11709" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_11741">Avec tout cela le lettré ne parvient pas toujours à dire tout ce qu’il voudrait dire ; il lui arrive quelquefois de dire tout le contraire : cela nous arrive même à nous qui écrivons des livres. </note><note xml:id="french_1843_cap27-n43" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_11742" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_11774">Quand la lettre ainsi confectionnée parvient aux mains du correspondant, qui n’a pas non plus l’habitude de l’écriture, il la porte à un autre savant du même calibre, qui la lui lit et la lui explique. </note><note xml:id="french_1843_cap27-n44" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_11775" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_11811">Des difficultés s’élèvent sur la manière de l’entendre, parce que l’intéressé, en se fondant sur la connaissance des faits antécédents, prétend que certains mots veulent dire une chose ; le lecteur, tout entier à l’habitude qu’il a de la composition, prétend qu’ils en veulent dire une autre. </note><note xml:id="french_1843_cap27-n45" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_11812" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_11844">Finalement il faut que celui qui ne sait pas se mette dans les mains de celui qui sait, et le charge de la réponse. Celle-ci, faite dans le même genre que la première lettre, va ensuite courir les chances d’une semblable interprétation. </note><note xml:id="french_1843_cap27-n46" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_11845" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_11934">Que si, par événement, le sujet de la correspondance est un peu scabreux, si l’on y traite d’affaires secrètes qu’on ne veut pas laisser entendre à un tiers, de peur que la lettre ne tombe en de mauvaises mains ; si à cause de cela, on y met aussi l’intention de ne pas dire bien clairement les choses, alors, pour peu que la correspondance dure, les parties finissent par s’entendre entre elles comme deux écoliers qui disputent depuis quatre heures sur l’éthique. Nous faisons cette comparaison pour n’en pas emprunter une aux choses du jour, de peur d’attraper quelques horions. </note><note xml:id="french_1843_cap27-n47" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_11935" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_11947">Or le cas de nos deux correspondants était précisément celui que nous avons dit. </note><note xml:id="french_1843_cap27-n48" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_11948" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_11958">La première lettre écrite au nom de Renzo contenait beaucoup de détails. </note><note xml:id="french_1843_cap27-n49" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_11959" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_12030">D'abord, outre un récit de sa fuite, beaucoup plus concis sans doute, mais encore beaucoup plus mal arrangé que le nôtre, il lui faisait part aussi de sa situation actuelle. Agnese et son truchement furent bien loin d'en pouvoir tirer quelque chose de complet et de lucide. Il y parlait d'un avis secret, d'un changement de nom. Il était en sûreté ; mais il était forcé de se tenir caché. C'étaient toutes choses qui n'étaient guère familières à leur esprit, et qui dans la lettre étaient dites un peu énigmatiquement. </note><note xml:id="french_1843_cap27-n50" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_12031" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_12055">Il y avait ensuite des demandes pressantes, passionnées, sur les aventures de Lucia, avec des mots obscurs et tristes sur le bruit qui en était venu jusqu'à Renzo. </note><note xml:id="french_1843_cap27-n51" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_12056" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_12085">Il y avait enfin des espérances incertaines et lointaines, des desseins lancés dans l'avenir, et d'un attendant des promesses et des prières de maintenir la foi donnée, de ne perdre ni la patience ni le courage, d'attendre le temps. </note><note xml:id="french_1843_cap27-n52" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_12086" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_12110">Quelque temps après, Agnese trouva un moyen sûr de faire par venir à Renzo une réponse avec les cinquante scudi qui lui avaient été assignés par Lucia. </note><note xml:id="french_1843_cap27-n53" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_12111" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_12154">A voir autant d'or, il ne savait que penser, et, l'esprit agité par un étonnement et une inquiétude qui étaient bien loin d'être agréables, il courut chercher son secrétaire pour se faire interpréter la lettre, et avoir la clef d'un mystère aussi étrange. </note><note xml:id="french_1843_cap27-n54" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_12155" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_12223">Dans la lettre, le secrétaire d'Agnese, après quelques plaintes sur le peu de clarté de la première, venait à décrire d'une manière pour le moins aussi lamentable la lamentable histoire de cette personne (c'est ainsi qu'il disait); et là il rendait raison des cinquante scudi; puis il venait à parler du vœu, mais au moyen de circonlocutions, ajoutant, avec des paroles plus directes et plus claires, le conseil de mettre son cœur en paix et de n'y plus penser. </note><note xml:id="french_1843_cap27-n55" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_12224" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_12250">Peu s'en fallut que Renzo ne cherchât querelle à son interprète; il tremblait, il s'alarmait; il entrait en fureur et de ce qu'il avait compris et de ce qu'il n'avait pu comprendre. </note><note xml:id="french_1843_cap27-n56" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_12251" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_12274">Il se fit relire trois ou quatre fois ce douloureux écrit, tantôt en le comprenant mieux, tantôt en trouvé tard obscur et inexplicable ce qui lui avait paru clair D'abord. </note><note xml:id="french_1843_cap27-n57" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_12275" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_12291">Dans ce délire de passions, il voulut que son secrétaire mit aussitôt la main à la plume et répondit. </note><note xml:id="french_1843_cap27-n58" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_12292" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_12438">Après les expressions les plus fortes que l'on puisse imaginer de pitié et de terreur pour les aven tures de Lucia: «Ecrivez, poursuivit-il endépitant, que je ne me veux pas mettre le cœur en paix, moi, et que je ne me m'y mettrai jamais ; que ce ne sont pas des avis à donner à un homme comme moi, et que je ne toucherai pas à son argent ; que je le garde ; que je le tiens en dépôt pour la dot de la jeune fille ; que la jeune fille doit m'appar- tenir, et que je ne veux pas entrer dans cette promesse ; et que j'ai toujours entendu dire que la Madone se mêle de nos affaires pour secourir les affligés et pour obtenir des grâces ; mais pour faire du mal et pour faire manquer de parole, je ne l'ai jamais entendu dire ; et que cela ne peut pas être, et qu'avec cet argent nous avons de quoi nous établir ici ; et que si maintenant nos affaires sont un peu bar- bouillées, c'est une bourrasque qui passera.» Et cent choses sem- blables. </note><note xml:id="french_1843_cap27-n59" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_12439" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_12455">Agnese reçut ensuite cette lettre, elle y fit répondre, et la correspondance continua de la manière que nous avons dite. </note><note xml:id="french_1843_cap27-n60" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_12456" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_12530">Quand sa mère fut parvenue, j'ignore par quel moyen, à lui faire savoir que Renzo était sain et sauf et en lieu de sûreté Lucia éprouva un grand soulagement ; elle ne désirait qu'une chose : c'est qu'il parvint à l'oublier, ou, pour mieux dire, qu'il pensât à l'oubliera de son côté, elle prenait cent fois le jour une semblable résolution à son égard ; elle employait tous les moyens pour l'accomplir en effet. </note><note xml:id="french_1843_cap27-n61" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_12531" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_12556">Elle s'appliquait sans relâche au travail ; elle s'efforçait d'y attacher toutes les puissances de son âme. Quand l'image de Renzo s'offrait à son esprit, elle essayait de l'en bannir par la prière. </note><note xml:id="french_1843_cap27-n62" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_12557" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_12594">Mais, comme si elle avait eu de la malice, cette image ne venait presque jamais seule et à l'improviste ; elle s’y introduisait furtivement, à la faveur d'autres images, de manière que l'esprit ne s'apercevait de l'avoir reçue qu'après quelque temps qu'elle y était. </note><note xml:id="french_1843_cap27-n63" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_12595" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_12626">Lucia était souvent par la pensée avec sa mère. Comment n'y aurait-elle pas été? Et ce Renzo imaginaire venait doucement, doucement, se mettre en tiers, comme l’avait fait tant de fois le vrai Renzo. </note><note xml:id="french_1843_cap27-n64" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_12627" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_12646"> </note><note xml:id="french_1843_cap27-n65" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_12647" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_12676">Si l'infortunée se laissait aller quelquefois à rêver, à chercher à lire dans l'obscurité de son avenir, il apparaissait aussi pour dire : « Moi, je n’y serai pas.» </note><note xml:id="french_1843_cap27-n66" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_12677" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_12716">Pourtant, si ne plus penser à lui était une entreprise désespérée, Lucia parvint jusqu'à un certain point à y moins penser, et moins fortement que son cœur ne l'aurait voulu. Elle y aurait mieux réussi si elle avait cessé de le vouloir. </note><note xml:id="french_1843_cap27-n67" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_12717" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_12740">Mais il y avait doña Prassede, qui, tout occupée de son côté à lui arracher cet homme de l'esprit, n'avait pas trouvé de meilleur expédient que de lui en parler sans cesse. </note><note xml:id="french_1843_cap27-n68" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_12741" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_12749">« Eh bien, lui disait-elle, n'y pensons-nous plus? </note><note xml:id="french_1843_cap27-n69" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_12750" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_12756">— Je ne pense à personne, » répondait Lucia. </note><note xml:id="french_1843_cap27-n70" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_12757" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_12799">Doňa Prassede n'était pas femme à se payer d'une semblable réponse ; elle répliquait qu'il fallait des faits et non pas des paroles. Elle discutait longuement sur les habitudes des jeunes filles, « qui, disait-elle, quand elles ont donné leur coeur à un libertin (et elles y ont toutes du penchant), ne l'en veulent plus détacher. </note><note xml:id="french_1843_cap27-n71" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_12800" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_12824">Si un parti honnête, raisonnable, d’un brave homme, d'un homme convenable, vient à manquer par quelque accident, elles sont tout de suite consolées ; mais l'amour pour un libertin, c'est une plaie incurable. » </note><note xml:id="french_1843_cap27-n72" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_12825" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_12859">Et alors elle commençait le panégyrique du pauvre Renzo, de ce coquin venu à Milan pour le mettre à feu et à sang ; elle voulait faire avouer à Lucia les brigandages qu'il avait faits aussi dans son pays. </note><note xml:id="french_1843_cap27-n73" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_12860" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_12979">Lucia, d'une voix tremblante de honte, de douleur et d'autant d'indignation que lui en pouvaient permettre son âme douce et son humble fortune, assurait et attestait que dans son village le pauvre malheureux n'avait jamais fait dire que du bien de lui ; elle aurait voulu, disait-elle, qu’il se trouvât quelqu'un du pays pour invoquer son témoignage, même sur les aventures de Milan, dont elle ne pouvait pas connaître les détails; elle le défendait précisément par la connaissance qu'elle avait de lui et de ses habitudes depuis son enfance ; elle le défendait ou elle se proposait de le défendre par pur devoir de charité, par amour de la vérité, et, pour nous servir du mot avec lequel elle expliquait à elle-même son sentiment, comme son prochain. </note><note xml:id="french_1843_cap27-n74" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_12980" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_13001">Mais doña Prassede tirait de cette apologie de nouveaux arguments pour convaincre Lucia que cet homme tenait toujours dans son coeur une place dont il n'était pas digne. </note><note xml:id="french_1843_cap27-n75" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_13002" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_13015">Je ne saurais vraiment dire ce qui s'y passait alors. </note><note xml:id="french_1843_cap27-n76" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_13016" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_13112">A l'indigne portrait que la vieille dame faisait de ce pauvre malheureux, le sentiment qu'une longue accoutumance avait fait naître dans l'esprit de la jeune fille s'y réveillait par opposition plus vif et plus distinct que jamais. Ses souvenirs, qu'elle avait tant de peine à vaincre, revenaient en foule; cette aversion et ce mépris qu'on témoignait pour ce jeune homme réclamaient autant d'anciens motifs d'estime et de sympathie, cette haine aveugle et violente excitait dans son coeur une pitié plus forte. Imprudente Prassede ! quelle corde allez-vous toucher ! Ce sentiment que l'infortunée s'efforce d'arracher de son coeur, c'est vous qui y allez réveiller! </note><note xml:id="french_1843_cap27-n77" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_13113" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_13137">Quoi qu'il en soit, les discours de la part de Lucia ne duraient pas longtemps ; ils se changeaient bientôt en larmes. </note><note xml:id="french_1843_cap27-n78" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_13138" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_13192">Si doña Prassede avait été portée à la traiter ainsi par une haine invétérée contre elle, peut-être que ses larmes l’auraient vaincue et l’auraient fait se taire; mais comme elle parlait dans une bonne intention, elle poursuivait toujours sans se laisser émouvoir: car les gémissements, les cris de supplication, peuvunt bien arrêter l’arme d’un ennemi, mais non le fer du chirurgien. </note><note xml:id="french_1843_cap27-n79" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_13193" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_13231">Après avoir bien fait ce qu’elle appelait un devoir, après lui avoir adressé de longs reproches, elle passait aux exhortations, aux conseils, mêlés aussi de quelques louanges pour tempérer ainsi l’aigre par le doux, et obtenir plus sûrement l’effet qu’elle désirait, en opérant sur l’esprit de toutes les manières. </note><note xml:id="french_1843_cap27-n80" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_13232" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_13277">Assurément Lucia ne conservait de toutes ces querelles (qui avaient toujours à peu près le même commencement, le même milieu et la même fin) aucune rancune contre son acerbe précheuse, qui la traitait d’ailleurs pour tout le reste avec beaucoup d’humanité, et même en cette circonstance était mue par de bonnes intentions. </note><note xml:id="french_1843_cap27-n81" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_13278" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_13305">Il lui en restait pourtant une telle agitation, un réveil si inquiet de pensées et d’amour, qu’il lui fallait beaucoup de temps et de travail pour retourner à cette espèce de calme qu’elle éprouvait d’abord. </note><note xml:id="french_1843_cap27-n82" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_13306" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_13330">C’était un bonheur pour elle qu’elle ne fût pas la seule à qui doña Prassede eût à faire du bien, car les querelles ne pouvaient pas être aussi fréquentes. </note><note xml:id="french_1843_cap27-n83" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_13331" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_13395">Outre le reste de sa maison, peuplée selon elle de cerveaux qui avaient plus ou moins besoin d’être redressés et guidés; outre toutes les autres occasions qui s’offraient ou qu’elle savait trouver de rendre le même office par pure charité à beaucoup de gens envers lesquels elle n’était obligée à rien, elle avait encore cinq filles. Aucune d’elles n’était à la maison, mais elles lui donnaient beaucoup plus de soin que si elles y avaient été. </note><note xml:id="french_1843_cap27-n84" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_13396" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_13450">Trois étaient religieuses; deux étaient mariées. Doña Prassede se trouvait naturellement par là avoir trois monastères et deux maisons à régenter: entreprise vaste et compliquée, et d’autant plus ardue que deux maris, épaulés de pères, de mères, de frères; deux abbesses, flanquées d’autres dignités et de beaucoup de religieuses, ne voulaient pas accepter sa surintendance. </note><note xml:id="french_1843_cap27-n85" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_13451" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_13503">C’était une guerre, c’était même cinq guerres sourdes, polies jusqu’à un certain point, mais actives et toujours vigilantes. Il y avait dans chacun de ces lieux une attention perpétuelle de se dérober à sa sollicitude, de fermer l’entrée à ses avis, d’éluder ses enquêtes, de faire qu’elle ignorât autant que possible toutes leurs affaires. </note><note xml:id="french_1843_cap27-n86" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_13504" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_13532">Je ne parle pas des oppositions, des difficultés qu’elle recontrait dans le maniemnet d’autres affaires encore plus étranges : on sait qu’il faut pour l’ordinaire faire par force le bien aux hommes. </note><note xml:id="french_1843_cap27-n87" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_13533" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_13568">Là où son zèle se pouvait déployer et jouer librement, c’était dans sa maison : tout le monde y était soumis en tout et pour tout à son autorité, sauf don Ferrante. Avec celui-ci les choses allaient d’une manière tout à fait particulière. </note><note xml:id="french_1843_cap27-n88" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_13569" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_13579">Homme d’étude, il n’aimait ni à commander ni à obéir. </note><note xml:id="french_1843_cap27-n89" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_13580" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_13635">Que dans toutes les choses de la maison madame son épouse fût la maîtresse, d’accord ; mais qu’il fût son esclave, non ; et si, lorsqu’il en était reprise, il lui prêtait dans l’occasion le service de sa plume, c’est parce qu’il avait pour cela un goût tout particulier. </note><note xml:id="french_1843_cap27-n90" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_13636" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_13651">Au reste, il savait aussi s’y refuser quand il n’était pas persuadé de ce qu’elle lui voilait faire écrire : « Voyez, cherchez, lui disait-il alors ; faites-le vous-même, puisque la chose vous semble si claire.» </note><note xml:id="french_1843_cap27-n91" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_13652" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_13701">Doña Prassede, après avoir essayé en vain pendant quelque temps à l’amener à faire ce qu’elle souhaitait, en était venue à grommeler souvent contre lui, et le nommer un original, un homme qui n’en veut faire qu’à sa tête, un lettré, titre que, malgré son dépit, elle ne lui donnait pas sans quelque complaisance. </note><note xml:id="french_1843_cap27-n92" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_13702" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_13741">Don Ferrante passait beaucoup de temps dans son cabinet d’étude, où il avait un recueil très-considérable de livres qui se composaient d’au moins trois cents volumes ; c’étaient tous livres choisis, toutes œuvres des plus renommées sur diverses matières, sur chacune de celles où il était plus ou moins versé. </note><note xml:id="french_1843_cap27-n93" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_13742" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_13810">En astrologie, on le tenait à bon droit pour plus qu’un amateur, parce qu’il ne possédait pas seulement les notions générales et le vocabulaire commun d’influences, d’aspects, de conjonctions ; mais il savait parler à propos, et comme un professeur, des douze cases du ciel, des grands cercles, des degrés brillants et ténébreux, d’exaltations, de passages et de révolutions ; bref, des principes les plus certains et les plus cachés de la science. </note><note xml:id="french_1843_cap27-n94" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_13811" targetEnd="quarantana/cap27.xml#None">Il y avait peut-être vingt ans qu’en des disputes longues et fréquentes il soutenait la prééminence de Cardano contre un autre savant attaché de cœur à celle de l’Alcabizio, par pure obstination, disait don Ferrante, qui, en reconnaissant volontiers la supériorité des anciens, ne pouvait pourtant pas souffrir cette rage de ne se vouloir jamais rendre aux modernes, là même où ils avaient évidemment raison. </note><note xml:id="french_1843_cap27-n95" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_13870" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_13917">Il connaissait aussi plus que médiocrement l’histoire de la science ; il savait au besoin citer les plus célèbres prédictions vérifiées, et raisonner très-subtilement et en érudit sur d'autres célèbres prédictions qui avaient failli, pour démontrer que ce n'était pas la faute de la science, mais bien la faute de ceux qui ne l'avaient pas su appliquer. </note><note xml:id="french_1843_cap27-n96" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_14162" targetEnd="quarantana/cap27.xml#None">Il avait appris de la philosophie antique autant qu'il en pouvait suffire, et il allait continuellement en apprenant davantage dans la lecture de Diogène Laërce. </note><note xml:id="french_1843_cap27-n97" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_13939" targetEnd="quarantana/cap27.xml#None">Toutefois, comme on ne peut pas posséder tous les systèmes, tout beaux qu'ils soient, et que, lorsqu'on veut être philosophe, il faut nécessairement faire choix d'un auteur, don Ferrante avait fait choix d'Aristote, qui, ainsi qu'il avait coutume de le dire, n'est ni ancien ni moderne; c'est le philosophe sans plus. </note><note xml:id="french_1843_cap27-n98" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_13982" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_14020">Il possédait aussi divers ouvrages des plus sages et des plus subtils de l'école d'Aristote, parmi les modernes: quant à ceux de ses adversaires, il n'avait jamais voulu les lire, pour ne pas prodiguer son temps disait-il; ni les acheter pour ne pas prodiguer son argent. </note><note xml:id="french_1843_cap27-n99" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_14021" targetEnd="quarantana/cap27.xml#None">Seulement, et par voie d'exception, il donnait place dans sa bibliothèque aux célèbres vingt-deux livres De subtilitate et à quelques œuvres antipéripatéticiennes de Cardano, par égard pour son mérite en astrologie. Il disait que celui qui avait pu écrire le traité De restitutione temporum et motuum coelestium et le livre Duodecim geniturarum, méritait d'être écouté, même lorsqu'il se trompait; que le grand défaut de cet homme avait été d'avoir trop de subtilité, et que personne ne saurait imaginer jusqu'où il serait arrivé, même en philosophie, s'il s'était tenu dans le droit chemin. </note><note xml:id="french_1843_cap27-n100" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_14110" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_14161">Au reste, bien qu'au jugement des savants don Ferrante passât pour péripatéticien consommé, pourtant, à ses propres yeux, il ne lui semblait pas en savoir assez; et plus d'une fois, on l'entendit dire, avec une modestie touchante, que l'essence, les universaux, l'âme du monde et la nature des choses n'étaient pas matières si claires qu'on le pourrait croire. </note><note xml:id="french_1843_cap27-n101" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_14162" targetEnd="quarantana/cap27.xml#None">Quant à la philosophie naturelle, il s'en était fait plutôt un passe-temps qu'une étude; il avait plutôt lu qu'étudié les œuvres d'Aristote lui-même sur cette matière. Néanmoins, avec cela et les connaissances qu'il avait incidemment recueillies dans les traités de philosophie générale, avec quelques coups d'œil jetés sur la Magia naturale de Porta, les trois histoires Lapidum, Animalium, Plantarum de Cardano, le traité des herbes, des plantes, des animaux, du grand Albert, et quelques autres ouvrages de moins d'importance, il savait au besoin entretenir une réunion de personnes instruites, en raisonnant sur les vertus les plus admirables et sur les curiosités les plus singulières de beaucoup de simples. Il décrivait exactement les formes et les habitudes des sirènes et du phénix, l’unique de son espèce ; il expliquait comment la salamandre était dans le feu sans brûler ; comment les gouttes de rosée deviennent perles dans les coquillages ; comment le caméléon se nourrit d’air ; comment, de la glace lentement durcie avec le cours des siècles, se forme le cristal ; et mille autres secrets les plus merveilleux de la nature. </note><note xml:id="french_1843_cap27-n102" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_14345" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_14386">Il s’était beaucoup plus appliqué à ceux de la magie et de la sorcellerie, parce que, dit notre anonyme, il s’agissait d’une science beaucoup plus en vogue et plus nécessaire, et dans laquelle les faits sont d’une bien autre importance. </note><note xml:id="french_1843_cap27-n103" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_14387" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_14419">Il n’est pas besoin de dire qu’en une telle étude il n’avait jamais eu d’autre but que de s’instruire et de connaître précisément les pires artifices des sorciers, pour s’en pouvoir préserver et se défendre. </note><note xml:id="french_1843_cap27-n104" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_14420" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_14473">Guidé surtout par le grand Martino Delrio, l’homme de la science, il était en état de discourir ex professo sur le maléfice d’amour, sur le maléfice somnifère, sur le maléfice hostile, et sur les innombrables espèces qu’on ne voit, hélas ! que trop à la journée, dit encore l’anonyme, de ces trois genres capitaux de maléfices avec de si douloureux effets. </note><note xml:id="french_1843_cap27-n105" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_14474" targetEnd="quarantana/cap27.xml#None">Ses connaissances en histoire, surtout en histoire universelle, n’étaient pas moins vastes et moins solides. Sur ces matières, ses auteurs étaient Taracagnota, le Dolce, Bugatti, Campana, le Guazzo, les plus renommés enfin. </note><note xml:id="french_1843_cap27-n106" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_14512" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_14555">« Mais, disait souvent don Ferrante, qu’est l’histoire sans la politique? un guide qui marche toujours sans avoir derrière lui personne qui apprenne la route, et qui, par conséquent, perd tous ses pas ; comme aussi la politique sans l’histoire est un homme qui marche sans guide. » </note><note xml:id="french_1843_cap27-n107" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_14556" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_14586">Il y avait donc dans ses tablettes une petite place assignée aux publicistes. Là, parmi plusieurs autres du second ordre, campaient Bodin, le Cavalcanti, Gansovino, Paruta, Boccalini. </note><note xml:id="french_1843_cap27-n108" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_14587" targetEnd="quarantana/cap27.xml#None">Il y avait pourtant deux livres que don Ferrante préférait à tous, de beaucoup, sur cette matière, deux livres qu’il appela fort longtemps les premiers, sans pouvoir jamais décider auquel des deux convenait uniquement ce rang : l’un était il Principe et les Discorsi du célèbre secrétaire de Florence, « scélérat, j’en conviens, disait don Ferrante, mais profond ;» l’autre, la ragion di Stato, du non moins célèbre Giovanni Botero, «honnête homme, il est vrai, disait-il aussi, mais rusé.» </note><note xml:id="french_1843_cap27-n109" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_14665" targetEnd="quarantana/cap27.xml#None">Mais peu avant le temps dans lequel notre historie est circonscrite, un ouvrage avait été mis au jour, qui termina la question de prééminence, en prenant le pas même sur les ouvrages de ces a deux matadors, &gt; disait don Ferrante ; un ouvrage où se trouvaient comprises et comme distillées toutes les malices pour les pouvoir connaître, et toutes les vertus pour les pouvoir pratiquer ; un ouvrage de peu de volume, mais tout d'or; en un mot, le Statista regnante de don Valeriano Castiglione, de cet homme célèbre que les plus grands savants exaltaient à l’envi, et que se disputaient les plus grands personnages ; de cet homme que le pape Urbain VIII honora, et c’est un fait notoire, de magnifiques éloges ; que le cardinal Borghèse et le vice-roi de Naples, don Pietro de Tolède, sollicitaient d'écrire : le premier, la vie du pape Paul V, l'autre, les guerres du roi catholique en Italie, et tous deux vainement ; de cet homme que Louis XIII, roi de France, sur le conseil du cardinal de Richelieu , nomma son historiographe, à qui le duc Charles-Emmanuel de Savoie conféra le même office, à la louange de qui, pour faire d'autres glorieuses marques d'honneur, la duchesse Christine, fille du roi très-chrétien Henri IV, put, dans un diplôme, avec beaucoup de titres, c ajouter la certitude de la renommée qu'il obtient en Italie du premier écrivain de notre époque. » Don Ferrante, qui avait lu et relu ce livre, et qui en avait toujours quelque passage dans la tête, ne pouvait jamais en parler sans s'échauffer, sans s'enthousiasmer, sans s'écrier : « Voilà l'homme, voilà l'homme! » et sans ajouter, avec un accent de conviction qui ne laissait pas de douter : « C'est un livre qui fera époque. » </note><note xml:id="french_1843_cap27-n110" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_14884" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_14928">Mais si l’on pouvait dire don Ferrante instruit dans toutes les susdites sciences, il y en avait une dans laquelle il méritait et il obtenait le titre de professeur; c’était la science chevaleresque : non-seulement il en parlait d'un air de maitre, mais, requis souvent d’intervenir dans les affaires d’honneur, il donnait toujours quelque décision. </note><note xml:id="french_1843_cap27-n111" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_14929" targetEnd="quarantana/cap27.xml#None">Il avait dans sa bibliothèque, et l’on peut dire dans sa tête, les ouvrages des écrivains les plus renommés dans ces sortes de matières : Pans del Pozzo, Fausto da Longiano, l’Urrea, Muzio, Romei, l’Albergato, Torquato Tasso, dont il avait toujours prêts, et dont au besoin il savait citer de mémoire, tous les passages de la Jérusalem délivrée, comme de la Jérusalem conquise , qui pouvaient faire autorité en matière de chevalerie. </note><note xml:id="french_1843_cap27-n112" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_15013" targetEnd="quarantana/cap27.xml#None">Toutefois, l’auteur des auteurs, dans son opinion, c’était le célèbre Francesco Birago, avec qui il se trouva même plus d'une fois à donner son avis sur des affaires d'honneur, et qui, de son coté, parlait de don Ferrante en termes d’estime toute particulière ; et même, avant que les Discorsi cavallereschi de cet insigne écrivain eussent vu le jour, il pronostiqua sans hésiter que cette œuvre ruinerait l'autorité d Olevano, et resterait, avec ses autres nobles sœurs, comme le code d'une autorité sans rivale aux yeux de la postérité, prophétie, dit notre anonyme, qui s'est vérifiée, comme chacun peut voir. </note><note xml:id="french_1843_cap27-n113" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_15107" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_15254">Notre auteur ne s'en tient pas à ces petites particularités, il s'étend fort longuement sur le compte de ce savant homme; mais nous sommes trop pressé de reprendre le fil de notre histoire pour nous y arrêter plus longtemps. D’ailleurs nous avons encore une assez longue course à fournir avant de rencontrer ceux de nos personnages à qui le lecteur s'intéresse le plus, s'il s'intéresse pourtant à quelque chose. </note><note xml:id="french_1843_cap27-n114" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_15255" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_15294">Jusqu'à l'automne de l'année suivante ils étaient tous restés, les uns de leur propre gré, les autres par force, à peu près dans le même état où nous les avons laissés, sans qu'il arrivât à aucun d'eux la moindre chose digne d'être rapportée. </note><note xml:id="french_1843_cap27-n115" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_15295" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_15343">Cet automne tant désiré, où Agnese et Lucia avaient projeté de se réunir, arriva enfin; mais un grand événement public qui survint fit échouer ce projet, et certes ce fut là le moindre de ses effets: d'autres événements vinrent ensuite, qui pourtant n'apportèrent aucun changement notable au sort de nos personnages. </note><note xml:id="french_1843_cap27-n116" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_15344" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_15423">Enfin de nouveaux malheurs, plus vastes, plus forts, plus extrêmes, arrivèrent aussi jusqu'à eux comme un ouragan vaste, impétueux, vagabond, qui déracine les arbres, renverse les maisons, abat le faîte des tours les plus élevées, dont il sème çà et là les débris; enlève aussi les rameaux cachés dans l'herbe, ramasse les feuilles légères et desséchées qu'un vent plus faible avait jetées dans un coin, et les emporte dans son immense tourbillon avec sa vaste proie. </note><note xml:id="french_1843_cap27-n117" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_15424" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_15451">Pour que les faits particuliers qui nous restent à raconter ne paraissent point obscurs, il nous faut absolument prendre d'un peu haut le récit des faits généraux. </note></div></body></text></TEI>