<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>INTRODUCTION</title><respStmt><resp>Supervisione codifica</resp><persName xml:id="ER">Ersilia Russo</persName></respStmt><respStmt><resp>Codifica automatizzata</resp><persName xml:id="ML">Maria Levchenko</persName></respStmt></titleStmt><editionStmt><p>Scheda editoriale</p></editionStmt><publicationStmt><publisher>Leggo Manzoni. Quaranta commenti alla Quarantana</publisher><pubPlace>Università di Bologna "Alma mater studiorum"</pubPlace><date>2023</date><availability><p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Alessandro Manzoni</author><title>The Betrothed Lovers</title><editor xml:id="Ben">Pier Paolo Benucci</editor><pubPlace>London</pubPlace><publisher>Longman, Brown, Green, and Longmans</publisher><date>1845</date><respStmt><resp>Translated by</resp><persName xml:id="BP">Anonymous</persName></respStmt></bibl></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><p>Introduzione, cap. 1</p></encodingDesc></teiHeader><text><body><div xml:id="Benucci_intro"><note xml:id="french_1843_cap29-n1" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_10001" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_10010">Ici, parmi ces malheureux épouvantés, nous trouvons des per- sonnes de notre connaissance. </note><note xml:id="french_1843_cap29-n2" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_10011" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_10045">Qui n’a pas vu don Abbondio le jour que se répandit tout à coup le bruit de la descente de l’armée, de son approche et de ses excès, ne peut pas savoir au juste ce que c’est que la frayeur. </note><note xml:id="french_1843_cap29-n3" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_10046" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_10116">Ils viennent : ils sont trente, quarante, cinquante mille ; ce sont des diables, des ariens, des antechrists; ils ont saccagé Cortenuova, ils ont mis le feu à Primaluna ; ils quittent Introbio, Pasturo, Barsio; on les a vus à Ballabio ; demain ils seront ici. Telles étaient les nouvelles qui volaient de bouche en bouche. On courait, on s’arrêtait tour à tour, on se consultait tumultueusement, on hésitait entre la fuite et le séjour; les femmes s’attroupaient en poussant des cris lamentables et en por- tant les mains à leur tête. </note><note xml:id="french_1843_cap29-n4" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_10117" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_10146">Don Abbondio, qui avait délibéré avant tous les autres et plus que tous les autres de s’enfuir à tout prix, en tout lieu, y voyait des ob- stacles invincibles et d'épouvantables dangers. </note><note xml:id="french_1843_cap29-n5" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_10147" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_10151">« Comment faire? s’écria-t-il; où aller? » </note><note xml:id="french_1843_cap29-n6" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_10152" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_10182">Les montagnes, sans parler de la difficulté du chemin, n’étaient pas sûres; déjà l’on savait que les lansquenets y grimpaient comme des chats, pourvu qu’ils eussent à peine le moindre indice ou l’espérance d’une proie. </note><note xml:id="french_1843_cap29-n7" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_10183" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_10236">Les eaux du lac étaient enflées; un grand vent soufflait; outre cela, la plus grande partie des bateliers, craignant d’être forcés de passer des soldats ou des bagages, s’étaient réfugiés avec leurs barques sur l’autre rive; le peu qui en étaient restées étaient surchargées de monde. Travaillées par un poids énorme et par la bourrasque, on disait qu’elles couraient à chaque instant les plus grands risques. </note><note xml:id="french_1843_cap29-n8" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_10237" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_10278">Pour se porter loin et hors de la route que l’armée avait à parcourir, il n’était pas possible de trouver ni une voiture, nin l cheval, ni aucun autre moyen. A pied, don Abbondio n’aurait pas pu faire beaucoup de chemin, et il craignait d’être atteint en route. </note><note xml:id="french_1843_cap29-n9" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_13649" targetEnd="quarantana/cap29.xml#None">Les confins du territoire bergamasque n’étaient pas si éloignés que ses jambes ne l’y pussent porter en un trait; mais déjà le bruit avait couru qu’on avait expédié en toute hâte de Bergame un escadron de cappelletti qui gardaient les frontières pour tenir les lansquenets en respect. Ceux-ci étaient des démons incarnés ni plus ni moins que les autres, et ils faisaient de leur côté le pire qu'ils pouvaient. </note><note xml:id="french_1843_cap29-n10" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_10346" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_10467">Le pauvre homme courait, hors de lui et comme un insensé, dans sa chambre ; il allait vers Perpetua pour concerter avec elle une résolution ; mais Perpetua, tout occupée à ramasser les objets les plus précieux et à les cacher sous le plancher, dans les moindres trous, passait en toute hâte, affairée, préoccupée, les mains pleines, et répondait : « Voilà que je finis de mettre ceci en sûreté; nous ferons ensuite comme les autres. »Don Abbondio voulait l'entretenir et débattre avec elle les divers partis à prendre ; mais Perpetua, entre les affaires et la hâte , et l'épouvante qu'elle avait au qorps, et la rage que lui causait celle de son maître, était en ce moment moins traitable que jamais. </note><note xml:id="french_1843_cap29-n11" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_10468" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_10473">« Les autres s'industerient , nous nous industriérons aussi. </note><note xml:id="french_1843_cap29-n12" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_10474" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_10481">Excusez-moi, mais vous n'êtes bon qu'à embarrasser. </note><note xml:id="french_1843_cap29-n13" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_10482" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_10493">Croyez-vous que les autres n'aient pas aussi leur peau à sauver ? » </note><note xml:id="french_1843_cap29-n14" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_10494" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_10503"> </note><note xml:id="french_1843_cap29-n15" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_10504" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_10522"> </note><note xml:id="french_1843_cap29-n16" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_10523" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_10557">Avec ces réponses et d'autres semblables elle se débarrassait de lui, et elle avait déjà arrêté, quand cette opération, faite à la bâte, serait finie pour le mieux, de le prendre par un bras comme un enfant et de l'entraîner dans les montagnes. </note><note xml:id="french_1843_cap29-n17" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_10558" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_10597">Laissé ainsi seul , il se mettait à la fenêtre, il épiait de toutes parts, il prêtait l'oreille, et, voyant passer du monde, il criait avec un accent de plainte et de reproche: «Faites la charité à votre pauvre curé de lui chercher quelque cheval, quelque mulet, quelque âne. </note><note xml:id="french_1843_cap29-n18" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_10598" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_10603">« Est-il possible que personne ne veuille venir à mon aide! </note><note xml:id="french_1843_cap29-n19" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_10604" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_10606">Oh! quelles gens! </note><note xml:id="french_1843_cap29-n20" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_10607" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_10627">Attendez-moi au moins, attendez que je puisse aller avec vous, attendez d'être une vingtaine pour m'emmener avec vous, pour que je ne sois pas abandonné. </note><note xml:id="french_1843_cap29-n21" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_10628" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_10633">Me vouiez-vous laisser au pouvoir de ces chiens? </note><note xml:id="french_1843_cap29-n22" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_10634" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_10649">Ne savez-vous pas qu'ils sont luthériens pour la plupart, que tuer un prêtre leur semble une œuvre méritoire? </note><note xml:id="french_1843_cap29-n23" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_10650" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_10656">Me voulez-vous laisser ici pour recevoir le martyre? </note><note xml:id="french_1843_cap29-n24" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_10657" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_10662">Oh! quelles gens! quelles gens! » </note><note xml:id="french_1843_cap29-n25" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_10663" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_10740">Mais à qui adressait-il ce discours? à des hommes qui passaient courbés sous le poids de leur humble mobilier, et tourmentés par la pensée de ce qu'ils laissaient chez eux exposé au pillage. Celui-ci chasait devant lui sa vache; celui-là emmenait ses enfants, chargés aussi autant qu'ils pouvaient l'être, et la femme portait dans ses bras ceux qui ne pouvaient marcher; quelques-uns poursuivaient leur route sans rien répondre ni même sans regarder; un autre lui disait: « Eh! messer, faites comme vous pourrez; vous êtes heureux de ne point avoir de famille à qui penser. Aidez-vous, cherchez. </note><note xml:id="french_1843_cap29-n26" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_10741" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_10751">— Oh! pauvre moi! s'écriait don Abbondio. Oh! quelles gens! quels cœurs! </note><note xml:id="french_1843_cap29-n27" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_10752" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_10764">Il n'y a point de charité, chacun pense à soi, personne ne pense à moi. » </note><note xml:id="french_1843_cap29-n28" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_10765" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_10770">Et il allait chercher Perpetua. </note><note xml:id="french_1843_cap29-n29" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_10771" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_10778">« Oh! vous voilà fort à propos, lui dit-elle. Et l'argent? </note><note xml:id="french_1843_cap29-n30" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_10779" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_10780">— Comment ferons-nous? </note><note xml:id="french_1843_cap29-n31" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_10781" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_10796">— Donnez-le-moi; je l'irai enterrer, avec l'argenterie, dans le jardin. </note><note xml:id="french_1843_cap29-n32" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_10797" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_10797">— Mais... </note><note xml:id="french_1843_cap29-n33" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_10798" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_10815">— Mais, mais..., donnez-le-moi; gardez quelques sous pour le besoin, et puis laissez-moi faire. » </note><note xml:id="french_1843_cap29-n34" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_10816" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_10842">Don Abbondio obéit; il alla vers son coffre-fort, en tira son petit trésor et le remit à Perpetua. « Je le vais enterrer dans le jardin, au pied du figuier, » lui dit-elle; et elle sortit. </note><note xml:id="french_1843_cap29-n35" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_10843" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_10885">Elle revint peu de temps après avec une hotte pleine de munitions de bouche et avec une petite corbeille vide; elle y mit un peu de linge pour elle et pour son maître. « Vous porterez au moins le bréviaire, dit-elle. </note><note xml:id="french_1843_cap29-n36" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_10886" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_10888">— Mais où allons-nous? </note><note xml:id="french_1843_cap29-n37" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_10889" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_10893">— Où va donc tout le monde? </note><note xml:id="french_1843_cap29-n38" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_10894" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_10908">Avant tout, nous irons sur la route, et là nous entendrons et nous verrons ce qu'il nous faut faire. » </note><note xml:id="french_1843_cap29-n39" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_10909" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_10929">Sur ces entrefaites, Agnese entra avec une petite hotte sur les épaules, et l'air de quelqu'un qui vient faire une proposition importante. </note><note xml:id="french_1843_cap29-n40" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_10930" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_10962">Agnese, décidée aussi à ne pas attendre des hôtes si dangereux, seule qu'elle était au logis, et avec encore un peu de cet or de l'Inconnu, était restée quelque temps en doute du lieu où elle se pourrait réfugier. </note><note xml:id="french_1843_cap29-n41" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_10963" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_11017">Le reste de ces scudi qui au temps de la famine lui avaient été d'un si grand secours, était la principale cause de ses alarmes et de son irrésolution, car elle avait oui dire comment, dans les pays déjà envahis, ceux qui avaient de l'argent s'étaient trouvés exposés à une condition plus terrible que les autres, exposés en même temps à la violence des étrangers et aux piéges de leurs compatriotes. </note><note xml:id="french_1843_cap29-n42" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_11018" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_11061">Il est vrai qu'elle n'avait fait confiance à personne du bien qui lui était pour ainsi dire tombé du ciel, si ce n'est toutefois à don Abbondio, chez qui elle allait changer l'un après l'autre un scudo, en lui laissant toujours quelque chose pour les plus malheureux. </note><note xml:id="french_1843_cap29-n43" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_11062" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_11083">Mais l'argent caché, surtout pour ceux qui ne sont pas habitués à en manier souvent, tient le possesseur dans un soupçon continuel d'autrui. </note><note xml:id="french_1843_cap29-n44" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_11084" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_11164">Or, tandis qu'elle allait cachant ça et là ce qu'elle ne pouvait pas emporter avec elle, et qu'elle pensait aux scudi qu'elle tenait cachés sous ses jupons, il lui vint en mémoire qu'en les lui donnant l'Inconnu lui avait aussi fait faire les offres les plus larges de service. Elle se souvint de ce qu'elle avait ouï raconter de son château, situé dans un lieu très-sûr, et où, sans le gré du maître, personne autre ne pouvait aller que les oiseaux du ciel. Elle résolut d'aller y demander asile. </note><note xml:id="french_1843_cap29-n45" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_11165" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_11235">Elle pensa comment elle se pourrait faire reconnaitre de ce seigneur, et elle songea aussitôt à don Abbondio. Celui-ci, depuis l'entretien qu'il avait eu avec l'archevêque, lui avait fait des démonstrations particulières de bien-veillance avec une effusion de cœur d'autant plus grande qu'il le pouvait sans se compromettre, et que, les deux jeunes fiancés étant fort loin, le cas était fort loin aussi où on lui pouvait faire une requête qui aurait mis sa bienveillance à une rude épreuve. </note><note xml:id="french_1843_cap29-n46" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_11236" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_11269">Elle supposa qu'en un tel désordre le pauvre homme devait être encore plus empressé et plus alarmé qu'elle, et que le parti lui paraîtrait bon. C'est ce qu'elle lui venait de proposer. </note><note xml:id="french_1843_cap29-n47" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_11270" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_11278">L'ayant trouvé avec Perpetua, elle exposa à tous deux le motif de sa visite. </note><note xml:id="french_1843_cap29-n48" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_11279" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_11285">"Qu'en dites-vous, Perpetua? demanda don Abbondio. </note><note xml:id="french_1843_cap29-n49" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_11286" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_11304">- Je dis que c'est une inspiration du ciel, et qu'il ne faut pas perdre de temps, où se mettra la route sous les pieds. </note><note xml:id="french_1843_cap29-n50" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_11305" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_11306">- Et puis ... </note><note xml:id="french_1843_cap29-n51" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_11307" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_11317">- Et puis après, quand nous y serons, nous nous trouverons bien contents. </note><note xml:id="french_1843_cap29-n52" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_11318" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_11339">On sait maintenant que ce signore ne cherche qu'à obliger son prochain, et c'est avec le plus grand plaisir qu'il nous donnera un asile. </note><note xml:id="french_1843_cap29-n53" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_11340" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_11351">Là, a la frontière, et presque perdus dans les airs, il ne viendra certainement point de soldats. </note><note xml:id="french_1843_cap29-n54" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_11352" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_11386">Et puis, et puis, nous y trouverons aussi à manger. Là-haut sur les montagnes, quand nous aurions achevé cette petite grâce de Dieu, » et en disant cela, elle l'arrangeait dans le panier, sur le large, « nous nous serions trouvés mal partagés. </note><note xml:id="french_1843_cap29-n55" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_11387" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_11391">- Il est converti, il est vraiment converti, n'est-ce pas? </note><note xml:id="french_1843_cap29-n56" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_11392" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_11409">- Est-ce qu'on en peut douter, après tout ce qu'on en sait, après ce que vous-même avez vu ? </note><note xml:id="french_1843_cap29-n57" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_11410" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_11416">- Et si nous allions nous mettre nous-mêmes en cage ? </note><note xml:id="french_1843_cap29-n58" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_11417" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_11418">- Quelle cage? </note><note xml:id="french_1843_cap29-n59" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_11419" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_11432">Avec toutes ces balivernes, excusez-moi, on ne viendrait jamais à une conclusion. </note><note xml:id="french_1843_cap29-n60" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_11433" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_11440">Digne Agnese, vous avez eu une excellente idée. » </note><note xml:id="french_1843_cap29-n61" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_11441" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_11457">Elle mit la hotte sur une petite table, et ayant passé les bras dans les courroies, elle la chargea sur ses épaules. </note><note xml:id="french_1843_cap29-n62" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_11458" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_11477">« Est-ce qu’on ne pourrait pas, dit don Abbondio, trouver quelque homme qui vînt avec nous pour escorter son curé ? </note><note xml:id="french_1843_cap29-n63" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_11478" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_11496">Si nous rencontrions quelque coquin, et l'on n’en voit que trop dans ce sortes d’occasions, de quel secours me pourriez-vous être, vous autres? </note><note xml:id="french_1843_cap29-n64" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_11497" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_11502">— Encore une ! et toujours pour perdre du temps ! s’écria Perpetua. </note><note xml:id="french_1843_cap29-n65" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_11503" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_11515">Allez le chercher maintenant cet homme, quand chacun est en souci de ses propres affaires. </note><note xml:id="french_1843_cap29-n66" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_11516" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_11526">Finissons. Allez chercher votre bréviaire et votre chapeau, et en route. » </note><note xml:id="french_1843_cap29-n67" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_11527" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_11561">Don Abbondio y alla. Il ne tarda pas à revenir, son bréviaire sous le bras, son chapeau sur la tête et son bourdon à la main. Ils sortirent tous trois par une petite porte qui donnait sur la place de l’église. </note><note xml:id="french_1843_cap29-n68" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_11562" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_11587">Perpetua la referma, plutôt pour ne pas omettre une formalité que par la foi qu’elle avait en cette serrure et en ses panneaux ; elle mit la clef dans sa poche. </note><note xml:id="french_1843_cap29-n69" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_11588" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_11609">Don Abbondio jeta, en passant, un regard sur l’église, et il dit entre ses dents : « C’est le peuple que concerne le soin de la garder, car c’est à lui qu’elle sert. </note><note xml:id="french_1843_cap29-n70" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_11610" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_11630">S’ils ont un peu de cœur pour leur église, ils y penseront ; s’ils n’en ont pas, autant leur en puisse arriver. » </note><note xml:id="french_1843_cap29-n71" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_11631" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_11655">Ils cheminèrent, avec précaution, à travers champs, pensant chacun à ses affaires, et regardant de tout côté, surtout don Abbondio, s’il ne paraîtrait pas quelque figure suspecte, quelque chose de peu sûr. </note><note xml:id="french_1843_cap29-n72" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_11656" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_11679">Ils ne rencontrèrent personne : tout le monde était ou dans sa maison à la garder, à faire ses paquets, ou par les chemins qui conduisaient aux montagnes. </note><note xml:id="french_1843_cap29-n73" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_11680" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_11698">Après avoir soupiré à plusieurs reprises, et après avoir laissé échapper quelque interjection, don Abbondio commença à murmurer avec plus de suite. </note><note xml:id="french_1843_cap29-n74" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_11699" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_11761">Il s’attaquait au duc de Nevers, qui aurait pu rester en France à jouir de la vie, à faire le prince, et qui voulait être duc de Mantoue en dépit de tout le monde ; il s’attaquait à l’empereur, qui aurait dû avoir du sens pour les folies de ces gens-là, laisser couler l’eau, ne pas être si pointilleux : au bout du compte, n’aurait-il pas toujours été l’empereur, que ce fût Pierre ou Paul qui fût duc de Mantoue ? </note><note xml:id="french_1843_cap29-n75" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_11762" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_11795">C’était surtout au gouvernement qu’il en avait, car le gouverneur aurait dû tout faire pour éloigner ces fléaux du pays, et c’était lui qui les y avait attirés par son goût pour la guerre. </note><note xml:id="french_1843_cap29-n76" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_11796" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_11826">« Il faudrait, disait-il, que ces seigneurs fussent ici pour voir, pour tâter quel goût elle a. Ils ont un bon compte à rendre ! mais, en attendant, cela retombe sur ceux qui n'y sont pour rien. </note><note xml:id="french_1843_cap29-n77" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_11827" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_11844">— Laissez donc ces gens-là tranquilles : ce n'est pas eux qui nous viendront aider, disait Perpetua. </note><note xml:id="french_1843_cap29-n78" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_11845" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_11857">Voilà encore, excusez-moi, voilà encore de vos bavardages accoutumés, qui ne mènent à rien. </note><note xml:id="french_1843_cap29-n79" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_11858" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_11863">Ce qui me donne le plus d'inquiétude... </note><note xml:id="french_1843_cap29-n80" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_11864" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_11865">— Qu'est-ce donc ? » </note><note xml:id="french_1843_cap29-n81" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_11866" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_11907">Perpetua, qui, dans ce trajet, pensait à loisir aux objets qu'elle avait cachés avec tant de précipitation, commença à s'affliger d'avoir oublié telle chose, d'avoir mal caché telle autre ; ici, d'avoir laissé une trace qui mettrait les voleurs sur la voie ; là... </note><note xml:id="french_1843_cap29-n82" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_11908" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_11926">« Brava, dit don Abbondio, rassuré peu à peu sur sa vie autant qu'il en fallait pour se tourmenter pour sa fortune. Brava ! c'est ainsi que vous avez fait ? </note><note xml:id="french_1843_cap29-n83" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_11927" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_11930">Qui aviez-vous la tête ? </note><note xml:id="french_1843_cap29-n84" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_11931" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_11976">— Comment ! » s'écria Perpetua en s'arrêtant un moment sur ses deux pieds, et mettant les poings sur les hanches autant que le lui permettait la hotte qu'elle portait, « comment ! vous me venez faire de tels reproches, quand c'est vous qui me faisiez perdre la tête au lieu de m'aider ! </note><note xml:id="french_1843_cap29-n85" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_11977" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_12019">J'ai plus pensé peut-être aux choses de la maison qu'aux miennes propres ; je n'ai eu personne qui me donnât un coup de main, j'ai été obligée d'être le bon Dieu et les saints. Si quelque chose va mal, je n'ai rien à dire ; j'ai fait plus que mon devoir. » </note><note xml:id="french_1843_cap29-n86" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_12020" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_12096">Agnese interrompait ces débats en parlant de ses chagrins ; elle voyait s'évanouir l'espérance d'embrasser bientôt sa chère Lucia : car comment supposer que doña Prassede voulût venir à la campagne de ce côté, en de telles circonstances ? Si elle s'y était trouvée, elle en serait partie à la hâte comme tout le monde. </note><note xml:id="french_1843_cap29-n87" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_12097" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_12113">La vue des lieux rendait encore plus vifs ces pensées d'Agnese, et plus poignant son désir. </note><note xml:id="french_1843_cap29-n88" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_12114" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_12148">Sortis des sentiers des champs, ils avaient pris la grande route, celle-là même par où la pauvre femme était venue reconduisant pour si peu de temps sa fille au logis, après avoir séjourné avec elle chez le tailleur. </note><note xml:id="french_1843_cap29-n89" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_12149" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_12154">Déjà on apercevait le village. </note><note xml:id="french_1843_cap29-n90" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_12155" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_12163">« Nous irons bien saluer ces braves gens, dit Agnese. </note><note xml:id="french_1843_cap29-n91" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_12164" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_12186">— Et même nous reposer un tant soit peu, car je commence à avoir assez de cette hotte, et ensuite pour manger un morceau, dit Perpetua. </note><note xml:id="french_1843_cap29-n92" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_12187" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_12202">— A condition que nous ne perdrons pas de temps, car ceci n’est pas du tout un voyage d’agrément, » dit don Abbondio. </note><note xml:id="french_1843_cap29-n93" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_12203" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_12216">Ils furent reçus à bras ouverts et vus avec grand plaisir; ils rappelaient une bonne action. </note><note xml:id="french_1843_cap29-n94" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_12217" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_12241">« Faites le plus de bien que vous pourrez, dit à cette occasion notre auteur, et vous rencontrerez souvent des visages riants. » </note><note xml:id="french_1843_cap29-n95" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_12242" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_12272">Agnese, embrassant la bonne dame, laissa échapper des larmes qui lui furent d’un grand soulagement; elle répondit avec des sanglots aux demandes que celle-ci et son mari lui faisaient touchant Lucia. </note><note xml:id="french_1843_cap29-n96" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_12273" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_12289">« Elle est mieux que nous, dit don Abbondio. Elle est à Milan, à l’abri du danger, loin de ces diaboliques scènes. </note><note xml:id="french_1843_cap29-n97" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_12290" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_12300">« Le seigneur curé et la compagnie s’échappent, n’est-il pas vrai?… dit le tailleur. </note><note xml:id="french_1843_cap29-n98" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_12301" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_12310">-- Oui, répondirent en même temps le maître et la gouvernante. </note><note xml:id="french_1843_cap29-n99" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_12311" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_12312">- Je prends bien part à votre malheur. </note><note xml:id="french_1843_cap29-n100" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_12313" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_12321">- Nous nous dirigeons vers le château de ***. </note><note xml:id="french_1843_cap29-n101" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_12322" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_12328">- C’est bien pensé. Vous y serez en sûreté comme dans le paradis. </note><note xml:id="french_1843_cap29-n102" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_12329" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_12336">- Et n’avez-vous pas peur ici? </note><note xml:id="french_1843_cap29-n103" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_12337" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_12365">- Nous sommes trop loin de la route de ces gens-là. </note><note xml:id="french_1843_cap29-n104" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_12366" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_12394">S’ils venaient à s’en détourner, nous en serions avertis assez à temps. » </note><note xml:id="french_1843_cap29-n105" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_12395" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_12429">Les trois voyageurs étaient décidés à prendre un moment de repos, et comme c’était l’heure du dîner: « Faites-moi l’honneur, dit le tailleur, de partager ma table. A la fortune du pot! Il y aura un plat de bonne mine. » </note><note xml:id="french_1843_cap29-n106" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_12430" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_12439">Perpetua dit qu’elle avait avec elle de quoi rompre le jeûne. </note><note xml:id="french_1843_cap29-n107" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_12440" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_12464">Après un peu de cérémonie de part et d’autre, on en vint à l’accord de mettre tout ensemble et de dîner en compagnie. </note><note xml:id="french_1843_cap29-n108" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_12465" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_12477">Les enfants s’étaient mis avec grande fête autour d’Agnese, leur ancienne amie. </note><note xml:id="french_1843_cap29-n109" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_12478" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_12518">Vite, vite, le tailleur ordonna à une jeune fille (celle qui avait été porter ce bien de Dieu à Maria la veuve: qui sait si vous en souvient!) d’aller faire rôtir quelques châtignes de primeur. </note><note xml:id="french_1843_cap29-n110" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_12519" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_12541">« Et toi, dit-il à un jeune garçon, va dans le jardin secouer le pêcher, fais-en tomber quelques pêches, et apporte-les ici. Apporte-les bien toutes, au moins! </note><note xml:id="french_1843_cap29-n111" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_12542" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_12556">Et toi, monte sur le figuier, et cueilles-y quelques figues des plus mûres. </note><note xml:id="french_1843_cap29-n112" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_12557" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_12563">C’est un métier que vous ne connaissez que trop. » </note><note xml:id="french_1843_cap29-n113" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_12564" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_12580">Quant à lui, il alla percer un petit baril de vin, et sa femme courut chercher un peu de linge. </note><note xml:id="french_1843_cap29-n114" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_12581" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_12607">Perpetua tira ses provisions. On dressà la table; on mit un napperon grossier et une assiette de faïence à la place d’honneur, pour don Abbondio, avec un couvert que Perpetua avait dans sa hotte. </note><note xml:id="french_1843_cap29-n115" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_12608" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_12632">On servit ; tout le monde prit place, et l’on dîna, sinon avec beaucoup de joie, au moins avec beaucoup plus qu’aucun des commensaux ne se serait attendu à en goûter dans cette journée. </note><note xml:id="french_1843_cap29-n116" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_12633" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_12655">« Que dit le seigneur curé d’un remue-ménage de cette sorte ? dit le tailleur. Je crois lire l’histoire des Sarrasins en France. </note><note xml:id="french_1843_cap29-n117" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_12656" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_12658">— Qu’ai-je à dire? </note><note xml:id="french_1843_cap29-n118" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_12659" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_12664">Fallait-il que ce nouveau malheur m’arrivât encore! </note><note xml:id="french_1843_cap29-n119" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_12665" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_12680">— Vous avez choisi un excellent refuge : car qui pourrait arriver là-haut sans la volonté du maître? </note><note xml:id="french_1843_cap29-n120" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_12681" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_12698">Vous y trouverez nombreuse compagnie. Beaucoup de monde s’y est déjà réfugié, et il en arrive toujours. </note><note xml:id="french_1843_cap29-n121" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_12699" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_12707">— J'ose espérer que nous serons bien accueillis. </note><note xml:id="french_1843_cap29-n122" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_12708" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_12726">Je connais ce brave seigneur. Quand j’ai eu une autre fois l’honneur de me trouver avec lui, il a été si honnête! </note><note xml:id="french_1843_cap29-n123" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_12727" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_12749">— Et à moi, dit Agnese, il m’a fait dire par l’illustrissime mon seigneur que, lorsque j’aurais besoin de quelque chose, je n’aurais qu’à aller vers lui. </note><note xml:id="french_1843_cap29-n124" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_12750" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_12762">— Grande et belle conversion! reprit Abbondio. Et il y persévère, n’est-il pas vrai, il y persévère ? » </note><note xml:id="french_1843_cap29-n125" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_12763" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_12787">Le tailleur se mit à parler longuement de la sainte vie de l’Inconnu, et comment, après avoir été le fléau de tout le pays, il en était devenu l’exemple et le bienfaiteur. </note><note xml:id="french_1843_cap29-n126" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_12788" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_12815">« Et tout ce monde qu’il avait avec lui..., cette bande...? » reprit don Abbondio, qui en avait plus d’une fois ouï dire quelque chose, mais qui n’en était pas assez sûr. </note><note xml:id="french_1843_cap29-n127" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_12816" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_12832">« La plupart s’en sont allés, répondit le tailleur; et ceux qui sont restés ont changé de vie, mais d’une manière...! </note><note xml:id="french_1843_cap29-n128" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_12833" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_12845">En somme, ce château est devenu comme la Thébaïde. Vous devez savoir tout cela. » </note><note xml:id="french_1843_cap29-n129" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_12846" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_12855">Il se mit ensuite à se remémorer avec Agnese la visite du cardinal. </note><note xml:id="french_1843_cap29-n130" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_12856" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_12877">« Grand homme! disait-il, grand homme! c’est dommage qu’il soit passé si vite que je n’aie pas même pu lui faire un peu d’honneur. </note><note xml:id="french_1843_cap29-n131" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_12878" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_12890">Oh! que je voudrais lui pouvoir parler une autre fois un peu plus à loisir! » </note><note xml:id="french_1843_cap29-n132" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_12891" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_12943">Quand ils se furent levés de table, illeur fit remarquer une estampe qui représentait le cardinal. Il la tenait collée sur la porte, en vénération du personnage, et aussi pour pouvoir dire à tout le monde que le portrait n’était pas ressemblant; il en savait quelque chose, car il avait pu observer de près et à loisir le cardinal dans cette chambre même. </note><note xml:id="french_1843_cap29-n133" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_12944" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_12953">« Est-ce lui qu’on a voulu faire avec cette chose-là? dit Agnese. </note><note xml:id="french_1843_cap29-n134" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_12954" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_12958">L’habit lui ressemble, mais... </note><note xml:id="french_1843_cap29-n135" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_12959" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_12986">— N’est-il pas vrai qu’il n’est pas ressemblant? dit le tailleur. C’est ce que je dis toujours; mais, à défaut d’autres choses, il y a au moins son nom dessous: c’est un souvenir. » </note><note xml:id="french_1843_cap29-n136" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_12987" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_13015">Don Abbondio était impatient d’arriver. Le tailleur courut chercher un chariot qui les porta jusqu’au pied de la montée, et il revint bientôt pour annoncer qu’il arrivait. </note><note xml:id="french_1843_cap29-n137" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_13016" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_13049">« Seigneur curé, dit-il ensuite à Abbondio, si vous désirez porter là-haut quelque livre pour passer le temps, je vous pourrais servir, en pauvre homme toutefois, car je m’amuse aussi un peu à lire. </note><note xml:id="french_1843_cap29-n138" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_13050" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_13059">Ce ne sont pas des livres comme les vôtres, ce sont des livres en langue vulgaire; mais pourtant... </note><note xml:id="french_1843_cap29-n139" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_13060" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_13078">— Mille grâces. Les circonstances sont telles, qu’on a à peine assez de tête pour lire son bréviaire. » </note><note xml:id="french_1843_cap29-n140" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_13079" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_13107">Tandis qu’on fait et qu’on refuse les remerciements, tandis qu’on échange les condoléances et d’heureux présages, des invitations et des promesses de s’arrêter encore au retour, le chariot est arrivé devant la porte. </note><note xml:id="french_1843_cap29-n141" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_13108" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_13128">On y met les hottes, on monte, et l’on entreprend avec un peu plus de calme et de tranquillité d’esprit la seconde moitié du voyage. </note><note xml:id="french_1843_cap29-n142" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_13129" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_13139">Le tailleur avait dit vrai à don Abbondio touchant la nouvelle vie de l’Inconnu. </note><note xml:id="french_1843_cap29-n143" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_13140" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_13168">Du jour que nous l’avons laissé, il avait toujours continué de faire ce qu’alors il s’était proposé, de réparer ses torts; de se réconcilier avec ses ennemis, de secourir les malheureux, de faire tout le bien qu’il pourrait. </note><note xml:id="french_1843_cap29-n144" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_13169" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_13190">Ce courage qu’il avait jadis montré dans l’attaque et dans la défense, il en faisait preuve maintenant en évitant avec soin la défense et l’attaque. </note><note xml:id="french_1843_cap29-n145" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_13191" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_13260">Il avait déposé toutes armes; il allait toujours seul, disposé à subir les conséquences possibles de tant de violences qu’il avait commises, et persuadé que c’en serait commettre une nouvelle que d’employer la force à la défense d’une tête débitrice de tant de choses et à tant de monde, persuadé encore que tout le mal qui lui serait fait serait une injure envers Dieu, mais envers lui une juste rétribution, car il avait moins que tout autre le droit de se faire punisseur d'une injure. </note><note xml:id="french_1843_cap29-n146" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_13261" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_13281">Mais il était resté non moins inviolé que lorsqu'il tenait armés, pour sa sûreté, tant de bras et le sien. </note><note xml:id="french_1843_cap29-n147" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_13282" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_13321">Le souvenir de son ancienne férocité et la vue de sa nouvelle mansuétude, celui que devaient avoir laissé tant de désirs de vengeance, celui qui rendait cette vengeance si facile, conspiraient en cette occurrence à vaincre les haines et à lui conquérir une admiration qui lui servait principalement de sauvegarde. </note><note xml:id="french_1843_cap29-n148" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_13322" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_13334">C'était cet homme que personne n'avait pu humilier et qui s'était humilié lui-même. </note><note xml:id="french_1843_cap29-n149" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_13335" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_13395">Les haines que son mépris et la peur n'avaient fait jadis qu'envenimer s'assoupissaient devant cette nouvelle humilité. Les offensés avaient obtenu, hors de toute attente et sans danger, une satisfaction qu'ils n'auraient pas pu se promettre de la vengeance la plus heureuse, la satisfaction de voir un tel homme repentant de ses torts en participant, pour ainsi dire, à leur indignation. </note><note xml:id="french_1843_cap29-n150" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_13396" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_13449">S'il s'en trouvait dont le courroux avait été plus amer et plus profond durant de longues années, parce qu'ils n'avaient jamais pu espérer de se trouver plus forts que cet homme, parce qu'ils avaient de grands torts à venger, en le rencontrant ensuite seul, désarmé, et dans l'attitude d'un homme qui ne ferait pas résistance, ils ne s'étaient pas senti d'autre mouvement au cœur que de lui faire des démonstrations de respect. </note><note xml:id="french_1843_cap29-n151" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_13450" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_13489">En cet abaissement volontaire, son air et sa contenance avaient acquis, à son insu, je ne sais quoi de plus élevé et de plus noble, parce qu'il y perçait encore mieux qu'auparavant l'absence de toute crainte. </note><note xml:id="french_1843_cap29-n152" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_13490" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_13513">Les haines, même les plus violentes et les plus opiniâtres, se sentaient comme liées et tenues en respect par la vénération publique pour un homme si repentant et si bienfaisant. </note><note xml:id="french_1843_cap29-n153" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_13514" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_13558">Cette vénération était si grande, que lui-même se trouvait embarrassé pour se soustraire aux démonstrations qu'on lui en faisait, et il était forcé de s'appliquer à ne pas trop laisser percer sur ses traits et dans ses mouvements le sentiment intérieur de componction ; de ne pas trop s’abaisser, pour n'être pas trop exalté. </note><note xml:id="french_1843_cap29-n154" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_13559" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_13579">Il s'était choisi dans l'église la dernière place, et jamais personne n'aurait osé l'aller occuper avant lui : ç’aurait été comme usurper une place d'honneur. </note><note xml:id="french_1843_cap29-n155" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_13580" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_13619">Offenser ensuite cet homme, ou même le traiter avec irrévérence, pouvait paraître non-seulement un crime et une chose infâme, mais même un sacrilège ; et ceux mêmes à qui ce sentiment général pouvait servir de retenue y participaient plus ou moins. </note><note xml:id="french_1843_cap29-n156" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_13620" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_13648">Ces raisons, et beaucoup d'autres, détournaient aussi de lui l'animadversion plus éloignée de la puissance publique, et lui procuraient même, de ce côté, une sûreté dont il ne se mettait pas en souci. </note><note xml:id="french_1843_cap29-n157" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_13649" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_13688">Le rang et la parenté, qui en tout temps lui avaient été de quelque défense, militaient encore plus en sa faveur depuis qu'à ce nom déjà fameux se joignaient l'estime personnelle qui lui était due, la gloire de sa conversion. </note><note xml:id="french_1843_cap29-n158" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_13689" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_13714">Les magistrats et les grands s'en étaient publiquement réjouis comme le peuple. </note><note xml:id="french_1843_cap29-n159" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_13715" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_13766">Sévir contre un homme qui avait excité tant de joie aurait paru une chose étrange : sans compter qu'une puissance occupée à une guerre perpétuelle et toujours malheureuse contre des rébellions vives et renaissantes, se pouvait estimer assez heureuse d'être délivrée de la plus indomptable et de la plus inquiétante, pour n'aller pas chercher autre chose. D'ailleurs cette conversion produisait des réparations que la puissance n'était habituée ni à obtenir ni même à demander. </note><note xml:id="french_1843_cap29-n160" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_13767" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_13811">Tourmenter un saint ne semblait pas un bon moyen de se délivrer de la honte de n'avoir pas su réprimer un criminel; et l'exemple qu'on aurait donné en lui n'aurait pu avoir d'autre effet que de détourner ses pareils de changer de vie. </note><note xml:id="french_1843_cap29-n161" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_13812" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_13839">Probablement aussi la part que le cardinal Federigo avait eue à sa conversion, et son nom associé à celui du converti, lui étaiente comme un impénétrable bouclier. </note><note xml:id="french_1843_cap29-n162" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_13840" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_13928"> </note><note xml:id="french_1843_cap29-n163" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_13929" targetEnd="quarantana/cap29.xml#None">Peu à peu la plus grande partie de ses anciens sicaires, ne pouvant s'accoutumer à leur nouvelle discipline et n'y voyant aucune probabilité de changement, s'en étaient allés. </note><note xml:id="french_1843_cap29-n164" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_14155" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_14215">L'un avait cherché un nouveau maître, et c'était souvent parmi les anciens amis de celui qu'il quittait; l'autre s'était peut-être enrôlé dans quelque terzo, comme on disait alors, d'Espagne et de Mantoue, ou de quelque autre partie belligerante; celui-ci s'était jeté sur les grands chemins, afin d'y faire la guerre pour son compte; celui-là s'était même contenté d'aller fripponnant en liberté. </note><note xml:id="french_1843_cap29-n165" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_14216" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_14231">Ceux qui étaient à ses ordres en divers pays avaient été contraints de faire peu à peu la même chose. </note><note xml:id="french_1843_cap29-n166" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_14232" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_14305">Le petit nombre de ceux qui avaient pu s'accoutumer à ce nouveau genre de vie ou qui l'avaient embrassé de bon cœur, natifs pour la plupart de la vallée, étaient retournés aux champs ou aux métiers qu'ils avaient appris dans leur première jeunesse, et qu'ils avaient ensuite abandonnés pour la braverie; les étrangers étaient restés au château, occupés à des emplois domestiques; les uns et les autres, comme rebénis en même temps que leur maître, passaient comme lui leur vie sans faire ni recevoir de torts, désarmés et respectés. </note><note xml:id="french_1843_cap29-n167" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_14306" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_14408">Mais lorsque, à l'arrivée des bandes allemandes, quelques fugitifs des pays envahis ou menacés se réfugièrent au château pour y demander asile, ravi que ses murailles, si longtemps l’épouvante et l’éxécration des faibles, fussent regardées par eux comme un lieu de refuge, l’Inconnu accueillit ces malheureux plutôt avec reconnaissance qu’avec courtoisie. Il fit publier que sa maison serait ouverte à quiconque s’y voudrait réfugier, et il s’occupa aussitôt de mettre non-seulement le château, mais même la vallée en état de défense, si jamais les lansquenets ou les cappelletti osaient venir essayer d’y faire des leurs. </note><note xml:id="french_1843_cap29-n168" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_14409" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_14493">Il rassembla les serviteurs qui étaient restés avec lui. Il leur adressa une harangue sur l’heureuse occasion que Dieu leur donnait, ainsi qu’à lui, de s’employer une fois pour aider leur prochain, qu’ils avaient tant de fois opprimé et épouvanté. Avec cet ancien accent de commandement qui exprimait la certitude d’être obéi, illeur annonça en général ce qu’il entendait qu’ils fissent, et il leur prescrivit surtout comment ils avaient à se conduire, afin que le monde qui arrivait là pour se réfugier ne vît en eux que des amis et des défenseurs. </note><note xml:id="french_1843_cap29-n169" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_14494" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_14600">Il fit prendre, dans un galetas, les armes qui y avaient été entassées, et il les leur distribua; il fit dire à ses paysans et à ses fermiers de la vallée que quiconque s’y sentirait porté de bonne volonté vînt en armes au château ; il en fit distribuer à ceux qui n’en avaient pas; il nomma des officiers, assigna les postes à l’entrée et en divers endroits de la vallée, sur la montée, aux portes du château; il fixa les heures et la manière de les relever, comme dans un camp, ou comme un chef déjà été habitué dans ces lieux mêmes, au temps de sa vie criminelle. </note><note xml:id="french_1843_cap29-n170" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_14601" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_14633">Dans un coin de ce galetas étaient, séparées du monceau, les armes que lui seul avant portées : sa fameuse carabine, ses mousquets, ses épées, ses espadons, ses pistolets, ses coutelas, ses poignards, à terre ou suspendus à la muraille. </note><note xml:id="french_1843_cap29-n171" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_14634" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_14650">Aucun des serviteurs n’y porta la main; mais ils concertèrent de demander au seigneur lesquelles il voulait qu’on lui donnât. </note><note xml:id="french_1843_cap29-n172" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_14651" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_14667">«Aucune, » répondit-il; et, soit vœu ou résolution, il resta toujours désarmé à la tête de cette espèce de garnison. </note><note xml:id="french_1843_cap29-n173" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_14668" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_14708">En même temps il avait mis en mouvement d’autres hommes et femmes de sa maison et de ses dépendances, pour préparer dans le château un logement au plus grand nombre de personnes que possible, à dresser des lits, à préparer des paillasses, des matelas dans les salles, qui étaient transformées en dortoirs. </note><note xml:id="french_1843_cap29-n174" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_14709" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_14735">Il avait donné l’ordre de faire venir des provisions abondantes pour subvenir aux besoins des hôtes que Dieu lui enverrait, et dont le nombre allait toujours en grossissant. </note><note xml:id="french_1843_cap29-n175" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_14736" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_14785">Lui, en attendant, ne restait jamais oisif: II était sans cesse au dedans et au dehors du château, en haut et en bas de la mon- tée, dans la vallée, à établir, à renforcer, à visiter les postes, à tout examiner, à se montrer, à mettre et à tenir tout en ordre par ses paroles, par ses regards, par l'autorité de sa présence. </note><note xml:id="french_1843_cap29-n176" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_14786" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_14840">Dans son châ- teau, par les chemins, il faisait accueil à tous les fugitifs qu'il ren- contraît, et tous, soit qu'ils eussent déjà vu cet homme, soit qu'ils le vissent pour la première fois, ne pouvaient se lasser de le contempler, oubliant un moment les chagrins et les craintes qui les avaient con- duits en ces lieux, et ils se retournaient encore pour le suivre des yeux lorsque, après les avoir quittés, il poursuivait son chemin. </note></div></body></text></TEI>