<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>INTRODUCTION</title><respStmt><resp>Supervisione codifica</resp><persName xml:id="ER">Ersilia Russo</persName></respStmt><respStmt><resp>Codifica automatizzata</resp><persName xml:id="ML">Maria Levchenko</persName></respStmt></titleStmt><editionStmt><p>Scheda editoriale</p></editionStmt><publicationStmt><publisher>Leggo Manzoni. Quaranta commenti alla Quarantana</publisher><pubPlace>Università di Bologna "Alma mater studiorum"</pubPlace><date>2023</date><availability><p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Alessandro Manzoni</author><title>The Betrothed Lovers</title><editor xml:id="Ben">Pier Paolo Benucci</editor><pubPlace>London</pubPlace><publisher>Longman, Brown, Green, and Longmans</publisher><date>1845</date><respStmt><resp>Translated by</resp><persName xml:id="BP">Anonymous</persName></respStmt></bibl></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><p>Introduzione, cap. 1</p></encodingDesc></teiHeader><text><body><div xml:id="Benucci_intro"><note xml:id="french_1843_cap2-n1" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10001" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10039">On raconte que le grand Condé dormit d’un sommeil profond la nuit qui précéda la journée de Rocroi. Mais d’abord le prince devait être passablement las; ensuite, il avait déjà pris toutes les précautions nécessaires et arrêté ce qu'il devait faire le matin. </note><note xml:id="french_1843_cap2-n2" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10040" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10066">Don Abbondio, au contraire, ne savait rien autre chose, sinon que le lendemain serait le jour de la bataille: aussi dépensa-t-il une bonne partie de sa nuit en angoisses mortelles. </note><note xml:id="french_1843_cap2-n3" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10067" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10088">Ne tenir compte ni de l'ordre que les brigands lui avaient donné, ni de leurs menaces, et passer outre à la célébration du mariage, c’était un parti qu’il ne voulait pas même mettre en délibération. </note><note xml:id="french_1843_cap2-n4" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10089" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10098">Confier à Renzo ce qui se passait, et chercher avec lui quelque moyen... </note><note xml:id="french_1843_cap2-n5" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10099" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10100">Juste Dieu! </note><note xml:id="french_1843_cap2-n6" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10101" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10139">« Que votre bouche ne laisse pas échapper un mot..., sans quoi... hem! » avait dit un des bravi, et en sentant retentir dans son esprit ce terrible hem! don Abbondio ne se repentait pas seulement d’en avoir jasé avec Perpetua, mais encore d’avoir pu penser à enfreindre un tel ordre. </note><note xml:id="french_1843_cap2-n7" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10140" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10140">Vaut-il mieux s'enfuir? </note><note xml:id="french_1843_cap2-n8" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10141" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10141">Mais où? </note><note xml:id="french_1843_cap2-n9" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10142" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10149">Et après, que de soucis et de comptes à rendre! </note><note xml:id="french_1843_cap2-n10" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10150" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10160">À chaque parti qu'il rejetait, le pauvre diable se tournait sur l'autre côté. </note><note xml:id="french_1843_cap2-n11" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10161" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10182">L'expédient qui lui parut le meilleur, ce fut de gagner du temps en amusant Renzo par des paroles. </note><note xml:id="french_1843_cap2-n12" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10183" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10224">Il se souvint justement qu'il ne s'en fallait que de quelques jours pour arriver au temps où les mariages étaient prohibés. « Et si je peux promener ce garçon pendant ce peu de jours, j'ai ensuite deux mois devant moi. Dans deux mois il peut arriver tant de choses! » </note><note xml:id="french_1843_cap2-n13" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10225" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10295">Il rumina dans sa tête quels prétextes il pourrait mettre en avant, et bien qu'ils lui semblassent tous un peu légers, il s'allait rassurant par cette idée que le caractère dont il était revêtu les ferait paraître d'un plus grand poids, et que sa longue expérience lui donnerait un grand avantage sur un jeune novice. « Nous verrons, se disait-il. Il pense à sa maîtresse; mais moi je pense à ma peau. Le plus intéressé des deux, c'est moi; sans compter que je suis le plus prudent. </note><note xml:id="french_1843_cap2-n14" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10296" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10315">Mon cher enfant, si tu brûles d'une ardeur amoureuse, je ne sais que t'en dire; mais je ne veux pas m'aller fourrer au milieu. » </note><note xml:id="french_1843_cap2-n15" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10316" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10333">Son esprit s'étant un peu remis par la détermination qu'il venait de prendre, il put enfin fermer l'œil. Mais quel sommeil, quels songes! </note><note xml:id="french_1843_cap2-n16" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10334" targetEnd="quarantana/cap2.xml#None">Il ne vit que bravi, don Rodrigo, Renzo, viols, enlèvements, fuites, cris, poursuites, mousquetades. </note><note xml:id="french_1843_cap2-n17" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10344" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10358">Le premier réveil qui suit une peine qu'on n'a pas encore pu surmonter est un moment bien amer. </note><note xml:id="french_1843_cap2-n18" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10359" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10393">L'esprit à peine remis veut reprendre le cours des idées de la vie ordinaire et tranquille; mais le songer d'un nouvel état de choses les chasse toutes, en fait naître de nouvelles, et ce rapide parallèle rend le déplaisir plus cruel. </note><note xml:id="french_1843_cap2-n19" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10394" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10426">Ce douloureux moment passé, don Abbondio récapitula tout ce qu'il avait projeté pendant la nuit, se confirma dans ses desseins, les arrangea dans un meilleur ordre, se leva du lit, et se mit à attendre Renzo, non sans quelque crainte et quelquefois avec un peu d'impatience. </note><note xml:id="french_1843_cap2-n20" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10427" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10437">Lorenzo, ou plutôt, comme on le nommait communément, Renzo, ne se fit pas longtemps attendre. </note><note xml:id="french_1843_cap2-n21" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10438" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10466">A peine l'heure fut-elle arrivée où il crut pouvoir se présenter sans trop d'indiscrétion chez le curé, qu'il y alla avec la joyeuse hâte d'un homme de vingt ans qui doit en ce jour épouser celle qu'il aime. </note><note xml:id="french_1843_cap2-n22" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10467" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10514">Orphelin dès sa plus tendre enfance, Renzo exerçait le métier de fileur de soie, métier pour ainsi dire héréditaire dans sa famille, très-lucratif autrefois, déjà dès lors en décadence, mais pas toutefois jusque-là qu'un habile ouvrier ne pût y gagner de quoi vivre honnêtement. </note><note xml:id="french_1843_cap2-n23" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10515" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10552">Le travail allait diminuant de jour en jour; mais l'émigration constante des ouvriers, attirés dans les États voisins par les promesses, les privilèges et l'appât de forts salaires, faisait que ceux qui restaient dans le pays n'en manquaient pas encore. </note><note xml:id="french_1843_cap2-n24" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10553" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10628">Renzo possédait en outre un petit héritage qu'il faisait cultiver, et qu'il cultivait lui-même dans la saison où il n'était pas occupé à sa filature, en sorte que sa condition était assez douce; et bien que cette année fût plus mauvaise encore que les années précédentes, bien que l'on commençât à éprouver une véritable disette, lui cependant qui, dès qu'il avait jeté les yeux sur Lucia, était devenu ménageur, se trouvait passablement de ressources, et n'avait pas à courir après son pain. </note><note xml:id="french_1843_cap2-n25" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10629" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10671">Il se présenta devant Abbondio, en grand costume, le chapeau orné de plumes de diverses couleurs, son poignard au beau manche dans la poche de ses braies, avec un certain air de fête et en même temps de fierté commun alors aux hommes les plus paisibles. </note><note xml:id="french_1843_cap2-n26" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10672" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10689">L'accueil contraint et mystérieux de don Abbondio fit un contraste singulier avec les manières ouvertes et décidées du jeune homme. </note><note xml:id="french_1843_cap2-n27" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10690" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10720">«Il faut qu'il y ait quelque chose qui t'occupe,» pensa Renzo. Puis: « Je suis venu, seigneur curé, dit-il, afin de prendre votre heure pour nous rendre à l'église. </note><note xml:id="french_1843_cap2-n28" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10721" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10725">— Pour quel jour? </note><note xml:id="french_1843_cap2-n29" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10726" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10737">— Comment, pour quel jour! Ne vous souvient-il pas que c'est aujourd'hui le jour fixé? </note><note xml:id="french_1843_cap2-n30" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10738" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10758">— Aujourd'hui? répondit don Abbondio comme s'il en avait ouï parler pour la première fois; aujourd'hui..., aujourd'hui..., ayez patience; mais pour aujourd'hui je ne saurais. </note><note xml:id="french_1843_cap2-n31" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10759" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10761">— Aujourd'hui vous ne sauriez! </note><note xml:id="french_1843_cap2-n32" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10762" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10763">Qu'est-il donc survenu? </note><note xml:id="french_1843_cap2-n33" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10764" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10771">— D'abord je ne me sens pas bien, voyez-vous. </note><note xml:id="french_1843_cap2-n34" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10772" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10790">— J'en suis bien fâché, seigneur curé. Mais ce que vous avez à faire demande si peu de temps et si peu de fatigue! </note><note xml:id="french_1843_cap2-n35" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10791" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10796">— Et puis, et puis, et puis... </note><note xml:id="french_1843_cap2-n36" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10797" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10800">— Et puis quoi donc? </note><note xml:id="french_1843_cap2-n37" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10801" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10805">— Et puis, il y a des difficultés, de l'embrouillamini dans votre affaire. </note><note xml:id="french_1843_cap2-n38" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10806" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10811">— De l'embrouillamini, quel embrouillamini peut-il y avoir? </note><note xml:id="french_1843_cap2-n39" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10812" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10829">— Il faudrait être dans nos chaussures pour savoir combien il y a d'embarras dans ces sortes de matières, et quels comptes nous avons à en rendre. </note><note xml:id="french_1843_cap2-n40" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10830" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10868">Je suis trop bon; je ne pense qu'à lever les obstacles, à tout faciliter, à faire tout ce qui peut plaire à mes ouailles; et j'oublie mon devoir, et puis on m'accable de reproches, et quelque chose de pis encore. </note><note xml:id="french_1843_cap2-n41" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10869" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10887">— Mais, au nom du ciel, ne me tenez pas sur les épines. Dites-moi ce qu'il en est. </note><note xml:id="french_1843_cap2-n42" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10888" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10901">— Savez-vous, vous qui parlez, combien il faut remplir de formalités pour faire un mariage en règle? </note><note xml:id="french_1843_cap2-n43" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10902" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10925">— Il faut bien que j'en sache quelque chose, dit Renzo en commençant à se troubler, puisque vous m'en avez déjà passablement rompu la tête ces jours derniers. </note><note xml:id="french_1843_cap2-n44" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10926" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10941">Mais maintenant tout n'est-il pas fini? n'a-t-on pas fait tout ce qu'on devait faire? </note><note xml:id="french_1843_cap2-n45" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10942" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10964">— Tout, tout... cela vous semble parce que... Ayez donc patience... C'est moi qui suis une bête, moi qui mets toujours mon devoir de côté de peur de faire de la peine aux gens. </note><note xml:id="french_1843_cap2-n46" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10965" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10971">Mais maintenant... Suffit! je sais ce que je dis. </note><note xml:id="french_1843_cap2-n47" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10972" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11004">Nous autres, pauvres curés, nous sommes entre l'enclume et le marteau. Vous êtes impétueux; je vous prends en compassion, pauvre jeune homme; et mes supérieurs... Suffit! on ne peut pas tout dire; et c'est sur nous que tout retombe. </note><note xml:id="french_1843_cap2-n48" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11005" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11022">— Mais expliquez-moi donc une fois ce dont il s'agit, et quelle formalité il reste à remplir, comme vous dites: on la remplira sur-le-champ. </note><note xml:id="french_1843_cap2-n49" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11023" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11028">— Savez-vous, vous qui parlez, combien il y a d'empêchements dirimants? </note><note xml:id="french_1843_cap2-n50" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11029" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11033">— Que diable voulez-vous que j'entende à vos empêchements? </note><note xml:id="french_1843_cap2-n51" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11034" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11047">— Error, conditio, votum, cognatio, crimen, Cultus disparitas, vis, ordo... Si sit affinis.... </note><note xml:id="french_1843_cap2-n52" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11048" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11055"> </note><note xml:id="french_1843_cap2-n53" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11056" targetEnd="quarantana/cap2.xml#None">— Le seigneur curé se moque-t-il de moi? que veut-il que je fasse de son latinus? </note><note xml:id="french_1843_cap2-n54" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11072" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11085">— Puis donc que vous ne savez pas les choses, ayez patience, et remettez-vous-en à qui les sait. </note><note xml:id="french_1843_cap2-n55" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11086" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11086">— A la fin!... </note><note xml:id="french_1843_cap2-n56" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11087" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11104">— Allons, mon cher Renzo, ne nous fâchons pas. Je suis prêt à faire... tout ce qui dépendra de moi. </note><note xml:id="french_1843_cap2-n57" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11105" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11113">Je voudrais vous voir content; moi; je vous veux du bien, moi... </note><note xml:id="french_1843_cap2-n58" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11114" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11123">Eh!.... quand je pense que vous étiez si bien garçon! Que vous manquait-il? </note><note xml:id="french_1843_cap2-n59" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11124" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11129">Il vous a pris tout à coup une rage de vous marier... </note><note xml:id="french_1843_cap2-n60" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11130" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11144">— Quels discours sont ceux-là, monsieur! reprit brusquement Renzo d'un air entre l'étonnement et la colère. </note><note xml:id="french_1843_cap2-n61" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11145" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11152">— Je parle pour parler, ayez patience; je parle pour parler. </note><note xml:id="french_1843_cap2-n62" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11153" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11155">Je voudrais vous voir satisfait. </note><note xml:id="french_1843_cap2-n63" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11156" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11157">— Bref... </note><note xml:id="french_1843_cap2-n64" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11158" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11172">— Bref, mon cher enfant, en ceci ce n'est pas ma faute. </note><note xml:id="french_1843_cap2-n65" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11173" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11195">Je n'ai pas fait la loi, moi; et, avant de conclure un mariage, nous sommes rigoureusement tenus de faire beaucoup et beaucoup de recherches pour nous assurer qu'il n'y a point d'empêchements. </note><note xml:id="french_1843_cap2-n66" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11196" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11205">— Morbleu! me direz-vous une fois quel empêchement est survenu? </note><note xml:id="french_1843_cap2-n67" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11206" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11217">— Ayez patience. Ce sont des choses qu'on ne peut pas dire ainsi sur le bout du doigt. </note><note xml:id="french_1843_cap2-n68" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11218" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11232">Ce ne sera rien, je l'espère; mais nous ne sommes pas dispensés pour cela de faire ces recherches. </note><note xml:id="french_1843_cap2-n69" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11233" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11241">Le texte est clair et lampant: Antequam matrimonium denuntiet... </note><note xml:id="french_1843_cap2-n70" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11242" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11248">— Je vous ai dit que je ne voulais pas de votre latin. </note><note xml:id="french_1843_cap2-n71" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11249" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11254">— Il faut bien cependant que je vous explique... </note><note xml:id="french_1843_cap2-n72" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11255" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11262">— Mais ne les avez-vous pas déjà faites, ces recherches? </note><note xml:id="french_1843_cap2-n73" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11263" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11272">— Pas toutes, ainsi que je l'aurais dû, vous dis-je! </note><note xml:id="french_1843_cap2-n74" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11273" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11287">— Pourquoi ne pas les avoir faites dans le temps? Pourquoi me venir dire que tout était fini? Pourquoi attendre?... </note><note xml:id="french_1843_cap2-n75" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11288" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11294">— Ah! voilà!... Vous me reprochez mon trop de bonté. </note><note xml:id="french_1843_cap2-n76" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11295" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11311">J'ai tout abrégé pour vous obliger plus promptement. Mais... maintenant il m'est survenu... Suffit! je le sais, moi. </note><note xml:id="french_1843_cap2-n77" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11312" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11316">— Et que voudriez-vous que je fisse? </note><note xml:id="french_1843_cap2-n78" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11317" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11322">— Que vous prissiez patience pour quelques jours. </note><note xml:id="french_1843_cap2-n79" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11323" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11332">Après tout, mon cher enfant, quelques jours ne sont pas l'éternité. Ayez patience. </note><note xml:id="french_1843_cap2-n80" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11333" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11334">— Pour combien de temps? </note><note xml:id="french_1843_cap2-n81" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11335" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11360">— Nous sommes sauvés, » pensa don Abbondio. Et, d'un air plus caressant que jamais: « Courage! dit-il, dans quinze jours je tâcherai de faire... </note><note xml:id="french_1843_cap2-n82" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11361" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11393">— Quinze jours! celle-là est bonne! on a fait tout ce que vous avez souhaité; on a fixé le jour: le jour arrivé, maintenant vous me venez dire d'attendre quinze jours. </note><note xml:id="french_1843_cap2-n83" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11394" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11448">Quinze...! » reprit-il ensuite d'une voix plus haute et plus émue, en tendant les bras et en frappant l'air de son poing. Et qui sait dans quelle fureur l'aurait mis ce nombre fatal, si don Abbondio ne l'avait interrompu en lui prenant la main avec une douceur toute caressante et toute pateline: Allons, allons! ne vous mettez pas en colère, pour l'amour de Dieu! je verrai, je tâcherai que dans une semaine... </note><note xml:id="french_1843_cap2-n84" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11449" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11454">— Et que dirai-je à Lucia? </note><note xml:id="french_1843_cap2-n85" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11455" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11459">— Que tout manque par une bévue que j'ai faite. </note><note xml:id="french_1843_cap2-n86" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11460" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11464">— Et les propos du monde? </note><note xml:id="french_1843_cap2-n87" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11465" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11486">— Dites toujours que c'est moi qui ai fait une sottise par mon trop d'empressement, par mon trop de bonté. Mettez toute la faute sur mon dos. </note><note xml:id="french_1843_cap2-n88" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11487" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11493">Là, peut-on mieux dire? Courage! pour une semaine. </note><note xml:id="french_1843_cap2-n89" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11494" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11501">— Et puis il n'y aura plus d'autre empêchement? </note><note xml:id="french_1843_cap2-n90" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11502" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11504">— Quand je vous dis... </note><note xml:id="french_1843_cap2-n91" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11505" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11524">— Eh bien, je patienterai encore une semaine; mais rappelez-vous bien que, ce temps passé, je ne me payerai plus de sornettes. » </note><note xml:id="french_1843_cap2-n92" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11525" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11546">Cela dit, il s'en alla en faisant à don Abbondio un salut moins profond que de coutume, et en lui lançant un coup d'œil plus expressif que respectueux. </note><note xml:id="french_1843_cap2-n93" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11547" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11580">Arrivé dans la rue, et tandis qu'il s'acheminait, demi-fâché et l'esprit chagrin, vers le logis de sa fiancée, il repassait dans sa tête la conversation qu'il venait d'avoir avec le curé, et il la trouvait toujours plus étrange. </note><note xml:id="french_1843_cap2-n94" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11581" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11670">L'accueil froid et embarrassé de don Abbondio, son parler si lent à la fois et si impatient; ses deux yeux gris qui, pendant qu'il discourait, erraient çà et là comme s'il avait craint de mettre ses regards en harmonie avec ses paroles; cette affectation d'apprendre comme une nouvelle un mariage conclu et arrêté depuis si longtemps; et surtout cette obstination de mettre toujours en avant quelque grand obstacle en ne disant jamais rien de clair: toutes ces circonstances combinées donnaient à penser à Renzo qu'il y avait là-dessous un tout autre mystère que celui que don Abbondio avait allégué. </note><note xml:id="french_1843_cap2-n95" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11671" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11710">Il s'arrêta, et il était sur le point de retourner sur ses pas, pour forcer le curé dans ses derniers retranchements et pour en tirer des explications plus nettes, lorsqu'il vit Perpetua qui marchait devant lui et entrait dans un petit jardin peu distant du presbytère. </note><note xml:id="french_1843_cap2-n96" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11711" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11744">Il l'appela au moment où elle en ouvrait la porte, doubla le pas, la joignit, la retint sur le seuil, et, dans le dessein de découvrir quelque chose de plus positif, s'arrêta pour discourir avec elle. </note><note xml:id="french_1843_cap2-n97" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11745" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11756">« Bonjour, Perpetua. J'espérais qu'aujourd'hui nous serions tous contents. </note><note xml:id="french_1843_cap2-n98" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11757" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11765">— A la volonté de Dieu, mon pauvre Renzo. </note><note xml:id="french_1843_cap2-n99" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11766" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11794">— Faites-moi un plaisir. Le seigneur curé m'a débité un tas de choses que je n'ai pu comprendre. Expliquez-moi plus clairement pourquoi il ne peut ou ne veut pas nous marier aujourd'hui. </note><note xml:id="french_1843_cap2-n100" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11795" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11805">— Oh! vous croyez peut-être que je sais les secrets de mon maître? </note><note xml:id="french_1843_cap2-n101" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11806" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11834">— Je le disais bien, qu'il y avait du mystère là-dessous,» pensa Renzo, et pour s'en éclaircir, il poursuivit: « Allons, Perpetua, traitez-moi en ami, dites-moi ce que vous savez; soyez en aide à un pauvre enfant. </note><note xml:id="french_1843_cap2-n102" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11835" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11842">— C'est une mauvaise chose que de naître pauvre, mon cher Renzo. </note><note xml:id="french_1843_cap2-n103" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11843" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11870">— C'est vrai, répondit celui-ci, se confirmant de plus en plus dans ses soupçons, et tâchant d'aborder directement la question; c'est vrai. Mais convient-il aux prêtres de se mal comporter avec les pauvres gens? </note><note xml:id="french_1843_cap2-n104" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11871" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11908">— Voyez-vous, Renzo, je ne vous peux rien dire, parce que... je ne sais rien; mais ce dont je vous peux assurer, c'est que mon maître ne veut faire tort ni à vous ni à personne au monde. </note><note xml:id="french_1843_cap2-n105" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11909" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11929">En ceci ce n'est pas sa faute. — Et de qui donc? demanda Renzo d'un air indifférent, mais palpitatnt et l'oreille attentive. </note><note xml:id="french_1843_cap2-n106" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11930" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11936">— Quand je vous dis que je ne sais rien! </note><note xml:id="french_1843_cap2-n107" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11937" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11959">Je peux parler pour justifier mon maître, parce que je souffre de voir qu'on saisisse cette occasion pour l'accuser de faire de la peine à quelqu'un. </note><note xml:id="french_1843_cap2-n108" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11960" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11966">Pauvre homme! s'il pèche, c'est par trop de bonté. </note><note xml:id="french_1843_cap2-n109" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11967" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11981">Mais il y a bien assez dans ce monde de scélérats, de prepotenti, d'hommes sans crainte de Dieu. </note><note xml:id="french_1843_cap2-n110" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11982" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11993">— Des prepotenti! des scélérats! pensa Renzo; ce ne sont donc pas ses supérieurs? </note><note xml:id="french_1843_cap2-n111" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11994" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12005">Allons, dit-il ensuite en s'efforçant de lui cacher son agitation toujours croissante, nommez-les-moi. </note><note xml:id="french_1843_cap2-n112" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12006" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12030">— Ah! vous voudriez me faire parler! Je ne le puis, parce que... je ne sais rien. Quand je ne sais rien, c'est comme si j'avais juré de me taire. </note><note xml:id="french_1843_cap2-n113" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12031" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12041">Vous pourriez me donner la bastonnade que vous ne tireriez pas de moi une seule parole. </note><note xml:id="french_1843_cap2-n114" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12042" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12048">Adieu: c'est du temps perdu pour tous deux.» </note><note xml:id="french_1843_cap2-n115" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12049" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12057">Cela dit, elle entra précipitamment dans le jardin et ferma la porte sur elle. </note><note xml:id="french_1843_cap2-n116" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12058" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12119">Renzo, lui ayant tiré sa révérence, retourna sur ses pas doucement, doucement, de peur qu'à ce bruit Perpetua ne s'avisât du chemin qu'il prenait; mais quand il fut hors de la portée de l'ouïe de la bonne femme, il doubla le pas. En un moment il fut à la porte de don Abbondio. Il entra, courut droit au salon où il l'avait laissé, l'y trouva, et marcha sur lui les yeux hors de la tête. </note><note xml:id="french_1843_cap2-n117" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12120" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12128">— « Eh! eh!... Qu'est-ce-ci, dit Abbondio. </note><note xml:id="french_1843_cap2-n118" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12129" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12155">— Quel est ce prepotente? dit Renzo du ton d'un homme qui veut obtenir une réponse catégorique, quel est ce prepotente qui ne veut pas que j'épouse Lucia? </note><note xml:id="french_1843_cap2-n119" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12156" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12179">— Qui?... qui?... qui?... » balbutia le pauvre curé tout surpris, avec un visage devenu en un instant plus blanc qu'un linge qui sort à l'heure même de la lessive. </note><note xml:id="french_1843_cap2-n120" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12180" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12215">Tout en balbutiant, il se leva de son siège pour ne faire qu'un saut vers la porte; mais Renzo, qui s'était attendu à ce mouvement et s'y tenait préparé, s'y précipita avant lui, la ferma, et mit la clef dans sa poche. </note><note xml:id="french_1843_cap2-n121" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12216" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12221">— « Ah! ah! vous parlerez maintenant, seigneur curé. </note><note xml:id="french_1843_cap2-n122" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12222" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12234">Tout le monde, hors moi, sait mes affaires; je veux aussi, per Bacco, les savoir, moi. </note><note xml:id="french_1843_cap2-n123" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12235" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12238">Comment se nomme cet homme? </note><note xml:id="french_1843_cap2-n124" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12239" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12239">— Renzo! </note><note xml:id="french_1843_cap2-n125" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12240" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12250">Renzo! par pitié, prenez garde à ce que vous faites. Pensez à votre salut. </note><note xml:id="french_1843_cap2-n126" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12251" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12258">— Je pense que je le veux savoir tout de suite, à l'instant même.» </note><note xml:id="french_1843_cap2-n127" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12259" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12276">Et, en parlant ainsi, il mit, peut-être sans le vouloir, la main sur le manche du couteau qui sortait de sa poche. </note><note xml:id="french_1843_cap2-n128" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12277" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12283">«Miséricorde!» s'écria don Abbondio d'une voix mourante. </note><note xml:id="french_1843_cap2-n129" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12284" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12286">— Je le veux savoir. </note><note xml:id="french_1843_cap2-n130" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12287" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12289">— Qui vous a dit...? </note><note xml:id="french_1843_cap2-n131" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12290" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12294">— Non, non; plus de détours. </note><note xml:id="french_1843_cap2-n132" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12295" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12298">Parlez clairement et vite. </note><note xml:id="french_1843_cap2-n133" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12299" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12301"> </note><note xml:id="french_1843_cap2-n134" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12302" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12309"> </note><note xml:id="french_1843_cap2-n135" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12310" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12314">— Mais je suis mort si je parle. </note><note xml:id="french_1843_cap2-n136" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12315" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12321">Ma vie ne doit-elle pas m'intéresser? </note><note xml:id="french_1843_cap2-n137" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12322" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12323">— Parle donc.» </note><note xml:id="french_1843_cap2-n138" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12324" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12349">Ce donc fut prononcé avec une telle énergie, l'air de Renzo devint si menaçant, que don Abbondio ne put plus éviter d'obéir. </note><note xml:id="french_1843_cap2-n139" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12350" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12363">«Mais vous me promettez, vous me jurez, dit-il alors, de n'en parler à personne, de ne jamais dire... </note><note xml:id="french_1843_cap2-n140" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12364" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12380">— Je vous promets que je ferai quelque malheur, si vous ne me dites pas son nom sur-le-champ.» </note><note xml:id="french_1843_cap2-n141" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12381" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12403">À cette nouvelle menace, don Abbondio, avec le visage et le regard d'un patient qu'un dentiste travaille avec ses tenailles, dit d'une voix faible: «Don... </note><note xml:id="french_1843_cap2-n142" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12404" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12435">— Don?» répéta Renzo comme pour aider le malheureux curé à dire le reste; et il se tenait courbé, l'oreille sur la bouche d'Abbondio, les bras tendus et les poings fermés. </note><note xml:id="french_1843_cap2-n143" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12436" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12490">«Don Rodrigo!» se hâta de dire don Abbondio laissant tomber à la hâte quelques mots dont il dévorait la moitié, partie à cause de son trouble, partie parce qu'en employant le peu de liberté d'esprit qui lui restait à faire une transaction entre ses deux frayeurs, il aurait voulu pouvoir avaler sa langue à l'instant même où il était contraint de donner passage à ses paroles. </note><note xml:id="french_1843_cap2-n144" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12491" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12494">«Ah chien! cria Renzo. </note><note xml:id="french_1843_cap2-n145" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12495" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12498">Et comment avez-vous fait? </note><note xml:id="french_1843_cap2-n146" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12499" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12503">Que lui avez-vous dit, pour... </note><note xml:id="french_1843_cap2-n147" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12504" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12527">— Comment donc? Qu'est-ce-ci?» répondit d'un air presque courroucé don Abbondio, qui, depuis un si grand sacrifice, se regardait en quelque sorte comme le créancier du jeune homme. </note><note xml:id="french_1843_cap2-n148" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12504" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12505">Comment donc? </note><note xml:id="french_1843_cap2-n149" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12530" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12556">J'aurais voulu que la rencontre vous fût échue au lieu de m'échoir, à moi qui ne suis pour rien dans ceci. Assurément il ne vous serait pas resté tant de chaleur dans le cerveau.» </note><note xml:id="french_1843_cap2-n150" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12557" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12644">Et là il se mit à dépeindre avec des couleurs terribles le fatal événement. Puis, s'élevant par degrés jusqu'à la colère, que la peur lui avait fait rentrer au corps, et voyant surtout que Renzo, demi-furieux, demi-confus, restait immobile, la tête baissée, il continua vivement: «Vous avez fait une belle chose! de telles violences envers un galant homme! à votre curé! dans sa propre maison! dans ce saint asile! </note><note xml:id="french_1843_cap2-n151" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12645" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12663">Et pourquoi? pour tirer de ma bouche et ma perte et la vôtre! tout ce que je vous taisais par prudence et pour votre bien! </note><note xml:id="french_1843_cap2-n152" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12664" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12668">Et maintenant que vous savez tout, vous me... </note><note xml:id="french_1843_cap2-n153" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12669" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12677">Je voudrais bien voir que vous me fissiez...! </note><note xml:id="french_1843_cap2-n154" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12678" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12680">Ne badinons pas. </note><note xml:id="french_1843_cap2-n155" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12681" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12692">Il ne s'agit pas de voir si vous avez tort ou raison: il s'agit de violences commises. </note><note xml:id="french_1843_cap2-n156" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12693" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12705">Et quand ce matin je vous donnais un bon conseil..., pouhh! vous entrez aussitôt en fureur. </note><note xml:id="french_1843_cap2-n157" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12706" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12717">J'avais du jugement pour nous deux... Mais d'où vient...? </note><note xml:id="french_1843_cap2-n158" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12718" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12723">Ouvrez au moins; donnez-moi la clef. </note><note xml:id="french_1843_cap2-n159" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12724" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12761">— Je puis avoir tort, répondit Renzo d'un ton plus radouci envers Abbondio, mais où perçait la fureur contre l'ennemi qu'il venait de découvrir: je puis avoir tort; mais mettez la main sur la conscience, et dites si, à ma place...» </note><note xml:id="french_1843_cap2-n160" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12762" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12773">En parlant ainsi il avait tiré la clef de sa poche, et il allait ouvrir. </note><note xml:id="french_1843_cap2-n161" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12774" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12817">Don Abbondio le retint par l'habit, et, tandis que Renzo tournait la clef dans la serrure, il se mit côte à côte, et, d'un air plein d'anxiété, levant les trois premiers doigts de la main droite, comme pour l'aider à son tour: «Jurez au moins, lui dit-il... </note><note xml:id="french_1843_cap2-n162" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12818" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12830">— Je peux avoir tort, pardonnez-moi, répondit Renzo en ouvrant la porte et en se disposant à sortir. </note><note xml:id="french_1843_cap2-n163" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12831" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12841">— Jugez..., dit don Abbondio en lui prenant le bras d'une main mal assurée. </note><note xml:id="french_1843_cap2-n164" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12842" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12886">— Je puis avoir tort,» répéta Renzo en se dégageant; et il partit furieux, tranchant ainsi la question, qui aurait pu, à l'égal d'une question de littérature, de philosophie, etc., durer six siècles, puisque chacun ne faisait que redire son propre argument. </note><note xml:id="french_1843_cap2-n165" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12887" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12887">«Perpetua! </note><note xml:id="french_1843_cap2-n166" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12888" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12897">Perpetua!» s'écria don Abbondio après avoir vainement appelé le fugitif. </note><note xml:id="french_1843_cap2-n167" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12898" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12910">Perpetua ne répondit pas, et le pauvre don Abbondio ne savait plus où il en était. </note><note xml:id="french_1843_cap2-n168" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12911" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12948">Il est arrivé plus d'une fois à des personnages bien autrement importants que don Abbondio, de se trouver dans des pas aussi difficiles, et si embarrassés de prendre un parti, que de se mettre au lit avec la fièvre leur semblait un moyen excellent. </note><note xml:id="french_1843_cap2-n169" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12949" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12963">Ce moyen, don Abbondio n'eut pas besoin de le chercher longtemps, car il s'offrit d'abord à lui. </note><note xml:id="french_1843_cap2-n170" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12964" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12983">La frayeur de la veille, les angoisses d'une nuit sans sommeil, la peur qu'il venait d'éprouver, l'incertitude de l'avenir, firent leur effet. </note><note xml:id="french_1843_cap2-n171" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12984" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_13014">Étourdi et tout tremblant, il se jeta sur son siège; un frisson mortel courait dans ses veines; il regardait; en soupirant; ses ongles, et s'écriait de temps à autre d'une voix mourante: «Perpetua!» </note><note xml:id="french_1843_cap2-n172" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_13015" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_13034">Celle-ci arriva enfin, un énorme chou sous le bras, et l'air tranquille comme si de rien n'était. </note><note xml:id="french_1843_cap2-n173" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_13035" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_13064">Je fais grâce au lecteur des lamentations, des pleurs, des accusations, des justifications, des «C'est vous seule qui avez pu parler,» des «Je n'ai rien dit,» enfin de tout ce long bavardage. </note><note xml:id="french_1843_cap2-n174" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_13065" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_13101">Il suffira de dire que don Abbondio enjoignit à Perpetua de bien barricader la porte, de ne plus mettre le pied dehors, et si l'on venait à heurter, de répondre de la fenêtre que le curé s'était mis au lit avec la fièvre. </note><note xml:id="french_1843_cap2-n175" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_13102" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_13121">Il monta lentement l'escalier en disant de trois en trois marches: «Est-ce fait?» et il se coucha dans son lit, où nous le laisserons. </note><note xml:id="french_1843_cap2-n176" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_13122" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_13149">Cependant Renzo cheminait à pas pressés vers son gîte, sans avoir encore arrêté ce qu'il devait faire, mais avec la secrète envie de faire quelque chose d'étrange et de terrible. </note><note xml:id="french_1843_cap2-n177" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_13150" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_13181">Les méchants, les provocateurs, tous ceux enfin qui font état de nuire, sont coupables non-seulement du mal qu'ils commettent, mais encore des actions extrêmes où ils poussent les gens qu'ils ont attaqués. </note><note xml:id="french_1843_cap2-n178" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_13182" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_13220">Renzo était un jeune homme doux et ennemi du sang, un jeune homme franc et simple, qui avait horreur de toute espèce d'embûches; mais maintenant il ne respire que vengeance et trahison, il ne rêve qu'homicide. </note><note xml:id="french_1843_cap2-n179" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_13221" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_13290">Il veut d'abord courir chez don Rodrigo, le saisir à la gorge, et... Mais il se souvient que son château, habité par un grand nombre de bravi, est gardé au dehors comme une citadelle; les gens de la maison et les amis bien connus peuvent seuls y entrer librement sans être fouillés de la tête aux pieds. Un pauvre ouvrier inconnu comme lui n'y pourra pas pénétrer sans subir un long examen; et lui, d'ailleurs, lui surtout, ne serait peut-être que trop tôt connu. </note><note xml:id="french_1843_cap2-n180" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_13291" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_13392">Il forme alors le projet de prendre son arquebuse, de s'embusquer derrière une haie, et d'attendre là que son ennemi vienne par hasard à passer seul et sans escorte. Tandis qu'il se complaît dans ce projet sanguinaire, son imagination travaille; il tressaille comme au bruit des pas de don Rodrigo; il croit se voir soulevant doucement la tête; il reconnaît le scélérat, il saisit son arquebuse, l'ajuste, fait feu, le voit tomber et rendre l'âme, lui lance en courant une dernière malédiction, et prend la route de la frontière pour se mettre à l'abri des poursuites. — Mais Lucia? — A peine ce nom vint-il se jeter au travers de ses noires pensées, que Renzo revint à de meilleurs sentiments. </note><note xml:id="french_1843_cap2-n181" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_13393" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_13457">Il se souvint des dernières représentations de ses parents, il se souvint de Dieu, et de la Vierge et des saints; il pensa au plaisir qu'il avait si souvent éprouvé d'être sans reproche, à l'horreur que lui avait toujours inspirée la nouvelle d'un assassinat, et il se réveilla de ce songe de sang, l'épouvante et le remords dans l'âme, mais toutefois avec une secrète joie d'avoir pris l'imagination pour la réalité. </note><note xml:id="french_1843_cap2-n182" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_13458" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_13466">Mais, au songer de Lucia, que d'idées se pressaient dans sa tête! </note><note xml:id="french_1843_cap2-n183" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_13467" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_13483">Tant d'espérances déçues, tant de promesses, un avenir désiré si ardemment, et qui paraissait si assuré jusqu'à ce jour, qu'il appelait de tous ses vœux! </note><note xml:id="french_1843_cap2-n184" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_13484" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_13492">Où trouver des paroles pour lui annoncer une telle nouvelle? </note><note xml:id="french_1843_cap2-n185" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_13493" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_13497">Ensuite, quel parti prendre? </note><note xml:id="french_1843_cap2-n186" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_13498" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_13507">«Comment la faire mon épouse au mépris de ce qu'osera cet injuste seigneur?» </note><note xml:id="french_1843_cap2-n187" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_13508" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_13524">Au milieu de tant d'anxiétés, il lui venait en tête, non un soupçon arrêté, mais je ne sais quelle inquiétude jalouse. </note><note xml:id="french_1843_cap2-n188" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_13525" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_13540">Don Rodrigo ne pouvait avoir ourdi cette infernale trame que mû par une passion brutale qu'il ressentait pour Lucia. </note><note xml:id="french_1843_cap2-n189" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_13364" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_13365">Et Lucia? </note><note xml:id="french_1843_cap2-n190" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_13543" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_13568">Qu'elle y eût jamais répondu, qu'elle lui eût donné la moindre lueur d'espérance, c'était une idée à laquelle Renzo ne pouvait s'arrêter un seul moment. </note><note xml:id="french_1843_cap2-n191" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_13569" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_13571">Mais en était-elle informée? </note><note xml:id="french_1843_cap2-n192" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_13572" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_13582">Cet homme avait-il pu concevoir cette infâme passion sans qu'elle s'en avisât? </note><note xml:id="french_1843_cap2-n193" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_13583" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_13595">Aurait-il poussé si loin les choses avant d'avoir essayé de la séduire de quelque manière? </note><note xml:id="french_1843_cap2-n194" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_13596" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_13609">«Et Lucia ne m'en a jamais rien dit, à moi son fiancé!» </note><note xml:id="french_1843_cap2-n195" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_13610" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_13637">Absorbé dans ses idées, il passa sans s'arrêter devant sa maison qui était située au milieu du village; et, l'ayant traversé, il arriva à celle de Lucia, à l'extrémité opposée. </note><note xml:id="french_1843_cap2-n196" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_13638" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_13655">Devant cette maison était une petite cour close de murs qui la séparait de la rue. </note><note xml:id="french_1843_cap2-n197" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_13656" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_13673">Renzo y entra, et il entendit un bourdonnement confus et continuel qui parlait d'un étage supérieur. </note><note xml:id="french_1843_cap2-n198" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_13674" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_13701">Il pensa que c'étaient les amis et les commères du voisinage qui étaient venues pour servir de cortège à Lucia, et il s'arrêta, peu soucieux de se trouver en telle compagnie avec le visage renversé et la nouvelle qu'il avait à donner. </note><note xml:id="french_1843_cap2-n199" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_13702" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_13716">Une petite fille qui se trouvait dans la cour vint à lui en criant: «Le marié! le marié! </note><note xml:id="french_1843_cap2-n200" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_13717" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_13721">— Paix, Bettina, paix là! Viens ici, ma petite. </note><note xml:id="french_1843_cap2-n201" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_13722" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_13756">Monte chez Lucia, tire-la à part, et dis-lui à l'oreille..., mais que personne ne l'entende ni ne s'en doute, vois-tu...; dis-lui que j'ai à lui parler, que je l'attends dans la salle du rez-de-chaussée, et qu'elle vienne sur-le-champ.» </note><note xml:id="french_1843_cap2-n202" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_13757" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_13772">La petite fille monta l'escalier en toute hâte, joyeuse et fière d'avoir à porter un message secret. </note><note xml:id="french_1843_cap2-n203" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_13773" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_13783">Lucia sortait en ce moment, toute parée, des mains de sa mère. </note><note xml:id="french_1843_cap2-n204" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_13784" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_13832">Les bonnes amies se disputaient à qui aurait l'épousée, et elles lui faisaient presque violence pour qu'elle se laissât examiner de la tête aux pieds. Celle-ci se défendait avec la modestie un peu grossière des paysannes, défendant son visage avec son coude, et le cachant dans son sein, fronçant ses longs et noirs sourcils, tandis que sa bouche s'ouvrait pour sourire. </note><note xml:id="french_1843_cap2-n205" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_13833" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_13879">Ses noirs cheveux, que divisait au-dessus du front une raie blanche et déliée, se rassemblaient derrière en mille tresses ondoyantes, traversées par de longues aiguilles d'argent qui s'arrondissaient en cercle comme les rayons d'une auréole: mode encore en usage aujourd'hui chez les paysannes du Milanais. </note><note xml:id="french_1843_cap2-n206" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_13880" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_13932">Un collier de grenat, alterné avec des boutons d'or à filigrane, serrait son cou; elle portait un beau corset de brocart à ramages, avec les manches séparées et liées par de beaux rubans; un court jupon de bourre de soie à plis épais et très-petits, deux bas rouges et deux souliers de soie à broderie. </note><note xml:id="french_1843_cap2-n207" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_13933" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_13992">C'était la parure particulière aux jours de noces; mais Lucia avait en outre sa parure de tous les jours, une beauté modeste que relevaient et accroissaient encore les sentiments divers qui se peignaient sur son visage; une joie tempérée par une légère agitation, cette douce inquiétude qui se montre à chaque instant sur le visage des nouvelles épouses, et, sans nuire à la beauté, lui donne un caractère particulier. </note><note xml:id="french_1843_cap2-n208" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_13993" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_14018">La petite Bettina fendit la foule des commères, s'approcha de Lucia, lui fit entendre finement qu'elle avait quelque chose à lui communiquer, et lui dit son message à l'oreille. </note><note xml:id="french_1843_cap2-n209" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_14019" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_14031">«Je vais et je reviens,» dit Lucia, aux femmes qui l'entouraient; et elle descendit en hâte. </note><note xml:id="french_1843_cap2-n210" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_14032" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_14051">A voir l'air défait et la tournure inquiète de Renzo: «Qu'est-il donc arrivé? dit-elle non sans quelque pressentiment de terreur. </note><note xml:id="french_1843_cap2-n211" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_14052" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_14069">— Lucia, répondit Renzo, pour aujourd'hui tout est à vau-l'eau, et Dieu sait quand nous pourrons être mari et femme! </note><note xml:id="french_1843_cap2-n212" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_14070" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_14074">— Quoi! » dit Lucia toute troublée. </note><note xml:id="french_1843_cap2-n213" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_14075" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_14104">Renzo lui raconta en peu de mots l'histoire de la matinée. Elle l'écoutait, en proie à de vives angoisses; et quand elle entendit le nom de don Rodrigo: «Ah!» s'écria-t-elle tremblante et rougissant; quoi, jusque-là! </note><note xml:id="french_1843_cap2-n214" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_14105" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_14109">— Vous saviez donc...? — Que trop!... </note><note xml:id="french_1843_cap2-n215" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_14110" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_14117">Mais jusque-là! </note><note xml:id="french_1843_cap2-n216" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_14118" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_14120">— Que saviez-vous? </note><note xml:id="french_1843_cap2-n217" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_14121" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_14129">— Ne me faites pas parler maintenant, ne me faites pas pleurer. </note><note xml:id="french_1843_cap2-n218" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_14130" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_14143">Je cours chercher ma mère et congédier ces dames. Il faut que nous soyons seuls.» </note><note xml:id="french_1843_cap2-n219" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_14144" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_14153">Comme elle partait, Renzo murmura tout bas: «Vous ne m'en aviez jamais rien dit.» </note><note xml:id="french_1843_cap2-n220" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_14154" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_14162">— Ah! Renzo! répondit Lucia en se tournant un moment vers lui, mais sans s'arrêter. </note><note xml:id="french_1843_cap2-n221" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_14163" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_14193">Renzo comprit très-bien que son nom prononcé par Lucia dans un tel moment, et avec un tel accent, voulait dire: «Pouvez-vous douter que les motifs les plus justes et les plus purs ne m'aient forcée à garder le silence?» </note><note xml:id="french_1843_cap2-n222" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_14194" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_14226">La bonne Agnese (c'est le nom de la mère de Lucia), dont ce peu de paroles dites à l'oreille et le départ de sa fille avaient excité l'inquiétude et la curiosité, était descendue pour savoir ce qui était advenu. </note><note xml:id="french_1843_cap2-n223" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_14227" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_14257">Lucia la laissa avec Renzo, elle retourna vers les femmes assemblées; et, composant du mieux qu'elle put son visage et sa voix, elle dit: «Le seigneur curé est malade; aujourd'hui rien ne se fera.» </note><note xml:id="french_1843_cap2-n224" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_14258" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_14268">Cela dit, elles salua en toute hâte, et redescendit. </note><note xml:id="french_1843_cap2-n225" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_14269" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_14291">Les commères partirent et allèrent chacune de leur côté pour raconter l'accident, et s'assurer si don Abbondio était vraiment malade. </note><note xml:id="french_1843_cap2-n226" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_14292" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_14323">Le fait se trouvant vrai dérangea toutes les conjectures qui commençaient à germer dans leur cervelle, et qu'elles racontaient à leur guise d'un air de mystère. </note></div></body></text></TEI>