<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>INTRODUCTION</title><respStmt><resp>Supervisione codifica</resp><persName xml:id="ER">Ersilia Russo</persName></respStmt><respStmt><resp>Codifica automatizzata</resp><persName xml:id="ML">Maria Levchenko</persName></respStmt></titleStmt><editionStmt><p>Scheda editoriale</p></editionStmt><publicationStmt><publisher>Leggo Manzoni. Quaranta commenti alla Quarantana</publisher><pubPlace>Università di Bologna "Alma mater studiorum"</pubPlace><date>2023</date><availability><p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Alessandro Manzoni</author><title>The Betrothed Lovers</title><editor xml:id="Ben">Pier Paolo Benucci</editor><pubPlace>London</pubPlace><publisher>Longman, Brown, Green, and Longmans</publisher><date>1845</date><respStmt><resp>Translated by</resp><persName xml:id="BP">Anonymous</persName></respStmt></bibl></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><p>Introduzione, cap. 1</p></encodingDesc></teiHeader><text><body><div xml:id="Benucci_intro"><note xml:id="french_1843_cap23-n1" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10001" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10036">En attendant l'heure du service divin, le cardinal Federigo était à étudier, ainsi qu'il avait coutume de le faire dans tous ses moments de loisir, lorsque le chapelain porte-croix entra d'un air inquiet et troublé. </note><note xml:id="french_1843_cap23-n2" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10037" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10043">« Une étrange visite, étrange, en vérité, illustrissime monseigneur. </note><note xml:id="french_1843_cap23-n3" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10044" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10048">— Qui donc? demanda le cardinal. </note><note xml:id="french_1843_cap23-n4" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10049" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10075">— Rien moins que le seigneur..., » reprit le chapelain; et en appuyant sur chaque syllabe d'un air très-significatif, il prononça ce nom que nous ne pouvons pas dire à nos lecteurs. </note><note xml:id="french_1843_cap23-n5" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10076" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10091">« Il est là, en personne, ajouta-t-il; il ne demande pas moins que d'être introduit auprès de votre seigneurie illustrissime. </note><note xml:id="french_1843_cap23-n6" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10092" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10109">— Lui! dit le cardinal, le visage animé, en fermant son livre et en se levant. Qu'il vienne, qu'il vienne aussitôt! </note><note xml:id="french_1843_cap23-n7" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10110" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10126">— Mais..., répliqua le chapelain sans bouger, votre seigneurie doit savoir quel est cet homme. C'est ce banni, ce fameux... </note><note xml:id="french_1843_cap23-n8" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10127" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10147">— Et n'est-ce pas un heureux événement pour un évêque que l'envie de le venir trouver soit venue à un tel homme? </note><note xml:id="french_1843_cap23-n9" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10148" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10177">— Mais..., insista le chapelain, nous ne pouvons jamais parler de certaines choses, parce que monseigneur dit que ce sont des contes. Cependant, quand le cas échoit, il me semble que c'est un devoir... </note><note xml:id="french_1843_cap23-n10" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10178" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10199">Le zèle fait des ennemis, monseigneur; et nous savons positivement que plus d'un scélérat a osé se vanter que tôt ou tard... </note><note xml:id="french_1843_cap23-n11" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10200" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10206">— Et qu'ont-ils fait? </note><note xml:id="french_1843_cap23-n12" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10207" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10228">— Je dis que cet homme est un entrepreneur de crimes, un désespéré, qui tient correspondance avec les désespérés les plus furieux, et qu'il est peut-être envoyé... </note><note xml:id="french_1843_cap23-n13" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10229" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10246">— Oh! quelle discipline est celle-ci! dit le cardinal avec un sourire, et en l'interrompant encore. Les soldats exhortent le général à avoir peur! » </note><note xml:id="french_1843_cap23-n14" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10247" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10272">Puis, d'un air grave et pensif, il reprit: « Saint Charles n'aurait pas eu à délibérer un moment s'il devait recevoir un tel homme, il le serait allé chercher. </note><note xml:id="french_1843_cap23-n15" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10273" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10279">Faites-le entrer à l'instant: il a déjà trop attendu. » </note><note xml:id="french_1843_cap23-n16" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10280" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10296">Le chapelain se mit en marche, disant en son cœur : « II n'y a pas de remède, tous ces saints sont obstinés! » </note><note xml:id="french_1843_cap23-n17" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10297" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10327">Il ouvrit la porte ; et, s'étant présenté à la salle où se trouvaient le seigneur et la compagnie, il vit celle-ci retirée dans un coin, occupée à chuchoter et à regarder en dessous cet homme laissé seul dans l'autre coin. </note><note xml:id="french_1843_cap23-n18" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10328" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10365">Il se dirigea vers lui, et en le toisant, toutefois en dessous et sans oser le regarder au visage, il allait pensant quels diables d'armes pouvaient être cachées sous cette casaque. « Vraiment, avant de l'introduire, on devrait au moins lui proposer... », mais il ne put pas s'y résoudre. </note><note xml:id="french_1843_cap23-n19" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10366" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10372">Il l'aborda et lui dit : « Monseigneur attend votre seigneurie. </note><note xml:id="french_1843_cap23-n20" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10373" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10378">Faites-moi la grâce de venir avec moi. » </note><note xml:id="french_1843_cap23-n21" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10379" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10412">Et en le précédant dans cette petite foule, qui fit aussitôt la haie, il allait jetant à droite et à gauche ses regards qui semblaient dire : « Que voulez-vous! ne savez-vous pas comme moi que ce saint homme en fait toujours à sa tête? » </note><note xml:id="french_1843_cap23-n22" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10413" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10446">Dès qu'ils furent sortis, le chapeIaiu souleva le rideau de la porte et introduisit l'Inconnu. Federigo vint au-devant de lui d'un air joyeux et serein, et les mains étendues comme vers quelqu'un qu'il attendait; puis il fit signe au chapelain de sortir. Celui-ci obéit. </note><note xml:id="french_1843_cap23-n23" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10447" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10456">Tous deux restèrent pendant quelque temps silencieux et diversement indécis. </note><note xml:id="french_1843_cap23-n24" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10457" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10534">L'Inconnu, qui avait été poussé là comme par force, par un délire inexplicable, plutôt que conduit par un dessin déterminé, y restait aussi comme par force, déchiré par deux passions contraires. Il éprouvait à la fois le désir, l'espérance confuse de trouver un soulagement à ses tourments intérieurs, et une sorte de colère, de honte, de venir en ces heux comme vaincu par le repentir, comme un misérable, pour s'avouer coupable, pour implorer un homme. Il ne pouvait pas trouver de paroles; il n'en cherchait presque pas. </note><note xml:id="french_1843_cap23-n25" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10535" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10575">Pourtant, en lavant les yeux sur le visage de cet homme, il se sentait de plus en plus saisir d'un sentiment de respect suave, irrésistible, qui, en accroissant la confiance, calmait la honte, et, sans affronter l'orgueil, le faisait s'éloigner et se taire. </note><note xml:id="french_1843_cap23-n26" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10576" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10591">La personne de Federigo était en effet de celles qui annoncent une supériorité et la font aimer. </note><note xml:id="french_1843_cap23-n27" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10592" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10692">Son port était naturellement modeste et presque involontairement majestueux; mais il n'était ni courbé, ni gâté par les années. Son œil était grave et vif, son front serein et pensif. Dans la blancheur de ses cheveux, dans la pâleur de son visage, à travers les traces de l'abstinence, de la méditation, de la fatigue, brillait pourtant je ne sais quelle fleur virginale. Tous les traits de son visage indiquaient que, dans un autre âge, il avait été doué de ce qu’on appelle plus ordinairement beauté. L’habitude des pensées solennelles et bienveillantes, la paix intérieure d’une longue vie, l’amour des hommes et la joie continuelle d’une espérance ineffable y avaient substitué une beauté de vieillard qui brillait encore plus dans cette magnifique simplicité de la pourpre. </note><note xml:id="french_1843_cap23-n28" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10693" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10769">Il tint un moment fixé sur l’Inconnu son regard pénétrant et exercé dès longtemps à lire les pensées des hommes dans leurs dehors. Il crut découvrir dans cet air sombre et troublé quelque chose de conforme à l’espérance qu’il avait conçue à la première annonce d’une telle visite. « Oh ! » s’écria-t-il d’une voix animée, quelle agréable visite est celle-ci, et combien je vous dois de remerciements pour une aussi bonne résolution, quoique qu’elle ait pour moi un air de reproche! </note><note xml:id="french_1843_cap23-n29" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10770" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10797">— De reproche! s’écria le seigneur étonné, mais rassuré par ces paroles, par ces douces manières, et satisfait que le cardinal eût rompu la glace et entamé la conversation. </note><note xml:id="french_1843_cap23-n30" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10798" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10822">— Assurément, ce m’est un reproche de m’être laissé prévenir par vous. Que de fois et combien depuis longtemps j’aurais pu, j’aurais dû aller vous trouver! </note><note xml:id="french_1843_cap23-n31" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10823" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10825">— Vous, me venir trouver! </note><note xml:id="french_1843_cap23-n32" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10826" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10828">Savez-vous qui je suis? </note><note xml:id="french_1843_cap23-n33" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10829" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10834">Vous a-t-on dit mon nom? </note><note xml:id="french_1843_cap23-n34" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10835" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10859">— Eh! cette joie que j’éprouve et que vous devez lire dans tous mes traits, croyez-vous que je l’aurais éprouvée à l’annonce, à la vue d’un inconnu? </note><note xml:id="french_1843_cap23-n35" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10860" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10910">C’est vous qui me les faites éprouver, vous que j’aurais dû chercher, vous que du moins j’ai tant aimé, et tant plaint, pour qui j’ai tant prié; vous, celui de mes fils, et je les aime tous du fond de mon âme, celui de mes enfants que j’aurais le plus désiré de voir et d’embrasser si j’avais cru le pouvoir espérer. </note><note xml:id="french_1843_cap23-n36" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10911" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10928">Mais Dieu seul sait opérer les miracles, et il supplée à la faiblesse, à la lenteur de ses pauvres serviteurs. » </note><note xml:id="french_1843_cap23-n37" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10929" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10963">L’Inconnu restait étonné à cet accueil si enflammé, à ces paroles qui répondaient si bien à ce qu’il n’avait point encore dit, et il n’était pas bien décidé à dire. Ému, mais troublé, il gardait le silence. </note><note xml:id="french_1843_cap23-n38" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10964" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10983">« Eh quoi ! reprit encore plus affectueusement Federigo, vous avez une bonne nouvelle à me donner, et vous me la faites si longtemps désirer ! </note><note xml:id="french_1843_cap23-n39" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10984" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10987">— Une bonne nouvelle! moi! </note><note xml:id="french_1843_cap23-n40" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10988" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10997">J’ai l’enfer dans le cœur, et je vous donnerais une bonne nouvelle ! </note><note xml:id="french_1843_cap23-n41" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10998" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11013">Dites, dites, si vous le savez, quelle est cette bonne nouvelle que vous attendez d’un homme tel que moi ? </note><note xml:id="french_1843_cap23-n42" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11014" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11027">— Que Dieu a touché votre cœur, et qu’il vous veut ramener à lui, répondit le cardinal d'un air calme. </note><note xml:id="french_1843_cap23-n43" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11028" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11028">— Dieu ! </note><note xml:id="french_1843_cap23-n44" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11029" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11030">Dieu ! Dieu ! </note><note xml:id="french_1843_cap23-n45" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11031" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11036">Si je le voyais ! si je le sentais ! </note><note xml:id="french_1843_cap23-n46" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11037" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11039">Où est-il, ce Dieu ? </note><note xml:id="french_1843_cap23-n47" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11040" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11044">— Vous me le demandez ! vous ! </note><note xml:id="french_1843_cap23-n48" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11045" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11051">Et qui en a plus que vous senti les approches? </note><note xml:id="french_1843_cap23-n49" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11052" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11094">Ne le sentez-vous pas dans votre cœur, qui vous oppresse, qui vous agite, qui ne vous laisse pas un moment de repos, et qui en même temps vous attire vers lui, vous fait pressentir une espérance de tranquillité, de consolation, d’une consolation qui sera pleine, immense, aussitôt que vous le reconnaîtrez, que vous le confesserez, que vous l’implorerez ? </note><note xml:id="french_1843_cap23-n50" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11095" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11105">— Oh ! oui, oui ; j’ai quelque chose là qui m’opprime, qui me dévore. </note><note xml:id="french_1843_cap23-n51" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11106" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11122">Mais, Dieu… ! si c’est de Dieu, si c’est celui qu’on dit, que voulez-vous qu’il fasse de moi ? </note><note xml:id="french_1843_cap23-n52" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11123" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11150">Ces mots furent prononcés avec un accent de désespoir; mais Federigo, d’un ton solennel et de paisible inspiration, répondit : Ce que Dieu peut faire de vous, ce qu’il en veut faire? </note><note xml:id="french_1843_cap23-n53" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11151" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11171">Un signe de sa puissance et de sa bonté. Il veut tirer de vous une gloire qu’aucun autre ne lui pourrait donner. </note><note xml:id="french_1843_cap23-n54" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11172" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11223">Vous, contre qui le monde crie depuis si longtemps, vous, dont mille voix détestent les œuvres… ! » (L’In- connu tressaillit, et il demeura un moment stupéfait de s’entendre parler un langage si inaccoutumé, plus stupéfait encore de ne point sentir de courroux, d’y trouver même une espèce de soulagement.) « Quelle gloire, poursuivit Federigo, en reviendra-t-il à Dieu? </note><note xml:id="french_1843_cap23-n55" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11224" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11260">Ce sont des cris de terreur, ce sont des cris de préjudice, peut-être aussi des cris de justice, mais d’une justice si facile ! si naturelle! Parmi ceux qui vous accusent, il en est peut-être, il n’en est que trop, hélas ! qu’anime la jalousie de cette malheureuse puissance que vous avez exercée, de cette déplorable sécurité d’esprit que vous avez con- servée jusqu’à ce jour. </note><note xml:id="french_1843_cap23-n56" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11261" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11279">Mais quand vous-même vous vous lèverez pour condamner votre vie et pour vous accuser vous-même, alors, oh ! alors Dieu sera glorifié ! </note><note xml:id="french_1843_cap23-n57" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11280" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11288">Et vous demandez ce que Dieu peut faire de vous ! </note><note xml:id="french_1843_cap23-n58" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11289" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11326">Que suis-je, moi, faible mortel, pour vous dire quel profit Dieu peut tirer désormais de vous, ce qu'il peut faire désormais de cette volonté impétueuse, de cette constance imperturbable, quand il l'aura animée, enflammée d'amour, d'espérance et de repentir? </note><note xml:id="french_1843_cap23-n59" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11327" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11355">Qui êtes-vous, faible mortel, pour croire que vous avez su imaginer et exécuter pour le mal des choses plus grandes que Dieu ne peut vous en faire vouloir et accomplir pour le bien ? </note><note xml:id="french_1843_cap23-n60" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11356" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11381">Ce que Dieu peut faire de vous ? et vous pardonner? et vous sauver? et accomplir en vous l'œuvre de la rédemption? ne sont-ce pas des choses magnifiques et dignes de lui? </note><note xml:id="french_1843_cap23-n61" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11382" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11458">Oh! parlez! Si moi, humble créature, moi, si misérable et pourtant si plein de moi-même, moi tel que je suis, je me réjouis tant de votre salut, que pour l'assurer je donnerais avec joie (Dieu m'en est témoin) ce peu de jours qu'il me reste à vivre, oh! pensez quelle doit être la charité de celui qui m'en inspire une si vive, quoique si imparfaite, et combien vous aime, combien vous désire celui qui me commande et m'inspire pour vous un amour qui me dévore? » </note><note xml:id="french_1843_cap23-n62" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11459" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11477">À mesure que ces paroles sortaient de sa bouche, son visage, ses regards, chacun de ses mouvements en respirait le sens. </note><note xml:id="french_1843_cap23-n63" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11478" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11542">La figure de l'Inconnu, jusque-là consternée, égarée, en proie à des mouvements convulsifs, devint étonnée et attentive, puis elle laissa paraître une émotion plus profonde et moins déchirante. Ses yeux, qui depuis l'enfance ne connaissaient plus les larmes, se gonflèrent; quand Federigo eut cessé de parler, il cacha son visage dans ses mains, et éclata en un long pleur qui fut comme sa dernière et sa plus claire réponse. </note><note xml:id="french_1843_cap23-n64" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11543" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11584">« Dieu grand et bon! s’écria Federigo en levant les yeux et les mains vers le ciel, qu'ai-je jamais pu faire, moi serviteur inutile, pasteur négligent, pour que vous m'ayez convié à ce banquet de grâce, pour que vous m'ayez trouvé digne d’assister à un aussi doux prodige! » </note><note xml:id="french_1843_cap23-n65" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11585" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11593">En parlant ainsi il tendit la main pour prendre celle de l'Inconnu. </note><note xml:id="french_1843_cap23-n66" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11594" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11609">« Non! s’écria celui-ci, non! Loin, loin de moi! Vous ne souillerez pas cette main innocente et bienfaisante. </note><note xml:id="french_1843_cap23-n67" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11610" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11620">Vous ne savez pas tout ce qu’a fait cette main que vous voulez presser. </note><note xml:id="french_1843_cap23-n68" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11621" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11653">– Laissez, dit Federigo en la prenant avec une douce violence, laissez-moi presser cette main qui réparera tant de torts, qui répandra tant de bienfaits, qui soulagerai tant d'affligés, qui s'offrira désarmée, pacifique, humble, à tant d'ennemis. </note><note xml:id="french_1843_cap23-n69" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11654" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11663">— C'en est trop! dit en sanglotant l'Inconnu; laissez-moi, mon-seigneur! bon Federigo, laissez-moi! un peuple empressé vous attend. </note><note xml:id="french_1843_cap23-n70" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11664" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11686">Il y a là tant d'âmes pures, tant d'innocents qui sont venus de bien loin pour vous voir une fois, pour vous entendre, et vous les laissez pour vous entretenir... avec qui! </note><note xml:id="french_1843_cap23-n71" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11687" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11706">— Laissons les quatre-vingt-dix-neuf brebis, répondit le cardinal; elles sont en sûreté sur la montagne. Je veux maintenant rester avec celle qui était égarée. </note><note xml:id="french_1843_cap23-n72" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11707" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11719">Ces âmes sont peut-être maintenant bien plus contentes que si elles voyaient le pauvre évêque. </note><note xml:id="french_1843_cap23-n73" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11720" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11742">Peut-être ce Dieu qui a opéré en vous un prodige de miséricorde les péneh tré mainte-nant d'une joie dont elles ne devinent pas encore la cause. </note><note xml:id="french_1843_cap23-n74" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11743" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11780">Ce peuple est peut-être uni à nous sans le savoir; peut-être l'Esprit-Saint anime leurs cœurs d'une ardeur fervente de charité; il leur inspire une prière qu'il exauce pour vous, des actions de grâces dont vous êtes l’objet encore ignoré. » </note><note xml:id="french_1843_cap23-n75" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11781" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11822">En parlant ainsi il passa ses bras autour du cou de l'Inconnu, qui, après avoir essayé de s’y soustraire et résisté un moment, céda, comme vaincu par cette impétuosité de charité, embrassa à son tour le car-dinal, et laissa tomber sur son épaule son visage tremblant et mécon-naissable. </note><note xml:id="french_1843_cap23-n76" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11823" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11854">Ses larmes brûlantes tombaient sur la pourpre sans tache de Federigo, et les mains pures de l'Evêque serraient affectueusement ces membres, pressaient cette casaque habituée à porter les armes de la violence et de la trahison. </note><note xml:id="french_1843_cap23-n77" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11855" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11876">L'Inconnu, après ce long embrasement, se couvrit de nouveau les yeux avec une main, et, levant en même temps la tête, il s'écria : « Dieu vraiment grand! </note><note xml:id="french_1843_cap23-n78" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11877" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11918">Dieu vraiment bon! je me connais main- tenant, je comprends qui je suis, mes inquiétudes sont toutes devant moi; j'ai horrèur de moi-même; et cependant! ... et cependant j'éprouve une consolation, une joie, oui, une joie que je n’ai jamais éprouvée dans toute mon horrible vie. </note><note xml:id="french_1843_cap23-n79" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11919" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11951">— C'est une grâce, dit Federigo, que Dieu vous accorde pour vous captiver à son service, pour vous animer à entrer résolument dans la nouvelle voie où vous aurez tant à défaire, tant à réparer, tant à pleurer ! </note><note xml:id="french_1843_cap23-n80" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11952" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11966">— Malheureux que je suis! s'écria le seigneur; il y a tant, tant de choses... que je ne pourrai que pleurer! </note><note xml:id="french_1843_cap23-n81" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11967" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11990">Mais au moins il en est quelques-unes qui ne sont qu'à peine commencées, et que je pourrais rompre ; j’en ai une que je peux rompre aussitôt, défaire, réparer. » </note><note xml:id="french_1843_cap23-n82" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11991" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12044">Federigo devint attentif, et l’Inconnu raconta succinctement, mais avec des termes d’exécration peut-être plus énergiques que nous ne l’avons fait, son entreprise sur Lucia, les souffrances et les terreurs de l’infortunée, comment elle l’avait imploré, l’espèce de frénésie que les supplications de cette jeune fille avaient fait naître dans son âme, et comment elle était encore dans le château. </note><note xml:id="french_1843_cap23-n83" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12045" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12056">« Ah! ne perdons pas de temps! s’écria Federigo, palpitant de pitié et de sollicitude. </note><note xml:id="french_1843_cap23-n84" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12057" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12058">Quel bonheur pour vous ! </note><note xml:id="french_1843_cap23-n85" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12059" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12078">Voilà le gage du pardon céleste ! Dieu fait de vous un instrument de salut pour celle à qui vous vouliez être un instrument de ruine. </note><note xml:id="french_1843_cap23-n86" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12079" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12081">Que Dieu vous bénisse ! </note><note xml:id="french_1843_cap23-n87" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12082" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12084">Dieu vous a béni !... </note><note xml:id="french_1843_cap23-n88" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12085" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12092">Savez-vous d’où est notre pauvre malheureuse ?» </note><note xml:id="french_1843_cap23-n89" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12093" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12099">Le seigneur nomma le pays de Lucia. </note><note xml:id="french_1843_cap23-n90" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12100" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12112">« Ce n'est pas loin d'ici, dit le cardinal; Dieu soit loué ! et probablement... » </note><note xml:id="french_1843_cap23-n91" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12113" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12122">En parlant ainsi, il courut à une petite table et agita une sonnette. </note><note xml:id="french_1843_cap23-n92" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12123" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12197">Le chapelain entra aussitôt d’un air inquiet, et il porta d’abord ses regards sur l'Inconnu. En voyant cette figure toute décomposée, ces yeux rouges de larmes, il regarda le cardinal, et, à travers cette modestie, ce calme inaltérable, il découvrit dans son air comme un grand contentement, une extraordinaire sollicitude. Il serait resté en extase, la bouche béante, si le cardinal ne l’avait aussitôt éveillé de cette contemplation en lui demandant si parmi les cœurs réunis dans l’autre salle se trouvait celui de**. </note><note xml:id="french_1843_cap23-n93" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12198" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12203">« Il y est, Illustrissime monseigneur, répondit le chapelain. </note><note xml:id="french_1843_cap23-n94" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12204" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12215">— Faites-le entrer aussitôt, dit Federigo, et avec lui le curé de cette église. » </note><note xml:id="french_1843_cap23-n95" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12216" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12233">Le chapelain sortit et alla dans la salle où les prêtres étaient rassemblés. Tous les regards se tournèrent vers lui. </note><note xml:id="french_1843_cap23-n96" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12234" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12261">La bouche toujours ouverte, l’étonnement peint sur son visage, il dit en haussant les mains et en les agitant dans l’air: « Seigneur! Seigneur! haec mutatio dextera Excelsi. » </note><note xml:id="french_1843_cap23-n97" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12262" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12295">Et il resta un moment sans rien ajouter; puis, changeant de ton, il reprit, pour s’acquitter de sa commission : « Sa seigneurie illustrissime et révérendissime demande le seigneur curé de la paroisse et le seigneur curé de**. » </note><note xml:id="french_1843_cap23-n98" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12296" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12317">Le premier parut aussitôt, et dans le même temps sortit du milieu de la foule un moi ? traînant et prononcé d’un ton de surprise. </note><note xml:id="french_1843_cap23-n99" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12318" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12328">« N’êtes-vous pas le seigneur curé de*** ? reprit le chapelain. </note><note xml:id="french_1843_cap23-n100" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12329" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12331">— Justement ; mais... </note><note xml:id="french_1843_cap23-n101" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12332" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12338">— Sa seigneurie illustrissime et révérendissime vous demande. </note><note xml:id="french_1843_cap23-n102" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12339" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12353">— Moi ? répondit la meme voix. Le ton dont ce court monosyllabe fut prononcé disait clairement : « qu’ai-je à voir là dedans ? » </note><note xml:id="french_1843_cap23-n103" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12354" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12380">Mais cette fois l’homme sortit de la foule en meme temps que la voix. C’était don Abbondio en personne. Il s’avança d’un pas forcé , d’un air entre l’étonnement et le regret. </note><note xml:id="french_1843_cap23-n104" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12381" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12408">Le chapelain lui fit un signe de la main qui voulait dire : « A nous, allons, faut-il un si grand effort? » et, précédant les deux curés, il alla vers la porte, l’ouvrit et les introduisit. </note><note xml:id="french_1843_cap23-n105" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12409" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12437">Le cardinal laissa aller la main de L’inconnu , avec qui il avait en attendant concerté ce qu’il fallait faire. Il s’en éloigna un peu, et fit venir à lui le curé de l’église. </note><note xml:id="french_1843_cap23-n106" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12438" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12516">Il lui raconta en peu de mots de dont il s’agissait, et lui demanda s’il pourrait trouver une borne dame qui voulût aller dans une litière au château pour prendre Lucia. Il fallait une femme dévouée, charitable, capable de se bien savoir gouverner dans une expédition si nouvelle, qui sût mettre en usage les manières les plus convenables, trouver les moyens les plus propres à ranimer, à tranquilliser cette jeune infortunée, à qui sa délivrance, même après tant d’angoisses et une aussi grande inquiétude, pouvait causer un trouble nouveau. </note><note xml:id="french_1843_cap23-n107" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12517" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12530">Après avoir réfléchi un moment, le curé dit qu’il avait l’affaire, et il partit. </note><note xml:id="french_1843_cap23-n108" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12531" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12555">Le cardinal ordonna au chapelain de faire aussitôt préparer la litière et de faire seller deux mules pour montures. </note><note xml:id="french_1843_cap23-n109" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12556" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12564">Le chapelain parti, il se tourna vers don Abbondio. </note><note xml:id="french_1843_cap23-n110" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12565" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12624">Celui-ci qui s’était déjà placé près du cardinal pour se tenir loin de cet autre seigneur, et qui regardait en dessous tantôt le digne évêque, tantôt l’inconnu, s’évertuant a chercher ce que pouvait si» gnifier tout cela, fit un pas en avant, s’inclina, et dit : « On m’a signifié que votre seigneurie illustrissime me demandait ; mais je crois que c’est une équivoque. </note><note xml:id="french_1843_cap23-n111" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12625" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12641">— Il n’y a pas autrement d’équivoque, répondit Federigo. J’ai à vous donner à la fois une agréable nouvelle et une commission bien douce. </note><note xml:id="french_1843_cap23-n112" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12642" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12693">Une de vos paroissiennes, que vous avez pleurée comme perdue, Lucia Mondella, est retrouvée ; elle est ici prés , dans la maison de mon cher ami que voilà. Vous irez avec lui et avec une dame que le seigneur curé de ce village est allé chercher ; vous irez, dis-je, prendre cette jeune fille, qui vous doit être si chère, et vous l'accompagnerez ici.» </note><note xml:id="french_1843_cap23-n113" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12694" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12744">Don Abbondio fit son possible pour dissimuler l'ennui, que dis-je? le tourment, le martyre que lui causaient une telle proposition, un tel ordre. N’étant plus à temps de retenir une laide grimace déjà formée sur son visage, il la cacha en s’inclinant profondément en signe d’obéissance. </note><note xml:id="french_1843_cap23-n114" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15657" targetEnd="quarantana/cap23.xml#None">Il ne se redressa que pour faire une autre profonde salution à l’Inconnu, avec un regard piteux qui disait: « Je suis dans vos mains, ayez la miséricorde parcere subjectis. » </note><note xml:id="french_1843_cap23-n115" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12770" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12778">Le cardinal lui demanda ensuite quels parents avait Lucia. </note><note xml:id="french_1843_cap23-n116" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12779" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12794">«Elle n’a de proche parent que sa mère, avec qui elle vivait», répondit don Abbondio. </note><note xml:id="french_1843_cap23-n117" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12795" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12801">— Se trouve-t-elle à sa maison? </note><note xml:id="french_1843_cap23-n118" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12802" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12803">— Oui, monseigneur. </note><note xml:id="french_1843_cap23-n119" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12804" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12868">— Puisque, reprit Federigo, cette pauvre enfant ne peut pas encore rentrer chez elle, ce lui sera une grande consolation que de voir au plus tôt sa mère. Si le seigneur curé de ce village n'arrive pas avant que j’aille à l’église, je vous prie de lui vouloir bien dire de trouver un chariot ou une monture, et d’envoyer un homme de sens pour chercher cette mère et la conduire ici. </note><note xml:id="french_1843_cap23-n120" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12869" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12875">— Et si j’y allais moi-même? dit don Abbondio. </note><note xml:id="french_1843_cap23-n121" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12876" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12885">— Non, non : je vous ai déjà prié d’autre chose. </note><note xml:id="french_1843_cap23-n122" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12886" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12894">— Je m’offrais, reprit don Abbondio, pour y préparer cette pauvre mère. </note><note xml:id="french_1843_cap23-n123" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12895" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12922">C’est une femme extrêmement sensible, et il faut quelqu'un qui la sache bien prendre, afin de ne lui pas faire plus de mal que de bien. </note><note xml:id="french_1843_cap23-n124" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12923" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12946">— C’est pour cela que je vous prie d’avertir le seigneur curé de choisir un homme de sens. Vous serez plus utile ailleurs,» respondiót le cardinal. </note><note xml:id="french_1843_cap23-n125" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12947" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12979">Il aurait voulu dire: «Cette pauvre enfant a besoin de voir promptement une figure connue et sûre dans ce château, après tant d’heures de frayeur, et dans une si terrible obscurité de l'avenir.» </note><note xml:id="french_1843_cap23-n126" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12980" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12992">Mais c’etait chose qui ne se pouvait pas dire clairement devant le seigneur. </note><note xml:id="french_1843_cap23-n127" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12993" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13027">Le cardinal trouva pourtant étrange que don Abbondio ne l'eût pas compris à son air, et même qu’il n’y eût pas songé de son propre mouvement. L'offre et l’insistance qu'il y mettait lui parurent tfhors de saison, qu'il pensa qu'il devait y avoir quelque autre chose alezssous. </note><note xml:id="french_1843_cap23-n128" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13028" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13050">Il le regarda au visage, et il y découvrit sans peine la peur que le pauvre curé éprouvait de voyager avec cet homme redoutable, la peur d'être son hôte, même pour peu d'instants. </note><note xml:id="french_1843_cap23-n129" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13051" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13118">Il voulut dissiper entièrement ses craintes, et, comme il ne jugea pas convenable de le tirer à l'écart et de lui parler en secret en présence de son nouvel ami, il pensa que le meilleur moyen était de faire ce qu'il aurait fait sans ce motif, c'est-à-dire de parler ä l'Inconnu lui-même. Don Abbondio verrait ainsi par ses réponses que ce n'était plus un homme dont on pût avoir peur. </note><note xml:id="french_1843_cap23-n130" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13119" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13152">Il s'approcha donc de l'Inconnu, et avec cet air de confiance spontanée qu'on trouve dans une nouvelle et forte affection comme dans une vieille inimitié : «Ne croyez pas, lui dit-il, que je me contente de cette visite pour aujourd'hui. </note><note xml:id="french_1843_cap23-n131" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13153" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13162">Vous reviendrez, n'est-il pas vrai, en compagnie de ce digne ecclésiastique ? </note><note xml:id="french_1843_cap23-n132" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13163" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13178">— Si je reviendrai! répondit l'Inconnu. Quand bien même vous me refuseriez, je resterais obstiné à votre porte, comme un mendiant. </note><note xml:id="french_1843_cap23-n133" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13179" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13192">J'ai besoin de vous parler, j'ai besoin de vous entendre, de vous voir; j'ai besoin de vous!» </note><note xml:id="french_1843_cap23-n134" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13193" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13209">Federigo lui prit la main, la lui serra, et lui dit: «Faites-nous donc la faveur, au curé du village et à moi, de dîner avec nous; j'y compte. </note><note xml:id="french_1843_cap23-n135" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13210" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13230">En attendant, je vais prier et rendre grâce à Dieu avec le peuple. Vous allez recueillir les premiers fruits de la miséricorde.» </note><note xml:id="french_1843_cap23-n136" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13231" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13329">Don Abbondio, à ces démonstrations, était comme un enfant peureux qui voit un homme caresser sans crainte un gros chien dogue au poil hérissé, aux yeux rouges, renommé pour ses coups de dents et les frayeurs qu'il a causées. Il a beau entendre dire au maître que son chien est une bonne bête, douce, tranquille, il regarde le maître et ne le contredit ni ne l'approuve; il regarde le chien et n'ose pas s'en approcher, dans la crainte que la bonne bête ne lui montre les dents, quand même ce ne serait que pour jouer; il n'ose pas s'en éloigner, pour ne pas paraître poltron, et il dit en son coeur: «Oh! si j'étais au logis!» </note><note xml:id="french_1843_cap23-n137" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13330" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13361">Le cardinal, qui allait pour sortir, tenant toujours par la main et emmenant avec lui l'Inconnu, s'aperçut que le pauvre curé restait en arrière, triste, embarrassé, mortifié, avec une mine longue d'une aune. </note><note xml:id="french_1843_cap23-n138" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13362" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13429">Il pensa qu'il était peut-être fâché qu'on ne prit pas garde à lui, et qu'on le laissât dans un coin, surtout en présence d'un criminel si bien accueilli, tant caressé. Il se tourna vers lui, s'arrêta un moment, et, avec un sourire tout aimable, il lui dit: «Seigneur curé, vous êtes toujours resté avec moi dans la maison de notre bon père; mais celui-ci..., celui-ci perierat, et inventus est. </note><note xml:id="french_1843_cap23-n139" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13430" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13446">- Oh! combien je m'en réjouis! » dit Abbondio en leur faisant en même temps à tous deux une grande révérence. </note><note xml:id="french_1843_cap23-n140" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13447" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13482">L'archévêque passa outre, poussa les deux battants de la porte qui furent aussitôt ouverts en dehors par deux domestiques qui y veillaient, et l'admirable couple parut aux regards avides du clergé rassemblé dans la salle. </note><note xml:id="french_1843_cap23-n141" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13483" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13532">On vit ces deux visages où se peignait une émotion diverse, mais également profonde. Les traits vénérables de Federigo respiraient une tendresse reconnaissante, une joie humble; dans ceux de l'Inconnu on lisait une confusion tempérée de contentement, une pudeur nouvelle, une componction où perçait pourtant toujours la vigueur de ce naturel âpre et sauvage. </note><note xml:id="french_1843_cap23-n142" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15657" targetEnd="quarantana/cap23.xml#None">L'on a su ensuite qu'à plus d'un spectateur ce passage d'Isaïe était revenu en mémoire: « Le loup et l'agneau iront au même pâturage; le lion et le boeuf paîtront ensemble. » </note><note xml:id="french_1843_cap23-n143" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13571" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13578">Derrière eux venait don Abbondio, à qui personne ne prit garde. </note><note xml:id="french_1843_cap23-n144" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13579" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13624">Quand ils furent au milieu de l'appartement, le valet du cardinal entra; il s'approcha de lui pour lui rapporter qu'il avait exécuté les ordres qui lui avaient été communiqués par le chapelain. La litière était prête; on n'attendait plus que la dame que le curé devait conduire. </note><note xml:id="french_1843_cap23-n145" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13625" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13662">Le cardinal lui dit qu'à l'arrivée du curé on l'avertît de parler à don Abbondio, et que tout fût ensuite aux ordres de celui-ci et de l'Inconnu, à qui il serra de nouveau la main en signe de congé, en lui disant: « Je vous attends. » </note><note xml:id="french_1843_cap23-n146" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13663" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13676">Il salua don Abbondio de la tête. et a se dirigea du côté qui conduisait à l'église. </note><note xml:id="french_1843_cap23-n147" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13677" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13696">Le clergé le suivit en bon ordre; les deux compagnons de voyage restèrent dans l'appartement. </note><note xml:id="french_1843_cap23-n148" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13697" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13753">L'Inconnu était tout absorbé dans ses idées, recueilli, pensif, impatient que le moment arrivât d'aller tirer sa Lucia de peine et de prison; car elle est encore sa Lucia, mais dans un sens bien différent de celui qu'elle l'était la veille. Son visage exprimait une agitation concentrée, qui, à l'oeil ombrageux de don Abbondio, pouvait aisément paraître quelque chose de pire. </note><note xml:id="french_1843_cap23-n149" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13754" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13774">Il le regardait en dessous, le regardait encore, comme s'il avait voulu entamer une conversation amicale. « Mais qu'ai-je à lui dire? pensait-il; lui dirai-je de nouveau que je m'en réjouis? </note><note xml:id="french_1843_cap23-n150" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13775" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13795">Je me réjouis de quoi? De ce qu'ayant été jusqu'ici un démon, vous avez pris la résolution de devenir un galant homme comme les autres. </note><note xml:id="french_1843_cap23-n151" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13796" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13797">Le beau compliment! </note><note xml:id="french_1843_cap23-n152" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13798" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13814">Eh! eh! eh! de quelque manière que je tourne mes paroles, mon Je m'en réjouis ne signifierait rien autre. </note><note xml:id="french_1843_cap23-n153" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13815" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13827">Allez croire, d'ailleurs, qu'il soit devenu un brave homme tout à coup, en un moment ! </note><note xml:id="french_1843_cap23-n154" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13828" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13840">Les démonstrations ne prouvent rien : on en fait tant en ce monde, et pour tant de raisons ! </note><note xml:id="french_1843_cap23-n155" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13841" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13845">Que sais-je, moi ! quelquefois... </note><note xml:id="french_1843_cap23-n156" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13846" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13856">Et en attendant, il faut que j’aille avec lui ! dans ce château !... </note><note xml:id="french_1843_cap23-n157" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13857" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13863">Oh ! quelle histoire ! quelle histoire ! quelle histoire ! </note><note xml:id="french_1843_cap23-n158" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13864" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13868">Qui me l’aurait dit ce matin ! </note><note xml:id="french_1843_cap23-n159" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13869" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13924">Ah ! si j’ai le bonheur de m’en tirer, la signora Perpetua aura affaire à moi pour m’avoir poussé ici par force, sans nécessité, hors de ma cure. Tous les curés des environs et même de plus loin y accourent, et il ne faut pas rester en arrière, et ceci, et cela, et m’embarquer dans une affaire de cette sorte ! </note><note xml:id="french_1843_cap23-n160" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13925" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13927">Oh ! malheureux que je suis ! </note><note xml:id="french_1843_cap23-n161" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13928" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13934">Il faudrait pourtant dire quelque chose à cet homme.» </note><note xml:id="french_1843_cap23-n162" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13935" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13997">Il avait enfin trouvé quelque chose à lui dire : «Je ne me serais jamais attendu au bonheur de me trouver dans une aussi respectable compagnie,» et il allait ouvrir la bouche, lorsque le valet de chambre entra avec le curé du village, qui annonça que la dame était dans la litière. Il se tourna ensuite vers don Abbondio pour recevoir de lui l’autre commission du cardinal. </note><note xml:id="french_1843_cap23-n163" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13998" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14029">Don Abbondio s’en acquitta comme il put dans ce désordre d’idées, et, s’approchant ensuite du valet, il lui dit : «Donnez-moi au moins une bête douce, car, à vrai dire, je suis un pauvre cavalier. </note><note xml:id="french_1843_cap23-n164" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14030" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14046">— Soyez tranquille, répondit le valet d’un air à demi goguenard, c’est la mule du secrétaire, qui est un savant. </note><note xml:id="french_1843_cap23-n165" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14047" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14061">— Il suffit... répliqua don Abbondio, et il continua à part lui : Que le ciel me l’envoie bonne !» </note><note xml:id="french_1843_cap23-n166" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14062" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14079">Le seigneur s’était hâté de se mettre en marche au premier avis. Arrivé sur le seuil, il s’aperçut que don Abbondio était resté en arrière. </note><note xml:id="french_1843_cap23-n167" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14080" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14114">Il se mit à l’attendre ; et quand celui-ci arriva en toute hâte avec l’air de lui demander pardon, il le salua et le fit passer devant d’un air poli et humble. Cette circonstance remit d’autant l’âme du pauvre homme. </note><note xml:id="french_1843_cap23-n168" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14115" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14178">Mais à peine eut-il mis le pied dans la petite cour, il vit une autre nouveauté qui lui gâta un peu cette petite consolation : il vit l’Inconnu aller vers le coin, prendre d’une main sa carabine par la crosse, puis de l’autre par la bandoulière, et avec un prompt mouvement, comme s’il faisait l’exercice, la mettre sur ses épaules. «Oh! oh! oh! pensa don Abbondio. Que veut-il faire de cet outil? </note><note xml:id="french_1843_cap23-n169" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14179" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14184">Beau calice, belle discipline de converti! </note><note xml:id="french_1843_cap23-n170" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14185" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14190">Et s’il lui revient en tête quelque bizarrerie ! </note><note xml:id="french_1843_cap23-n171" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14191" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14197">Oh ! quelle expédition ! quelle expédition ! </note><note xml:id="french_1843_cap23-n172" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14198" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14252">Si le seigneur avait pu soupçonner le moins du monde la nature des pensées qui passaient par l’esprit de son compagnon, il aurait fait l’impossible pour le rassurer; mais il était à cent lieues d’un tel soupçon, et don Abbondio se gardait bien de faire un mouvement qui signifiât clairement : « Je ne me fie pas à votre seigneurie. » </note><note xml:id="french_1843_cap23-n173" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14253" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14273">Arrivés à la porte de la rue, ils trouvèrent les deux montures toutes prêtes. L’Inconnu sauta sur celle qui lui fut présentée par le palefrenier. </note><note xml:id="french_1843_cap23-n174" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14274" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14295">« N’a-t-elle point de vices? » dit au valet de chambre don Abbondio, avec un pied passé dans l’étrier et l’autre planté en terre. </note><note xml:id="french_1843_cap23-n175" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14296" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14304">« Montez donc, et soyez tranquille : c’est un agneau, » répondit celui-ci. </note><note xml:id="french_1843_cap23-n176" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14305" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14317">Don Abbondio, se cramponnant à la selle, aidé par le valet, monte, monte, monte, et le voilà enfin à cheval. </note><note xml:id="french_1843_cap23-n177" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14318" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14338">La litière, qui était en avant de quelques pas, traînée aussi par deux mules, s’ébranla à un mot du cocher, et le convoi partit. </note><note xml:id="french_1843_cap23-n178" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14339" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14366">Il fallait passer devant l’église, toute pleine de peuple, par une petite place pleine aussi d’une foule de villageois nouveaux venus qui n’avaient pas pu y trouver place. </note><note xml:id="french_1843_cap23-n179" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14367" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14411">Déjà la grande nouvelle avait couru. A peine vit-on paraître les voitures, à peine aperçut-on cet homme, objet, encore peu d’heures auparavant, de terreur et d’exécration, chijet maintenant d’étonnement agréable, un murmure confus d’applaudissements s’éleva de la foule. On se rangeait pour lui faire place, et pourtant on se pressait de toutes parts pour le voir de près. </note><note xml:id="french_1843_cap23-n180" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14412" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14449">La litière passa, l’Inconnu passa. Arrivé devant la porte de l’église, qui était tout ouverte, il ôta son chapeau, et baissa jusque sur la crinière de sa mule ce front si redouté, à travers le murmure confus de cent voix qui disaient: « Que Dieu vous bénisse! » </note><note xml:id="french_1843_cap23-n181" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14450" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14490">Don Abbondio tira aussi son chapeau, s’inclina et se recommanda au ciel; le concert solennel de ses confrères qui chantaient sans interruption, il éprouva une envie, une sorte de tendresse triste, un tel assaut de piété au cœur, qu’il ne put retenir ses larmes. </note><note xml:id="french_1843_cap23-n182" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14491" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14511">Mais lorsqu’on eut franchi le village, quand on se trouva en rase campagne, dans les détours souvent entièrement déserts de la route, un voile plus obscur s’étendit sur ses pensées. </note><note xml:id="french_1843_cap23-n183" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14512" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14544">Il n’avait pas d’autre objet où reposer d’une manière sûre ses regards que le cocher, qui, appartenant à la maison du cardinal, devait assurément être un homme de bien, et, avec cela, n’avait pas l’air d’un poltron. </note><note xml:id="french_1843_cap23-n184" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14545" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14581">De temps en temps passaient des voyageurs qui accouraient pour voir le cardinal. Leur vue était un baume pour don Abbondio; mais ce baume était passager; mais on allait vens cette redoutable vallée où l’on ne rencontraint que des serviteurs de l’ami. Et quels serviteurs ! </note><note xml:id="french_1843_cap23-n185" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14582" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14610">Il aurait désiré maintenant plus que jamais d’entrer en conversation avec l’ami, comme pour le tâter encore, comme pour le maintenir dans ses bonnes dispositions ; mais en le voyant préoccupé, il sentait s’évanouir son envie. </note><note xml:id="french_1843_cap23-n186" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14611" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14640">Il fut donc obligé de conversar avec luimême, et voici une partie de ce que le pauvre homme se dit dans ce trajet ; car, si l’on voulait tout écrire, il y aurait de quoi faire un volume : </note><note xml:id="french_1843_cap23-n187" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14641" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14712">« N’est-ce pas une chose étonnante que les saints, comme les coquins, aient toujours du vif-argent dans les veines ; qu’ils ne se contentent pas de se démener, de se chagriner eux-mêmes, mais qu’ils veuillent faire entrer en danse, s’ils le peuvent, tout le genre humain ? N’est-ce pas une fatalité que les plus remuants me viennent toujours trouver, moi qui ne cherche personne, me prendre presque aux cheveux pour me fourrer dans leur affaire, moi qui ne demande rien autre chose que de vivre tranquille, si l’on veut bien me le permettre ? </note><note xml:id="french_1843_cap23-n188" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14713" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14737">Ce scélérat, ce fou à lier de don Rodrigo ! que lui manquait-il pour être l’homme le plus heureux du monde, s’il avait seulement en tant soit peu de raison ? </note><note xml:id="french_1843_cap23-n189" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14738" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14763">Il est riche, jeune, respecté, courtisé ; son bonheur lui pèse, et il faut qu’il aille chercher des soucis pour lui et pour son prochain. </note><note xml:id="french_1843_cap23-n190" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14764" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14807">Il pouvait faire le métier de Michelaccio ; mon Dieu non ! il veut faire le métier de molester les femmes, le plus fou, le plus sot, le plus enragé métier de ce monde. Il pouvait aller en paradis en carosse, et il veut aller à cloche-pied dans la maison du diable. </note><note xml:id="french_1843_cap23-n191" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14808" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14810">Et celui-ci... » </note><note xml:id="french_1843_cap23-n192" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14811" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14846">Et là il le regardait comme s’il eût craint qu’il n’entendût ses pensées. « Celui-ci, après avoir, par ses scélératesses, mis le monde sens dessus dessous, il le met maintenant sens dessus dessous par sa conversion,... si toutefois elle est vraie. </note><note xml:id="french_1843_cap23-n193" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14847" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14853">En attendant, c’est moi qui en dois faire l’expérience !... </note><note xml:id="french_1843_cap23-n194" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14854" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14868">Il y a des gens qui, lorsqu’ils sont nés avec cette folie au corps, sont toujours possédés de la rage de faire du bruit. </note><note xml:id="french_1843_cap23-n195" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14869" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14880">Est-ce qu’il en coôte tant de faire le galant homme toute sa vie, comme je l’ai fait, moi ? </note><note xml:id="french_1843_cap23-n196" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14881" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14900">Pas du tout ! ils aiment mieux écarteler, tuer, faire les cinq cents diables... Oh ! malheureux que je suis ! Eh quoi ! toujours du fracas, même pour faire pénitence ! </note><note xml:id="french_1843_cap23-n197" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14901" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14920">Quand on a la bonne volonté de faire pénitence, on peut faire pénitence chez soi, paisiblement, sans tant d’éclat, sans donner tant d’incommodité à son prochain... </note><note xml:id="french_1843_cap23-n198" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14921" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14972">Et sa seigneurie illustrissime ! l'accueillir tout de suite à bras ouverts, le nommer son cher ami, son digne ami ; écouter ses moindres paroles comme s'il l'avait vu faire des miracles, prendre en un clin d'œil une résolution, l'approuver en tout, donner des pieds et des mains dans tout ce qu'il propose : vite par ici ! vite par là ! Cela s'appelle, chez moi, de la précipitation. </note><note xml:id="french_1843_cap23-n199" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14973" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14994">Et sans avoir aucun gage, sans avoir la moindre sûreté, remettre en ses mains un pauvre curé ! Cela s'appelle jouer un homme à pair ou non. </note><note xml:id="french_1843_cap23-n200" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14995" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15010">Un saint évêque , et ce n'est un assurément, un saint évêque doit faire autant de cas de ses curés que de la prunelle de ses yeux. </note><note xml:id="french_1843_cap23-n201" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15011" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15031">Un peu de flegme, un peu de prudence, un peu de charité, sont des choses qui peuvent, ce me semble, se concilier aussi avec la sainteté... </note><note xml:id="french_1843_cap23-n202" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15032" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15036">Et si tout ceci n'était qu'un jeu ? </note><note xml:id="french_1843_cap23-n203" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15037" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15050">Qui peut connaître tous les desseins des hommes, et surtout des hommes comme celui-ci ? </note><note xml:id="french_1843_cap23-n204" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15051" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15076">Quand je songe qu'il faut que j'aille avec lui dans sa maison ! il peut y avoir quelque diablerie là-dessous. Suis-je assez malheureux ! Il vaut mieux n'y pas penser. N'y pensons pas... </note><note xml:id="french_1843_cap23-n205" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15077" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15082">Quel imbroglio est cette affaire de Lucia ? </note><note xml:id="french_1843_cap23-n206" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15083" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15097">On dirait, à voir, que c'était un entendu avec don Rodrigo. Quelles gens ! Dieu fasse, encore , que la chose soit ainsi ! </note><note xml:id="french_1843_cap23-n207" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15098" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15103">Mais comment est-elle tombée dans les griffes de cet homme ? </note><note xml:id="french_1843_cap23-n208" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15104" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15106">Qui le sait ? </note><note xml:id="french_1843_cap23-n209" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15107" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15126">C'est un secret entre lui et monseigneur ; et l'on ne daigne pas m'en dire un mot, à moi que l'on fait trôner ainsi. </note><note xml:id="french_1843_cap23-n210" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15127" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15150">Je me ne soucié pas de savoir les affaires d'autrui ; mais quand quelqu'un y a de sa peau, il a droit de savoir les choses. </note><note xml:id="french_1843_cap23-n211" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15151" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15168">Si c'était en effet pour aller prendre cette pauvre créature, patience ! quoique'il pût fort bien, au reste, la conduire avec lui. </note><note xml:id="french_1843_cap23-n212" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15169" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15185">Et puis, s'il s'est en effet converti, s'il est devenu un saint homme, quel besoin avait-on de moi ? </note><note xml:id="french_1843_cap23-n213" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15186" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15188">Oh ! quel chaos !... </note><note xml:id="french_1843_cap23-n214" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15189" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15230">Suffit. Veuille le ciel qu'il en soit ainsi ! La corvée aura été pénible ; mais patience ! j'en serai bien content pour Lucia. La pauvre enfant se sera tirée d'un bien mauvais pas. Dieu sait ce qu'elle a souffert ! Je la plains ; mais elle est née pour ma perte... </note><note xml:id="french_1843_cap23-n215" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15231" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15241">Au moins, si je pouvais lire dans le cœur de cet homme et savoir ce qu'il pense ! </note><note xml:id="french_1843_cap23-n216" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15242" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15245">Qui pourrait se flatter de le comprendre ? </note><note xml:id="french_1843_cap23-n217" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15246" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15257">Le voilà : on dirait tantôt un saint Antoine dans le désert, tantôt un Filophérene en personne. </note><note xml:id="french_1843_cap23-n218" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15258" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15262">Oh ! malheureux, malheureux que je suis! </note><note xml:id="french_1843_cap23-n219" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15263" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15279">Suffit. Le ciel est obligé de me secourir, puisque je ne m'en suis pas mêlé de mon propre mouvement. » </note><note xml:id="french_1843_cap23-n220" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15280" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15313">En effet, on voyait presque passer sur le visage de l'inconnu les pensées qui l'agitaient, comme on voit, un jour d'orage, les nuages courir devant le soleil, et tantôt laisser échapper la lumière étincelante de ses rayons, tantôt assombrir le jour. </note><note xml:id="french_1843_cap23-n221" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15314" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15347">L'esprit encore tout enivré des suaves paroles de Federigo , et comme refait et rajeuni par une nouvelle vie, il s'élevait jusqu'à cette idée de miséricorde, de pardon et d'amour; puis il retombait sous le poids de ce terrible passé. </note><note xml:id="french_1843_cap23-n222" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15348" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15385">Inquiet, agité, il recherchait dans sa mémoire quelles iniquités étaient réparables, quelles autres on pouvait arrêter avant qu'elles ne fussent achevées, quels remèdes seraient les plus prompts et les plus sûrs. Comment trancher tant de nœuds ? que faire de tant de complices? </note><note xml:id="french_1843_cap23-n223" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15386" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15430">C'était une terrible, une alarmante obscurité. Cette expédition où il court, cette expédition, la plus facile de toutes et qui déjà touche à sa fin, il n'y va qu'avec un désir mêlé d'angoisses, tourmenté qu'il est par la pensée que cette malheureuse fille souffre, hélas! Dieu sait combien. Il désire de toute son âme de la délivrer, et, en attendant l'heure de la délivrance, c'est lui, c'est lui qui la fait souffrir! </note><note xml:id="french_1843_cap23-n224" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15431" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15454">A chaque détour, le cocher se retournait pour demander la route; l'inconnu la lui montrait du doigt, et lui faisait en même temps signe de se hâter. </note><note xml:id="french_1843_cap23-n225" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15455" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15457">On entre enfin dans la vallée. </note><note xml:id="french_1843_cap23-n226" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15458" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15510">Dans quelle situation d'esprit était alors le pauvre don Abbondio! se trouver dans cette vallée fameuse dont il avait oui raconter tant de noires, tant d'horribles histoires! Ces fameux hommes! la fleur de la bravere d'Italie, ces hommes sans peur et sans miséricorde, les voir en chair et en os, en rencontrer un, deux, trois à chaque pas! </note><note xml:id="french_1843_cap23-n227" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15511" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15538">Ils s'inclinaient, il est vrai, avec respect devant le seigneur; mais ces visages pâles et dévorés par le soleil, ces moustaches hérissées ces grands vilains yeux qui, au sens d'Abbondio, semblaient dire: Faut-il lui faire bon compte à ce prêtre?...Le saint homme était si troublé, qu'en un moment d'extrême consternation, il lui échappa de penser: « l'auraïs-je mérité, il ne pouvait pas m'arriver pis!.» </note><note xml:id="french_1843_cap23-n228" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15539" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15602">Cependant on cheminait par un sentier sablonneuv, le long du torrent. En face, les regards ne tombaient que sur ces noirs et déserts précipices; derrière était cette affreuse population auprès de laquelle la plus affreuse solitude eût été préférable. Dante n'était pas pis au milieu de Malebolge. </note><note xml:id="french_1843_cap23-n229" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15603" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15618">On passe devant la Malanotte. Aussitôt bravaches sur la porte, qui s'inclinaient à la vue du seigneur, et jettent leurs regards à la dérobée sur son compagnon et sur la litière. </note><note xml:id="french_1843_cap23-n230" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15619" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15640">Ils ne savaient que penser. Déja le départ de l’Inconnu, seul, à la pointe du jour, avait quelque chose d’extraordinaire; le retour ne l’était pas moins. </note><note xml:id="french_1843_cap23-n231" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15641" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15663">Est-ce une proie qu’il conduit? et comment l’a-t-il faite lui seul! et comment une litière étrangère? et de qui pouvait être cette livrée? </note><note xml:id="french_1843_cap23-n232" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15664" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15680">Ils regardaient, ils regardaient encore; mais personne ne bougeait, parce que tel était l’ordre qu’il leur donnait de l’air et du regard. </note><note xml:id="french_1843_cap23-n233" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15681" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15771">On monte, on arrive, Les bravi qui sont sur l’esplanade et sur la porte se retirent de tous côtés pour laisser le passage libre. L’Inconnu leur fait signe de ne pas aller plus loin. Ile donne un coup d’éperon à sa monture, passe devant la litière, fait signe au cocher et à don Abbondio de le suivre; il entre dans une première cour, de celle-ci dans une seconde; il va vers une petite porte, fait rester derrière par un geste un bravo qui accourait pour lui tenir l’étrier, et lui dit: « Toi là, et personne plus prés. » </note><note xml:id="french_1843_cap23-n234" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15772" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15805">Il descend, et, les rênes à la main, il va vers la litière, s’approche de la dame, qui avait ouvert les rideaux, et lui dit à voix basse : « Empressez-vous de la consoler, et faites-lui tout de suite comprendre qu’elle est libre, avec des amis. </note><note xml:id="french_1843_cap23-n235" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15806" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15810">Dieu vous en récompensera. » </note><note xml:id="french_1843_cap23-n236" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15811" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15900">Ils’approcha ensuite de don Abbondio, et, d’un air serein où se peignait la joie qu’il éprouvait de voir toucher à sa fin la bonne œuvre qu’il allait accomplir, il l’aida à descendre, et lui dit aussi à vois basse : « Seigneur curé, je ne vous demande pas pardon du dérangement que vous avez souffert à cause de moi : vous le faites pour quelqu’n qui paye bien et pour cette infortunée. » </note><note xml:id="french_1843_cap23-n237" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15901" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15910">Cet air et ces paroles remirent l’âme de don Abbondio. </note><note xml:id="french_1843_cap23-n238" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15911" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15934">Poussant un soupir qui roulait depuis une heure dans sa poitrine sans jamais trouver d’issue, il répondit : « Votre seigneurie se moque-t-elle? </note><note xml:id="french_1843_cap23-n239" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15935" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15945">Mais, mais, mais!... » Et, acceptant la main qu’on lui offrait d’une manière aussi courtoise, il se laissa glisser du mieux qu’il put de sa monture. </note><note xml:id="french_1843_cap23-n240" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15946" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15986">L’Inconnu en prit aussi la bride, et il les remit toutes deu au cocher, en lui enjoignant de rester à l’attendre. Il tira une clef de sa poche, ouvrit la petite porte, fit entrer le curé et la dame, entra après eux; marcha devant, alla vers le petit escalier, et monta en silence suivi de ses deux compagnons. </note></div></body></text></TEI>