<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>INTRODUCTION</title><respStmt><resp>Supervisione codifica</resp><persName xml:id="ER">Ersilia Russo</persName></respStmt><respStmt><resp>Codifica automatizzata</resp><persName xml:id="ML">Maria Levchenko</persName></respStmt></titleStmt><editionStmt><p>Scheda editoriale</p></editionStmt><publicationStmt><publisher>Leggo Manzoni. Quaranta commenti alla Quarantana</publisher><pubPlace>Università di Bologna "Alma mater studiorum"</pubPlace><date>2023</date><availability><p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Alessandro Manzoni</author><title>The Betrothed Lovers</title><editor xml:id="Ben">Pier Paolo Benucci</editor><pubPlace>London</pubPlace><publisher>Longman, Brown, Green, and Longmans</publisher><date>1845</date><respStmt><resp>Translated by</resp><persName xml:id="BP">Anonymous</persName></respStmt></bibl></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><p>Introduzione, cap. 1</p></encodingDesc></teiHeader><text><body><div xml:id="Benucci_intro"><note xml:id="french_1843_cap21-n1" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10001" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10041">La vieille s'était empressée d'obéir, et de donner des ordres avec l'autorité de ce nom qui, par quelque bouche qu'il fût prononcé, mettait tout le monde en mouvement dans le château, parce que personne ne pouvait imaginer que quelqu'un se hasardât jamais à s'en prévaloir faussement. </note><note xml:id="french_1843_cap21-n2" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10042" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10083">Elle se trouva en effet à la Malanotte un peu avant que la voiture y arrivât. Quand elle la vit venir, elle sortit de la litière et fit signe au cocher d'arrêter, s'approcha de la portière, et signifià tout bas à Nibbio, qui avançait la tête, la volonté du maître. </note><note xml:id="french_1843_cap21-n3" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10084" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10097">Quand Lucia sentit que la voiture s'arrêtait, elle tressaillit et sortit de la léthargie où elle était plongée. </note><note xml:id="french_1843_cap21-n4" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10098" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10112">Elle éprouva un nouveau surcroît de frayeur, ouvrit la bouche et les yeux, et regarda de tous côtés. </note><note xml:id="french_1843_cap21-n5" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10113" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10146">Nibbio s'était tiré en arrière, et la vieille, le menton sur la portière, disait à Lucia: « Venez, mon enfant; venez, pauvre petite, venez avec moi. J'ai ordre de vous bien traiter et de vous rassurer l'esprit. » </note><note xml:id="french_1843_cap21-n6" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10147" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10168">Au son d'une voix de femme, l'infortunée éprouva un courage momentané; mais elle retomba aussitôt dans une terreur plus profonde. </note><note xml:id="french_1843_cap21-n7" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10169" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10182">« Qui êtes-vous? * dit-elle d'une voix tremblante, en fixant ses regards étonnés sur la vieille. </note><note xml:id="french_1843_cap21-n8" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10183" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10188">« Venez, venez, pauvre petite, „ répétait celle-ci. </note><note xml:id="french_1843_cap21-n9" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10189" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10219">Nibbio et ses deux compagnons, devinant, aux paroles et à la voix si extraordinairement radoucie de la vieille, les intentions du seigneur, cherchaient, par de bonnes paroles, à persuader à l’infortunée d'obéir; mais Lucia, inattentive, regardait au dehors. </note><note xml:id="french_1843_cap21-n10" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10220" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10273">Bien que ce lieu sauvage et inconnu, et l'air de sécurité de ses gardiens, ne lui laissassent concevoir aucune espérance de secours, cependant elle ouvrait la bouche pour crier; mais, en voyant Nibbio lui montrer le mouchoir, elle se tut, elle trembla. On la prit et on la mit dans la litière; la vieille y entra après elle. </note><note xml:id="french_1843_cap21-n11" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10274" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10298">Nibbio ordonna aux deux autres coquins de marcher derrière pour l'escorter, et il gravit en toute hâte la montée pour accourir à l'ordre du maître. </note><note xml:id="french_1843_cap21-n12" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10299" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10318">« Qui êtes-vous? demanda Lucia alarmée à la vue de ce visage difforme et inconnu. Pourquoi suis-je avec vous? Où suis-je? Où me conduisez-vous? </note><note xml:id="french_1843_cap21-n13" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10319" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10330"> </note><note xml:id="french_1843_cap21-n14" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10331" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10338">— Vers quelqu’un qui vous veut faire du bien! </note><note xml:id="french_1843_cap21-n15" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10339" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10344">C’est heureux, très- heureux pour vous. </note><note xml:id="french_1843_cap21-n16" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10345" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10362">N’ayez pas peur; soyez joyeuse. Il m’a ordonné de vous rassurer: vous lui direz que je vous ai rassurée, n’est-il pas vrai? </note><note xml:id="french_1843_cap21-n17" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10363" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10369">— Quel est cet homme? quel est-il? Que veut-il de moi? </note><note xml:id="french_1843_cap21-n18" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10370" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10373">Je ne lui appartiens pas. </note><note xml:id="french_1843_cap21-n19" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10374" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10391">Dites-moi où je suis. Laissez-moi m’en aller. Dites à ces hommes qu’ils me laissent aller, qu’ils me conduisent dans quelque église. </note><note xml:id="french_1843_cap21-n20" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10392" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10402">Oh! vous qui êtes femme, au nom de la vierge Marie!... </note><note xml:id="french_1843_cap21-n21" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10403" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10453">Ce nom chaste et saint, qu’elle avait prononcé avec respect dans son enfance, et que, depuis un si grand nombre d’années, elle n’avait invoqué ni peut-être oui prononcer, ce nom faisait sur l’esprit de la malheureuse qui l’entendait alors une impression vague, étrange, confuse, comme le souvenir de la lumière et des objets sur un vieillard aveugle dès son bas âge. </note><note xml:id="french_1843_cap21-n22" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10454" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10488">Cependant l’inconnu, debout sur la porte du château en bas. Il voyait la litière monter lentement comme tantôt la voir ture et, à une distance qui augmentait à chaque instant, Nibbio qui la devançait à pas pressés. </note><note xml:id="french_1843_cap21-n23" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10489" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10509">Quand celui-ci eut atteint la cime, « Viens ici, » lui dit le seigneur; et, en le précédant, il entadans une salle du château. </note><note xml:id="french_1843_cap21-n24" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10510" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10513">« Eh bien? dit-il en s’arrêtant. </note><note xml:id="french_1843_cap21-n25" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10514" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10544">— Tout à souhaite, répondit Nibbio en s’inclinant. L’avis à temps, la jeune fille à temps, personne sur les lieux, un seul cri, personne qui ait accouru, le cocher diligent, les chevaux agiles, personne sur la route; mais... </note><note xml:id="french_1843_cap21-n26" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10545" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10546">— Mais quoi?... </note><note xml:id="french_1843_cap21-n27" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10547" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10572">— Mais,... à vrai dire, j’aurais mieux aimé recevoir l’ordre de lui lâcher un coup d’arquebusade par derrière sans l’entendre parler, sans la voir en face. </note><note xml:id="french_1843_cap21-n28" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10573" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10578">— Qu’est-ce? qu’est-ce? Que veux-tu dire? </note><note xml:id="french_1843_cap21-n29" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10579" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10591">— Je veux dire que durant tout ce temps, oui, tout ce temps..., elle m’a causé trop de compassion. </note><note xml:id="french_1843_cap21-n30" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10592" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10592">— Compassion! </note><note xml:id="french_1843_cap21-n31" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10593" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10597">Que sais-tu, toi, de la compassion? </note><note xml:id="french_1843_cap21-n32" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10598" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10600">Qu’est-ce que la compassion ? </note><note xml:id="french_1843_cap21-n33" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10601" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10629">— Je ne l’ai jamais aussi bien compris qu’aujourd’hui. La compassion est une histoire qui ressemble un peu à la peur : si on s’y laisse prendre, on n’est plus un homme. </note><note xml:id="french_1843_cap21-n34" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10630" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10640">— Voyons un peu comment a fait cette fille pour te toucher de compassion. </note><note xml:id="french_1843_cap21-n35" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10641" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10666">— O illustrissime seigneur ! Si longtemps pleurer, prier, et faire certains yeux, et devenir pâle, pâle comme la mort ; et puis sangloter, et prier de nouveau, et certaines paroles... </note><note xml:id="french_1843_cap21-n36" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10667" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10688">— Je ne veux pas de cette femme dans mon château, pensait l’Inconnu. J’ai eu tort de m’embarquer dans cette affaire ; mais j’ai promis..., j’ai promis... </note><note xml:id="french_1843_cap21-n37" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10689" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10733">Quand elle sera loin... » Et regardant Nibbio d’un air de hauteur: « Maintenant, dit-il, laisse la compassion de côté ; monte à cheval, prends un compagnon, prends-en deux si tu veux, et va, va jusqu’à ce que tu sois arrivé au logis de ce don Rodrigo, tu sais. </note><note xml:id="french_1843_cap21-n38" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10734" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10741">Dis-lui qu’il envoie promptement, mais promptement, sans quoi... » </note><note xml:id="french_1843_cap21-n39" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10742" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10754">Mais un autre non, plus impérieux que le premier, qu’il sentit résonner au fond de son âme, l’empêcha de poursuivre. </note><note xml:id="french_1843_cap21-n40" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10755" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10782">« Non, » dit-il avec un accent de résolution, comme pour s’exprimer à lui-même le commandement de cette voix secrète ; « non ; va te reposer, et demain matin, tu feras ce que je te dirai. </note><note xml:id="french_1843_cap21-n41" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10783" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10843">— Il faut que cette fille ait quelque démon avec elle, pensa-t-il ensuite, resté seul, debout, les bras croisés sur la poitrine, et le regard immobile sur la partie du plancher où les rayons de la lune, entrant par une fenêtre élevée, traçaient un carré de lumière pâle, coupé à grands carreaux par l’ombre des barreaux de fer, et traversé en sens divers par l’ombre des petits compartiments des vitraux. </note><note xml:id="french_1843_cap21-n42" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10844" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10853">« Il faut qu’elle ait quelque démon... ou quelque ange qui la protège... </note><note xml:id="french_1843_cap21-n43" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10854" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10856">Faire compassion à Nibbio !... </note><note xml:id="french_1843_cap21-n44" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10857" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10899">Demain matin, demain matin, au plus tard, hors d’ici cette femme ; qu’elle aille à son destin ; qu’il n’en soit plus question. Et... poursuivait-il de cet air avec lequel on intime un ordre à un enfant indocile, en sachant bien qu’il n’obéira pas, qu’il n’en soit plus question. </note><note xml:id="french_1843_cap21-n45" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10900" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10920">Que cet animal de don Rodrigo ne me vienne pas rompre la tête avec ses remerciements, car... je ne veux plus entendre parler de cette femme. </note><note xml:id="french_1843_cap21-n46" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10921" targetEnd="quarantana/cap21.xml#None">Je l’ai servi parce que..., parce que j’ai promis ; et j’ai promis parce que... c’est mon destin. </note><note xml:id="french_1843_cap21-n47" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10937" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10946">Mais je ferai payer ce service à don Rodrigo avec usure. </note><note xml:id="french_1843_cap21-n48" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10947" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10950">Voyons un peu... » </note><note xml:id="french_1843_cap21-n49" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10951" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10993">Et il cherchait à imaginer quelque entreprise bien fâcheuse afin de l’imposer à don Rodrigo en compensation et presque en châtiment ; mais ces mots qui le poursuivaient sans relâche vinrent de nouveau se jeter au travers de ses pensées indécises : « Compassion à Nibbio! Com ment a-t-elle donc fait? se disait-il, tourmenté par cette idée. Je veux la voir. </note><note xml:id="french_1843_cap21-n50" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10994" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10995">Eh non! </note><note xml:id="french_1843_cap21-n51" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10996" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10999">Oui, je veux la voir. </note><note xml:id="french_1843_cap21-n52" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11000" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11022">Il passa d’une salle dans une autre ; il trouva un petit escalier; le monta à tâtons, arriva à l’appartement de la vieille, et heurta la porte du pied. </note><note xml:id="french_1843_cap21-n53" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11023" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11024">« Qui est là? </note><note xml:id="french_1843_cap21-n54" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11025" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11025">— Ouvre. </note><note xml:id="french_1843_cap21-n55" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11026" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11046">A cette voix la vieille fit trois sauts. Aussitôt on entendit la targette courir dans les anneaux, et la porte s’ouvrit toute grande. </note><note xml:id="french_1843_cap21-n56" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11047" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11074">Avant d’entrer, l’Inconnu jeta un coup d’œil dans la chambre. A la lueur d’une lanterne qui brûlait sur une table, il vit Lucia couchée par terre, dans le coin le plus éloigné de la porte. </note><note xml:id="french_1843_cap21-n57" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11075" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11095">« Qui t’a dit de la jeter là comme un paquet de linge sale, malheureuse? dit-il à la vieille d’un air courroucé. </note><note xml:id="french_1843_cap21-n58" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11096" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11121">— Elle s’est mise où elle a voulu, répondit timidement celle-ci. J’ai, fait l’impossible pour la rassurer, elle vous le pourra dire; mais elle ne m’a pas écoutée. </note><note xml:id="french_1843_cap21-n59" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11122" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11128">— Levez-vous, » dit-il à Lucia en s’approchant d’elle. </note><note xml:id="french_1843_cap21-n60" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11129" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11170">Mais le bruit qu’il avait fait en heurtant la porte ouverte, le bruit de ses pas, le son de sa voix, avaient porté dans l’esprit de Lucia une alarme nouvelle, une terreur plus vague et plus forte encore. Elle s’enfonça dans son coin, le visage caché dans ses deux mains, silencieuse, immobile, saisie d’un tremblement universel. </note><note xml:id="french_1843_cap21-n61" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11171" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11185">« Levez-vous; je ne vous veux pas faire de mal,... et je peux vous faire du bien, répéta le seigneur. </note><note xml:id="french_1843_cap21-n62" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11186" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11196">Levez-vous! » cria-t-il ensuite d’une voix de tonnerre, irrité d’avoir deux fois commandé en vain. </note><note xml:id="french_1843_cap21-n63" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11197" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11228">Comme si l’épouvante eût ranimé ses forces mourantes, l’infortunée se dressa aussitôt sur ses genoux; elle joignit les mains comme si elle s’était agenouillée devant une sainte image; elle leva les yeux sur l’Inconnu, et, les baissant aussitôt, elle dit : « Me voilà, tuez-moi. </note><note xml:id="french_1843_cap21-n64" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11229" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11249">— Je vous ai déjà dit que je ne voulais pas vous faire de mal, répondit l’Inconnu d’une voix plus douce, en regardant fixement ces traits altérés par le chagrin et la frayeur. </note><note xml:id="french_1843_cap21-n65" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11250" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11265">— Courage, courage, disait la vieille. S’il vous dit lui-même qu’il ne vous veut pas faire de mal!... </note><note xml:id="french_1843_cap21-n66" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11266" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11293">— Et pourquoi, reprit Lucia d’une voix où, à travers le tremblement et l’épouvante, perçait pourtant l’assurance que donnent l’indignation et le désespoir, pourquoi me fait-il souffrir les tourments de l’enfer ? </note><note xml:id="french_1843_cap21-n67" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11294" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11298">Que lui ai-je fait ? </note><note xml:id="french_1843_cap21-n68" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11299" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11301">— On vous a peut-être maltraitée ! </note><note xml:id="french_1843_cap21-n69" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11302" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11302">Parlez… </note><note xml:id="french_1843_cap21-n70" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11303" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11304">— Oh ! maltraitée ! </note><note xml:id="french_1843_cap21-n71" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11305" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11319">Ils m’ont enlevée par trahison, de force ! Pourquoi, pourquoi m’ont-ils enlevée ? Pourquoi suis-je ici ? où suis-je ? </note><note xml:id="french_1843_cap21-n72" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11320" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11327">Je suis une pauvre créature. Que vous ai-je fait ? </note><note xml:id="french_1843_cap21-n73" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11328" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11331">Au nom de Dieu…. </note><note xml:id="french_1843_cap21-n74" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11332" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11361">— Dieu ! Dieu ! toujours Dieu ! ceux qui ne peuvent pas se défendre eux-mêmes, les faibles, ont toujours ce Dieu à mettre en avant, comme s’ils lui avaient parlé ! </note><note xml:id="french_1843_cap21-n75" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11362" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11375">Que prétendez-vous, avec ce mot, me faire… ? » Et il laissa la phrase inachevée. </note><note xml:id="french_1843_cap21-n76" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11376" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11390">« O seigneur ! prétendre !… Que puis-je prétendre, moi chétive, sinon que vous usiez de miséricorde envers moi ? </note><note xml:id="french_1843_cap21-n77" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11391" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11398">Dieu pardonne tant de choses pour une seule œuvre de miséricorde ! </note><note xml:id="french_1843_cap21-n78" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11399" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11406">Laissez-moi m’en aller ; par pitié, par charité, laissez-moi m’en aller. </note><note xml:id="french_1843_cap21-n79" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11407" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11423">Il n’en advient pas bien à qui doit mourir un jour de tant faire souffrir une pauvre créature. </note><note xml:id="french_1843_cap21-n80" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11424" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11433">Oh ! vous qui pouvez ordonner, dites qu’on me laisse aller ! </note><note xml:id="french_1843_cap21-n81" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11434" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11438">Ils m’ont amenée ici de force. </note><note xml:id="french_1843_cap21-n82" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11439" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11448">Faites-moi remettre dans la voiture avec cette femme, et faites-moi porter à ***, où est ma mère. </note><note xml:id="french_1843_cap21-n83" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11449" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11459">O très-sainte Vierge ! ma mère ! ma mère ! par pitié, ma mère ! </note><note xml:id="french_1843_cap21-n84" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11460" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11470">Peut-être n’est-elle pas loin d’ici… J’ai aperçu mes montagnes ! </note><note xml:id="french_1843_cap21-n85" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11471" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11475">Pourquoi me faites-vous souffrir ? </note><note xml:id="french_1843_cap21-n86" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11476" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11488">Faites-moi porter dans une église : je prierai pour vous toute ma vie. </note><note xml:id="french_1843_cap21-n87" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11489" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11494">Vous en coûte-t-il tant de dire un mot ? </note><note xml:id="french_1843_cap21-n88" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11495" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11515">Oh ! voilà que vous êtes attendri ! Dites un mot, dites-le, Dieu pardonne tant de choses pour une œuvre de miséricorde. </note><note xml:id="french_1843_cap21-n89" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11516" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11551">— Oh ! pourquoi n’est-elle pas fille d’un des lâches qui m’ont banni ! pensait l’Inconnu, d’un de ces misérables qui me voudraient voir mort ! Comme je jouirais maintenant de ses souffrances ! et au contraire… </note><note xml:id="french_1843_cap21-n90" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11552" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11572">— Ne rejetez point une aussi bonne inspiration ! poursuivit avec ferveur Lucia, en voyant un certain air d’hésitation sur le visage et dans la contenance de son persécuteur. </note><note xml:id="french_1843_cap21-n91" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11573" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11594">Si vous ne m’accordez pas cette grâce, le Seigneur me l’accordera ; il me fera mourir, et tout sera fini pour moi. </note><note xml:id="french_1843_cap21-n92" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11595" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11613">Mais vous,….. un jour, peut-être, vous aussi ;… mais non, non : je prierai toujours le Seigneur qu’il vous préserve de tout mal. </note><note xml:id="french_1843_cap21-n93" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11489" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11494">Que vous coûte-t-il de dire une parole ? </note><note xml:id="french_1843_cap21-n94" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11620" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11626">Si vous veniez jamais à éprouver ces tourments… </note><note xml:id="french_1843_cap21-n95" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11627" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11639">— Allons, prenez courage, dit l’Inconnu avec une douceur qui etonna le vieille. </note><note xml:id="french_1843_cap21-n96" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11640" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11645">Vous ai-je fait aucun mal? vous ai-je menacée? </note><note xml:id="french_1843_cap21-n97" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11646" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11647">— Oh! non. </note><note xml:id="french_1843_cap21-n98" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11648" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11661">Je vois que vous avez bon cœur, et que vous prenez pitié d'une pauvre créature. </note><note xml:id="french_1843_cap21-n99" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11662" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11684">Si vous vouliez, vous pourriez me faire plus de peur que tous les autres, vous me pourriez faire mourir; et, on contraire, vous m'avez… un peu soulagé le cœur. </note><note xml:id="french_1843_cap21-n100" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11685" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11688">Dieu vous le rendra. </note><note xml:id="french_1843_cap21-n101" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11689" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11696">Achevez l'ouvrage de votre pitié: délivrez-moi, délivrez-moi. </note><note xml:id="french_1843_cap21-n102" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11697" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11697">— Demain matin… </note><note xml:id="french_1843_cap21-n103" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11698" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11702">— Oh! délivrez-moi tout de suite, tout de suite. </note><note xml:id="french_1843_cap21-n104" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11703" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11707">— Demain matin nous nous reverrons, vous dis-je. </note><note xml:id="french_1843_cap21-n105" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11708" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11711">Allons, prenez courage. </note><note xml:id="french_1843_cap21-n106" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11712" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11712">Reposez-vous. </note><note xml:id="french_1843_cap21-n107" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11713" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11721">Vous devez avoir besoin de prendre quelque nourriture; on va vous en apporter. </note><note xml:id="french_1843_cap21-n108" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11722" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11731">— Non, non; je meurs si quelqu'un entre ici, je meurs. </note><note xml:id="french_1843_cap21-n109" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11732" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11741">Conduisez-moi dans une église:... ces pas, Dieu vous les comptera. </note><note xml:id="french_1843_cap21-n110" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11742" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11779">— Une femme viendra pour vous apporter à manger, » dit l'Inconnu; et il resta lui-même surpris qu'un tel expédient lui fût venu en tête, et qu'il eût songé au besoin d'en chercher un pour rassurer une femme. </note><note xml:id="french_1843_cap21-n111" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11780" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11813">« Et toi, reprit-il aussitôt en se tournant vers la vieille, exhorte-la à manger, et fais-la reposer dans ce lit. Si elle consent que tu couches avec elle, soit; autrement tu peux bien dormir une nuit sur le carreau. </note><note xml:id="french_1843_cap21-n112" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11814" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11827">Ranime-la, te dis-je; tiens-la joyeuse; et prends garde surtout qu'elle n'ait à se plaindre de toi. » </note><note xml:id="french_1843_cap21-n113" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11828" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11834">Il dit, et se dirigea rapidement vers la porte. </note><note xml:id="french_1843_cap21-n114" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11835" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11848">Lucia se leva et courut pour le retenir et renouveler sa prière; mais il avait disparu. </note><note xml:id="french_1843_cap21-n115" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11849" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11851">« Oh! malheureuse que je suis! </note><note xml:id="french_1843_cap21-n116" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11852" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11854">Fermez, fermez vite. » </note><note xml:id="french_1843_cap21-n117" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11855" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11870">Et quand elle eut entendu la porte se fermer avec la targette, elle retourna se tapir dans son coin. </note><note xml:id="french_1843_cap21-n118" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11871" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11880">« Oh! malheureuse que je suis! s'écria-t-elle de nouveau en sanglotant. Qui prierai-je maintenant? </note><note xml:id="french_1843_cap21-n119" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11881" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11882">Où suis-je? </note><note xml:id="french_1843_cap21-n120" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11883" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11895">Dites-moi, vous, dites-moi, par charité, quel est ce seigneur?... Celui qui m'a parlé, quel est-il? » </note><note xml:id="french_1843_cap21-n121" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11896" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11900">— Quel est-il? Eh! quel est-il? </note><note xml:id="french_1843_cap21-n122" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11901" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11905">Vous voulez que je vous le dise, moi! </note><note xml:id="french_1843_cap21-n123" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11906" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11910">Tu peux attendre que je te le dise. </note><note xml:id="french_1843_cap21-n124" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11911" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11928">Vous faites la fière parce qu'il vous protège. Pourvu que vous soyez satisfaite, peu m'importe que j'en sois victime. </note><note xml:id="french_1843_cap21-n125" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11929" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11931">Demandez-le-lui. </note><note xml:id="french_1843_cap21-n126" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11932" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11978">Si j'avais le malheur de vous complaire en ceci, je ne recevrais pas des paroles aussi douces que celles que vous avez entendues. Je suis vieille, moi, je suis vieille, continua-t-elle en grommelant tout bas. Maudites soient les jeunes filles qui ont de la grâce à pleurer comme à rire, et qui ont toujours raison! » </note><note xml:id="french_1843_cap21-n127" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11979" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12011">Mais elle entendit sangloter Lucia; elle se souvint de l’ordre menaçant du maître; elle se baissa vers l’infortunée , qui restait toujours accroupie dans son coin ; et d’une voix moins aigre et plus humaine ; elle reprit: « Allons, je ne vous ai pas dit de mal. </note><note xml:id="french_1843_cap21-n128" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12012" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12029">Un peu de gaieté! Ne me demandez pas de ces choses que je ne vous puis dire, et prenez courage. </note><note xml:id="french_1843_cap21-n129" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12030" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12044">Si vous saviez! que de gens seraient contents de l’entendre parler comme il vous a parlé! </note><note xml:id="french_1843_cap21-n130" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12045" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12066">Un peu de gaieté! Il viendra tout à l’heure de quoi manger, et moi qui comprends... à la manière dont il vous a parlé, je sais que ce sera du bon. </note><note xml:id="french_1843_cap21-n131" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12067" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12087">Et puis vous vous coucherez, et... vous me laisserez bien un petit coin pour moi, ajouta-t-elle avec un accent de dépit comprimé. </note><note xml:id="french_1843_cap21-n132" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12088" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12093">— Je ne veux pas manger, je ne veux pas dormir. </note><note xml:id="french_1843_cap21-n133" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12094" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12101">Laissez-moi, ne m’approchez pas. Vous ne partez pas! </note><note xml:id="french_1843_cap21-n134" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12102" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12163">— Non, non,» dit la vieille en allant s’asseoir sur une large et vieille chaise, d’où elle jetait sur la pauvrette des regards de crainte et de rage tout ensemble. Elle regardait ensuite son lit ; elle enrageait à cette idée qu’elle aurait le tourment d’en être peut-être bannie pour toute la nuit, et elle se plaignait aigrement du froid; mais son esprit se récréait par la pensée du souper et par l’espérance qu’il y en aurait pour elle. </note><note xml:id="french_1843_cap21-n135" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12164" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12194">Lucia ne s’apercevait pas du froid, ne ressentait pas la faim, et, comme étourdie, elle n’avait de ses douleurs, de ses terreurs même, qu’un sentiment vague et confus, semblable à ces vaines images que fait rêver le délire de la fièvre. </note><note xml:id="french_1843_cap21-n136" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12195" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12209">Elle tressaillit quand elle entendit heurter, et, tout alarmée: «Qui est là? s’écria-t-elle, qui est là? </note><note xml:id="french_1843_cap21-n137" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12210" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12212">Que personne ne vienne! </note><note xml:id="french_1843_cap21-n138" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12213" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12225">— Ce n’est rien , ce n’est rien. Bonne nouvelle! c’est Marta qui nous apporte à manger. </note><note xml:id="french_1843_cap21-n139" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12226" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12229">— Fermez! fermez! criait Lucia. </note><note xml:id="french_1843_cap21-n140" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12230" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12261">— Eh! assurément, cm fermera tout de suite, tout de suite, » répondit la vieille. Elle prit une corbeille des mains de cette Marta, qu’elle congédia en hâte; elle referma la porte, et vint poser la corbeille sur une table au milieu de l’appartement. </note><note xml:id="french_1843_cap21-n141" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12262" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12274">Elle invita ensuite à plusieurs reprises Lucia à venir savourer ces mets délicieux. </note><note xml:id="french_1843_cap21-n142" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12275" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12312">Elle employait les paroles les plus efficaces, selon elle, pour faire revenir l’appétit à l’infortunée. Les mets étaient si exquis à son goût, qu’elle se répandait en exclamations. « Quand les personnes du commun peuvent se graisser les dents de ces morceaux, elles s’en souviennent longtemps! </note><note xml:id="french_1843_cap21-n143" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12313" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12331">Du vin que le maître boit avec ses amis... quand ils le viennent visiter..., et qu’ils veulent se réjouir! hem!» </note><note xml:id="french_1843_cap21-n144" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12332" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12355">Mais voyant que toutes ses tentatives étaient inutiles, «C’est vous qui ne le voulez pas, dit-elle : il ne faudra pas oublier de lui dire demain que je vous ai encouragée. </note><note xml:id="french_1843_cap21-n145" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12356" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12372">Je mangerai, moi, et il en restera plus qu'il n'en faudra pour vous lorsque vous aurez repris votre raison, et que vous voudrez obéir.» </note><note xml:id="french_1843_cap21-n146" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12373" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12379">Cela dit, elle se jeta avidement sur le souper. </note><note xml:id="french_1843_cap21-n147" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12380" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12401">Quand elle fut rassasiée, elle se leva, alla vers le coin, et, se penchant sur Lucia, elle l’invita de nouveau à manger et à se coucher. </note><note xml:id="french_1843_cap21-n148" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12402" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12414">«Non, non, je ne veux rien, répondit la jeune fille d’une voix éteinte et comme assoupie. </note><note xml:id="french_1843_cap21-n149" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12415" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12425">La porte est-elle fermée? dit-elle ensuite avec plus de résolution; est-elle bien fermée? </note><note xml:id="french_1843_cap21-n150" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12426" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12471">La vieille y courut avant elle, porta la main sur la serrure, secoua la targette et la fit crier avec le pène, qui la tenait étroitement serrée. «Vous voyez, elle est bien fermée. Êtes-vous contente maintenant? </note><note xml:id="french_1843_cap21-n151" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12472" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12484">- Oh! contente! contente, ici, moi! dit Lucia en se remettant dans son coin. </note><note xml:id="french_1843_cap21-n152" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12485" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12492">Mais Dieu sait que j'y suis. </note><note xml:id="french_1843_cap21-n153" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12493" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12503">- Venez dormir, Que voulez-vous faire là étendue comme un chien? </note><note xml:id="french_1843_cap21-n154" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12504" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12513">A-t-on jamais vu refuser ses aises quand on les peut avoir? </note><note xml:id="french_1843_cap21-n155" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12514" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12517">- Non, non, laissez-moi. </note><note xml:id="french_1843_cap21-n156" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12518" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12522">- C’est vous qui le voulez. </note><note xml:id="french_1843_cap21-n157" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12523" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12537">Rappelez-vous-le bien, je vous laisse la bonne place, je me couche sur le bord. </note><note xml:id="french_1843_cap21-n158" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12538" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12547">Si vous voulez venir vous mettre au lit, vous savez comment vous avez à faire. </note><note xml:id="french_1843_cap21-n159" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12548" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12553">Rappelez-vous que je vous en ai priée à plusieurs reprises.» </note><note xml:id="french_1843_cap21-n160" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12554" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12562">En disant cela, elle se tapit tout habillée sous la couverture, et tout rentra dans un profond silence. </note><note xml:id="french_1843_cap21-n161" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12563" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12588">Lucia restait immobile, accroupie dans son coin, les genoux sur la poitrine, les mains sur les genoux et le visage dans les mains. </note><note xml:id="french_1843_cap21-n162" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12589" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12608">L'état d'abattement où elle se trouvait n’était ni le sommeil ni la veille, mais une succession rapide, douloureuse et vague, de pensées accablantes, d'imaginations pénibles, de battements de cœur. </note><note xml:id="french_1843_cap21-n163" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12609" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12659">Tantôt, plus sûre de sa raison, et se rappelant mieux toutes les horreurs qu'elle avait vues et souffertes en ce jour, elle en repassait douloureusement dans son esprit les moindres circonstances; tantôt son esprit, transporté dans une région plus obscure, luttait contre les fantômes nés de l'incertitude et de la terreur. Elle resta un long espace de temps en proie à ces transes mortelles. </note><note xml:id="french_1843_cap21-n164" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12660" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12692">À la fin, abattue, excédée, elle sentit ses membres souffrants se détendre, elle se coucha, ou plutôt se laissa tomber sur le carreau, et resta quelque temps dans un état plus voisin du sommeil. </note><note xml:id="french_1843_cap21-n165" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12693" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12722">Mais tout à coup elle s’éveilla comme au bruit d’une voix extérieure qui l’appelait. Elle éprouva le besoin de s’éveiller entièrement, d’avoir toute l’étendue de sa pensée, de savoir où elle était, comment, pourquoi. </note><note xml:id="french_1843_cap21-n166" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12723" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12801">Un bruit se fit entendre, elle y prêta l’oreille : ce n’était que la respiration lente et embarrassée de la vieille. Elle ouvrit ses yeux effarés, et elle vit une clarté sourde paraître et disparaître tour à tour : c’était le lumignon de la lanterne qui, sur le point de s’éteindre, jetait une lumière tremblante, et aussitôt la retirait pour ainsi dire en arrière, comme la vague qui va et vient sur le rivage. Cette lumière, qui fuyait avant que les objets eussent reçu d’elle un relief et une couleur distincte, n’offrait à l’œil qu’une succession de choses flottantes et indécises. </note><note xml:id="french_1843_cap21-n167" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12802" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12819">Mais bientôt ses récentes impressions se présentèrent à l’esprit de Lucia, elles l’aidèrent à distinguer ce que ses yeux ne pouvaient entrevoir que d’une manière confuse. </note><note xml:id="french_1843_cap21-n168" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12820" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12871">L’infortunée, réveillée, reconnut sa prison. Tous les souvenirs de l’horrible journée de la veille, toutes les terreurs de l’avenir, l’assaillrent à la fois. Ce nouveau calme même après tant d’agitation, cette espèce de tranquillité, cet abandon où elle était laissée, lui apportèrent une terreur nouvelle, et elle fut vaincue d’une telle anxiété, qu’elle désira de mourir. </note><note xml:id="french_1843_cap21-n169" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12872" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12893">Mais en ce moment elle se souvint qu’elle pouvait adresser ses prières au ciel, et cette pensée lui fit concevoir une subite espérance de bonheur. </note><note xml:id="french_1843_cap21-n170" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12894" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12925">Elle prit son chapelet. À mesure que la prière tombait de ses lèvres tremblantes, son cœur sentait croître une confiance indéterminée. </note><note xml:id="french_1843_cap21-n171" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12926" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12956">Tout à coup une autre pensée s’offre à elle. Elle croit que sa prière sera mieux accueillie et plus sûrement exaucée si elle fait un vœu et une offrande. </note><note xml:id="french_1843_cap21-n172" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12957" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13003">Elle se souvient de ce qu’elle a de plus cher au monde, hélas ! de ce qu’elle avait de plus cher : car dans ce moment terrible son cœur peut-il éprouver autre chose que l’épouvante, peut-il concevoir d’autre désir que celui de sa délivrance ? Elle s’en souvient, et se résout aussitôt à en faire le sacrifice. </note><note xml:id="french_1843_cap21-n173" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13004" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13034">Elle s’agenouille, et serrant contre son cœur ses mains jointes, où pend son chapelet, elle lève vers le ciel son visage et ses paupières baignées de larmes. </note><note xml:id="french_1843_cap21-n174" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13035" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13105">« Ô très-sainte Vierge ! dit-elle, vous à qui je me suis tant de fois recommandée, et qui m’avez consolée tant de fois ! vous qui avez souffert tant de douleurs, et êtes maintenant si glorieuse, vous qui avez fait tant de miracles pour les pauvres affligées, sainte Vierge, secourez-moi ! faites-moi sortir de ce péril, mère de Dieu; faites-moi retourner chaste et pure auprès de ma mère, et je vous fais vœu de rester vierge; je renonce pour jamais à ce pauvre malheureux, pour n’être jamais à d’autre qu’à vous! » </note><note xml:id="french_1843_cap21-n175" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13106" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13140">A peine eut-elle prononcé ces mots, qu’elle baissa la tête; elle passa son chapelet autour de son cou en signe de consécration, et en même temps comme une sauvegarde, comme une armure de la nouvelle milice où elle s’était engagée. </note><note xml:id="french_1843_cap21-n176" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13141" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13155">Elle s’étendit ensuite sur le carreau, et elle sentit entrer dans son âme un certain calme, une plus vaste confiance. </note><note xml:id="french_1843_cap21-n177" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13156" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13177">Ce demain matin répété par ce puissant inconnu lui revint en tête, et il lui sembla trouver dans cette parole une promesse de salut. </note><note xml:id="french_1843_cap21-n178" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13178" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13214">Ses sens, fatigués d’un aussi long combat, s’assoupirent peu à peu dans ce nouveau calme de pensées. Le jour était déjà sur le point de paraître: elle s’endormit d’un sommeil profond et paisible en murmurant le nom de sa protectrice. </note><note xml:id="french_1843_cap21-n179" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13215" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13231">Mais dans ce même château se trouvait une autre personne qui aurait voulu en pouvoir faire autant, et qui ne le put jamais. </note><note xml:id="french_1843_cap21-n180" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13232" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13301">Après avoir brusquement quitté Lucia, après avoir donné des ordres pour le souper de la jeune fille, visité selon l’usage certains postes du château, toujours préoccupé de Lucia et de ses paroles, toujours avec cette vive image à l’esprit, et ces mots qui résonnaient à son oreille, le seigneur s’était retiré dans sa chambre. Il en avait fermé précipitamment la porte, comme s’il eût eu au dehors un ennemi plus fort que lui. </note><note xml:id="french_1843_cap21-n181" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13302" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13330">Il se déshabilla tout agité, et se mit au lit; mais il lui sembla que cette image, plus que jamais présente à son esprit, lui dit en ce moment: « Tu ne dormiras pas.— Quelle sotte curiosité de jeune fille m’est venue de la voir! pensait-il. </note><note xml:id="french_1843_cap21-n182" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13331" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13347">Cet imbécile de Nibbio a raison, on n’est plus homme; c’est vrai, on n’est plus homme!... </note><note xml:id="french_1843_cap21-n183" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13348" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13354">Qui? moi!... je ne suis plus homme, moi? </note><note xml:id="french_1843_cap21-n184" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13355" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13365">Qu’est-il donc passé? que diable ai-je donc? qu’y a-t-il de nouveau? </note><note xml:id="french_1843_cap21-n185" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13366" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13375">Ne savais-je pas, avant de la voir, que les femmes sont toujours à larmoyer? </note><note xml:id="french_1843_cap21-n186" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13376" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13386">Les hommes eux-mêmes pleurent quelquefois quand ils ne sont pas assez forts pour se défendre. </note><note xml:id="french_1843_cap21-n187" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13387" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13395">Que diable! est-ce que je n’ai jamais entendu pleurnicher des femmes? » </note><note xml:id="french_1843_cap21-n188" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13396" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13429">Et ici, sans qu’il eût besoin de fatiguer sa mémoire, il se rappela aussitôt plus d’une circonstance où ni les prières ni les lamentations n’avaient pu l’ébranler dans la résolution de mener ses entreprises à fin. </note><note xml:id="french_1843_cap21-n189" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13430" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13470">Mais, loin de lui donner le courage qui lui manquait pour accomplir celle-ci, comme il semblait s’y attendre et le désirer, tous ses souvenirs ne firent qu’ajouter à son irrésolution une espèce de consternation et de terreur. </note><note xml:id="french_1843_cap21-n190" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13471" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13495">Il en était si obsédé, que ce lui parut un soulagement que de retourner à cette première image de Lucia contre laquelle il avait cherché d’abord à affermir son courage. </note><note xml:id="french_1843_cap21-n191" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13496" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13521">« Celle-ci vit encore, elle vit, disait-il ; elle est ici ; il est encore temps, je lui peux dire : Allez-vous-en, réjouissez-vous ! Je la veux voir à ces mots changer de visage. Je peux aussi lui dire : Pardonnez-moi..., pardonnez-moi ! </note><note xml:id="french_1843_cap21-n192" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13522" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13529">Moi, demander pardon ! à une femme ! moi... </note><note xml:id="french_1843_cap21-n193" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13530" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13555">Et pourtant, si une parole, si une semblable parole avait le pouvoir de me faire du bien, si elle m’aidait à secouer un moment le démon qui m’obsède, je la dirais ; oui, je sens que je la dirais. </note><note xml:id="french_1843_cap21-n194" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13556" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13560">A quoi suis-je réduit ! </note><note xml:id="french_1843_cap21-n195" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13561" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13568">Je ne suis plus homme, je ne suis plus homme...! </note><note xml:id="french_1843_cap21-n196" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13569" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13598">Allons ! dit-il ensuite en s’agitant comme un furieux sur son oreiller devenu si dur, sous ses couvertures devenues si pesantes ; allons ! ces sottises-là m’ont passé plus d’une fois par la tête. </note><note xml:id="french_1843_cap21-n197" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13599" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13602">Celle-ci passera aussi. » </note><note xml:id="french_1843_cap21-n198" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13603" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13628">Et pour la faire passer il se mit à chercher quelque grand projet, quelqu’un de ces projets qui avaient coutume de l’occuper fortement, de ne lui pas laisser un moment de réflexion ; mais il n’en trouva pas. </note><note xml:id="french_1843_cap21-n199" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13629" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13666">Tout lui semblait changé. Ce qui excitait jadis le plus fortement ses désirs maintenant n’avait plus aucun attrait pour lui. Comme un cheval devenu tout à coup rétif pour une ombre qui a frappé sa vue, la passion refusait d’avancer. </note><note xml:id="french_1843_cap21-n200" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13667" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13701">S’il songeait aux entreprises commencées et inachevées, au lieu de s’animer à l’idée de les accomplir, au lieu de s’irriter des obstacles (dans un tel moment la colère même lui aurait semblé douce, car elle aurait été une distraction), il éprouvait une sombre tristesse ; il s’étonnait presque des pas qu’il avait déjà faits. </note><note xml:id="french_1843_cap21-n201" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13702" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13732">Le temps se présentait à son imagination frappée vide de tout intérêt, de tout vouloir, de toute action, plein seulement d’ennuis et d’insupportables souvenirs. Toutes les heures à venir lui paraissaient semblables à celle qui courait si lente et si pesante sur sa tête. </note><note xml:id="french_1843_cap21-n202" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13733" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13770">Il passait en revue tous ses sicaires, et il ne trouvait pas une chose qu’il lui importât de commander à aucun d’eux ; l’idée même de les revoir, de se trouver parmi eux, était pour lui un poids aussi pesant, il n’y voyait que du dégout et de l’embarras. </note><note xml:id="french_1843_cap21-n203" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13771" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13789">Quand il voulait pourtant trouver pour le lendemain une occupation, une chose exécutable, il ne s’arrêtait qu’à une seule idée : c’est que le lendemain il pouvait rendre la liberté à cette infortunée. </note><note xml:id="french_1843_cap21-n204" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13790" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13805">«Je la délivrerai ; oui, je la délivrerai. À peine le jour commencera-t-il à poindre, je volerai près d'elle et lui dirai : Partez. allez-vous-en. </note><note xml:id="french_1843_cap21-n205" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13806" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13808">Je la ferai accompagner.... </note><note xml:id="french_1843_cap21-n206" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13809" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13816">Et ma promesse ? et l'engagement que j'ai pris? et don Rodrigo...? </note><note xml:id="french_1843_cap21-n207" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13817" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13821">Quel est donc ce don Rodrigo? » </note><note xml:id="french_1843_cap21-n208" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14259" targetEnd="quarantana/cap21.xml#None">Comme un homme à qui son supérieur adresse à l'improviste une question embarrassante, l'Inconnu songea aussitôt à répondre à celle qu'il s'était faite; ou plutôt cet autre lui-même qu'il venait de trouver en son âme, ce nouveau lui-même qui avait grandi en un moment sous une forme terrible, s'élevait comme pour juger l'ancien. </note><note xml:id="french_1843_cap21-n209" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13865" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13923">Il allait donc cherchant dans sa tête comment, avant presque d'en être prié, il avait pu se résoudre à prendre l'engagement de faire autant souffrir, sans aucun motif de haine ni de crainte, une infortunée qu'il ne connaissait pas, uniquement pour servir ce don Rodrigo. Mais loin de réussir à trouver en ce moment aucune raison qui lui parût propre à excuser cette action, il ne pouvait presque pas même parvenir à comprendre comment il y avait été amené. </note><note xml:id="french_1843_cap21-n210" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13924" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13968">Cette détermination irréfléchie avait été un mouvement instantané d’un esprit obéissant à des sentiments anciens et habituels, la conséquence de mille faits antérieurs; et au milieu du douloureux examen auquel il se livrait pour se rendre compte d'un seul fait, il se trouvait entraîné à l'examen de toute sa vie. </note><note xml:id="french_1843_cap21-n211" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13969" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_14013">En remontant bien loin derrière lui, d'année en année, d'entreprise en entreprise, de crime en crime, d'assassinat en assassinat, chacune de ses actions apparaissait à son nouvel esprit isolée des sentiments qui l'y avait déterminée et lui avaient fait commettre; elle apparaissait sous un aspect monstrueux que ces mêmes sentiments ne lui avaient pas alors laissé apercevoir. </note><note xml:id="french_1843_cap21-n212" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14014" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_14034">Toutes lui appartenaient bien; c'était lui tout entier, c'était toute sa vie. L'horreur de cette pensée qui naissait à chacune de ces funestes images et en était presque inséparable, alla progressivement jusqu'au désespoir. </note><note xml:id="french_1843_cap21-n213" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14035" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_14089">Il se mit comme un furieux sur son séant; il porta comme avec rage ses mains à la muraille voisine de son lit, prit un pistolet, le saisit fortement, l'arma, et.... Au moment de terminer une vie qui lui était insupportable, sa pensée, surprise d'une terreur, d'une inquiétude que faisait naître en lui ce qui lui devait survivre, se lança dans le temps qui continuerait à courir après sa mort. </note><note xml:id="french_1843_cap21-n214" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14090" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_14124">Il se représentait avec effroi son cadavre défiguré, immobile, au pouvoir des hommes les plus vils; l'étonnement, le trouble, la confusion qui régneraient le lendemain au château; son cadavre, sans force, sans voix, jeté qui sait où? </note><note xml:id="french_1843_cap21-n215" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14125" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_14140">Il se représentait le bruit qui ne manquerait pas d’en courir, les discours que cette catastrophe ferait tenir aux environs et même au loin, la joie de ses ennemis. </note><note xml:id="french_1843_cap21-n216" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14141" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_14179">Les ténèbres mêmes, le silence de la nuit, lui faisaient appréhender dans la mort quelque chose de plus triste, de plus épouvantable. Il lui semblait qu’il n’aurait pas hésité s’il s’était trouvé en plein jour, hors de chez lui, en présence de quelqu’un. Qu’était-ce, après tout, que de se jeter dans l’eau et disparaître pour jamais? </note><note xml:id="french_1843_cap21-n217" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14180" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_14252">Absorbé dans ces contemplations déchirantes, il allait armant et désarmant avec une force convulsive le chien du pistolet, quand une autre pensée lui vint à l’esprit : « Si cette autre vie dont on m’a parlé quand j’étais enfant, dont on me parle toujours, dont on me parle sans cesse comme si c’était une chose sûre ; si cette vie vient à ne pas être, si c’est une invention des prêtres, que fais-je alors? pourquoi mourir? Qu’importe tout ce que j’ai fait? qu’importe? c’est une folie que ma... </note><note xml:id="french_1843_cap21-n218" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14253" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_14258">Et s’il y avait en effet une autre vie!... » </note><note xml:id="french_1843_cap21-n219" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14259" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_14285">A un tel doute, à un tel risque, il fut saisi d’un désespoir encore plus sombre, encore plus déchirant, et contre lequel il ne pouvait pas même trouver un refuge dans la mort. </note><note xml:id="french_1843_cap21-n220" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14286" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_14299">Il laissa tomber l’arme fatale, il porta ses mains à ses cheveux, ses dents craquaient, un tremblement convulsif s’était emparé de tous ses membres. </note><note xml:id="french_1843_cap21-n221" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14300" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_14325">Tout à coup les paroles qu’il avait entendues peu d’heures auparavant vinrent retentir dans sa mémoire. « Dieu pardonne tant de choses pour une œuvre de miséricorde! » </note><note xml:id="french_1843_cap21-n222" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14326" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_14352">Elles ne revenaient pas à son espfît telles qu’elles avaient été prononcées, avec un accent d’humble prière, mais avec un son plein d’autorité, et qui en même temps laissait entrevoir une lointaine espérance. </note><note xml:id="french_1843_cap21-n223" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14353" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_14402">Ce fut pour lui un moment de soulagement ; il laissa retomber ses mains, et, dans une attitude plus calme, il fixa ses regards, comme s’il l’avait eue devant lui, sur celle qui avait prononcé ces paroles. II la voyait, non comme sa captive, non comme une suppliante, mais comme un ange qui dispense des grâces et des consolations. </note><note xml:id="french_1843_cap21-n224" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14403" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_14459">Il attendit avec anxiété le jour pour courir la délivrer, pour entendre de sa bouche d’autres paroles de soulagement et de vie. Il croyait se voir la conduisant lui-même à sa mère. « Et ensuite, que ferai-je demain, le reste de la journée? Que ferai-je après-demain, et le jour suivant, et la nuit qui reviendra dans douze heures? </note><note xml:id="french_1843_cap21-n225" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14460" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_14466">Oh! la nuit! Non, non, plus de nuit! ne pensons pas à la nuit. » </note><note xml:id="french_1843_cap21-n226" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14467" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_14487">Et, retombé alors dans le vide effrayant de l’avenir, il cherchait en vain un emploi de son temps, un moyen de vivre les jours les nuits. </note><note xml:id="french_1843_cap21-n227" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14488" targetEnd="quarantana/cap21.xml#None">Tantôt il voulait abandonner son château et fuir dans des pays lointains où on n'eût jamais oui parler de lui; tantôt il lui revenait un espoir confus de recouvrer son ancien courage, de reprendre ses anciens goûts, et il ne considérait son affreuse situation du moment que comme un délire passager; tantôt il redoutait la lumière du jour qui devait le montrer si misérablement changé aux yeux des siens; tantôt il soupirait après cette lumière, comme si elle devait porter aussi la lumière dans ses pensées. </note><note xml:id="french_1843_cap21-n228" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14563" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_14598">Tout à coup, à la pointe du jour, peu d'instants après que Lucia s'était endormie, tandis qu'il était assis immobile sur son lit, un son vague et confus, mais qui respirait je ne sais quel air joyeux, vint frapper son oreille. </note><note xml:id="french_1843_cap21-n229" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14599" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_14628">Il écoute, c'est un lointain carillon de fête. Il l'écoute encore: il distingue l'écho de la montagne qui répète, languissante et affaiblie, la lointaine harmonie, et se confond avec elle. </note><note xml:id="french_1843_cap21-n230" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14629" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_14645">Bientôt le bruit s'approche: c'est une cloche plus voisine du château, puis une autre qui lui répond, puis une autre encore. </note><note xml:id="french_1843_cap21-n231" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14646" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_14673">«Qu'est-ce? Pourquoi ce bruit de fête? De quoi se réjouissent ces gens-là? Quel bonheur leur est donc arrivé? » Il quitte ce lit de douleur, il passe à la hâte un vêtement, court ouvrir la fenêtre, et regarde de tous côtés. </note><note xml:id="french_1843_cap21-n232" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14674" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_14739">Les montagnes étaient encore sombres; le ciel semblait enveloppé par un obscur et vaste nuage; mais, à la clarté du jour déjà commencée, on distinguait sur la route, au fond de la vallée, des gens qui cheminaient à pas pressés, d'autres qui sortaient de leurs maisons et se mettaient en route, tous du même côté, vers le débouché de la vallée, à droite du château; on pouvait même distinguer l'habit et l'air de fête des villageois. </note><note xml:id="french_1843_cap21-n233" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14740" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_14780">«Que diable ont ces gens-là? Qu'est-il arrivé de si heureux dans ce maudit pays? » Il appelle un bravo affidé qui dormait dans la chambre voisine; il lui demanda la cause de tout ce mouvement. </note><note xml:id="french_1843_cap21-n234" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14781" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_14792">Celui-ci, qui n'en savait pas plus que lui, répondit qu'il allait s'en informer aussitôt. </note><note xml:id="french_1843_cap21-n235" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14793" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_14803">Le seigneur resta à contempler ce mobile spectacle, que le jour croissant rendait à chaque instant plus distinct. </note><note xml:id="french_1843_cap21-n236" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14804" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_14840">Il voyait passer une foule de gens, et toujours une nouvelle foule succéder à la première; c'étaient des hommes, des femmes, des enfants, par bandes, par troupes, seuls; l'un joignant celui qui allait devant lui et cheminait de compagnie; l'autre, en sortant de sa maison, accostait le premier venu qu'il rencontrait sur la route, et ils allaient ensemble, comme des amis, à un voyage convenu. </note><note xml:id="french_1843_cap21-n237" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14841" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_14884">On voyait percer dans tous leurs mouvements une hâte et une joie communes ; les cloches, plus ou moins voisines, plus ou moins distinctes, qui retentissaient au loin, quelquefois sans être d'accord , mais toujours de concert, semblaient en quelque sorte la voix unanime de tout ce peuple, l'expression de paroles qui ne pouvaient arriver au château. </note><note xml:id="french_1843_cap21-n238" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14885" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_14908">L'Inconnu regardait, regardait encore. Il sentait nältre dans son ame une avide curiosité de savoir ce qui pouvait communiquer une telle allégresse , un même désir à tant de gens. </note></div></body></text></TEI>