<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>INTRODUCTION</title><respStmt><resp>Supervisione codifica</resp><persName xml:id="ER">Ersilia Russo</persName></respStmt><respStmt><resp>Codifica automatizzata</resp><persName xml:id="ML">Maria Levchenko</persName></respStmt></titleStmt><editionStmt><p>Scheda editoriale</p></editionStmt><publicationStmt><publisher>Leggo Manzoni. Quaranta commenti alla Quarantana</publisher><pubPlace>Università di Bologna "Alma mater studiorum"</pubPlace><date>2023</date><availability><p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Alessandro Manzoni</author><title>The Betrothed Lovers</title><editor xml:id="Ben">Pier Paolo Benucci</editor><pubPlace>London</pubPlace><publisher>Longman, Brown, Green, and Longmans</publisher><date>1845</date><respStmt><resp>Translated by</resp><persName xml:id="BP">Anonymous</persName></respStmt></bibl></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><p>Introduzione, cap. 1</p></encodingDesc></teiHeader><text><body><div xml:id="Benucci_intro"><note xml:id="french_1843_cap20-n1" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10001" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_10062">Le château de l’Inconnu était situé au-dessus d’une vallée étroite et sombre, sur la cime d’un pic qui naît d’une chaîne de montagnes escarpées et la domine. Au premier aspect on ne saurait dire s’il s’y rattache ou s’il en est séparé par les cavernes, les précipices et les abîmes qui le bordent de toutes parts. </note><note xml:id="french_1843_cap20-n2" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10063" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_10093">Le côté qui regarde le vallon est le seul praticable ; il descend en pente roide, égale et continue. Au sommet sont des pâturages ; il est cultivé vers le bas et semé çà et là d’habitations. </note><note xml:id="french_1843_cap20-n3" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10094" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_10116">Le fond est un lit de cailloux où court, selon la sai- son, un petit ruisseau ou un large torrent, qui alors servait de limite aux deux territoires. </note><note xml:id="french_1843_cap20-n4" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10117" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_10155">Les chaînes des montagnes opposées qui forment, pour ainsi dire, l’autre muraille du vallon, sont aussi à leur naissance mollement inclinées et cultivées, mais seulement durant un court tra- jet ; le reste n’est que rochers, pierres, pentes rapides, nues et sans vie, sauf quelques buissons qui croissent dans les crevasses. </note><note xml:id="french_1843_cap20-n5" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10156" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_10191">Du haut de ce château, comme l’aigle de son aire ensanglantée, le sauvage seigneur dominait alentour tout l’espace où se pouvait poser un pied mortel, et il n’entendait aucun bruit humain au-dessus de sa tête. </note><note xml:id="french_1843_cap20-n6" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10192" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_10208">Ses regards pouvaient embrasser à la fois toute cette enceinte, les penchants, le gouffre, les chemins qui y étaient pratiqués. </note><note xml:id="french_1843_cap20-n7" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10209" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_10253">Aux yeux de celui qui le contemplait d’en haut, le sentier tortueux qui montait vers le terrible manoir se déployait en serpentant comme un ruban. Des fenêtres, des meurtrières, le seigneur pouvait compter à loisir les pas de celui qui montait, et l’examiner cent fois. </note><note xml:id="french_1843_cap20-n8" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10254" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_10285">Avec cette garnison de bravi qu’il entretenait au château, il aurait pu défier toute une armée d’ennemis ; il l’aurait couchée sur le sentier ou fait rouler tout entière dans la vallée avant qu’aucun homme fût arrivé jusqu’à la cime. </note><note xml:id="french_1843_cap20-n9" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10286" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_10312">Au reste, à moins d’être l’ami du maître du château, personne n’osait mettre le pied même dans la vallée. </note><note xml:id="french_1843_cap20-n10" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10313" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_10334">Le sbire qui aurait eu le malheur de s’y montrer aurait été traité comme un espion ennemi qui est découvert dans un camp. </note><note xml:id="french_1843_cap20-n11" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10335" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_10369">On racontait les tragiques histoires des derniers qui avaient voulu tenter l’entreprise ; mais c’étaient déjà des histoires anciennes ; aucun des jeunes vassaux ne se souvenait d’avoir vu dans ces lieux un homme de cette espèce, ni vivant, ni mort. </note><note xml:id="french_1843_cap20-n12" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10370" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_10413">Telle est la description que l'anonyme nous donne du site ; quant au nom, il n'en parle pas. Bien plus, de peur de nous le laisser dé-couvrir, il ne dit rien du voyage de don Rodrigo. Il le fait arriver tout d'un coup au milieu de la vallée, au pied du pic, à la naissan.ce de ce sentier tortueux et escarpé. </note><note xml:id="french_1843_cap20-n13" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10414" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_10427">Là était une taverne qu'on aurait pu nommer aussi un corps de garde. </note><note xml:id="french_1843_cap20-n14" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10428" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_10473">Une vieille enseigne où était peint des deux côtés un soleil rayonnant était suspendue au-dessus de. la porte; mais le peuple, qui répète quelquefois les noms comme on les lui apprend, et quelquefois s'amuse à les refaire à sa guise, ne désignait cette taverne que sous le nom de la Malanotte. </note><note xml:id="french_1843_cap20-n15" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10474" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_10509">Au bruit d'une cavalcade qui s'approchait, un jeune garçon, armé jusqu'aux dents de coutelets et de pistolets, partit sur le seuil. Après avoir jeté un regard rapide, il entra pour avertir trois brigands qui jouaient aux cartes. </note><note xml:id="french_1843_cap20-n16" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10510" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_10527">Celui qui semblait être le chef se leva, parut sur la porte, et, ayant reconnu un ami de son maître, il le salua. </note><note xml:id="french_1843_cap20-n17" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10528" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_10565">Don Ro-. drigo lui rendit le salut avec beaucoup de politesse et lui demanda. si le seigneur se trouvait au château. Cet homme ayant répondu qu'il le croyait, il descendit de cheval, et jeta la bride à Tira-dritto, un des bravi de son cortège. </note><note xml:id="french_1843_cap20-n18" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10566" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_10600">Il ôta ensuite son fusil de son épaule et le remit à Montanarolo, en apparence pour se soulager d'un poids inutile et. monter plus aisément, mais au fond parce qu'il savait bien qu'il n'é.: tait pas permis de se montrer avec un fusil dans ces parages. </note><note xml:id="french_1843_cap20-n19" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10601" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_10628">Il tira ensuite de sa poche quelques berlinghe, et les donna à Tanabuso, en• lui disant: « Vous autres, restez ici à m'attendre; pendant ce temps, vous vous amuserez un peu avec ces braves gens. » </note><note xml:id="french_1843_cap20-n20" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10629" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_10652">Il tira quelques écus d'or, et les donna au chef, la moitié pour lui, l'autre moitié pour ses hommes. </note><note xml:id="french_1843_cap20-n21" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10653" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_10667">ILse mit enfin à gravir le sentier avec Griso, qui avait aussi quitté son fusil. </note><note xml:id="french_1843_cap20-n22" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10668" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_10711">Les trois bravi que nous avons dits, et Squin.. tannotto, qui était le quatrième (voyez un peu les beaux noms, pour les conserver avec tant de soin!), restèrent à jouer, à boire, et à raconter tour à tour leurs prouesses avec les trois bravi de l'Inconnu et le jeune garçon élevé à une aussi bonne école. </note><note xml:id="french_1843_cap20-n23" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10712" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_10756">Un autre bravache de l'Inconnu, qui montait, joignit peu après don. Rodrigo. Il le regarda, le reconnut, et chemina de compagnie. Il lui épargna ainsi l'ennui de décliner son nom et de dire qui il était à tous ceux qu'il aurait rencontrés, et dont il n'aurait pas été connu. </note><note xml:id="french_1843_cap20-n24" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10757" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_10811">Quand il fut arrivé et introduit dans le château (Griso fut laissé à la porte), on lui fit traverser une longue enfilade de corridors obscurs, et diverses salles tapissées de mousquets, de sabres et de pertuisanes. Chacune de ces salles était gardée par un dravo. Après avoir attendu quelque temps, il fut admis dans celle où se trouvait l'Inconnu. </note><note xml:id="french_1843_cap20-n25" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10812" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_10848">Celui-ci alla au-devant de lui en répondant à son salut, et en même temps en le toisant et en le regardant aux mains et au visage, ainsi qu'il avait coutume de faire, et presque toujours involontairement, à quiconque venait vers lui, quand bien même ceussent été de vieux amis sûrs et éprouvés. </note><note xml:id="french_1843_cap20-n26" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10849" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_10905">Il était d'une haute stature, maigre, chauve. Au premier aspect, cette tête chauve, la blancheur du peu de cheveux qui lui restaient et les rides de son visage l'auraient fait croire d'un âge beaucoup plus avancé qu'il n'était en effet: il venait à peine d'atteindre sa soixantième année. Son maintien et ses mouvements, la dureté prononcée de ses traits, et un feu caché qui brillait dans ses yeux, indiquaient une vigueur de corps et d'esprit qui aurait été extraordinaire dans un jeune homme. </note><note xml:id="french_1843_cap20-n27" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10906" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_10953">Don Rodrigo lui dit qu'il venait pour lui demander conseil et assistance; que, se trouvant embarqué dans une entreprise difficile dont son honneur ne lui permettait pas de se retirer, il s'était souvenu des promesses de cet homme, qui ne promettait jamais ni trop ni en vain, et il lui exposa son abominable intrigue. </note><note xml:id="french_1843_cap20-n28" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10954" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_11002">L'Inconnu, qui en savait déjà quelque chose, mais confusément, écouta avec beaucoup d'attention le récit, et comme amateur de semblables histoires, et parce que dans celle-ci se trouvait mêlé un nom qui lui était connu, qui lui était très odieux, le nom de fra Cristoforo, ennemi ouvert des tyrans, et en paroles, et, quand il le pouvait, en actions. </note><note xml:id="french_1843_cap20-n29" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11003" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_11024">Don Rodrigo se mit ensuite à exagérer la difficulté de l'entreprise, la distance du lieu, un monastère, la signora... </note><note xml:id="french_1843_cap20-n30" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11025" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_11047">A cela l'Inconnu, comme si un démon caché dans son cœur le lui eût commandé, l'interrompit tout à coup en disant qu'il prenait l'affaire sur lui. </note><note xml:id="french_1843_cap20-n31" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11048" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_11071">Il prit note du nom de notre pauvre Lucia, et congédia don Rodrigo en lui disant: &lt;&lt; Sous peu, vous recevrez de moi l'avis de ce que vous devez faire. &gt;&gt; </note><note xml:id="french_1843_cap20-n32" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11072" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_11120">Si le lecteur se souvient de ce scélérat d'Egidio, qui habitait près du monastère où la pauvre Lucia avait été reçue, qu'il apprenne maintenant que c'était un des plus intimes collègues de méchanceté qu'eût l'Inconnu: c'est pourquoi celui-ci avait engagé si promptement et si résolument sa parole. </note><note xml:id="french_1843_cap20-n33" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11121" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_11133">Cependant, à peine resté seul, il se trouva, je ne dirai pas repenti, mais fâché de l'avoir donnée. </note><note xml:id="french_1843_cap20-n34" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11134" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_11189">Déjà depuis quelque temps il commençait à éprouver, sinon un remords, au moins une vague inquiétude de ses scélératesses, Chaque fois qu'il en commettait une nouvelle, le souvenir de celles qui étaient accumulées dans sa mémoire, à défunt de sa conscience, se réveillait de nouveau et les lui faisait paraître plus pénibles et plus nombreuses. C'était comme un fardeau déjà incommode que l'on aggraverait encore. </note><note xml:id="french_1843_cap20-n35" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11190" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_11208">Une répugnance indéfinissable qu’il avait éprouvée à commettre ses premiers crimes, répugnance qu'il avait ensuite vaincue, et qui s'était presque entièrement évanouie, recommençait alors à se Jaire sentir. </note><note xml:id="french_1843_cap20-n36" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11209" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_11293">Mais dans ces premiers temps l’image d’un avenir vaste, indétérminé, le sentiment intime d'une puissante et longue vitalité, remplissaient son cæur d'une confiance irréfléchie. Maintenant, au contraire, les pensées de l’avenir étaient celles qui rendaient le passé plus douloureux, « Vieillir! mourir! et après » » Et, chose remarquable, l’image de la mort, qui, dans un péril prochain, en face d’un ennemi, avait coutume de redoubler l'ardeur de cet homme, de lui inspirer une colère pleine de courage; cette même image, en lui apparaissant dans le silence de la nuit, dans son château, asile sûr et impénétrable, lui apportait une consternation soudaine. </note><note xml:id="french_1843_cap20-n37" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11294" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_11345">Cette mort n'était plus celle dont l'aurait menacé un ennemi implacable; il ne pouvait pas se la figurer avec des armes plus fortes, avec un bras plus prompt. Elle venait seule, elle naissait en lui-même; elle était peut-être encore éloignée, mais a chaque instant elle faisait un pas, et tandis que son esprit luttait douloureusement pour en éloigner la pensée, elle s'approchait. </note><note xml:id="french_1843_cap20-n38" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11346" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_11414">Dans les premiers temps, les exemples si fréquents, le spectacle, pour ainsi dire, perpétuel de la violence, de la vengeance, de l'homicide, en lui inspirant une émulation féroce, lui avaient aussi servi d'une espèce d'autorité contre sa conscience; maintenant renaissait à chaque instant dans son esprit l’idée confuse, mais terrible, d’un jugement personnel, d'une raison indépendante de l’exemple.. L'idée d'être sorti de la foule des criminels vulgaires, de les avoir laissés bien loin derrière lui, cette idée, quí flattait autrefois son orgueil, lui donnait maintenant le sentiment d'une solitude terrible. </note><note xml:id="french_1843_cap20-n39" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11415" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_11464">Ce Dieu dont il avait entendu parler, mais que depuis longtemps il ne se souciait ni de nier ni de reconnaître, occupé seulement à vivre comme s'il n'existait pas; maintenant, en de certains moments d'abattement, sans cause de terreur, sans péril, il lui semblait l’entendre crier au fond de son âme: «J'existe pourtant! » </note><note xml:id="french_1843_cap20-n40" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11465" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_11509">Dans la première effervescence de ses passions, la loi qu'il avait entendu annoncer au nom de ce Dieu ne lui avait paru qu'une chose odieuse; maintenant, quand elle venait assiéger son esprit à l'improviste, son esprit, malgré lui, la concevait comme une chose qui a son accomplissement. </note><note xml:id="french_1843_cap20-n41" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11510" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_11547">Mais au lieu de laisser jamais rien percer de cette inquiétude nouvelle ni dans ses discours, ni dans ses actions, il la cachait profondément, et la masquait sous les apparences d'une férocité plus profonde et plus intense. Par ce moyen il cherchait aussi à se la cacher à lui-même ou à l'étouffer. </note><note xml:id="french_1843_cap20-n42" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11548" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_11592">En regrettant (puisqu'il ne pouvait ni les anéantir ni les oublier) ces temps où il avait coutume de commettre l'iniquité sans remords, sans autre sollicitude que celle de la réussite, il faisaient tous ses efforts pour les faire revenir, pour retenir ou pour rappeler cette volonté d'autrefois, pleine, hardie, imperturbable, afin de se convaincre lui-même qu'il était encore le même homme. </note><note xml:id="french_1843_cap20-n43" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11593" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_11610">C'est pourquoi, en cette occasion, il avait aussitôt engagé sa parole envers don Rodrigo, pour se fermer l'entrée à toute hésitation. </note><note xml:id="french_1843_cap20-n44" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11611" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_11714">Mais celui-ci à peine parti, il sentit de nonvean s'affaiblir cette résolution qu'il s'était commandée pour promettre, il sentit peu à peu se présenter à son esprit les pensées qui le tentaient de trancher à cette parole, et l'avaient presque exposé à faiblir en présence d'un ami, d'un complice subalterne. Il voulut aussitôt mettre fin à ce douloureux combat. Il appela Nibbio, l'un des plus adroits et des plus résolus ministres de ses crimes atroces, celui dont il avait coutume de se servir pour sa correspondance avec Egidio; et, d'un air résolu, il lui ordonna de monter aussitôt à cheval, d'aller droit vers Monza, de signifier à Egidio l'affaire qu'il avait entreprise, et de requérir son assistance pour l'accomplir. </note><note xml:id="french_1843_cap20-n45" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11715" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_11763">L'infâme messager revint plus vite que ne l'attendait son maître avec la réponse d'Egidio. L’entreprise était facile et sûre; L'Inconnu n'avait qu'à envoyer aussitôt une voiture avec eux ou trois bravi bien déguisés; Egidio se chargeait du reste. </note><note xml:id="french_1843_cap20-n46" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11764" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_11794">A cet avis, l'Inconnu, quoi qu'il lui passât par l'esprit, donna ordre en hâta à Nibbio de tout disposer, et de partir avec deux autres qu’il désigna pour l'expédition. </note><note xml:id="french_1843_cap20-n47" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11795" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_11824">Si, pour rendre l'horrible service qui lui avait été demandé, Egidio avait dû ne compter que sur ses moyens ordinaires, il n'y aurait certainement pas donne si vite une réponse aussi formelle. </note><note xml:id="french_1843_cap20-n48" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11825" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_11859">Mais dans cet asile même, ou tout semblait devoir être un obstacle pour lui, le scélérat avait un moyen connu de lui seul ; et ce qui aurait été pour d'autres la plus grande difficulté était pour lui un instrument. </note><note xml:id="french_1843_cap20-n49" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11860" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_11898">Nous avons rapporté comment la malheureuse signora prêta une fois l'oreille à ses paroles, et le lecteur peut avoir compris que cette fois ne fut pas la dernière ; ce ne fut qu'un premier pas dans une voie d'abomination et de sang. </note><note xml:id="french_1843_cap20-n50" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11899" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_11921">Cette même voix, devenue impérieuse, cette voix qui n'admettait pas de refus pour le crime, alla jusqu'à lui imposer le sacrifice de l'innocence qui lui avait été confiée. </note><note xml:id="french_1843_cap20-n51" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11922" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_11927">La proposition parut effroyable à Gertrude. </note><note xml:id="french_1843_cap20-n52" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11928" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_11962">Perdre Lucia par un accident imprévu, sans sa faute, lui aurait semblé un malheur, un châtiment amer ; et on lui ordonnait de s'en priver avec une criminelle perfidie, de convertir en un nouveau remords un moyen d'expiation ! </note><note xml:id="french_1843_cap20-n53" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11963" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_11986">La malheureuse tenta tous les moyens pour se dispenser d'obéir à cet ordre affreux ; tout, hors le seul qui aurait été infaillible, et qui était pourtant en son pouvoir. </note><note xml:id="french_1843_cap20-n54" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11987" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12006">Le crime est un maître sévère et inflexible contre lequel on n'est fort que lorsqu'on se révolte entièrement. </note><note xml:id="french_1843_cap20-n55" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12007" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12014">Gertrude ne voulait pas se résoudre à cela, et elle obéit. </note><note xml:id="french_1843_cap20-n56" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12015" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12087">C'était le jour fixé ; l'heure convenue approchait ; Gertrude, retirée avec Lucia dans son parloir particulier, lui faisait de plus grandes caresses que de coutume, et Lucia les recevait et les rendait avec une tendresse croissante comme la brebis, en tremblant sans crainte sous la main du pasteur qui la tête et l'entraîne mollement, se retourne pour lécher cette main : elle ne sait pas que le boucher à qui le pasteur vient de la vendre est à l'attendre hors de ce bercail. </note><note xml:id="french_1843_cap20-n57" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12088" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12097">« J'ai besoin d'un grand service, et vous seule me le pouvez rendre. </note><note xml:id="french_1843_cap20-n58" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12098" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12109">J'ai beaucoup de gens prompts à m'obéir ; mais je n'ai personne à qui me fier. </note><note xml:id="french_1843_cap20-n59" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12110" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12153">Pour une affaire de la plus haute importance que je vous raconterai ensuite, j'ai besoin de parler tout de suite, tout de suite, à ce père gardien des capucins qui vous a conduite ici, ma pauvre et chère Lucia ; mais il est pourtant nécessaire que personne ne sache que je l'ai envoyé chercher. </note><note xml:id="french_1843_cap20-n60" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12154" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12161">Je n'ai que vous pour faire secrètement ce message... » </note><note xml:id="french_1843_cap20-n61" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12162" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12206">Lucia fut atterrée d'une telle demande, et, avec sa timidité ordinaire, mais non sans une forte expression d'étonnement, elle allégua, pour s'en dispenser, les raisons que la signora devait comprendre, qu'elle aurait dû prévoir : sans sa mère, sans escorte, dans un chemin solitaire, dans un pays inconnu... </note><note xml:id="french_1843_cap20-n62" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12207" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12269">Mais Gertrude, élevée à une école infernale, montra à son tour tant d’étonnement et tant de déplaisir d’éprouver un tel refus de celle qu’elle avait comblée de bienfaits; elle affecta de trouver ces excuses si frivoles ! en plein jour, un court trajet, un chemin que Lucia avait fait peu de jours auparavant! Sur une simple indication, celui mme qui ne l’aurait jamais vu ne pourrait pas se tromper... </note><note xml:id="french_1843_cap20-n63" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12270" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12290">Elle en dit tant, que la pauvrette, touchée de reconnaissance et de honte en mème temps, laissa échapper de sa bouche : Eh bien ! que dois-je faire? </note><note xml:id="french_1843_cap20-n64" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12291" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12332">— Allez au couvent des capucins. » Et elle lui décrivit de nouveau la route. « Faites appeler le père gardien ; dites-lui qu’il vienne à l’instant ici, mais qu’il ne laisse soupponner à personne que ce soit sur ma demande. </note><note xml:id="french_1843_cap20-n65" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12333" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12348">— Mais que dirai-je à l’économe qui ne m’a jamais vue sortir, et qui me demandera où je vais? </note><note xml:id="french_1843_cap20-n66" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12349" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12370">— Tâchez de passer sans être vue; et si vous ne le pouvez pas, dites-lui que vous allez à telle église, où vous avez promis de faire des oraisons. » </note><note xml:id="french_1843_cap20-n67" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12371" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12420">Nouvelle difficulté pour Lucia, mentir! Mais la signora se montra de nouveau si affligée du refus, elle lui fit tant honte de préférer un vain scrupule à la reconnaissance, que la malheureuse, étourdie plus que convaincue, se sentant émue par ses paroles, répondit : « Eh bien ! j’y vais; que Dieu me soit en aide! » </note><note xml:id="french_1843_cap20-n68" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12421" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12423">Et elle se mit en marche. </note><note xml:id="french_1843_cap20-n69" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12424" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12454">Quand Gertrude, qui de la grille la suivait d’un oeil fixe et troublé, la vit mettre le pied sur le seuil; comme surmontée par un sentiment irrésistible : « Écoutez, Lucia... » dit-elle. </note><note xml:id="french_1843_cap20-n70" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12455" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12462">Celle-ci retourna vers la grille. </note><note xml:id="french_1843_cap20-n71" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12463" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12481">Mais déjà une autre pensée, une pensée habituée à prédominer, avait prévalu dans l’esprit de la malheureuse Gertrude. </note><note xml:id="french_1843_cap20-n72" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12482" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12514">Elle feignit de ne pas être satisfaite des instructious qu’elle lui avait déjà données ; elle dépeignit de nouveau à Lucia la route qu’elle devait suivre, et elle la congédia en disant: &lt;&lt; Faites tout comme je vous l’ai dit, et revenez aussitôt.» </note><note xml:id="french_1843_cap20-n73" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12515" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12516">Lucia partit. </note><note xml:id="french_1843_cap20-n74" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12517" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12570">Elle franchit sans être vue la porte du cloître, suivit la rue les yeux baissés en rasant le mur, trouva, avec les indications qu'on lui avait données et avec ses propres souvenirs, la porte du bourg, en sortit, alla toute timide et un peu tremblante par la grande route, arriva bientôt à la naissance de celle qui conduisait au couvent et elle la reconnut. </note><note xml:id="french_1843_cap20-n75" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12571" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12598">Cette route était et est encore enfoncée, comme le lit d’n fleuve, entre deux hautes rives bordées dr’arbres. </note><note xml:id="french_1843_cap20-n76" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12599" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12646">Lucia y entra. En la voyant entièrement déserte, elle sentit s'accroître sa peur, et elle doubla le pas; mais, après un petit trajet, elle se rassura un peu en voyant une voiture de voyage arrêtée, et près de celle-ci, devant la portière ouverte, deux voyageurs qui regardaient de côté et d'autre, comme incertains du chemin. </note><note xml:id="french_1843_cap20-n77" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12647" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12663">Arrivée plus près, elle entendit l'un des deux qui disait : « Voilà une bonne fille qui nous enseignera la route. » </note><note xml:id="french_1843_cap20-n78" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12664" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12693">En effet, quand elle fut devant la voiture, ce même homme, avec un maintien plus poli que son air, se tourna et dit : « Jeune fille, pourriez-vous nous enseigner la route de Monza? </note><note xml:id="french_1843_cap20-n79" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12694" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12727">— Ces messieurs ont pris la route contraire, répondit la pauvrette : Monza est par là... » Et elle se tournait pour la leur montrer du doigt, quand l'autre compagnon (c'était Nibbio) la prit vivement par le milieu du corps, et lui fit quitter terre. </note><note xml:id="french_1843_cap20-n80" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12728" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12781">Lucia, épouvantée, tourne la tête et pousse un cri; le brigand la jette dans la voiture; un troisième, qui était assis dans le fond, la saisit, et la force, se débattant en vain, à s'asseoir devant lui; un autre lui met un mouchoir sur la bouche et étouffe ses cris. </note><note xml:id="french_1843_cap20-n81" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12782" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12802">Alors Nibbio se précipite aussi dans la voiture, la portière se referme, et la voiture part au grand galop. </note><note xml:id="french_1843_cap20-n82" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12803" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12845">Celui qui avait fait cette demande perfide, resté sur la grande route, regarda avec inquiétude de tous côtés; il n'y avait personne. Il essaya de sauter sur la rive, et, saisissant une branche d'arbre, il y parvint. Il entra dans une haie de chênes nains qui bordait la route pendant un certain trajet, et il s'y tapit pour n'être pas vu du monde qui pourrait accourir au bruit. </note><note xml:id="french_1843_cap20-n83" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12846" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12883">Cet homme était un serviteur d’Egidio; il s'était mis à épier près de la porte du couvent; il avait vu Lucia en sortir; il avait remarqué son habit et sa figure, et il était accouru par un chemin plus court, pour l'attendre à la place convenue. </note><note xml:id="french_1843_cap20-n84" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12884" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12899">Mais qui pourrait décrire la terreur, les angoisses de cette infortunée? qui pourrait dire ce qui se passait dans son cœur? </note><note xml:id="french_1843_cap20-n85" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12900" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12965">Dans sa cruelle anxiété, elle voulait connaitre son horrible situation ; elle ouvrait des yeux éffarés et elle, les refermait aussitôt, tant ces épouvantables visages lui inspiraient de terreur. Elle se débattait, mais elle était tenue de toutes parts; elle rassemblait toutes ses forces et s'élançait pour se jeter vers la portière, mais deux bras nerveux la tenaient comme clouée dans le fond de la voiture; quatre autres larges mains semblaient l'y enchaîner. </note><note xml:id="french_1843_cap20-n86" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12966" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12982">A chaque mine qu'elle faisait de voir pousser un cri, le mouchoir venait l'étouffer dans son gosier. </note><note xml:id="french_1843_cap20-n87" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12983" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13005">En attendant, trois bouches d'enfer, avec la voix la plus humaine qu’il leur était donné de prendre, lui disaient : « Doucement, doucement ; n’ayez pas peur ; nous ne voulons pas vous faire du mal. » </note><note xml:id="french_1843_cap20-n88" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13006" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13063">Après quelques moments d’une lutte si pleine d’angoisses, elle sembla se calmer, elle laissa aller ses bras, sa tête retomba en arrière, elle ouvrit à peine ses paupières en tenant l’œil immobile, et les horribles visages qui étaient devant elle lui parurent se confondre et ondoyer ensemble en un monstrueux mélange ; les couleurs s’enfuirent de son visage, une sueur froide la couvrit et elle se laissa aller et s’évanouit. </note><note xml:id="french_1843_cap20-n89" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13064" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13069">« Allons, allons, courage ! disait Nibbio... </note><note xml:id="french_1843_cap20-n90" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13070" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13094">Courage, courage ! » répétaient les deux autres scélérats. Mais l’évanouissement de tous ses sens préservait en ce moment Lucia d’entendre les encouragements de ces horribles voix. </note><note xml:id="french_1843_cap20-n91" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13095" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13105">« Diable ! elle semble morte ! dit l’un d’eux : si elle était morte en effet ! </note><note xml:id="french_1843_cap20-n92" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13106" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13118">— Bah ! dit l’autre, c’est un de ces évanouissements qui viennent aux femmes. </note><note xml:id="french_1843_cap20-n93" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13119" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13136">Je sais, moi, que, quand j’ai voulu envoyer quelqu’un à l’autre monde, homme ou femme, il a fallu bien autre chose. </note><note xml:id="french_1843_cap20-n94" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13137" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13150">— Allons, dit Nibbio, soyez attentifs à votre devoir, et n’allez pas chercher autre chose. </note><note xml:id="french_1843_cap20-n95" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13151" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13171">Tirez les tromblons de dessous le siège et tenez-les prêts, parce que ce bois où nous entrons est un nid de brigands. Ne les tenez pas en main. </note><note xml:id="french_1843_cap20-n96" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13172" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13202">Diable ! remettez-les derrière vous ; couchez-les. Ne voyez-vous pas que cette fille est une poule mouillée qui s’évanouit pour un rien ? si elle voit des armes, elle est capable de mourir tout de bon. </note><note xml:id="french_1843_cap20-n97" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13203" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13230">Quand elle aura repris ses sens, faites bien attention de ne lui pas faire peur ; ne la touchez que si je vous fais signe ; il suffit de moi pour la tenir, et chut ! laissez-moi parler. » </note><note xml:id="french_1843_cap20-n98" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13231" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13241">Cependant la voiture, allant toujours avec la plus grande rapidité, était entrée dans le bois. </note><note xml:id="french_1843_cap20-n99" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13242" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13261">Après quelque temps, la pauvre Lucia commença à s’éveiller comme d’un sommeil profond et pénible, et elle ouvrit les yeux. </note><note xml:id="french_1843_cap20-n100" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13262" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13284">Elle eut d’abord beaucoup de peine à distinguer les horribles objets qui l’entouraient, à recueillir ses esprits ; à la fin, elle comprit de nouveau son effroyable situation. </note><note xml:id="french_1843_cap20-n101" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13285" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13321">Le premier usage qu’elle fit du peu de forces qui lui étaient revenues, ce fut de se jeter vers la portière, pour se précipiter hors de la voiture ; mais on la retint, et elle ne put entrevoir qu’un moment la sauvage solitude du lieu par où elle passait. </note><note xml:id="french_1843_cap20-n102" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13322" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13361">Elle poussa de nouveau un cri ; mais Nibbio, en levant la main avec le mouchoir : "Allons, lui dit-il le plus doucement qu’il put, soyez tranquille, c’est ce que vous pouvez faire de mieux. Nous ne voulons pas vous faire de mal ; mais si vous ne vous taisez pas, nous vous ferons taire. </note><note xml:id="french_1843_cap20-n103" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13362" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13366">— Laissez-moi partir ! qui êtes-vous ? </note><note xml:id="french_1843_cap20-n104" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13367" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13369">Où me conduisezvous ? </note><note xml:id="french_1843_cap20-n105" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13370" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13372">Pourquoi m’avez-vous prise? </note><note xml:id="french_1843_cap20-n106" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13373" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13376">Laissez-moi partir, laissez-moi m’en aller. </note><note xml:id="french_1843_cap20-n107" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13377" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13395">— Je vous dis de n’avoir pas peur. Vous n’êtes pas un enfant, et vous devez comprendre que nous ne voulons pas vous faire de mal. </note><note xml:id="french_1843_cap20-n108" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13396" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13407">Ne voyez-vous pas que nous aurions pu vous tuer cent fois, si nous avions eu de mauvaises intentions ? </note><note xml:id="french_1843_cap20-n109" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13408" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13410">Soyez donc tranquille. </note><note xml:id="french_1843_cap20-n110" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13411" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13422">— Non, non ; laissez-moi passer mon chemin ; je ne vous connais pas. </note><note xml:id="french_1843_cap20-n111" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13423" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13425">— Nous vous connaissons bien, nous. </note><note xml:id="french_1843_cap20-n112" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13426" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13431">— Oh ! très-sainte Vierge ! </note><note xml:id="french_1843_cap20-n113" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13432" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13435">Laissez-moi m’en aller, par charité. </note><note xml:id="french_1843_cap20-n114" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13364" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13366">Qui êtes-vous? </note><note xml:id="french_1843_cap20-n115" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13439" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13441">Pourquoi m’avez-vous prise ? </note><note xml:id="french_1843_cap20-n116" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13442" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13445">— Pourquoi nous l’a t-on ordonné ? </note><note xml:id="french_1843_cap20-n117" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13446" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13453">— Qui ? qui ? qui peut nous l’avoir ordonné ? </note><note xml:id="french_1843_cap20-n118" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13454" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13469">— Chut ! dit Nibbio d’un air sévère. On ne doit jamais nous faire de semblables questions. » </note><note xml:id="french_1843_cap20-n119" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13470" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13522">Lucia tenta une seconde fois de se précipiter par la portière ; mais voyant que c’était en vain, elle recourut de nouveau aux prières. La tête baissée, les joues baignées de larmes, la voix entrecoupée par les sanglots, les mains jointes : « Oh ! disait-elle, pour l’amour de Dieu et de la très-sainte Vierge, laissez-moi m’en aller ! </note><note xml:id="french_1843_cap20-n120" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13523" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13528">Quel mal vous ai-je fait? </note><note xml:id="french_1843_cap20-n121" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13529" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13552">Je suis une pauvre créature qui ne vous fait aucun mal; celui que vous m’avez fait, je vous le pardonne du fond du cœur, et je prierai Dieu pour vous. </note><note xml:id="french_1843_cap20-n122" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13553" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13571">Si vous avez une fille, une épouse, une mère, pensez a ce qu’elles souffriraient si elles étaient en cet état. </note><note xml:id="french_1843_cap20-n123" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13572" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13586">Souvenez-vous qu’un jour nous devons tous mourir, et qu’un jour vous désirerez que Dieu use de miséricorde envers vous. </note><note xml:id="french_1843_cap20-n124" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13587" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13598">Laissez-moi m’en aller, laissez-moi là : le Seigneur me fera trouver mon chemin. </note><note xml:id="french_1843_cap20-n125" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13599" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13600">— Nous ne le pouvons pas. </note><note xml:id="french_1843_cap20-n126" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13601" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13602">— Vous ne le pouvez ? </note><note xml:id="french_1843_cap20-n127" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13603" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13607">Oh ! Seigneur t pourquoi ne le pouvez-vous pas? </note><note xml:id="french_1843_cap20-n128" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13608" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13610">Où voulez-vous me conduire? </note><note xml:id="french_1843_cap20-n129" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13611" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13611">Pourquoi ? . . . . </note><note xml:id="french_1843_cap20-n130" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13612" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13629">— Nous ne le pouvons pas, c’est inutile. N’ayez pas peur ; nous ne voulons pas vous faire de mal ; soyez tranquille ; personne ne vous touchera. » </note><note xml:id="french_1843_cap20-n131" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13630" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13665">Toujours plus tremblante, plus alarmée, plus épouvantée de voir que ses paroles ne produisaient aucun effet, Lucia se tourna vers celui qui tient dans ses puissantes mains le cœur des hommes, et peut, quand il le veut, attendrir les plus féroces. </note><note xml:id="french_1843_cap20-n132" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13666" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13714">Elle se jeta dans le coin où elle avait été mise, croisa ses bras sur sa poitrine, et pria avec ferveur du fond du cœur; puis, tirant son chapelet de sa poche, elle commença le dire avec plus de foi et de ferveur qu’elle ne l’avait encore fait de sa vie. </note><note xml:id="french_1843_cap20-n133" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13715" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13731">De temps en temps, espérant d’avoir obtenu la grâce qu’elle demandait, elle se tournait pour prier de nouveau ces hommes, mais toujours vainement. </note><note xml:id="french_1843_cap20-n134" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13732" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13746">Puis elle perdait encore l’usage de ses sens, puis elle les reprenait pour retourner à de nouvelles angoisses. </note><note xml:id="french_1843_cap20-n135" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13747" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13784">Mais nous n’avons pas le cœur de les décrire plus longuement: une pitié trop douloureuse nous presse d’arriver au terme de ce voyage qui dura plus de quatre heures, et après lequel il nous faudra encore passer par d’autres heures pleines d’angoisses. </note><note xml:id="french_1843_cap20-n136" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13785" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13791">Transportons-nous au château où l’infortunée était attendue. </note><note xml:id="french_1843_cap20-n137" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13792" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13801">L’inconnue l’attendait avec une inquiétude, avec une agitation d’esprit extraordinaires. </note><note xml:id="french_1843_cap20-n138" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13802" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13862">Chose étrange! lui qui avait de sang-froid disposé de tant d’existences, qui, dans tant de crimes qu’il avait commis, n’avait compté pour rien les tourments qu’il avait fait souffrir, si ce n’est pour savourer quelquefois une sauvage volupté de vengeance; maintenant dans la tyrannie qu’il exerçait sur cette Lucia, sur une inconnue, une humble villageoise, il sentait comme un frisson, comme une impression de peine, je dirais presque de terreur. </note><note xml:id="french_1843_cap20-n139" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13863" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13937">D’une haute fenêtre de son château, il épiait depuis quelque temps vers un débouché de la vallée. Il voit paraître la voiture qui s’avance lentement, parce que la vitesse de la première course avait éteint la fougue et dompté les forces des chevaux; et, bien que, du point où il était à regarder, le convoi ne parût qu’une de ces petites voitures qui servent de jouet aux enfants, il le reconnut pourtant aussitôt, et il sentit de nouveau son cœur battre fortement. </note><note xml:id="french_1843_cap20-n140" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13938" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13953">« Y sera-t-elle? pensa-t-il aussitôt. Que d’ennuis me donne cette fille! poursuivit-il en son âme. </note><note xml:id="french_1843_cap20-n141" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13954" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13955">Il faut m’en délivrer. » </note><note xml:id="french_1843_cap20-n142" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13956" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13982">Et il se disposait à demander un de ses sicaires, et à l’expédier aussitôt à la rencontre de la voiture pour ordonner à Nibbio qu’il tournât bride, et conduisit cette fille au château de don Rodrigo. </note><note xml:id="french_1843_cap20-n143" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13983" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13995">Mais un non impérieux, qui résonna aussitôt dans son esprit, fit évanouir ce dessein. </note><note xml:id="french_1843_cap20-n144" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13996" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14031">Tourmenté pourtant du besoin d’ordonner quelque chose, trouvant insupportable d’attendre si longtemps cette voiture qui s’avançait pas à pas, comme une trahison, que sais-je, moi! comme un châtiment, il fit appeler une vieille qu’il avait à son service. </note><note xml:id="french_1843_cap20-n145" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14032" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14052">Cette femme était née dans ce même château, d’un ancien serviteur, et elle y avait passé toute sa vie. </note><note xml:id="french_1843_cap20-n146" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14053" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14104">Ce qu’elle avait vu et entendu depuis sa naissance avait imprimé dans son esprit une opinion magnifique et terrible du pouvoir de ses maîtres; et la maxime principale qu’elle avait retenue des instructions et des exemples était qu’il fallait leur obéir en toute chose, parce qu’ils pouvaient faire beaucoup de bien. </note><note xml:id="french_1843_cap20-n147" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14105" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14136">L’idée du devoir, déposée comme un germe dans le cœur de tous les hommes, en se développant dans le sien, unie aux sentiments d’un respect, d’une crainte, d’un dévouement serviles, s’y était entiè¬rement associée. </note><note xml:id="french_1843_cap20-n148" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14137" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14164">Quand l’Inconnu, devenu le maître du château, commença à faire cet usage épouvantable de sa force, celle-ci en éprouva d’abord une certaine peine, et en même temps un sentiment plus profond de sujétion. </note><note xml:id="french_1843_cap20-n149" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14165" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14199">Avec le temps, elle s’était habituée à ce qu’elle voyait et à ce dont elle entendait parler tout le jour; la volonté puissante et sans frein d’un tel seigneur était pour elle comme une espèce de justice fatale. </note><note xml:id="french_1843_cap20-n150" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14200" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14228">Déjà avancée en âge, elle avait épousé un serviteur de la maison. Celui-ci, étant allé à une expédition hasardeuse, laissa sa peau dans une grande route et sa femme veuve dans le châ¬teau. </note><note xml:id="french_1843_cap20-n151" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14229" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14251">La vengeance que le seigneur tira alors aussitôt de cette mort lui donna une consolation féroce, et accrût en elle l’orgueil d’être sous une telle protection. </note><note xml:id="french_1843_cap20-n152" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14252" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14286">A dater de ce jour; elle ne mit que bien rarement le pied hors du château; et peu à peu il ne lui resta de la vie humaine presque aucune autre idée que ce qu’elle en recevait en ce lieu. </note><note xml:id="french_1843_cap20-n153" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14287" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14313">Elle n’était attachée à aucun service particulier; mais, dans cette bande de scélérats, tantôt l’un, tantôt l’autre lui donnait à chaque instant quelque chose à faire; c’était là son tourment. </note><note xml:id="french_1843_cap20-n154" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14314" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14335">Elle avait tantôt des chiffons à rapiecer, tantôt à préparer en hâte le repas à ceux qui reve¬naient d’une expédition, tantôt des blessés à soigner. </note><note xml:id="french_1843_cap20-n155" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14336" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14371">Les ordres et les reproches, comme les remerciements de ces gens-là, étaient mêlés de railleries et d’injures; on ne l’appelait que la vieille, et les douceurs que l’on ajoutait à ce nom variaient selon les circonstances et l’hu¬meur de celui qui parlait. </note><note xml:id="french_1843_cap20-n156" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14372" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14407">Elle, troublée dans sa paresse et provoquée dans son amour-propre, qui étaient deux de ses passions prédomi¬nantes, payait quelquefois ces compliments de paroles dans lesquelles Satan aurait reconnu plus de son esprit que dans celles des provocateurs. </note><note xml:id="french_1843_cap20-n157" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14408" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14416">« Tu vois là-bas cette voiture ? dit le seigneur. </note><note xml:id="french_1843_cap20-n158" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14417" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14440">— Je la vois, répondit-elle en avançant son menton effilé et en ouvrant ses yeux caves et éteints. </note><note xml:id="french_1843_cap20-n159" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14441" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14451">— Fais aussitôt préparer une litière ; entre s-y, et fais-toi porter à la Malanotte. </note><note xml:id="french_1843_cap20-n160" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14452" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14469">Vite, vite ; il faut que tu y arrives avant la voiture, elle s'en approche avec le pas de la mort. </note><note xml:id="french_1843_cap20-n161" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14470" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14477">Dans cette voiture, il y a..., il doit y avoir... une jeune fille. </note><note xml:id="french_1843_cap20-n162" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14478" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14497">Si elle y est, dis à Nibbio, par mon ordre, qu'il la mette dans la litière, et qu'il vienne aussitôt vers moi... </note><note xml:id="french_1843_cap20-n163" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14498" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14513">Tu monteras dans la litière avec cette… jeune fille ; et quand vous serez ici, tu la conduiras dans ta chambre. </note><note xml:id="french_1843_cap20-n164" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14514" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14527">Si elie te demande où tu la mènes, à qui est ce château, garde-toi bien... </note><note xml:id="french_1843_cap20-n165" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14528" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14531">— Oh ! dit la vieille. </note><note xml:id="french_1843_cap20-n166" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14532" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14536">— Mais, poursuivit l'Inconnu, ranime-la, rassure-la. </note><note xml:id="french_1843_cap20-n167" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14537" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14540">— Qu'ai-je à lui dire ? </note><note xml:id="french_1843_cap20-n168" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14541" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14544">— Ce que tu as à lui dire ? </note><note xml:id="french_1843_cap20-n169" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14545" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14548">Rassure-la, te dis-je. </note><note xml:id="french_1843_cap20-n170" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14549" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14566">Es-tu arrivée à ton âge sans savoir comment on s'y prend pour rassurer quelqu'un quand il le faut ? </note><note xml:id="french_1843_cap20-n171" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14567" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14573">N'as-tu jamais éprouvé des peines de cœur ? </note><note xml:id="french_1843_cap20-n172" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14574" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14578">N'as-tu jamais eu peur ? </note><note xml:id="french_1843_cap20-n173" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14579" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14588">Ne sais-tu pas les paroles qui font plaisir en ces moments ? </note><note xml:id="french_1843_cap20-n174" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14589" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14595">Dis-lui de ces paroles ; trouves-en dans le souvenir de tes malheurs. </note><note xml:id="french_1843_cap20-n175" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14596" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14596">Va vite. » </note><note xml:id="french_1843_cap20-n176" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14597" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14652">Quand elle fut partie, il s'arrêta quelque temps à la fenêtre, les yeux fixes sur cette voiture, qui déjà paraissait beaucoup plus grande ; ensuite il regarda le soleil qui en ce moment se cachait derrière la montagne ; puis il regarda les nuages épars au-dessus, qui, de bruns qu'ils étaient, devinrent en un moment couleur de feu. </note><note xml:id="french_1843_cap20-n177" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14653" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14674">Il se retira, ferma la fenêtre, et se mit à se promener en long et en large dans l'appartement, du pas d'un voyageur pressé. </note></div></body></text></TEI>