<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>INTRODUCTION</title><respStmt><resp>Supervisione codifica</resp><persName xml:id="ER">Ersilia Russo</persName></respStmt><respStmt><resp>Codifica automatizzata</resp><persName xml:id="ML">Maria Levchenko</persName></respStmt></titleStmt><editionStmt><p>Scheda editoriale</p></editionStmt><publicationStmt><publisher>Leggo Manzoni. Quaranta commenti alla Quarantana</publisher><pubPlace>Università di Bologna "Alma mater studiorum"</pubPlace><date>2023</date><availability><p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Alessandro Manzoni</author><title>The Betrothed Lovers</title><editor xml:id="Ben">Pier Paolo Benucci</editor><pubPlace>London</pubPlace><publisher>Longman, Brown, Green, and Longmans</publisher><date>1845</date><respStmt><resp>Translated by</resp><persName xml:id="BP">Anonymous</persName></respStmt></bibl></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><p>Introduzione, cap. 1</p></encodingDesc></teiHeader><text><body><div xml:id="Benucci_intro"><note xml:id="french_1843_cap22-n1" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_10001" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_10058">Le bravo ne tarda pas à venir rapporter que le cardinal Federigo Borromeo, archevêque de Milan, était arrivé la veille a ***, et qu’il y passerait toute la journée. Le bruit de cette arrivée s’était répandu le soir même fort au loin dans les environs; il avait excité chez tout le peuple l'envie d’aller voir cet homme, et on sonnait les cloches pour solenniser la fête et en même temps pour en donner avis. </note><note xml:id="french_1843_cap22-n2" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_10059" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_10074">Le seigneur, resté seul, continua à regarder vers la vallée, encore plus pensif. </note><note xml:id="french_1843_cap22-n3" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_10075" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_10110">«Pour un homme! tous pressés d’arriver, tous joyeux, pour voir un homme! et pourtant chacun d’eux doit avoir son démon qui le tourmente; mais aucun, aucun n’en doit avoir un comme le mien; aucun n’a dû passer une nuit comme la mienne! </note><note xml:id="french_1843_cap22-n4" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_10111" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_10131">Qu’a-t-il donc, cet homme, pour exciter la joie de tout un peuple? quelque argent qu’il leur jettera à l’aventure...; mais tout ce monde n’y va pas pour recevoir l’aumône. </note><note xml:id="french_1843_cap22-n5" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_10132" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_10137">Eh bien! quelques signes en l’air, quelques paroles! </note><note xml:id="french_1843_cap22-n6" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_10138" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_10153">Oh! s’il les avait pour moi les paroles qui peuvent consoler! Si... Pourquoi n’irais-je pas? pourquoi non? J’irai. </note><note xml:id="french_1843_cap22-n7" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_10154" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_10155">Que pourrais-je faire autre? </note><note xml:id="french_1843_cap22-n8" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_10156" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_10166">J’irai, et je lui veux parler; Je lui veux parler entre quatre yeux. </note><note xml:id="french_1843_cap22-n9" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_10167" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_10174">Que lui dirai-je? eh bien! ce que, ce que... </note><note xml:id="french_1843_cap22-n10" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_10175" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_10181">Je verrai ce qu’il sait dire, cet homme! » </note><note xml:id="french_1843_cap22-n11" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_10182" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_10269">Ayant pris cette vague détermination, il acheva à la hâte de s'habiller, et il mit son habit, une casaque d’une coupe qui avait quelque chose de militaire; il prit le pistolet qui était resté sur le lit, le suspendit à sa ceinture; il en mit de l’autre côté un second qu’il prit à un clou de la muraille; il prit ensuite son poignard. Il détacha aussi de la muraille une carabine presque aussi fameuse que lui, qu’il mit en bandoulière; il prit son chapeau, se couvrit, sortit de sa chambre, et avant de partir il alla vers celle où il avait laissé Lucia. </note><note xml:id="french_1843_cap22-n12" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_10270" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_10286">Il laissa sa carabine dans un coin près de la porte, et il heurta en faisant en même temps entendre sa voix. </note><note xml:id="french_1843_cap22-n13" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_10287" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_10298">La vieille se précipita du lit, passa en hâte un vêtement, et courut ouvrir. </note><note xml:id="french_1843_cap22-n14" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_10299" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_10315">Le seigneur entra, et, ayant jeté un coup d’oeil autour de la chambre, il vit Lucia ramassée dans un coin et tranquille. </note><note xml:id="french_1843_cap22-n15" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_10316" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_10329">« Elle dort ? demanda-t-il à voix basse à la vieille : elle dort là ! Étaient-ce là mes ordres ? malheureuse ! </note><note xml:id="french_1843_cap22-n16" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_10330" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_10347">—J'ai fait l'impossible, mais elle n'a jamais voulu manger; elle n'a jamais voulu venir... </note><note xml:id="french_1843_cap22-n17" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_10348" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_10360">— Laisse-la dormir en paix; garde-toi de la troubler; et quand elle s'éveillera... </note><note xml:id="french_1843_cap22-n18" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_10361" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_10377">Marta viendra ici dans la chambre voisine, et tu l'enverras querir ce que cette jeune fille te pourra demander. </note><note xml:id="french_1843_cap22-n19" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_10378" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_10401">Quand elle s'éveillera... dis-lui que je... que le maître est sorti pour peu de temps, qu'il reviendra, et que... il fera tout ce qu'elle voudra. </note><note xml:id="french_1843_cap22-n20" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_10402" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_10416">La vieille resta toute stupéfaite. « Il faut que ce soit quelque princesse ! » pensa-t-elle. </note><note xml:id="french_1843_cap22-n21" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_10417" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_10458">Le seigneur sortit, reprit sa carabine, envoya Marta faire anti-chambre, donna ordre au premier bravo qu'il rencontrer de monter la garde pour qu'aucun autre que cette femme ne mît le pied dans l'appartement; puis il sortit du château, et d'un pas agile il prit la descente. </note><note xml:id="french_1843_cap22-n22" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_10459" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_10489">Le manuscrit ne note pas la distance du château au village où était le cardinal: elle ne devait guère être plus considérable qu'une bonne promenade. </note><note xml:id="french_1843_cap22-n23" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_10490" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_10528">Ce n'est pas seulement le grand nombre de villageois qui s'y rendait qui nous fait juger de cette proximité, car dans les mémoires du temps nous trouvons que, de vingt milles et plus, on accourait pour voir une fois le cardinal Federigo; mais de toutes les choses que nous avons à raconter et qui arrivèrent en ce jour, nous sommes forcé de conclure que ce trajet ne devait pas être long. </note><note xml:id="french_1843_cap22-n24" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_10529" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_10575">Les bravi qui le rencontreraient sur la montée s'arrêtaient respectueusement au passage du seigneur, attendant s'il n’avait pas d’ordres à donner, ou s'il voulait les prendre avec lui pour quelque expédition; et ils restaient étonnés de cet air et de ces regards qu'il donnait en réponse à leurs saluts. </note><note xml:id="french_1843_cap22-n25" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_10576" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_10591">Quand enfin il se trouva au bas, dans la route publique, ce fut bien une autre affaire. A peine fut-il aperçu, que les passants se mirent à chuchoter, à jeter sur lui des regards soupçonneux, à s’écarter de côté et d’autre. </note><note xml:id="french_1843_cap22-n26" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_10592" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_10611">Pendant toute la route il ne fit pas deux pas de compagnie avec un autre voyageur: chaque individu qui le voyait arriver près de lui se troublait, s'inclinait profondément, et ralentissait le pas pour rester derrière. </note><note xml:id="french_1843_cap22-n27" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_10612" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_10632">Il arriva au village: c’est là qu'était la foule. À son apparition, son nom vola de bouche en bouche, et la foule s’ouvrit. </note><note xml:id="french_1843_cap22-n28" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_10633" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_10642">Il accosta l’un de ces hommes, et lui demanda où était le cardinal. </note><note xml:id="french_1843_cap22-n29" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_10643" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_10652">« Dans la maison du curé, » répondit celui-ci respectueusement, et il la lui indiqua. </note><note xml:id="french_1843_cap22-n30" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_10653" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_10673">Le seigneur y alla, entra dans une petite cour où étaient beaucoup de prêtres qui tous le regardèrent d’un air attentif, étonné et soupçonneux. </note><note xml:id="french_1843_cap22-n31" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_10674" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_10689">Vis-à-vis il remarqua une porte ouverte qui conduisait à un petit salon où beaucoup de prêtres étaient aussi rassemblés. </note><note xml:id="french_1843_cap22-n32" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_10690" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_10714">Il quitta sa carabine et l’appuya dans un coin de la cour ; puis il entra dans le petit salon. Il y fut aussi accueilli par des regards en dessous, un bruit sourd, son nom répété de bouche en bouche, puis un long silence. </note><note xml:id="french_1843_cap22-n33" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_10715" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_10730">Il s’adressa à l’un d’eux, et lui demanda où était le cardinal, parce qu’il voulait parler. </note><note xml:id="french_1843_cap22-n34" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_10731" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_10769">« Je suis étranger, » répondit l’interrogé; et, ayant aussitôt jeté un regard sur l’assemblée, il appela le porte-croix qui était précisément dans un coin du salon, à dire à voix basse à son compagnon : « Celui-là ? ce fameux ?... Que vient-il faire ici, celui-là ? Au large ! » </note><note xml:id="french_1843_cap22-n35" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_10770" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_10826">Toutefois, à cet appel qui résonna dans le silence général, il fut contraint de venir. II s’inclina devant l’Inconnu, entendit sa demande, et levant, avec une curiosité inquiète, les yeux sur ce visage et les baissant aussitôt, il resta quelque temps étourdi, puis il dit ou il balbutia : « Je ne sais pas si l’illustrissime monsignore…, en ce moment…, se trouve…, est…., peut…., Suffit: je vais voir. » </note><note xml:id="french_1843_cap22-n36" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_10827" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_10841">Et il alla à contre-cœur porter le message dans l’appartement voisin, où se trouvait le cardinal. </note><note xml:id="french_1843_cap22-n37" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_10842" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_10892">A cet endroit de notre histoire, nous ne pouvons pas faire autrement que de nous arrêter un peu, comme le voyageur, harassé et attristé d’une longue route par un chemin aride et sauvage, se récrée et perd un peu de temps à l’ombre d’un bel arbre, sur l’herbe, près d’une fontaine d’eau vive. </note><note xml:id="french_1843_cap22-n38" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_10893" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_10942">Nous avons rencontré un personnage dont le nom et le souvenir, en venant à l’esprit dans quelque circonstance que ce soit, lui causent une émotion tranquille de respect, et un agréable sentiment de sympathie. Or, combien ce sentiment est-il plus doux après tant d’images de douleur, après la contemplation de tant de perversité ! </note><note xml:id="french_1843_cap22-n39" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_10943" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_10972">II faut absolument que nous dépensions quatre paroles sur ce personnage. Si l’on ne se soucie pas de les entendre et qu’on ait le désir d’aller en avant dans notre histoire, on peut passer, sans s’arrêter, au chapitre suivant. </note><note xml:id="french_1843_cap22-n40" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_10973" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_11010">Federigo Borromeo, né dans l’année 1564, fut un de ces hommes rares en tout temps, qui ont employé un beau génie, toutes les ressources d’une grande fortune, tous les avantages d’une condition privilégiée, une application continuelle, à la recherche et à la pratique du bien. </note><note xml:id="french_1843_cap22-n41" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_11011" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_11040">Sa vie est comme un ruisseau qui , naissant limpide de la roche, sans s’étancher ni se troubler jamais dans un long cours sur divers terrains, va se jeter limpide dans le fleuve. </note><note xml:id="french_1843_cap22-n42" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_11041" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_11092">Au milieu des plaisirs et des fêtes , des loisirs et des pompes de la magnificence, il s’appliqua , dès sa plus tendre enfance, à ces paroles d'abnégation et d'humilité , à ces maximes sur la vanité du plaisir, sur l’injustice de l'orgueil, sur la vraie dignité et les vrais biens, qui, comprises en nous par les cœurs, sont transmises d’une génération à l’autre dans l’enseignement le plus élémentaire de la religion. </note><note xml:id="french_1843_cap22-n43" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_11093" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_11154">Il s’appliqua, dis-je, à ces paroles, à ces maximes; il les prit au sérieux, les gouta, les trouva vraies ; il comprit qu’il ne pouvait y avoir de vérité dans les paroles et les maximes opposées qui se transmettent aussi d’âge en âge avec la même persévérance, et souvent par les mêmes bouches. Il se proposa de prendre pour règles de ses actions et de ses pensées celles qui étaient la vérité. </note><note xml:id="french_1843_cap22-n44" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_11155" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_11196">Elles lui firent comprendre que la vie n’est pas destinée à être un fardeau pour le plus grand nombre et un plaisir pour quelques-uns, mais qu’elle était pour tous un emploi dont tous devaient rendre compte, et, encore enfant, il commença à penser comment il pourrait rendre la sienne utile et sainte. </note><note xml:id="french_1843_cap22-n45" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_11197" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_11228">En l'année 1580 il manifesta la résolution de se consacrer au ministère ecclésiastique, et il en prit l’habit des mains de son cousin Carlo, que la voix publique, déjà alors ancienne et universelle, signalait comme un saint. </note><note xml:id="french_1843_cap22-n46" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_11229" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_11284">Il entra peu de temps après dans le collège fondé à Pavie par ce saint homme, et qui porte encore le nom de leur maison. Là, en s’appliquant avec assiduité aux occupations qui y étaient prescrites, il s’en imposa deux autres de son propre mouvement ce fut d’enseigner la doctrine chrétienne aux gens les plus pauvres et les plus ignorants, et de visiter, servir, consoler et secourir les malades. </note><note xml:id="french_1843_cap22-n47" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_11285" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_11335">Il se prévalut de l’autorité que tout lui donnait en ce lieu pour amener ses compagnons à le seconder dans ses bonnes œuvres ; il exerça, dans tout ce qui était honnête et profitable, une primauté d’exemple, une primauté que, de l’esprit et du cœur dont il était, il aurait peutêtre également obtenue, quand bien même il aurait été le dernier de tous par sa fortune. </note><note xml:id="french_1843_cap22-n48" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_11336" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_11358">Non-seulement il ne chercha pas les avantages d'une autre genre que les circonstances de sa fortune lui auraient pu procurer, mais encore il mit tous ses soins à les refuser. </note><note xml:id="french_1843_cap22-n49" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_11359" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_11384">Il voulut une table plutôt mesquine que frugale, des habits plutôt pauvres que modes tes; son maintien, tout le reste de sa façon de vivre, furent confonnes à ces habitudes. </note><note xml:id="french_1843_cap22-n50" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_11385" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_11405">Il ne se crut jamais obligé de les changer pour complaire à sa famille, qui jeta les hauts cris, qui se plaignit avec éclat, parce qu'à son sens il avilissait ainsi la dignité de la maison. </note><note xml:id="french_1843_cap22-n51" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_11406" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_11504">Il eut une autre guerre à soutenir avec ses maîtres. Soit que ceux-ci se fussent imaginé qu'à la longue ils lui seraient agréables par ces manières, soit qu'ils fussent pris de cette faiblesse servile qui se plait à la splendeur d'autrui et y trouve un motif de vanité, soit qu'ils fussent de ces hommes prudents à qui les vertus extrêmes portent ombrage comme les vices, gens qui ne cessent de prêcher que la perfection est toujours entre les deux excès, et placent ce milieu précisément au point où ils sont arrivés et où ils se trouvent être à leur aise, ils cherchaient futivement et comme par surprise à lui donner des marques de distinction et à le faire paraitre comme le prince du lieu. </note><note xml:id="french_1843_cap22-n52" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_11505" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_11525">Non-seulement il ne se rendit pas à leurs soins empressés, mais il reprit les officieux de leur zèle, et cela à cet âge si tendre, entre la puberté et la jeunesse. </note><note xml:id="french_1843_cap22-n53" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_11526" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_11629">Que, du vivant du cardinal Carlo, son aîné de vingt-six ans, en présence d’un homme aussi imposant, et pour ainsi dire aussi solennel, entouré d’hommages et d’un respectueux silence, rehaussé par une aussi grande renommée, et empreint des marques de la sainteté, Fe- derigo, encore enfant, cherchât à se conformer au maintien et aux habitudes d'un tel cousin, ce n’est certes pas un grand sujet d’étonnement; mais ce qui est bien fait pour surprendre, c’est qu’après la mort de ce saint homme, personne ne put s’apercevoir que Federigo, alors âgé de vingt ans, fût privé d’un guide et d’un censeur. </note><note xml:id="french_1843_cap22-n54" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_11630" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_11691">Le bruit toujours croissant de ses talents, de son instruction et de sa piété, la pa- ronté et les démarches de plus d’un cardinal puissant, le crédit de sa famille, son nom même, auquel le cardinal Carlo avait presque attaché dans les esprits une idee de sainteté et de supériorité pontificales, tout ce qui doit et tout ce qui peut conduire les hommes aux dignités ecclésiastiques concourait à le lui pronostiquer. </note><note xml:id="french_1843_cap22-n55" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_11692" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_11762">Mais lui, persuadé au fond de son âme, et un vrai bon chrétien ne peut le nier, persuadé qu’un homme ne peut avoir une juste supériorité sur les autres qu’en se dévouant à les servir, il redoutait les dignités et cherchait à les éviter. Ce n'est assurément pas qu'il voulût échapper à l'obligation de servir son prochain : peu de vies y furent autant employées que la sienne ; mais il ne s'estimait ni assez digne ni assez capable d'un aussi haut et aussi périlleux service. </note><note xml:id="french_1843_cap22-n56" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_11763" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_11780">C'est pourquoi lorsque Clément VIII lui proposa, en l'an 1595, l'archevêché de Milan, il parut fortement troublé, et il refusa sans hésiter cette charge. </note><note xml:id="french_1843_cap22-n57" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_11781" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_11787">Il céda ensuite au commandement exprès du pape. </note><note xml:id="french_1843_cap22-n58" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_11788" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_11823">De telles démonstrations ne sont ni difficiles ni rares. Qui l’ignore ? Il ne faut pas à l'hypocrisie un plus grand effort d'esprit pour les faire qu'à la raillerie, pour s’en moquer en toute rencontre. </note><note xml:id="french_1843_cap22-n59" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_11824" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_11836">Mais cessaient-elles pour cela d’être l’expression naturelle d'un sentiment sage et vertueux? </note><note xml:id="french_1843_cap22-n60" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_11837" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_11880">La vie est la pierre de touche du discours ; et quand bien même les mots qui expriment ce sentiment auraient passé sur les lèvres de tous les imposteurs et de tous les railleurs du monde, ils seront toujours beaux lorsqu'ils seront précédés d’une vie de désintéressement et de sacrifice. </note><note xml:id="french_1843_cap22-n61" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_11881" targetEnd="quarantana/cap22.xml#None">Federigo, une fois évêque, mit une étude particulière et perpétuelle à ne prendre pour lui de son avoir, de son temps, de ses soins, de tout lui-même enfin, que ce qui lui était strictement nécessaire ; il disait, comme tout le monde le dit, que les revenus ecclésiastiques sont le patrimoine des pauvres. On va voir comment il mettait cette maxime en pratique. </note><note xml:id="french_1843_cap22-n62" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_11937" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_12004">Il voulut qu'on estimât à combien pouvait se monter sa dépense et celle des domestiques employés à son service personnel ; quand on lui eut dit qu’elle était de six cents scudi (on donnait alors le nom de scudo à cette monnaie d’or qui, en restant toujours du même poids et au même titre, reçut ensuite le nom de zecchino ¹), il donna ordre qu’on en versât autant chaque année de ses revenus patrimoniaux dans la caisse de la mense. Il ne croyait pas qu’il fût permis à un homme aussi riche de vivre de ce patrimoine. </note><note xml:id="french_1843_cap22-n63" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_12005" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_12053">Il était si ménageur, si minutieusement économe pour lui-même, qu'il ne quittait un habit que lorsqu'il était entièrement usé ; il joignait pourtant, et cela fut remarqué par les écrivains contemporains, à l’habitude d’une extrême simplicité, celle d'une propreté exquise : ce sont deux habitudes extrêmement remarquables dans ce temps de luxe et de malpropreté. </note><note xml:id="french_1843_cap22-n64" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_12054" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_12091">Il fit plus : afin que rien ne se perdit des reliefs de sa table frugale, il les assigna à un hospice de pauvres, et l’un de ceux-ci, par son ordre, entrait chaque jour dans la salle à manger pour recueillir ce qui était resté. </note><note xml:id="french_1843_cap22-n65" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_12092" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_12190">Ces soins minutieux pourraient peut-être faire concevoir de sa vertu et de son esprit l'idée d'une vertu avare, petite, étroite, d'un esprit adonné à des minuties, et incapable de s'élever à de plus grands desseins, sans cette bibliothèque Ambrosienne qui est encore debout, bibliothèque dont Federigo conçut l'idée avec tant de magnificence, et qu'il érigea à si grands frais. Pour la garnir de livres et de manuscrits, outre le don qu'il fit de ceux qu'il avait déjà recueillis au prix de tant de soins et de tant de dépenses, il envoya huit hommes, les plus instruits et les plus habiles qu'il put trouver, pour faire des achats en Italie, en France, en Espagne, en Allemagne, en Flandre, en Grèce, au mont Liban, à Jérusalem. </note><note xml:id="french_1843_cap22-n66" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_12191" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_12201">Il parvint à réunir environ trente mille volumes imprimés et quatorze mille manuscrits. </note><note xml:id="french_1843_cap22-n67" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_12202" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_12317">Il joignit à la bibliothèque un collège de docteurs. Ces docteurs furent au nombre de neuf, et entretenus par lui tant qu'il vécut; ensuite les revenus ordinaires ne suffisant pas à cette dépense, ils furent réduits à deux. Leur office était de cultiver les diverses branches des connaissances humaines, la théologie, l'histoire, les belles-lettres, les antiquités ecclésiastiques, les langues orientales. Chacun d'eux était obligé de publier quelque travail sur la matière qui lui était assignée. Il y joignit un collège appelé par lui Trilingue, pour l'étude des langues grecque, latine et italienne, et un collège d'élèves à qui on enseignait ces sciences et ces langues pour les professer à leur tour. Il y joignit encore une imprimerie pour les langues orientales, c'est-à-dire pour l'hébreu, le chaldéen, l'arabe, le persan et l'arménien; une galerie de tableaux, une autre de statues, et une école des trois principaux arts du dessin. </note><note xml:id="french_1843_cap22-n68" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_12318" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_12369">Pour ceci, il trouva aisément des professeurs déjà formés; pour le reste, nous avons vu que de peines lui avait coûtées la recherche des livres et des manuscrits. Mais les caractères de ces langues, beaucoup moins cultivées en Europe qu'elles ne le sont aujourd'hui, étaient certes beaucoup plus difficiles à trouver; et beaucoup plus encore que les caractères, les professeurs. </note><note xml:id="french_1843_cap22-n69" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_12370" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_12424">Qu'il suffise de dire que sur neuf docteurs il en prit huit parmi les jeunes élèves du séminaire; jugement entièrement conforme à celui que semble en avoir porté la postérité, qui a mis les uns et les autres en oubli. </note><note xml:id="french_1843_cap22-n70" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_12425" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_12533">Dans les ordres qu'il laissa pour l'usage et pour l'administration de la bibliothèque perce une attention perpétuelle d’utilité, non-seulement belle de soi, mais savante et fort bien entendue, et, dans plusieurs parties, fort au delà des idées et des habitudes ordinaires de ce temps: il prescrivit au bibliothécaire d’entretenir un commerce réglé avec les hommes les plus savants d’Europe, qui le missent courant de l’état des sciences, et lui donnassent avis des meilleurs livres étrangers qui paraitraient en tout genre, pour qu’il en fît l’acquisition; il lui donna le soin d’indiquer, à ceux qui voudraient étudier, les ouvrages qui pourraient leur être utiles, et il voulut que, soit nationaux, soit étrangers, on leur donnât toutes les facilités possibles de profiter des livres qu’on y conservait. </note><note xml:id="french_1843_cap22-n71" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_12534" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_12554">Une telle intention doit maintenant paraître à tout le monde très-naturelle, inhérente même à la fondation d’une bibliothèque; elle ne l’était pourtant pas alors. </note><note xml:id="french_1843_cap22-n72" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_12555" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_12680">Dans une histoire de la bibliothèque Ambrosienne, écrite avec le but d’utilité et l’élégance ordinaires du siècle par un certain Pierpaolo Bosca, qui en fut bibliothécaire après la mort de Federigo, on note expressément, comme une chose fort singulière, que, dans cet établissement, fondé par un particulier et presque en entier à ses frais, les livres étaient exposés a la vue de tout le monde, apportés à quiconque les demandait; qu’on donnait même au public des sièges pour s’asseoir, du papier, des plumes et de l’encre pour prendre des notes; tandis que, dans toutes les autres grandes bibliothèques de l’Italie, non-seulement les livres n’étaient pas visibles, mais ils étaient soigneusement cachés dans des armoires. On ne les en tirait jamais, à moins que les employés ne daignassent, par humanité, ainsi que notre historien le dit lui-même, les montrer un moment. Quant à une place, des sièges, des facilités pour les visiteurs, on n’en avait pas même eu l’idée. </note><note xml:id="french_1843_cap22-n73" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_12681" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_12706">De telle sorte qu’enrichir de telles bibliothèques, c’était soustraire les livres à l’usage du public: c’était une de ces cultures comme il y en avait et comme il y en a tant encore, qui rendent le champ stérile. </note><note xml:id="french_1843_cap22-n74" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_12707" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_12764">N’allez pas demander quels ont été les effets de cette fondation de Borromeo sur l’instruction publique. Il serait facile de démontrer en deux phrases, de la manière dont on démontre, qu’ils furent miraculeux, on qu'ils furent nuls. Chercher et expliquer jusqu’à un certain point quels ils ont vraiment été, ce serait chose très-fatigante, de peu d’utilité et hors de saison. </note><note xml:id="french_1843_cap22-n75" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_14072" targetEnd="quarantana/cap22.xml#None">Mais pensez quel généreux, quel judicieux, quel bienfaisant, quel persévérant ami de l’amélioration de l’homme dut être celui qui put vouloir une telle chose, qui la voulut ainsi, qui l'exécuta au milieu de cette ignorance, de cette inertie, de ce dégoût général pour toute application studieuses, et qui la voulut par conséquent au milieu des « Qu'importe ?... Il y avait bien autre chose à penser !... Oh, la belle invention !... Il ne manquait plus que celle-là !... » et cent choses semblables. Assurément les propos durent être plus nombreux encore que les scudi qu'il dépensa pour cette entreprise, et il n'en dépensa pas moins de cinq cent mille. </note><note xml:id="french_1843_cap22-n76" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_12850" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_12906">Pour donner à un tel homme le titre de bienfaisant et de libéral au plus haut degré, il ne serait pas nécessaire qu'il eût encore dépensé beaucoup d'argent à secourir immédiatement les indigents. Il y a force gens dans cette opinion, que les dépenses de ce genre, j'allais dire toutes les dépenses, sont la meilleure et la plus utile des aumônes. </note><note xml:id="french_1843_cap22-n77" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_12907" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_12927">Mais, dans l’opinion de Federigo, l'aumône proprement dite était un devoir essentiel. En ceci, comme pour le reste, ses actions furent d'accord avec son opinion. </note><note xml:id="french_1843_cap22-n78" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_12928" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_12975">Sa vie fut une longue et perpétuelle aumône. À l’occasion de cette disette dont notre histoire a déjà parlé, nous aurons à rapporter plus tard quelques traits qui feront voir quelle sagesse et quelle générosité il sut mettre dans ses libéralité. </note><note xml:id="french_1843_cap22-n79" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_12976" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_12994">Nous ne citerons qu'un seul trait des nombreux exemples de vertu que ses biographes ont recueillis. </note><note xml:id="french_1843_cap22-n80" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_12995" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_13053">Il apprit un jour qu'un gentilhomme usait d’artifices et de mauvais traitements pour forcer à se faire religieuse une de ses filles qui avait plus de goût pour le mariage. Federigo fit venir le père; et, lui ayant arraché l'aveu que le vrai motif de cette tyrannie était qu'il n’avait pas quatre mille scudi, somme qui, selon ce père, aurait été nécessaire pour marier convenablement sa fille, il la dota de quatre mile scudi. </note><note xml:id="french_1843_cap22-n81" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_13054" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_13082">Peut-être une telle largesse paraîtra-t-elle à quelques-uns de nos lecteurs excessive, mal entendue, trop condescendante aux sots caprices d'un orgueilleux; peut-être trouveront-ils que quatre mille scudi pouvaient être beaucoup mieux employés a ceci et à cela. </note><note xml:id="french_1843_cap22-n82" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_13083" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_13137">Nous n'avons rien à répondre, si ce n'est toutefois qu'il serait à désirer qu’on vît souvent de tels excès d’une vertu si libre des opinions dominantes (chaque temps a les siennes), si dégagée de la tendance générale, comme le fut dans ce cas celle qui porta un homme à donner quatre mille scudi pour qu'une jeune fille ne fût pas forcée de se faire religieuse. </note><note xml:id="french_1843_cap22-n83" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_13138" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_13153">L'inépuisable charité de cet homme éclatait autant dans tout son maintien que dans ses largesses. </note><note xml:id="french_1843_cap22-n84" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_13154" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_13184">D'un abord facile à tout le monde, il croyait devoir montrer surtout un visage riant, une politesse affectueusc à ceux qu’on est convenu d’appeler d’une condition basse, d’autant plus qu’ils en trouvaient moins dans le monde. </note><note xml:id="french_1843_cap22-n85" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_13921" targetEnd="quarantana/cap22.xml#None">Et là-dessus pourtant il eut à batailler avec ces. galants hommes du Ne quid nimis. </note><note xml:id="french_1843_cap22-n86" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_13213" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_13286">Un jour que, dans une de ses visites dans un pays montaguex et sauvage, Federigo instruisait de pauvres enfants, et dans un moment de repos les caressait amicalement de la main, l’un.de ceux que j’ai dits l’avertit de faire attention aux bontés qu’il avait pour ces enfants, parce qu’ils étaient trop sales et trop dégoûtants; comme s’il eût supposé, cet habile homme, que Federigo n'eût pas assez de sens pour faire une telle découverte, ou pas assez de pénétration pour deviner ce qu’il y avait de caché dans ce conseil. </note><note xml:id="french_1843_cap22-n87" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_13287" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_13328">Tel est le malheur des hommes consitués en dignité, que , tandis que les gens qui les avisent de leurs fautes sont très-raren , il est toujours des hommes courageux pour les reprendre quand ils font bien. </note><note xml:id="french_1843_cap22-n88" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_13329" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_13356">Mais le bon évêque répondit, non sans un peu de ressentiment: « Ce sont des âmes commises à ma garde; ces enfants ne me verront peut-être plus, et vous ne voulez pas que je les embrasse ! » </note><note xml:id="french_1843_cap22-n89" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_13357" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_13396">Le ressentiment était pourtant bien rare chez lui. On l’admirait pour sa tranquillité d’esprit , son égalité d’humeur , qu’on aurait volontiers attribuées à un bonheur de tempérament peu ordinaire. C’était pourtant l’effet d’une lutte constante contre un naturel prompt et vif. </note><note xml:id="french_1843_cap22-n90" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_13397" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_13427">S’il se montra quelquefois sévère, même brusque, ce fut contre les pasteurs ses subordonnés qu'il découvrit coupables d’avarice ou de néghgence, ou d’autres vices diamétralement opposés à l’esprit de leur noble ministère. </note><note xml:id="french_1843_cap22-n91" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_13428" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_13469">Quant àce oui pouvait avoir trait ou à ses intéréts ou à sa gloire temporelle, il ne leur donna jamais aucun signe ni de joie, ni de regret, ni d’ardeur, ni d’agitation; admirable en effet si ces mouvements ne se présentaient pas à son esprit, plus admirable encore s’ils s’y présentaient. </note><note xml:id="french_1843_cap22-n92" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_13470" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_13540">Non-seulement d’un grand nombre de conclaves où il assista il emporta la réputation de n’avoir jamais aspiré à ce poste si envié par l’ambition et si redouté par la vraie piété; mais une fois, qu’un de ses collègues les plus éminents lui vint offrir sa voix et celle de sa faction (c’est malheureusement le mot dont on se sertait), Federigo refusa cette proposition si résolument, que celui-ci renonça à son idée et se rejeta ailleurs. </note><note xml:id="french_1843_cap22-n93" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_13541" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_13553">Cette modestie, cet éloignement de toute domination, perçaient également dans les occasions les plus ordinaires de la vie. </note><note xml:id="french_1843_cap22-n94" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_13554" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_13599">Attentif et infatigable à tout calmer, à tout accommoder, là où il croyait qu'il fût de son devoir de le faire, il eut toujours grand soin de ne jamais s'ingérer des affaires d'autrui; lors même qu'on réclamait son intervention, il s'en défendait de tout son pouvoir : c'était, comme chacun sait, une discrétion et une retenue peu communes dans les amis zélés du bien, comme l'était Federigo. </note><note xml:id="french_1843_cap22-n95" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_13600" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_13630">Si nous voulions nous laisser aller au charme de recueillir les beaux traits de son caractère, il en résulterait assurément un mélange singulier de mérites opposés en apparence, et qu'il est certainement difficile de trouver réunis; toutefois nous n'omettrons pas de noter une particularité de cette belle vie. </note><note xml:id="french_1843_cap22-n96" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_13631" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_13678">Pleine comme elle le fut d'actions, de soins importants, de fonctions, d'enseignement, d'audiences, de visites diocésaines, de voyages, de controverses, non-seulement l'étude y trouvq place, mais cette place fut si grande, qu'elle aurait suffi à un littérateur de profession. </note><note xml:id="french_1843_cap22-n97" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_13679" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_13697">En effet, parmi tant d'autres titres à la louange, il eut à un très-haut degré, auprès de ses contemporains, celui d'homme savant. </note><note xml:id="french_1843_cap22-n98" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_13698" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_13738">Nous ne devons pourtant pas dissimuler qu'il adopta avec une ferme persuasion et qu'il soutint avec une longue constance certaines opinions qui, à l'heure d'aujourd'hui, paraîtraient à tout le monde plutôt étranges que mal fondées, je dis même à ceux qui auraient grande envie de les trouver bonnes. </note><note xml:id="french_1843_cap22-n99" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_13739" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_13795">Si l'on voulait le défendre sur ce point, il y aurait une excuse courante et reçue: C’étaient plutôt les erreurs de son temps que les siennes. A vrai dire, quand on la tire de l'examen particulier des faits, cette excuse peut encore être valable et signifier quelque chose; mais quand on l'applique en général et toute nue, ainsi qu'on le fait pour l’ordinaire et ainsi que nous sommes obligé de le faire en cette circonstance, elle ne signifie absolument rien. </note><note xml:id="french_1843_cap22-n100" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_13796" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_13844">Toutefois, comme nous ne voulons pas résoudre par de simples formules ces questions très-compliquées, nous nous abstiendrons même de les exposer. Il nous suffit d'avoir indiqué à la dérobée que nous sommes loin de prétendre que, dans un homme aussi admirable en masse, tout fût également admirable, de peur de paraître avoir voulu composer une oraison funèbre. </note><note xml:id="french_1843_cap22-n101" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_13845" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_13872">Ce n'est certainement pas faire injure à nos lecteurs que de supposer que quelqu'un d'entre eux vienne à demander si un homme si savant et si studieux n’a pas laissé quelque monument. </note><note xml:id="french_1843_cap22-n102" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_13873" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_13875">S’il en a laissé ! </note><note xml:id="french_1843_cap22-n103" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_13876" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_13919">Les œuvres qui restent de lui, tant grandes que petites, tant latines qu’italiennes, tant imprimées que manuscrites, s’élèvent à plus de cent; on les conserve avec soin dans la bibliothèque qu’il a fondée. Ce sont des traités de morale, des sermons, des dissertations sur l’histoire, l’antiquité sacrée et profane, la littérature, les beaux-arts, etc. </note><note xml:id="french_1843_cap22-n104" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_13920" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_13938">Et comment donc, dira le lecteur, tant d'œuvres sont-elles oubliées, ou du moins si peu connues, si peu recherchées ? </note><note xml:id="french_1843_cap22-n105" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_13939" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_14015">Comment donc, avec tant de génie, avec tant d’amour pour l’étude, avec une si grande expérience des hommes et des choses, avec un si grand penchant à la méditation, avec une si grande passion pour le beau, avec une si grande candeur d’âme, avec tant de ces qualités qui font le grand écrivain, cet homme n’a-t-il pas, en cent œuvres, laissé une seule de celles qui sont réputées supérieures par ceux mêmes qui ne les approuvent pas entièrement, et connues de titre même par ceux qui ne les lisent pas? </note><note xml:id="french_1843_cap22-n106" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_14016" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_14037">Comment donc toutes ensemble n’ont-elles pas suffi pour valoir, au moins par leur nombre, à son nom une renommée littéraire auprès de nous, qui sommes la postérité pour lui? </note><note xml:id="french_1843_cap22-n107" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_14038" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_14089">La demande est raisonnable sans doute, et le débat en serait fort intéressant. Les causes de ce phénomène se trouvent, ou il faut du moins les chercher dans beaucoup de faits généraux. Trouvées qu’elles y seraient, elles conduiraient à l’explication de beaucoup d’autres phénomènes semblables; mais elles seraient nombreuses et prolixes : et puis si elles venaient à ne pas vous plaire ! Si.... </note><note xml:id="french_1843_cap22-n108" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_14090" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_14121">Il vaut donc beaucoup mieux que nous reprenions le cours de notre histoire, et qu’au lieu de bavarder plus longtemps sur cet homme, guidé par notre auteur, nous l’allions voir agir. </note></div></body></text></TEI>