<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>INTRODUCTION</title><respStmt><resp>Supervisione codifica</resp><persName xml:id="ER">Ersilia Russo</persName></respStmt><respStmt><resp>Codifica automatizzata</resp><persName xml:id="ML">Maria Levchenko</persName></respStmt></titleStmt><editionStmt><p>Scheda editoriale</p></editionStmt><publicationStmt><publisher>Leggo Manzoni. Quaranta commenti alla Quarantana</publisher><pubPlace>Università di Bologna "Alma mater studiorum"</pubPlace><date>2023</date><availability><p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Alessandro Manzoni</author><title>The Betrothed Lovers</title><editor xml:id="Ben">Pier Paolo Benucci</editor><pubPlace>London</pubPlace><publisher>Longman, Brown, Green, and Longmans</publisher><date>1845</date><respStmt><resp>Translated by</resp><persName xml:id="BP">Anonymous</persName></respStmt></bibl></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><p>Introduzione, cap. 1</p></encodingDesc></teiHeader><text><body><div xml:id="Benucci_intro"><note xml:id="french_1843_cap28-n1" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_10001" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_10021">Depuis la fameuse sédition du jour de la Saint-Martin et du jour suivant, on eut dit que l'abondance était venue à Milan comme par enchantement. </note><note xml:id="french_1843_cap28-n2" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_10022" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_10078">Les boutiques regorgeaient de pain; le prix n'était pas plus élevé que dans les années les plus fertiles; ceux qui, dans ces deux terribles journées, s'étaient mis à hurler dans les rues et même à faire quelque chose de plus, avaient maintenant (hors le petit nombre de ceux qui avaient été arrêtés) sujet de s'applaudir. Et qu'allez pas croire que, la première frayeur passée, ils restassent tranquilles. </note><note xml:id="french_1843_cap28-n3" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_10079" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_10104">Sur les places, dans les carrefours, dans les tavernes, on dansait en rond, on se félicitait, on se vantait même à demi-voix d'avoir trouvé le moyen de faire réduire le prix du pain. </note><note xml:id="french_1843_cap28-n4" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_10105" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_10129">Toutefois, au milieu de ces fêtes et de ces joies populaires, régnait une vague inquiétude, un pressentiment confus que ce bonheur serait de courte durée. </note><note xml:id="french_1843_cap28-n5" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_10130" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_10175">On assiégeait les boutiques des boulangers et des marchands de farine, comme on l'avait fait lors de cette autre abondance factice et passagère que le premier tarif d'Antonio Ferrer avait procurée. Celui qui avait quelques sous par devers lui les convertissait en pain et en farine; on les entassait dans les moindres coffres, dans les plus petits tonneaux, jusque dans les pots de terre. </note><note xml:id="french_1843_cap28-n6" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_10176" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_10207">En se pressant ainsi de jouir de l'avantage du moment, on en rendait, je ne dis pas la longue durée impossible, car elle l'était déjà par elle-même, mais toujours plus difficile, même la continuation momentanée. </note><note xml:id="french_1843_cap28-n7" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_10208" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_10323">Le 15 novembre, Antonio Ferrer, de order de au excellenza, publia une ordonnance par laquelle il était défendu à quiconque aurait du grain et de la farine chez lui d'en acheter peu ni prou, et au reste du peuple d'acheter du pain au-delà de ce qu'il lui était nécessaire, pour deux jours, sous peines pécuniaires ou corporelles à la discrétion de son excellence. L'ordonnance intimait aux anziani (c'était une espèce d'officiers de justice), et elle insinuait à tout le monde de dénoncer les contrevenants; elle ordonnait aux juges de faire des recherches dans les maisons qui leur pourraient être dési- gnées; elle faisait en même temps un nouveau commandement aux boulangers de tenir leurs boutiques bien garnies de pain, sous peine, au cas de contravention, de cinq ans de galères, et de plus grande peine, à la discrétion de son excellence. </note><note xml:id="french_1843_cap28-n8" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_10324" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_10367">Il faudrait un grand effort d'imagination pour croire qu'une telle ordonnance pût être mise à exécution. Certes, si toutes celles que l'on portait alors avaient sorti leur plein et entier effet, le duché de Milan aurait eu sur mer au moins autant de monde qu'en peut avoir aujourd'hui la Grande-Bretagne. </note><note xml:id="french_1843_cap28-n9" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_10368" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_10391">Mais en ordonnant aux boulangers de faire une aussi grande quan- tité de pain, il fallait aussi donner quelque ordre pour que la matière première ne leur manquât pas. </note><note xml:id="french_1843_cap28-n10" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_14741" targetEnd="quarantana/cap28.xml#None">Dans les temps de disette on s'étudie toujours à réduire en pain les aliments qu'on a coutume de consommer sous une autre forme. On avait donc imaginé de faire entrer le riz dans la composition du pain dit de mistura¹. </note><note xml:id="french_1843_cap28-n11" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_10431" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_10493">Le 23 novembre, nou- velle ordonnance qui séquestre, aux ordres du vicaire et de douze membres de la provision, la moitié du riz brut² (on lui donnait alors et on lui donne encore le nom de risono) que chacun possède, sous peine, à quiconque en disposera sans la permission de ces seigneurs, de la perte de la denrée et d’une amende de trois scudi par moggio: c'est, comme on voit, la plus juste de toutes. </note><note xml:id="french_1843_cap28-n12" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_10494" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_10507">Mais il fallait payer ce riz, et à un prix très-disproportionné à celui du pain. </note><note xml:id="french_1843_cap28-n13" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_10508" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_10545">On imposa à la ville la charge de suppléer à cette énorme différence; mais le conseil des décurions délibéra, le même jour 23 novembre, de remontrer au gouverneur l'impossibilité de soutenir plus longtemps une telle charge; et le gouverneur fixa, par une ordon— nance du 17 décembre, le prix de cette qualité de riz à 12 livres le moggio. </note><note xml:id="french_1843_cap28-n14" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_10546" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_10608">Il porte contre quiconque en demanderait un prix plus élevé, ou refuserait de le vendre, la peine de la perte de la denrée et d'une amende de la même valeur, et plus grande peine pécuniaire et même corporelle, même la peine des galères, à la discrétion de son excellence, selon la qualité des cas et des personnes. </note><note xml:id="french_1843_cap28-n15" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_10609" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_10654">Le prix du riz mondé avait déjà été fixé avant l'émeute. Le tarif, ou, pour nous servir d’une dénomination très-célèbre dans les annales modernes, le maximum du froment et des blés communs dut être probablement fixé par d'autres ordonnances que nous n'avons pas retrouvées. </note><note xml:id="french_1843_cap28-n16" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_10655" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_10679">Lorsque, par ces divers moyens, le blé et la farine eurent été maintenus à bas prix à Milan, il arriva qu'une foule de gens du dehors accoururent pour s’en pourvoir. </note><note xml:id="french_1843_cap28-n17" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_10680" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_10763">Don Gonzalo, pour remédier à ce qu'il appelait cet inconvénient, fit défense, par une autre ordonnance du 15 décembre, d'emporter hors de la ville du pain pour plus de vingt sous: la peine était, outre la perte du pain, une amende de 25 scudi; et, au cas d'insolvabilité, de deux fustigations en public, et même de plus grande peine, comme de coutume, à la discrétion de son excellence. Le 22 du même mois (et l’on ne voit pas bien pourquoi on s’y prit si tard), un ordre semblable fut porté pour les farines et les grains. </note><note xml:id="french_1843_cap28-n18" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_10764" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_10786">La populace avait voulu se procurer l'abondance par le pillage et l'incendie; la puissance légale le voulait maintenir par les galères et par la corde. </note><note xml:id="french_1843_cap28-n19" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_10787" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_10813">Les moyens étaient assez assortis; mais le lecteur juge s'ils pouvaient atteindre le but; il va voir en un moment comment ils parvinrent à l’atteindre. </note><note xml:id="french_1843_cap28-n20" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_10814" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_10869">Il est d'ailleurs facile de voir, et il n'est pas inutile d’observer que ces étranges moyens ont entre eux une connexion intime et nécessaire: chacun était la conséquence inévitable du précédent, et tous découlaient du premier, qui fixait au pain un prix si disproportionné à celui qui devait résulter de l’état réel des choses. </note><note xml:id="french_1843_cap28-n21" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_10870" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_10912">Un tel expédient a toujours paru et a toujours dû paraître à la populace non-seulement conforme à l’équité, mais très simple et très-facile à mettre à exécution: il est donc très-naturel que, dans les douleurs et dans les angoisses de la disette, elle le désire, elle l'implore, et, si la chose est en son pouvoir, elle l’impose. </note><note xml:id="french_1843_cap28-n22" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_10913" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_10950">Mais à mesure que les conséquences se font sentir, il faut que ceux que ce soin regarde s’appliquent à les réparer toute par une loi qui défende aux hommes de faire ce que portaient les lois antérieures. </note><note xml:id="french_1843_cap28-n23" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_10951" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_10960">Qu’on nous permette ici d'observer, en passant, une singulière rencontre. </note><note xml:id="french_1843_cap28-n24" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_10961" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_11065">Dans un pays et dans une époque très-rapprochés de nous, dans l’époque la plus fameuse et la plus remarquable de l’histoire moderne, on prit, en des circonstances semblables, de semblables meures : c’étaient presque les mêmes en substance, avec la seule différence qu’elles étaient dans une proportion plus large et à pen près dans le même ordre. On prit ces mesures au mépris de la raison des temps, si changée, et des connaissances survenues en Europe, et dans ce pays peut-être plus qu’ailleurs ; et cela principalement parce que la grande masse du peuple, à laquelle ces connaissances n’étaient pas arrivées, put faire prévaloir son avis, et forcer la main à ceux qui faisaient la loi. </note><note xml:id="french_1843_cap28-n25" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_11066" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_11114">Mais revenons à nous. Voici quels avaient été les deux fruits prin­ cipaux de l’émeute. On avait gâté et perdu beaucoup de vivres dans l’émeute même ; tant que dura le tarif on en consomma largement, outre mesure ; on fit une brèche énorme à cette faible quantité de grain qui devait conduire jusqu’à la prochaine récolte. </note><note xml:id="french_1843_cap28-n26" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_11115" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_11144">Il faut ajouter à ces effets généraux le supplice de quatre hommes du peuple, pen­ dus comme fauteurs de la sédition, devant le four des Béquilles, deux au bout de la rue où était la maison du vicaire de la provision. </note><note xml:id="french_1843_cap28-n27" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_11145" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_11174">Du reste, les relations historiques de cette époque sont tellement écrites sans ordre, qu’on n’y trouve pas comment et quand cessa ce tarif arbitraire. </note><note xml:id="french_1843_cap28-n28" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_11175" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_11207">Si, en l’absence de preuves positives, il est permis d’avancer des conjectures, nous sommes portés à croire qu’il fut supprimé un peu avant ou un peu après le 24 décembre, jour de cette exécution. </note><note xml:id="french_1843_cap28-n29" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_11208" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_11264">Quant aux ordonnances, après celle du 22 du même mois, que nous avons citée, nous n’en trouvons plus d’autre en matière de subsistances, soit qu’elles aient péri, soit qu’elles aient échappé à nos recherches, soit enfin que l’autorité, découragée, sinon convaincue, de l’inefficacité de ses remèdes, et entraînée par la force des choses, les ait abandonnées à leur propre cours. </note><note xml:id="french_1843_cap28-n30" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_11265" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_11391">Mais nous trouvons dans les relations de plus d’un historien (inclinés, comme ils l’étaient tous, à décrire les grands événements plutôt qu’à en noter les causes et les progrès) le tableau du pays, et principalement de la ville, dans l’hiver avancé et dans le printemps. À cette époque, la disproportion entre les denrées et les besoins que n’avaient pu faire cesser ni les remèdes qui, en l’augmentant, en avaient suspendu pour un temps les effets, ni une introduction suffisante de denrées étrangères, à laquelle s’opposaient l’insuffisance des moyens publics et privés, la pénurie des pays circonvoisins, la langueur et la stagnation du commerce, les lois elles-mêmes, qui tendaient à établir le bon marché par des mesures violentes ; toutes ces circonstances qui étaient la vraie cause de la disette, ou, pour mieux dire, la disette elle-même, agissaient sans obstacle et dans toute leur force. </note><note xml:id="french_1843_cap28-n31" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_11392" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_11399">Voici la copie de ce douloureux tableau. </note><note xml:id="french_1843_cap28-n32" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_11400" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_11425">Toutes les boutiques étaient fermées, les manufactures en grande partie désertes ; les rues offraient un spectacle terrible, et surtout une misère vaste et toujours croissante, un perpétuel séjour de douleurs. </note><note xml:id="french_1843_cap28-n33" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_11426" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_11455">Les mendiants de profession, devenus alors le plus petit nombre, épars et confondus dans une nouvelle multitude, étaient réduits à disputer l’aumône avec ceux dont ils l’avaient reçue dans des jours plus heureux. </note><note xml:id="french_1843_cap28-n34" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_11456" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_11586">Les garçons et les commis qu’avaient renvoyés les marchands et les négociants, privés de leur gain journalier, vivaient péniblement de leurs épargnes et de leur capital. Les ouvriers, errant de porte en porte, de rue en rue, couchés sur le pavé, le long des maisons et des églises, demandaient l’aumône d’une voix lamentable, ou hésitaient entre le besoin et une honte qu’ils n’avaient pas encore pu dompter ; décharnés, faibles, ils avaient à peine la force de se soutenir, abattus qu’ils étaient par un long jeûne et par la rigueur du froid, qui pénétrait à travers leurs vêtements usés, où l’on pouvait pourtant voir encore les traces d’une ancienne aisance. </note><note xml:id="french_1843_cap28-n35" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_11587" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_11658">On voyait mêlés à cette déplorable troupe, et ce n’en était pas la plus faible partie, des serviteurs congédiés par leurs maîtres tombés alors de l’aisance dans la gêne, ou même par les grands et les riches, devenus incapables dans une telle année d’entretenir une nombreuse et somptueuse maison ; partout de jeunes enfants, des femmes, des vieillards, groupés autour de ceux qui avaient été jusqu’alors leurs soutiens, ou errants en tendant la main. </note><note xml:id="french_1843_cap28-n36" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_11659" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_11721">Il s’y trouvait aussi, et on les distinguait à leurs touppets touffus, aux restes de leurs habits magnifiques, à un certain je ne sais quoi dans le maintien et dans le geste, à ces traces que les habitudes impriment sur le visage ; il s’y trouvait aussi beaucoup d’individus de cette engeance des bravi , qui , ayant perdu par un sort commun leur pain criminel , en allaient cherchant par miséricorde. </note><note xml:id="french_1843_cap28-n37" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_11722" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_11785">Domptés par la faim, ne disputant avec les autres que de supplications, ils se traînaient dans cette ville, qu’ils avaient tant de fois parcourue la tête haute, d’un air altier et féroce, revêtus d’habits magnifiques et bizarres, munis de riches armes, couverts de plumes, bien peignés, parfumés ; et ils tendaient humblement cette main qu’ils avaient tant de fois levée pour menacer avec insolence ou pour frapper en traîtres. </note><note xml:id="french_1843_cap28-n38" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_11786" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_11824">Mais le plus épais, le plus livide, le plus hideux essaim était celui des villageois : on en voyait par familles entières, maris, femmes, enfants, vieillards. </note><note xml:id="french_1843_cap28-n39" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_11825" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_11943">Quelques-uns dont les maisons avaient été envahies et dépouillés par la soldatesque, s'étaient enfuis en désespérés; quelques-uns, pour exciter plus de compassion et pour faire distinguer leur misère parmi tant d'autres misères, montraient les plaies et les cicatrices des coups qu'ils avaient reçus en défendant le peu qui leur restait ; d'autres, que ce fléau n'avait point atteints, mais chassés par ces deux fléaux, dont aucun coin de terre n'avait été exempt, la stérilité et les charges plus exorbitantes que jamais , venaient à la ville, comme au séjour, comme au dernier asile de l'abondance et d'une pieuse munificence. </note><note xml:id="french_1843_cap28-n40" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_11944" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_11994">On pouvait distinguer les nouveaux venus à leur air de stupéur et de rage de trouver un tel débordement, une si grande rivalité de misère, là où ils avaient espéré d'être des objets singuliers de compassion, et d'attirer sur eux les regards et les secours. </note><note xml:id="french_1843_cap28-n41" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_11995" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_12158">Sur les traits de ceux qui depuis plus ou moins longtemps parcouraient et habitaient les rues de la cité, en prolongeant leur malheureuse existence par les faibles secours qu'ils obtenaient à de longs intervalles, était peinte une consternation plus noire et plus profonde. </note><note xml:id="french_1843_cap28-n42" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_12159" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_12179">On voyait ça et là, dans les rues, le long des murs, sous les gouttières, des tas de paille et de chaume mêlés de débris infects. </note><note xml:id="french_1843_cap28-n43" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_12180" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_12256">Ces immondices étaient pour ces infortunés un don, un soin particulier de charité ; c'étaient des lits où reposer leurs têtes pendant la nuit ; quelquefois même, durant le jour, des vieillards, des femmes, de faibles enfants, chez qui la nature était plus promptement vaincue, s'y venaient jeter ; quelquefois ce triste lit portait un cadavre ; quelquefois le malheureux, sans pouls, sans haleine, se laissait tomber sur le pavé de la rue, et il y restait cadavre. </note><note xml:id="french_1843_cap28-n44" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_12257" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_12275">Près de ces gens étendus on voyait parfois un passant ou un voisin attiré par une compassion subite. </note><note xml:id="french_1843_cap28-n45" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_12276" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_12306">Sur quelques points venaient des secours ordonnés avec une plus large prévoyance, dirigés par une main riche en moyens et habituée à faire le bien en grand : c'était celle du bon Federigo. </note><note xml:id="french_1843_cap28-n46" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_12307" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_12358">Il avait fait choix de six prêtres d'une charité ardente, empressée, tenace, et d'une constitution robuste ; il les avait divisés en trois couples, et avait assigné à chacun le tiers de la ville à parcourir, suivis par des portefaix chargés d'aliments, de cordiaux et de vêtements. </note><note xml:id="french_1843_cap28-n47" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_12359" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_12386">Chaque matin ces dignes prêtres parcouraient les rues, s'approchaient de ceux qu'ils rencontraient gisants sur le pavé, et donnaient à chacun le secours dont il avait besoin. </note><note xml:id="french_1843_cap28-n48" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_12387" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_12406">Celui qui touchait à sa dernière agonie et ne pouvait plus recevoir d'aliments, recevait les derniers secours de la religion. </note><note xml:id="french_1843_cap28-n49" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_12407" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_12445">Ils donnaient aux autres une nourriture proportionnée à leurs forces, et des vêtements pour couvrir ou pour cacher au moins leur nudité. </note><note xml:id="french_1843_cap28-n50" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_12446" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_12468">Leur assistance ne se bornait pas à cela. Le bon pasteur avait voulu que là du moins où elle pouvait atteindre, elle procurât un soulagement efficace et durable. </note><note xml:id="french_1843_cap28-n51" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_12469" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_12519">Les infortunés à qui ce premier secours avait rendu assez de forces pour marcher et se pouvoir conduire, recevaient aussi quelque argent des prêtres, de peur que le besoin renaissant et le manque d'autres secours ne les fissent bientôt retomber dans leur premier état; ils cherchaient aux autres un asile et un abri dans une maison des plus voisines. S'il y en avait quelqu'une de gens à leur aise, l'hospitalité y était presque toujours accordée par charité. </note><note xml:id="french_1843_cap28-n52" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_12520" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_12565">Dans celles où la bonne volonté était plus forte que les moyens, ces dignes prêtres demandaient que le malheureux fût reçu en pension; ils tombaient d'accord du prix, et ils en donnaient une partie d'avance. </note><note xml:id="french_1843_cap28-n53" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_12566" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_12583">Ils donnaient ensuite la note de ces malheureux aux curés, pour que ceux-ci les allassent visiter, et eux-mêmes y revenaient. </note><note xml:id="french_1843_cap28-n54" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_12584" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_12605">Federigo n'avait pas attendu que le mal fût à son comble pour en être touché et pour y donner tous ses soins. </note><note xml:id="french_1843_cap28-n55" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_12606" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_12671">En réunissant tous ses moyens, en rendant son économie plus stricte encore, en puisant dans les épargnes destinées à d'autres libéralités devenues alors d'une importance trop secondaire, il avait cherché tous les moyens possibles d'amasser de l'argent pour l'employer tout entier à soulager les malheureux qui mourraient de faim. </note><note xml:id="french_1843_cap28-n56" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_12672" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_12730">Il avait fait de grands achats de grains, et il en avait expédié une bonne partie dans les lieux les plus souffrants de son diocèse. Comme le secours était loin d'égaler le besoin, il y envoya aussi une grande quantité de sel, « avec quoi, » dit Ripamonti en racontant la chose, « l'herbe des champs et l'écorce des arbres se changeaient en aliments pour les hommes. » </note><note xml:id="french_1843_cap28-n57" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_12731" targetEnd="quarantana/cap28.xml#None">Il avait distribué des grains et de l'argent aux curés de la ville; lui-même la parcourait par quartiers, en dispensant des aumônes; il secourait en secret beaucoup de familles indigentes. </note><note xml:id="french_1843_cap28-n58" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_13042" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_13253">Dans le palais épiscopal on faisait journellement cuire une grande quantité de riz; et, au dire d’un écrivain contemporain (le médecin Alessandro Tadino, dans un de ses recueils que nous aurons fréquemment occasion de citer plus bas), on en distribuait tous les matins deux mille écuelles. </note><note xml:id="french_1843_cap28-n59" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_13254" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_13294">Le vide que la mortalité faisait chaque jour dans cette déplorable troupe était chaque jour rempli et au delà: c'était un concours perpétuel, d’abord des villages circonvoisins, puis de toute la campagne, puis des villes du Milanais, enfin même des autres pays. </note><note xml:id="french_1843_cap28-n60" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_13295" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_13352">Cependant d’anciens habitants de la ville en partaient chaque jour; les uns pour se soustraire à la vue de tant de calamités; les autres, à qui la place était pour ainsi dire enlevée par tant de concurrents en mendicité, en sortaient avec la dernière espérance de trouver des secours ailleurs, dans quelque lieu que ce fût, là du moins où la foule serait moins pressée, où l’émulation de demander serait moins grande. </note><note xml:id="french_1843_cap28-n61" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_13353" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_13382">Les deux bandes de fugitifs se rencontraient dans ce voyage si opposé. Douloureux spectacle! présage sinistre pour toutes deux du but où elles tendaient! </note><note xml:id="french_1843_cap28-n62" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_13383" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_13414">Mais elles poursuivaient le chemin commencé, sinon dans l’espérance de changer de sort, au moins pour ne plus retourner sous un ciel devenu odieux, pour ne plus revoir les lieux où le désespoir les avait saisies. </note><note xml:id="french_1843_cap28-n63" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_13415" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_13447">Parfois un malheureux dont le besoin avait consumé les dernières forces vitales tombait sur la route, et il y rendait le dernier soupir, objet d’horreur et peut-être de reproche aux autres voyageurs. </note><note xml:id="french_1843_cap28-n64" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_13448" targetEnd="quarantana/cap28.xml#None"> </note><note xml:id="french_1843_cap28-n65" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_13523" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_13543">Ce contraste de vêtements magnifiques et de haillons, de luxe et de misère, ordinaire spectacle des temps ordinaires, avait alors entièrement cessé. </note><note xml:id="french_1843_cap28-n66" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_13544" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_13564">Les haillons et la misère avaient presque tout envahi, et ce qui s’en distinguait n’était plus qu’une apparence d’humble médiocrité. </note><note xml:id="french_1843_cap28-n67" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_13565" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_13623">On voyait les nobles cheminer en habit modeste ou même grossier, les uns parce que la misère générale avait changé jusque-là leur fortune, les autres par crainte de provoquer par le faste le public désespéré, ou par pudeur et pour ne pas insulter aux malheurs du peuple. </note><note xml:id="french_1843_cap28-n68" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_13624" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_13783">C’est ainsi que se passèrent l’hiver et le printemps. </note><note xml:id="french_1843_cap28-n69" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_13784" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_13831">Déjà depuis quelque temps le tribunal de la Santé remontrait au tribunal de la Provision le danger que tant de misère faisait courir à la ville. Pour prévenir la contagion, il proposait de faire renfermer les mendiants vagabonds dans divers hospices. </note><note xml:id="french_1843_cap28-n70" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_13832" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_13869">Pendant qu’on discute ce projet, pendant qu’on approuve, pendant qu’on se divise sur les moyens, sur les lieux, les cadavres encombrent les rues. </note><note xml:id="french_1843_cap28-n71" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_13870" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_13935">Le tribunal de la Provision propose alors un autre parti plus facile et plus expéditif: c'est de renfermer tous les mendiants, sains ou malades, dans un seul lieu, dans le lazaret, et de les y entretenir aux dépens de la ville. </note><note xml:id="french_1843_cap28-n72" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_13936" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_14225">La chose fut ainsi résolue au mépris du tribunal de la Santé, qui objectait que, dans une aussi grande réunion d'hommes, le danger auquel on voulait porter remède ne ferait qu'augmenter. </note><note xml:id="french_1843_cap28-n73" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_14226" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_14291">Le peu d'ordre qui régnait dans le lazaret, la mauvaise qualité des aliments qu'on donnait à ces malheureux, l'eau croupissante dont on les abreuvait, firent bientôt éclater de nombreuses maladies. </note><note xml:id="french_1843_cap28-n74" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_14292" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_14574">À toutes ces causes de mortalité, d'autant plus actives qu'elles opéraient sur des corps déjà malades ou exténués, se joignit la méchanceté de la saison : des pluies obstinées, suivies d'une sécheresse plus obstinée encore, et des chaleurs précoces et violentes. </note><note xml:id="french_1843_cap28-n75" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_14575" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_14686">Aux maux se joignirent le sentiment des maux, l'ennui et le désespoir de la captivité, le désir des anciennes habitudes, le regret des êtres chéris que ces infortunés avaient perdus, le souvenir inquiet et douloureux de ceux dont ils étaient séparés, mille autres passions d'abattement et de rage qu'ils y avaient apportées ou qui y avaient pris naissance, l'appréhension et le spectacle continuel de la mort, rendue fréquente par tant de causes, et devenue elle-même une cause nouvelle et puissante. </note><note xml:id="french_1843_cap28-n76" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_14687" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_15202">On ne doit donc pas s'étonner que la mortalité s'accut et règnât dans cette espèce de prison au point de prendre l'aspect, et, d'autres beaucoup de gens, le nom de peste. </note><note xml:id="french_1843_cap28-n77" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_15203" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_15222">Le nombre des morts au lazaret s'éleva bientôt à plus de cent par jour. </note><note xml:id="french_1843_cap28-n78" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_15223" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_15241">Tandis que dans ces lieux régnaient la langueur, les angoisses, l'épouvante, un frémissement général, au tribunal de la Provision régnaient la honte, l'étourdissement, l'incertitude. </note><note xml:id="french_1843_cap28-n79" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_15242" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_15269">On consulta, on écouta l'avis de la Santé; on ne trouva rien de mieux que de défaire ce qu'on avait fait avec tant d'appareil, à tant de frais, au prix de tant de vexations: car n'était-ce pas une injustice horrible que de priver tant de malheureux de leur liberté? </note><note xml:id="french_1843_cap28-n80" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_15270" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_15290">On ouvrit le lazaret, on relâcha tous ceux qui étaient en état d'en sortir: ils s'en échappèrent avec une joie frénétique. </note><note xml:id="french_1843_cap28-n81" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_16605" targetEnd="quarantana/cap28.xml#None">La ville retentit de nouveau des anciennes clameurs, mais plus faibles toutefois et interrompues; elle revit cette foule plus rare et plus misérable, dit Ripamonti, par la pensée qu'elle était tant décimée. </note><note xml:id="french_1843_cap28-n82" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_15324" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_15340">On transporta les malades à Santa-Maria della Stella, qui était alors l'hôpital des pauvres mendiants: la plupart y périrent. </note><note xml:id="french_1843_cap28-n83" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_15341" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_15348">Cependant les campagnes commençaient à se dorer. </note><note xml:id="french_1843_cap28-n84" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_15349" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_15364">Les mendiants des environs sortirent, et allèrent, chacun de son côté, prendre part à cette moisson tant désirée. </note><note xml:id="french_1843_cap28-n85" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_15365" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_15396">La charité inépuisable et ingénieuse du bon Federigo les secourut encore. Il fit donner à chaque paysan qui se présenta à l'archevêché un van et une faucille de moissonneur. </note><note xml:id="french_1843_cap28-n86" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_15397" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_15418">Avec la moisson cessa enfin la disette; la mortalité épidémique ou contagieuse, décroissant de jour en jour, se traiha pourtant jusqu'au coeur de l'automne. </note><note xml:id="french_1843_cap28-n87" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_15419" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_15425">Elle était sur le point de finir, quand survint un nouveau fléau. </note><note xml:id="french_1843_cap28-n88" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_15426" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_15444">Beaucoup d'événements d'une haute importance historique étaient arrivés dans cet intervalle de temps. </note><note xml:id="french_1843_cap28-n89" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_15760" targetEnd="quarantana/cap28.xml#None">Le cardinal de Richelieu, après avoir, ainsi qu'on l'a déjà dit, pris la Rochelle, fait un traité de paix avec l'Angleterre, avait proposé et obtenu par sa puissante parole dans le conseil du roi de France, qu'on secourût d'une manière efficace le duc de Nevers; il avait en même temps persuadé au roi de conduire l'expédition en personne. </note><note xml:id="french_1843_cap28-n90" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_15500" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_15531">Tandis qu'on travaillait aux préparatifs, le comte de Nassau, commissaire impérial, insinuait, dans Mantoue, au nouveau duc de remettre ses États aux mains de Ferdinand, dans ce celui-ci enverrait une armée pour les occuper. </note><note xml:id="french_1843_cap28-n91" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_15532" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_15585">Le duc, qui, dans les circonstances les plus désespérées, avait refusé une condition si dure et si chanceuse, ranimé alors par les secours prochains de la France, s'en défendait encore plus. </note><note xml:id="french_1843_cap28-n92" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_15586" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_15596">Le commissaire s'en alla et en protestant que la force en déciderait. </note><note xml:id="french_1843_cap28-n93" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_15597" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_15670">Au mois de mars, le cardinal de Richelieu était en effet descendu avec le roi à la tête d'une armée; il avait demandé le passage au duc de Savoie; on avait traité; on n'avait rien conclu. Après une rencontre où les Français obtinrent l'avantage, on avait traité de nouveau, et conclu un accord par lequel le duc, entre autres choses, avait stipulé que don Gonzalo de Cordoue lèverait le siège de Casal, en s'engageant, si celui-ci s'y refusait, à s'unir avec les Français pour envahir le duché de Milan. </note><note xml:id="french_1843_cap28-n94" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_15671" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_15693">Don Gonzalo, où estimait s'en tirer à bon marché, leva le camp d'autour de Casal, où entra aussitôt un corps de troupes françaises pour renforcer la garnison. </note><note xml:id="french_1843_cap28-n95" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_15694" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_15728">Ce fuît à cette occasion que l'Achillini adressa au roi Louis son fameux sonnet : Sudate, o fochi, a preparar metalli; et un autre dans lequel il l'exhortait à aller délivrer la terre sainte. </note><note xml:id="french_1843_cap28-n96" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_15729" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_15759">Mais c'est un sort que les conseils des poètes ne soient jamais suivis; et si dans l'histoire vous trouvez quelques faits conformes à ce qu'ils ont suggéré, dites hardiment que les choses étaient résolues longtemps auparavant. </note><note xml:id="french_1843_cap28-n97" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_15760" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_15779">Le cardinal de Richelieu avait, au contraire, décidé de retourner en France pour des affaires qui lui paraissaient plus urgentes. </note><note xml:id="french_1843_cap28-n98" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_15780" targetEnd="quarantana/cap28.xml#None">Girolamo Soranzo, envoyé de Venise, eut beau déduire les raisonnements les plus forts pour faire avorter cette résolution, le roi et le cardinal ne firent pas plus d'attention à sa prose qu'aux vers de l'Achillini; ils s'en retournèrent avec le gros de l'armée, laissant seulement six mille hommes à Suze pour occuper le Pas et maintenir le traité. </note><note xml:id="french_1843_cap28-n99" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_15832" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_15858">Tandis que cette armée s'éloignait d'un côté, celle de Ferdinand, commandée par le comte de Collato, s'avançait de l'autre. Elle avait envahi le pays des Grisons et la Valtellina; elle se disposait à descendre dans le Milanais. </note><note xml:id="french_1843_cap28-n100" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_16749" targetEnd="quarantana/cap28.xml#None">Outre toutes les terreurs que causait l'annonce d'un tel passage, le triste bruit courait, et l'on en avait même des avis formels, que la peste couvait dans cette armée. Il y en avait toujours alors quelques germes dans les troupes allemandes, comme le dit Varchi en parlant de celle que, un siècle auparavant, les Allemands avaient apportée à Florence. </note><note xml:id="french_1843_cap28-n101" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_15911" targetEnd="quarantana/cap28.xml#None">Alessandro Tadino, l'un des conservateurs de la Santé (ils étaient six, outre le président, quatre magistrats et deux médecins), fut chargé par le tribunal, ainsi qu'il le raconte lui-même dans son Journal que nous avons déjà cité, de remonter au gouvernement le danger épouvantable qui menaçait le pays si cette armée obtenait le passage pour se porter à Mantoue comme en courait le bruit. </note><note xml:id="french_1843_cap28-n102" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_15972" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_16027">Il paraît, par toutes les actions de don Gonzalo, qu’il était possédé de l'envie d'occuper une grande place dans l'histoire, et elle ne peut pas en effet le passer sous silence; mais ainsi que cela arrive souvent, elle n'a pas connu ou elle ne s'est pas souciée d'enregistrer celui de ses actes le plus digne de mémoire et d'attention, la réponse qu'il fit au docteur Tadino en cette circonstance. </note><note xml:id="french_1843_cap28-n103" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_16028" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_16067">Il répondit qu'il ne savait qu’y faire: les raisons d'intérêt et d'honneur pour lesquelles cette armée s'était mise en marche étaient d'un plus grand poids que le danger qu’on lut opposait; qu’il chercherait pourtant a tout arranger pour le mieux, et qu’on espérait en la Providence. </note><note xml:id="french_1843_cap28-n104" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_16068" targetEnd="quarantana/cap28.xml#None">Afin donc de tout arranger pour le mieux, les deux médecins de la Santé ( Tadino et le sénateur Settala, fils du célèbre Lodovico ) proposèrent à ce tribunal qu’il fût défendu sous les peines les plus sévères d’acheter aucun objet des soldats qui devaient passer; mais il ne fut pas possible de faire entendre la nécessité d’un tel ordre au président, « homme, dit Tadino , d’une grande bonté, qui ne pouvait pas croire que du commerce de ces gens-là et de la vente de leurs objets dût résulter la mort de tant de milliers de personnes. &gt;&gt; Quant à don Gonzalo, cette réponse fut un de ses derniers actes à Milan, parce que les mauvais succès de la guerre, provoquée et dirigée en grande partie par lui, furent cause qu’il fut démis de ce poste dans le cours de cet été. </note><note xml:id="french_1843_cap28-n105" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_16381" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_16429"> </note><note xml:id="french_1843_cap28-n106" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_16430" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_16464"> </note><note xml:id="french_1843_cap28-n107" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_16465" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_16494"> </note><note xml:id="french_1843_cap28-n108" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_16495" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_16532"> </note><note xml:id="french_1843_cap28-n109" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_16533" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_16564">Il fut remplacé par le marquis Ambrogio Spinola, dont le nom avait déjà acquis dans les guerres de Flandre cette célébrité militaire dont il jouit encore. </note><note xml:id="french_1843_cap28-n110" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_16565" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_16604">Cependant l’armée allemande avait reçu l’ordre définitif de se porter sur Mantoue, et au mois de septembre elle entra dans le duché de Milan. </note><note xml:id="french_1843_cap28-n111" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_16605" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_16646">A cette époque, la milice était encore composée en grande partie d’aventuriers enrôlés par des condottieri de profession, par commission de tel ou tel prince, quelquefois même pour leur propre compte et pour se vendre en masse. </note><note xml:id="french_1843_cap28-n112" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_16647" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_16668">Les hommes étaient attirés à ce métier beaucoup moins par la solde qui leur était assignée que par l’espérance du pillage et tous les attraits de la licence. </note><note xml:id="french_1843_cap28-n113" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_16669" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_16689">Il n’y avait dans l’armée aucune discipline stable et générale; elle n’aurait pas pu facilement s’accorder avec l’autorité indépendante des divers condottieri. </note><note xml:id="french_1843_cap28-n114" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_16690" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_16748">Ceux-ci d’ailleurs n’étaient pas très-raffinés en fait de discipline, et, quand bien même ils l’auraient voulu , on ne voit pas trop comment ils auraient pu parvenir à l’établir et à la maintenir. Des soldats de cette humeur se seraient révoltés contre un condottiere novateur qui se serait mis en tête d’abolir le pillage, ou, tout au moins, ils l’auraient laissé garder seul ses drapeaux. </note><note xml:id="french_1843_cap28-n115" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_16749" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_16816">En outre, comme les princes, pour prendre, comme on dit, ces bandes à ferme, s’étudiaient plus à avoir beaucoup de monde pour assurer leurs entreprises qu’à en proportionner le nombre aux moyens qu’ils avaient de les payer , moyens ordinairement très-restreints, la solde n’était jamais comptée exactement. Les dépouilles des pays que l'on avait guerroyés ou parcourus en devenaient comme un supplément tacitement convenu. </note><note xml:id="french_1843_cap28-n116" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_16817" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_16842">Cette sentence de Wallenstein n'est guère moins célèbre que son nom: « Il est plus facile de maintenir une armée de cent mille hommes qu'une de douze mille. » </note><note xml:id="french_1843_cap28-n117" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_16843" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_16893">Celle dont nous parlons était en grande partie composée de gens qui, sous son commandement, avaient ravagé l'Allemagne dans cette guerre célèbre entre toutes les guerres, et par elle-même et par ses effets, qui prit ensuite le nom des trente années de sa durée. </note><note xml:id="french_1843_cap28-n118" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_16894" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_16937">Son propre régiment s'y trouvait conduit par un de ses lieutenants; la plus grande partie des autres condottieri avaient commandé sous lui, et il s'y trouvait plus d'un de ceux qui, quatre ans après, devaient l'aider à arriver à cette fin malheureuse que chacun sait. </note><note xml:id="french_1843_cap28-n119" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_16938" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_16996">Il y avait vingt-huit mille fantassins et sept mille cavaliers. En descendant de la Valtellina pour se porter sur Milan, ils devaient côtoyer l'Adda jusqu'à l'endroit où elle se jette dans le Pô, en tout huit journées de marche dans le duché de Milan. </note><note xml:id="french_1843_cap28-n120" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_16997" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_17052">Une grande partie des habitants se retiraient dans les montagnes, en emportant leurs objets les plus précieux et emmenant leurs bestiaux; les autres restaient, ou pour garder quelque malade, ou pour préserver leur maison de l'incendie, ou pour veiller aux objets précieux qu'ils avaient cachés et enterrés; d'autres, parce qu'ils n'avaient rien à perdre; quelques vauriens enfin, pour tâcher de gagner. </note><note xml:id="french_1843_cap28-n121" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_17053" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_17108">Quand le premier détachement arrivait dans l'endroit où il devait s'arrêter, il se répandait aussitôt dans le pays et dans les environs, et il les mettait aussitôt au pillage : ce qui pouvait être mangé ou emporté disparaissait, sans parler du dégât qu'ils faisaient, des campagnes abandonnées, des chaumières brûlées, des vexations, des homicides, des viols. </note><note xml:id="french_1843_cap28-n122" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_17109" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_17127">Toutes les cachettes, toutes les défenses pour sauver son bien étaient souvent inutiles et tournaient quelquefois au détriment du propriétaire. </note><note xml:id="french_1843_cap28-n123" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_17128" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_17206">Les soldats, gens bien plus exercés aux stratagèmes même de cette guerre, furetaient dans les moindres recoins des maisons, perçaient les murs, les abattaient; ils découvraient aisément dans les jardins la terre fraîchement remuée; ils allaient jusque dans les montagnes pour ravir les bestiaux; ils pénétraient dans les cavernes, guidés par quelques vauriens, comme nous avons dit, à la recherche des habitants opulents qui s'y étaient réfugiés; ils les dépouillaient, les entraînaient à leur maison, et, à force de coups et de menaces, ils les forçaient d'indiquer le lieu où étaient cachés leurs trésors. </note><note xml:id="french_1843_cap28-n124" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_17207" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_17246">Ils partent enfin, ils sont partis; on entend de loin mourir le sou des tambours et des trompettes, quelques heures d’une épouvante plus calme succèdent; mais voilà qu’un nouveau roulement de tambours, un nouveau bruit maudit, annonce l’arrivée d’un autre détachement. </note><note xml:id="french_1843_cap28-n125" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_17247" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_17306">Ceux-ci,f urieux de ne plus trouver de proie, ravageaient ce qui restait, brûlaient les meubles, les portes, les poutres, les tonneaux, et même les maisons; ils exerçaient les plus mauvais traitements contre les habitants. Tout alla de pis en pis pendant vingt jours, car l’armée était divisée en autant de détachements. </note><note xml:id="french_1843_cap28-n126" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_17307" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_17337">Colico fut la première terre du duché qu’envahirent ces démons; ils se jetèrent ensuite sur Bellano; de là ils entrèrent et se répandirent dans la Valtellina, d’ où ils débouchèrent dans le territoire de Lecco. </note></div></body></text></TEI>