<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>INTRODUCTION</title><respStmt><resp>Supervisione codifica</resp><persName xml:id="ER">Ersilia Russo</persName></respStmt><respStmt><resp>Codifica automatizzata</resp><persName xml:id="ML">Maria Levchenko</persName></respStmt></titleStmt><editionStmt><p>Scheda editoriale</p></editionStmt><publicationStmt><publisher>Leggo Manzoni. Quaranta commenti alla Quarantana</publisher><pubPlace>Università di Bologna "Alma mater studiorum"</pubPlace><date>2023</date><availability><p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Alessandro Manzoni</author><title>The Betrothed Lovers</title><editor xml:id="Ben">Pier Paolo Benucci</editor><pubPlace>London</pubPlace><publisher>Longman, Brown, Green, and Longmans</publisher><date>1845</date><respStmt><resp>Translated by</resp><persName xml:id="BP">Anonymous</persName></respStmt></bibl></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><p>Introduzione, cap. 1</p></encodingDesc></teiHeader><text><body><div xml:id="Benucci_intro"><note xml:id="french_1843_cap38-n1" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10001" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10021">Un beau soir Agnese entendit une voiture s'arrêter devant la porte. « C'est elle sans aucun doute ! » C'était elle en effet, avec la bonne veuve. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n2" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10022" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10028">On imagine aisément quels accueils se firent réciproquement les trois femmes. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n3" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10029" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10054">Le matin suivant Renzo arriva de bonne heure, ignorant entièrement ce qui s'était passé, et sans autre dessein que de se soulager un peu avec Agnese sur le long retard de Lucia. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n4" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10055" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10088">On devine sa joie. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n5" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10089" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10099">« Je vous salue, dit Lucia, les yeux baissés. Comment va ? » </note><note xml:id="french_1843_cap38-n6" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10100" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10114">Et n'allez pas croire que Renzo trouva cet accueil trop froid, ni qu'il s'en alarma. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n7" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10115" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10151">Il prit la chose à rebours ; et, comme entre gens bien élevés on sait être avare de compliments, il comprit très-bien ce qu'il y avait de sous-entendu à ces mots. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n8" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10152" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10174">Au reste il était facile d'apercevoir qu'elle avait deux manières de les dire : l'une pour Renzo, et l'autre pour tout le monde qu'elle pouvait connaître. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n9" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10175" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10194">« Je suis bien quand je vous vois, répondit le jeune homme avec une phrase de livre, mais qu'il aurait inventée en ce moment. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n10" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10195" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10219">- Notre pauvre père Cristoforo, dit Lucia, priez pour son âme, bien que l'on puisse être presque sûr que dans ce moment il prie làhaut pour nous. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n11" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10220" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10225">- Je ne m'y attendais que trop, » dit Renzo. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n12" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10226" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10239">Ce ne fut pas la seule corde triste que l'on toucha dans cet entretien. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n13" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10240" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10252">Mais quoi ! par quelque sujet qu'il passât, le discours devenait toujours aimable et gai. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n14" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10253" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10318">Comme ces chevaux fougueux qui se cabrent, et lèvent un pied puis un autre, et les remplacent au même endroit, et font mille mouvements avant de faire un pas, puis s'élancent tout à coup dans la route, et vont presque emportés par le vent, ainsi le temps était devenu pour lui : auparavant les minutes lui semblaient des heures, maintenant les heures lui semblaient des minutes. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n15" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10319" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10353">Non-seulement la veuve ne gâtait pas la compagnie, mais même elle y faisait une très-bonne figure. Quand Renzo l'avait vue dans ce lit, il ne l'aurait jamais pu croire d'une humeur aussi facile et aussi gaie. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n16" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10354" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10367">Mais le lazaret et la compagnie, la mort et les noces, ne sont pas du tout la même chose. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n17" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10368" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10409">Elle s’était déjà liée d’amitié avec Agnese; avec Lucia c’etait urn plaisir de la voir, tendre et enjouée à la fois, l’agacer doucement et avec bonne grâce, à peine autant qu’il fallait pour donner plus d’âme à ses mouvements et à ses discours. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n18" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10410" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10424">Renzo dit enfin qu’il allait vers don Abbondio, afin de s’entendre avec lui pour le mariage. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n19" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10425" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10455">Il y alla, et d’un air respectueux, mais légèrement moqueur : « Seigneur curé, lui dit-il, cette douleur de tête, qui, à votre dire, vous empêchait de nous marier, est-elle enfin passée ? </note><note xml:id="french_1843_cap38-n20" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10456" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10481">Maintenant il est temps, l’épouse est ici, et me voici pour prendre votre heure; mais cette fois je vous prierai de faire vite. » </note><note xml:id="french_1843_cap38-n21" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10482" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10526">Don Abbondio ne répondit pas qu’il ne voulait pas; mais il commença à tâtonner, à mettre en avant certaines excuses, à faire certaines insinuations : et pourquoi se mettre en vue et faire crier son nom avec cette prise de corps sur le dos? et l’on pourrait faire également la chose ailleurs, et ceci, et cela. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n22" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10527" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10543">« J’entends, dit Renzo ; il vous reste encore quelque chose de ce mal de tête; mais écoutez, écoutez. » </note><note xml:id="french_1843_cap38-n23" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10544" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10565">Et il se mit à dècrite l’état oû il avait vu ce pauvre don Rodrigo. En ce moment il ne devait assurement plus être de ce monde. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n24" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10566" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10574">« Espérons, ajouta-t-il, que le Seigneur lui aura fait miséricorde. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n25" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10575" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10588">Cela n’a que faire ici, dit don Abbondio. Vous ais-je dit non? </note><note xml:id="french_1843_cap38-n26" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10589" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10599">Je ne dis pas non, moi ; je parle..., je parle pour de bonnes raisons. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n27" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10600" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10606">Au reste, voyez: tant que l’homme a un souffle de vie... </note><note xml:id="french_1843_cap38-n28" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10607" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10640">Regardez-moi : je suis un vase félé; j’ai été aussi plus près de la mort que de la vie, et me voilà pourtant ; et... si de nouveaux chagrins ne viennent pas fondre sur moi..., suffit..., je peux espérer d’y rester encore un peu. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n29" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10641" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10654">Figurez-vous ensuite certains tempéraments; mais comme je dis, cela ne fait rien à l’affaire. » </note><note xml:id="french_1843_cap38-n30" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10655" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10703">La conversation se prolongea quelque temps encore sans être plus concluante. Renzo lui tira une belle révérence, retourna au logis, fit son rapport, et termina en disant : « Je suis revenu parce que j’en avais par-dessus les oreilles, et je n’ai pas voulu risquer de perdre patience et de mal parler. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n31" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10704" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10734">En de certains moments il était exactement tel que la première fois. Il me voulait encore amuser avec des paroles : je suis sûr que, si j’étais encore un peu resté, il m’aurait mis en avant quelque mot en latin. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n32" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10735" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10754">Je vois que tout ceci va traîner encore en longueur. Mieux vaut faire ce qu’il dit, et nous aller marier où nous allons vivre. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n33" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10755" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10789">— Savez-vous ce que nous ferons? dit la veuve: nous irons, nous autres, tenter une épreuve sur lui, et nous verrons s'il sera plus trai- table ; d'autant plus que j'ai grand désir de connaître cet homme, s'il est tel que vous le dites. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n34" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10790" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10801">Nous irons après le dîner, pour ne le pas assaillir coup sur coup. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n35" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10802" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10856">Maintenant, seigneur époux, conduisez-nous un peu à la promenade tandis qu'Agnese est en affaires. Je servirai de maman à Lucia. J'ai envie de voir un peu de près ces montagnes, ce lac dont j'ai tant ouï parler: le peu que j'en ai vu me semble une bien belle chose. » </note><note xml:id="french_1843_cap38-n36" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10857" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10891">Renzo les conduisit d'abord chez son hôte, où ce fut une autre fête. On fit promettre à celui-ci que non-seulement ce jour-là, mais chaque jour, s'il le pouvait, il viendrait dîner avec la compagnie. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n37" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10892" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10899">Après s'être promené, avoir dîné, Renzo partit subitement sans dire où il allait. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n38" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10900" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10918">Les femmes restèrent un moment à deviser, à se con- certer sur les moyens de prendre don Abbondio; et enfin elles allèrent à l'assaut. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n39" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10919" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10941">« Les voilà! » se dit celui-ci; mais il leur fit bon visage, de grandes démonstrations de joie à Lucia, des saluts à Agnese, des compliments à l'étrangère. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n40" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10942" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10998">Il leur offrit des sièges, puis il se jeta dans le grand discours de la peste. Il voulut apprendre de Lucia comment elle avait passé ces douloureux moments. Le lazaret lui donna occasion de faire parler aussi celle qui avait été sa compagne; puis, et c'était trop juste, don Abbondio parla aussi de la bourrasque, et il se réjouissait à n'en plus finir de ce qu'Agnese avait eu le bonheur d'y échapper. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n41" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10999" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11031">La chose traîna en longueur: dès les premiers mots, les deux femmes étaient aux aguets pour voir si le moment arriverait enfin de parler du motif essentiel de leur visite. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n42" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11032" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11040">Enfin je ne sais laquelle des deux rompit la glace; mais que voulez-vous! don Abbondio n'entendait pas de cette oreille. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n43" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11041" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11060">Ce n'est pas qu'il dît non; mais le voilà qui revient à ses tergiversations, à ses doutes; comme l'oiseau, il saute de branche en branche... </note><note xml:id="french_1843_cap38-n44" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11061" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11067">« Il faudrait, disait-il, pouvoir faire lever cette maudite prise de corps. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n45" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11068" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11097">Vous, signora, qui êtes de Milan, vous devez connaître plus ou moins le fil des choses; vous devez avoir de bonnes proté- ctions, quelque homme puissant; par ce moyen on cicatriser toutes les plaies. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n46" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11098" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11150">Si ensuite l'on voulait aller par le plus court chemin, sans s'embarquer dans tant d'histoires, puisque ces jeunes gens, et notre Agnese que voilà, ont l'intention de s'expatrier (et je ne peux que vous dire: La patrie est là où l'on est bien), il me semble que l'on pourrait tout faire là où il n’y a pas de bannissement qui retienne. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n47" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11151" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11165">Il me tarde de voir cette alliance conclue ; mais je la voudrais conclue bien et tranquillement. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n48" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11166" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11197">Je dis vrai : ici, avec cette malheureuse prise de corps que chacun sait, crier de l’autel ce nom de Lorenzo Tama­glino, c’est une chose que je ne ferais pas de bon cœur ; je lui veux trop de bien ; j’aurais peur de lui rendre un mauvais service. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n49" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11198" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11202">Voyez vous-même. » </note><note xml:id="french_1843_cap38-n50" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11203" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11245">Ici, tantôt Agnese, tantôt la veuve, se mirent à réfuter ces raisons, et don Abbondio à les reproduire sous une autre forme. C’était sans cesse à recommencer, quand Renzo entra tout à coup d’un pas décidé, avec l’air d’apporter une nouvelle, et il dit : « Le seigneur marquis *** est arrivé. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n51" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11246" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11255">— Que veut dire cela ? arrivé où ? demanda don Abbondio en se levant. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n52" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11256" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11280">— Il est arrivé dans son château, qui était celui de don Rodrigo, parce que ce seigneur marquis en est héritier par fidéicommis, comme on dit, tellement que cela ne fait plus doute. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n53" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11281" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11294">Pour moi, j’en serais content si je pouvais savoir que ce pauvre homme eût fait une bonne mort. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n54" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15865" targetEnd="quarantana/cap38.xml#None">Jusqu’ici j’avais dit pour lui des Pater noster, maintenant je lui dirai des De profundis : et ce seigneur marquis est un très-brave homme. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n55" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11319" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11339">— Assurément, dit don Abbondio ; j’ai souvent entendu parler de lui à un excellent seigneur, à un homme de la vieille roche. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n56" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11340" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11344">Mais est-il bien vrai que ?… </note><note xml:id="french_1843_cap38-n57" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11345" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11348">— Vous fieriez-vous au sacristain ? </note><note xml:id="french_1843_cap38-n58" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11349" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11349">— Pourquoi ? </note><note xml:id="french_1843_cap38-n59" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11350" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11356">— Parce qu’il l’a vu de ses propres yeux. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n60" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11357" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11387">Je n’ai été que dans les environs, et, à dire la vérité, j’y suis allé préciséinent parce que j’ai pensé qu’on devrait savoir quelque chose là ; et plus d’une, plus de deux personnes m’ont raconté la chose. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n61" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11388" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11405">J’ai ensuite rencontré Ambro­gio, qui venait justement de là-haut, et qui l’a vu, comme je dis, faire le maître. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n62" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11406" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11409">Voulez-vous entendre Ambrogio ? </note><note xml:id="french_1843_cap38-n63" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11410" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11415">Je l’ai fait attendre tout exprès là dehors. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n64" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11416" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11419">— Voyons, » dit don Abbondio. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n65" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11420" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11425">Renzo alla appeler le sacristain. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n66" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11426" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11446">Celui-ci confirma la chose de point en point ; il y ajouta quelques dé­tails ; il dissipa tous les doutes, puis il partit. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n67" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11447" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11456">« Ah ! il est donc mort ! il est vraiment parti ! s’écria don Abbondio. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n68" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11457" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11466">Vous voyez, mes enfants, si la Providence arrive à la fin pour certaines gens! </note><note xml:id="french_1843_cap38-n69" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11467" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11487">Savez-vous que c’est une grande chose, un grand bonheur pour ce pauvre pays! car on n’y pouvait pas vivre avec cet homme. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n70" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15479" targetEnd="quarantana/cap38.xml#None">Cette peste a été un grand fléau; mais elle a été aussi un bon balai: elle a emporté certains sujets dont, mes enfants, nous n’aurions jamais pu nous délivrer, verts, frais, dispos. On aurait dit que celui qui était destiné à faire leurs obseques se trouvait encore dans le séminaire à faire ses classes. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n71" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11536" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11546">En un clin d’oeil ils ont disparu par centaines. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n72" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11547" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11582">Nous ne le verrons plus rôder, suivi de ces coupe-jarrets, avec cet air de hauteur, la tête fière, regardant tout le monde comme si tout le monde eût été sur la terre pour son plaisir. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n73" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11583" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11591">En attendant, il n’y est plus, et nous y sommes. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n74" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11592" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11598">Il n’enverra plus de message aux honnêtes gens. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n75" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11599" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11612">Il nous a fait passer une rude vie à tous, voyez-vous, car maintenant nous le pouvons dire. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n76" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11613" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11620">— Je lui ai pardonné du fond du cœur, dit Renzo. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n77" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11621" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11639">— Et tu fais bien, c’est ton devoir; mais l’on peut aussi remercier le ciel de nous en avoir délivrés. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n78" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11640" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11651">Maintenant, en revenant à vous, je vous dirai, comme tantôt: Faites ce que vous jugerez convenable. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n79" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11652" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11670">Si vous voulez que je vous marie, je suis ici; si vous aimez mieux faire autrement, faites-le. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n80" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11671" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11715">Quant à la prise de corps, je vois aussi que, Jecomme il n’y a plus personne qui vous observe et vous veuille faire du mal, ce n’est pas une chose dont on se puisse beaucoup inquiéter, surtout depuis qu’on a publié le décret de grâce pour la naissance de l’enfant sérénissime. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n81" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11716" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11731">Et puis la peste! la peste! la peste! elle a effacé beaucoup de choses, la peste! </note><note xml:id="french_1843_cap38-n82" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11732" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11764">Si vous voulez...., c’est jeudi aujourd’hui..., dimanche je vous publierai à l’église, parce que ce qui s’est fait autrefois ne compte plus pour rien, depuis si longtemps; et puis j’aurai la joie de vous marier. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n83" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11765" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11774">— Vous savez que nous étions venus précisément pour cela, dit Renzo. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n84" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11775" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11787">— Très-bien, et je vous servirai, et j’en veux donner avis à son éminence. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n85" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11788" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11793">— Qui est son éminence? demanda Agnese. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n86" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11794" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11806">— Son éminence, c’est notre seigneur cardinal-archevêque, que Dieu conserve. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n87" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11807" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11872">— Oh! pour cela excusez-moi : car, bien que je ne sois qu’une pauvre ignorante, je vous puis certifier qu’on ne l’appelle point ainsi, parce que, la seconde fois que nous sommes allées pour lui parler, comme je vous parle, un de ces seigneurs prêtres me tira à part, et m’apprît comment on se devait comporter avec ce signore, et qu'on lui devait dire votre seigneurie illustrissime, et monseigneur. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n88" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11873" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11912">— Et maintenant, s'il vous le devait apprendre de nouveau, il vous dirait qu'on lui donne de l'éminence, entendez-vous ? parce que le pape, que Dieu conserve aussi, a prescrit, depuis le mois de juin, que l'on donnât ce titre aux cardinaux. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n89" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11913" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11920">Et savez-vous pourquoi il aura pris cette résolution ? </note><note xml:id="french_1843_cap38-n90" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11921" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11947">Parce que l'illustrissime, qui était pour eux et pour certains princes, vous voyez maintenant ce que c'est devenu, et à combien de gens on le donne, et comme on le prend volontiers. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n91" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11948" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11953">Et que vouliez-vous faire ? </note><note xml:id="french_1843_cap38-n92" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11954" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11967">L'ôter à tous ? cela aurait fait naître des réclamations, des haines, des troubles, des malheurs, et, par-dessus le marché, cela aurait duré comme auparavant. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n93" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11968" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11973">Le pape a donc trouvé un excellent moyen. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n94" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11974" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12007">Peu à peu on commencera à donner de l'éminence aux évêques ; puis les abbés en voudront, puis les prévôts, parce que les hommes sont ainsi faits, ils veulent toujours aller en avant ; puis les chanoines... </note><note xml:id="french_1843_cap38-n95" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12008" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12013">— Et les curés ? dit la veuve. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n96" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12014" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12040">— Non, non : les curés tirent la charrette. N'ayez pas peur qu'on leur fasse prendre de mauvaises habitudes ; ils auront du révérend jusqu'à la fin du monde. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n97" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12041" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12077">Plutôt, je ne serais pas surpris que les chevaliers, qui sont accoutumés à s'entendre donner de l'illustrissime, à être traités comme des cardinaux, voulussent un beau jour de l'éminence à leur tour ; et s'ils en veulent, voyez-vous, ils trouveront qui leur en donnera. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n98" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12078" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12092">Et alors le pape qui se trouvera alors pensera à quelque autre chose pour les cardinaux. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n99" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12093" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12110">Or sus, revenons à nos affaires. Dimanche je vous publierai à l'église, et, en attendant, savez-vous ce que j'ai pensé pour vous mieux servir ? </note><note xml:id="french_1843_cap38-n100" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12111" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12118">En attendant nous demanderons la dispense pour les deux autres fois. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n101" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12119" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12138">Ils doivent avoir de belles occupations là-bas, à l'archevêché, pour donner des dispenses, si les choses vont partout comme ici. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n102" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12139" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12155">Pour dimanche, j'en ai déjà... un..., deux, trois, sans vous compter, et il en peut arriver quelque autre ; et vous venez ensuite. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n103" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12156" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12170">Le feu a pris : personne ne voudra vivre seul. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n104" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12171" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12189">Perpetua a bien eu tort de mourir, car cette fois elle aussi aurait trouvé un acheteur. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n105" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12190" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12199">Et à Milan, signora, je me figure que c'est de même. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n106" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12200" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12211">— Exactement. Imaginez-vous que, seulement dans ma paroisse, dimanche passé, il y a eu cinquante mariages. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n107" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12212" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12219">— Quand je vous le dis ! le monde ne veut pas finir. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n108" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12220" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12230">Et vous, signora, quelque papillon n'a-t-il pas commencé à voltiger autour de vous ? </note><note xml:id="french_1843_cap38-n109" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12231" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12240">— Non, non, je n'y pense pas ; je n'y veux pas penser. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n110" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12241" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12247">— Oh que si! oh que si! Est-ce que vous voudrez être la seule? </note><note xml:id="french_1843_cap38-n111" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12248" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12252">Agnese aussi, voyez-vous, Agnese aussi... </note><note xml:id="french_1843_cap38-n112" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12253" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12260">— Allons, vous avez envie de rire, dit celle-ci. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n113" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12261" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12273">— Assurément, j'ai envie de rire; et il me semble qu'il est enfin temps'. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n114" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12274" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12305">Nous en avons passé de rudes, n'est-il pas vrai, mes jeunes amis? nous en avons passé de rudes! On peut espérer que les quatre jours qui nous restent encore seront moins tristes. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n115" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12306" targetEnd="quarantana/cap38.xml#None">Mais, heureux que vous êtes, s'il ne vous arrive pas de disgrâces, d'avoir encore longtemps à parler des malheurs passés! Moi! pauvre vieux... </note><note xml:id="french_1843_cap38-n116" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12356" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12368">— Oh! maintenant , dit Renzo, parlez latin tant qu'il vous plaira: cela ne me fait plus rien. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n117" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12369" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12403">— Tu en as encore au latin, toi; bien, bien, je ne te manquerai pas. Quand tu viendras devant moi avec cette créature, pour vous entendre justement dire certaines paroles en latin, je te dirai: Tu ne veux pas de latin; va-t'en en paix. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n118" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12404" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12405">Eh? </note><note xml:id="french_1843_cap38-n119" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12406" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12443">— Ah! que je sais bien ce que je dis. Ce n'est pas du tout ce latin qui me fait peur: celui-là est un latin franc, sacré, comme celui de la messe; ceux mêmes qui lisent celui qui est sur les livres en ont besoin. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n120" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12444" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12506">Je parle de ce latin menteur, hors de l’Église, qui tombe sur vous en traitre an milieu d'un discours; par exemple, maintenant que nous sommes ici, que tout est fini, ce latin que vous me mettiez en avant, à l'instant, dans ce coin, pour me donner à entendre que nous ne pouviez pas, et qu'il fallait d'autres choses, et que sais-je, moi! Traduisez-le-moi un peu en langue vulgaire maintenant. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n121" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12507" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12526">— Tais-toi, malin, tais-toi. Ne va pas remuer ces choses : car, s’il nous fallait régler nos comptes, je ne sais pas lequel des deux devrait à l’autre. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n122" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12527" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12540">J’ai tout pardonné, n’en parlons plus ; mais m’avez-vous joué assez de tours ! </note><note xml:id="french_1843_cap38-n123" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12541" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12567">De ta part, cela ne m’étonne pas, parce que tu es un petit vaurien; mais je parle de cette eau dormante, de cette petite sainte : on aurait cru commettre un péché en s’en méfiant. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n124" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12568" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12581">Mais je sais, moi. qui l’avait instruite; je le sais, moi; je le sais, moi.» </note><note xml:id="french_1843_cap38-n125" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12582" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12608">En disant cela il dirigea vers Agnese le doigt qu’il avait d’abord tendu vers Lucia. On ne saurait dire avec quelle bonté, avec quel air aimable il faisait ces reproches. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n126" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12609" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12665">Cette nouvelle lui avait donné une joie, une ardeur de parler dont il avait depuis longtemps perdu l’habitude; et nous serions fort loin de la fin si nous voulions rapporter tout le reste de cette conversation, qu’il prolongea en retenant plus d’une fois la compagnie près de partir, et en l’arrêtant ensuite encore un peu sur la porte, toujours pour deviser. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n127" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12666" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12720">Le jour suivant il reçut une visite aussi agréable qu’inattendue. C’était le seigneur marquis dont on avait parlé, un homme entre l’âge mùr et la vieillesse, dont l’aspect confirmait tout ce que la renomme disait de lui; il avait l’air discret, bienveillant, paisible, humble, plein de dignité, et quelque chose qui indiquait une tristesse résignée. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n128" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12721" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12729">«Je viens, lui dit-il , vous apporter les salutations du cardinal- archevêque. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n129" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12730" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12735">— Oh! quelle bonté c’est à vous deux! </note><note xml:id="french_1843_cap38-n130" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12736" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12772">— Quand j’allai prendre congé de cet homme incomparable, qui m’honore de son amitié , il me parla de deux jeunes fiancés de cette paroisse, qui ont eu à souffrir à cause de l’infortuné don Rodrigo. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n131" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12773" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12776">Monseigneur désire d’en avoir des nouvelles. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n132" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12777" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12778">Sont-ils vivants? </note><note xml:id="french_1843_cap38-n133" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12779" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12784">Leurs affaires sont-elles arrangées? </note><note xml:id="french_1843_cap38-n134" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12785" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12801">— Tout est arrangé, et même je m étais proposé d’en écrire à son éminence; mais maintenant que j’ai l’honneur... </note><note xml:id="french_1843_cap38-n135" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12802" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12804">— Se trouvent-ils ici? </note><note xml:id="french_1843_cap38-n136" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12805" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12815">— Ici; et le plus tôt que possible, ils seront mari et femme. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n137" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12816" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12836">— Je vous prie de me vouloir dire quel bien on leur peut faire, et aussi de m’enseigner la manière la plus convenable. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n138" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12837" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12857">Dans cette calamité, j’ai perdu mes deux enfants et leur mère; et j’ai fait trois héritages considérables. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n139" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12858" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12882">J’avais du superflu même avant cet événement : vous voyez donc bien que me donner une occasion de l’employer, et surtout une occasion comme celle-ci, c’est vraiment me rendre service. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n140" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12883" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12893">— Que le ciel vous bénisse ! car tous les..., suffit, ne sont pas comme vous. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n141" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12894" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12925">Je vous rends grâce aussi, moi, du fond de mon cœur, pour mes enfants ; et puisque votre seigneurie illustrissime me donne tant de courage, oui, seigneur, j’ai un expédient à lui suggérer qui peut-être ne lui déplaira pas. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n142" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12926" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12982">Qu’elle sache donc que ces bonnes gens ont résolu de s’aller établir ailleurs et de vendre le peu qu’ils ont ici au soleil : c’est une petite vigne du jeune homme, de neuf ou dix perches à peu près, mais abandonnée, entièrement en friche ; il faut compter sur le terrain, rien de plus ; de plus une chaumière à lui et une autre à son épouse, deux vrais nids à rats. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n143" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12983" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13000">Un seigneur tel que votre seigneurie ne peut savoir comment la chose va pour ces pauvres gens quand ils se veulent défaire de ce qui leur appartient. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n144" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13001" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13054">Cela finit toujours par arriver aux oreilles de quelque fripon qui quelquefois lorgne depuis longtemps ce bien, et quand il sait que l’autre a besoin de le vendre, il se tire en arrière, il fait le dégoûté; il faut courir après lui et le lui donner pour un morceau de pain, surtout dans des circonstances comme celle-ci. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n145" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13055" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13067">Le seigneur marquis a déjà vu où va mon discours. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n146" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13068" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13089">La meilleure charité que votre seigneurie illustrissime leur puisse faire est de les tirer de cette extrémité en leur achetant le peu qu’ils ont. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n147" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13090" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13124">Mais, à dire vrai, j’y ai aussi mon intérêt, mon profit : car je viendrais à acquérir dans ma paroisse un paroissien comme le seigneur marquis. Mais votre seigneurie illustrissime en décidera selon qu’il lui plaira : j’ai parlé pour lui obéir. » </note><note xml:id="french_1843_cap38-n148" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13125" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13170">Le marquis loua beaucoup l’idée, il en remercia don Abbondio; il le pria de vouloir bien fixer le prix, et de le fixer à un taux exorbitant. Il mit le comble à son étonnement en lui proposant d’aller aussitôt ensemble à la maison de la jeune fiancée, où le fiancé devait probablement se trouver aussi. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n149" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13171" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13187">En chemin, don Abbondio, tout transporté de joie, en pensa et en dit une autre. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n150" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13188" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13208">« Puisque votre seigneurie illustrissime est si portée à faire du bien à ces gens-là, il y aurait un autre service à leur rendre. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n151" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13209" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13299">Le jeune homme a une prise de corps sur le dos pour quelque escapade qu’il a faite à Milan il y a deux ans, le jour de ce grand tumulte où il se trouva compromis sans malice, par ignorance, comme une souris dans la trappe. Ce n’est rien de sérieux, voyez- vous ; des enfantillages, des folies, car il est incapable de faire le moindre mal ; et je le peux dire, moi qui l’ai baptisé et qui l’ai vu grandir sous mes yeux. Et puis, si votre seigneurie illustrissime veut prendre quelque passe-temps, comme souvent les seigneurs prennent plaisir à entendre les pauvres gens raisonner familièrement sur ces sortes de matières, elle lui peut faire raconter l'histoire à lui-même, et elle verra. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n152" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13300" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13342">Maintenant comme il s'agit de choses déjà vieilles, personne ne l'inquiète; et, comine je l'ai dit, il songe à s'en aller hors de cet État; mais, avec le temps, s'il revient ici ou ailleurs, car que peut-on savoir? le mieux est qu'il s'en trouve entièrement délivré. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n153" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13343" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13362">Le seigneur marquis passe à Milan , et c'est trop juste, pour un puissant gentilhomme et pour un grand homme qu'il est... </note><note xml:id="french_1843_cap38-n154" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13363" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13375">Non, non, laissez-moi dire : la vérité se doit faire jour. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n155" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13376" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13391">Une recommandation, un mot d'un homme comme lui, c'est plus qu'il n'en faut pour obtenir une bonne absolution. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n156" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13392" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13398">— N'y a-t-il pas de fortes charges contre ce jeune homme? </note><note xml:id="french_1843_cap38-n157" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13399" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13402">— Oh! je ne le crois pas. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n158" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13403" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13423">On a fait beaucoup de bruit contre lui dans le premier moment; mais maintenant je crois que ce n'est absolument qu'une simple formalité. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n159" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13424" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13436">— Puisqu'il en est ainsi, la chose sera facile, et je la prends volontiers sur moi. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n160" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13437" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13447">— Et puis votre seigneurie ne veut pas que l'on dise qu'elle est un grand homme! </note><note xml:id="french_1843_cap38-n161" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13448" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13459">Je le dis et je le veux dire; dussé-je l'offenser, "je le veux dire. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n162" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13460" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13479">Et quand je me tairais, cela ne servirait à rien, car tout le monde parle, et Vox populi... vox Dei." </note><note xml:id="french_1843_cap38-n163" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13480" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13486">Ils trouvèrent justement les trois femmes et Renzo. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n164" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13487" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13521">Je vous laisse à penser comme ceux-ci restèrent à la vue d’un hôte si extraordinaire! </note><note xml:id="french_1843_cap38-n165" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13522" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13539">Il anima la conversation en parlant du cardinal et d'autres choses avec une cordialité ouverte, et en même temps une mesure délicate. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n166" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13540" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13549">Il en vint bientôt à sa proposition. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n167" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13550" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13600">Don Abbondio, prié par lui d'en fixer le prix, après s'en être défendu quelque temps et avoir fait quelques excuses , et que ce n'était pas son affaire, et qu'il ne pourrait qu'hésiter, et qu'il parlait pour obéir, et qu'il s'en remettrait, dit, pour se conformer à sa volonté, un prix très-élevé. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n168" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13601" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13648">L'acheteur dit que, pour sa part, il était très-content; et, comme s'il avait mal entendu, il répéta le double; il ne voulut pas écouter de rectification, et il coupa court à tout discours en invitant la compagnie à dîner le lendemain des noces à son château, où l'on ferait l'affaire en règle. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n169" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13649" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13699">«Ah ! se disait ensuite don Abbondio en retournant au logis, si la peste faisait toujours et partout les choses de cette manière, ce serait vraiment dommage que d'en dire du mal. Il en faudrait presque une à chaque génération, et l'on pourrait même mettre dans le pacte qu'on en ferait une maladie.» </note><note xml:id="french_1843_cap38-n170" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13700" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13728">Ce bienheureux jour arriva enfin. Les deux fiancés allèrent d’un air de sécurité triomphale à cette église, ou ils furent unis par la bouche de don Abbondio. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n171" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13729" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13770">Un autre et bien plus singulier triomphe fut, le jour suivant, leur voyage au château. Je vous laisse à penser ce qui devait passer par leur tête en gravissant cette montée, en entrant par cette porte, et quelles réflexions ils devaient faire chacun selon son caractère ! </note><note xml:id="french_1843_cap38-n172" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13771" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13795">Je noterai seulement qu’au milieu de la joie, ils dirent plus d’une fois que le pauvre père Cristoforo y manquait pour accomplir la fête. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n173" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13796" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13805">« Mais pour lui, ajoutaient-ils, il est mieux que nous assurément. » </note><note xml:id="french_1843_cap38-n174" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13806" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13853">Le seigneur leur fit beaucoup d’accueil ; il les conduisit dans une belle salle, et plaça à table les deux époux avec Agnese et la veuve, et avant de se retirer pour dîner ailleurs avec don Abbondio, il voulut assister quelques instants au repas, et il aida même à servir. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n175" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13854" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13872">« II ne viendra, j’espère, en tête à personne qu’il aurait été plus simple de faire bonnement une seule table. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n176" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13873" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13898">Je vous l’ai donné pour un brave homme, mais non pour un original, comme on dirait maintenant; je vous ai dit qu’il était humble, et non un prodige d’humilité. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n177" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13899" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13918">Il en avait assez pour se mettre au-dessous de ces bonnes gens, mais non à leur niveau. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n178" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13919" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13935">Les deux repas achevés, le contrat fut dressé par les mains d’un docteur qui n'était pas Azzecca-Garbugli. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n179" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13936" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13947">Celui-ci, je veux dire sa dépouille, était et est toujours à Canterelli. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n180" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13948" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13963">Pour ceux qui ne sont pas de ce pays je sens qu’une explication est nécessaire. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n181" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13964" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14019">À un demi-mille environ au-dessus de Lecco, et presque sur le flanc de l'autre pays nommé Castello, est un site dit Canterelli, où deux routes se croisent. Près du point de jonction on voit une éminence, comme une petite colline artificielle, surmontée d’une croix. C’est un grand tas de morts lors de cette épidémie. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n182" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14020" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14046">Il est vrai que la tradition dit simplement les morts de l’épidémie; mais ce doit être assurément celle-là, car ce fut la dernière et la plus cruelle dont on ait gardé la mémoire. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n183" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14047" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14061">Et vous savez que les traditions, si on ne les aide pas un peu, ne disent jamais que fort peu de chose par elles-mêmes. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n184" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14062" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14083">Au retour il n’y eut point d’inconvénient, si ce n’est toutefois que Renzo était un peu incommodé du poids de l’argent qu’il portait. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n185" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14084" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14092">Mais l'homme, comme vous le savez, avait eu bien d’autres désagréments. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n186" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14093" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14110">Je ne parle pas du travail de son esprit, qui n'était pas petit pourtant, à penser au meilleur moyen de le faire fructifier. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n187" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14111" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14146">A voir les projets qui passaient par cette tête, les caprices, les incertitudes; à entendre le pour et le contre pour l’agriculture et pour l’industrie, c’était comme si deux académies du siècle passé s’y étaient rencontrées. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n188" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14147" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14195">Et t’affaire pour lui était bien plus pressante et plus embarrassée, parce qu’étant un homme seul, on ne lui pouvait pas dire : « Qu’est-il besoin de choisir? L’un et l’autre, à la bonne heure, car les moyens en substance sont les mêmes; ce sont deux choses comme les jambes : deux marchent mieux qu’une seule. &gt;&gt; </note><note xml:id="french_1843_cap38-n189" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14196" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14220">On ne songea plus qu’à faire les paquets et å se mettre en voyage, la maison Tramaglino pour sa nouvelle patrie, et la veuve pour Milan. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n190" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14221" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14231">On versa beaucoup de larmes ; on se fit mille remerciements, mille et mille promesses de s’aller voir. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n191" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14232" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14258">La séparation de Renzo et de la famille de l’ami qui lui avait donné l’hospitalité ne fut pas moins tendre, å Fpart les larmes. Ne croyez pas que les choses se passent froidement avec don Abbondio. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n192" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14259" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14282">Nos trois innocents avaient toujours conservé un certain attachement respectueux pour leur curé, et celui-ci, au fond, leur avait toujours voulu du bien. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n193" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14283" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14290">Ce sont ces maudites affaires qui embrouillent les affections. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n194" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14291" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14323">Rien ne forçait Renzo à s’éloigner de son pays natal : don Rodrigo n’existait plus; son arrêt de bannissement avait été annulé. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n195" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14324" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14498">Mais les avantages que l’on faisait aux ouvriers dans le Bergamasque le décidèrent à partir. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n196" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14499" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14517">Qui croirait qu’en arrivant dans ce nouveau pays, où il croyait trouver le bonheur, il n’y trouva que des dégouts? </note><note xml:id="french_1843_cap38-n197" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14518" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14528">C’étaient des misères sans doute, mais il faut si peu de chose pour troubler un état heureux! </note><note xml:id="french_1843_cap38-n198" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14529" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14534">Voici en peu de mots la chose. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n199" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14535" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14599">Les discours qu’on y avait tenus sur Lucia longtemps avant qu’elle n’y arrivât, la circonstance que Renzo avait toujours soupiré après cette union, n’avait pas eu d’autre but, d’autre pensée, peut-être même quelque parole de quelque ami partial pour lui et pour tout ce qui le concernait, avaient fait naitre une certaine curiosité de voir la jeune fille, et une idée extraordinaire de sa beauté. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n200" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14600" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14640">Vous savez ce que c’est que l’attente: elle est vagabonde, crédule ; à l’épreuve elle est difficile, dédaigneuse ; elle ne trouve jamais son compte, parce qu’elle ne savait pas ce qu’elle voulait : elle fait payer sans pitié les doux moments qu’elle avait donnés sans raison. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n201" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14641" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14688">Quand Lucia parut, beau-coup de gens croyaient peut-être qu’elle devait avoir une chevelure d'or, des joues exactement de rose, des yeux plus beaux l'un que l'autre, et que sais-je? Ils commencèrent à lever les épaules et à dire: « C'est cette femme! </note><note xml:id="french_1843_cap38-n202" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14689" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14698">Après tant de temps, après tant de discours qu'on en tenait, on s'attendait à tout autre chose! </note><note xml:id="french_1843_cap38-n203" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14699" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14704">Qu'est-ce, après tout ? une paysanne comme tant d'autres. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n204" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14705" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14714">Eh ! des femmes comme celle-là, et mieux que celle-là, il y en a partout. » </note><note xml:id="french_1843_cap38-n205" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14715" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14738">En venant ensuite aux détails, celui-ci remarquait un défaut, celui-là en remarquait un autre, quelques-uns même la trouvèrent tout à fait laide. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n206" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14739" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14758">Comme pourtant personne n'allait dire ces choses au nez de Renzo, il n'y avait pas grand mal jusque-là. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n207" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14759" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14778">Mais par malheur on lui rapporta ces propos, et il en conçut du chagrin. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n208" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14779" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14805">Il commença à ruminer là-dessus, à en faire de grands sujets de dispute , et avec ceux qui lui en parlaient, et plus longuement avec lui-même. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n209" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14806" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14810">« Et que vous importe? et qui vous a dit d'attendre? </note><note xml:id="french_1843_cap38-n210" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14811" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14823">Suis-je jamais allé vous en parler? vous dire qu'elle était belle? </note><note xml:id="french_1843_cap38-n211" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14824" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14841">Et quand vous me le disiez, vous ai-je jamais dit autre chose, si ce n'est que c'était une bonne fille? </note><note xml:id="french_1843_cap38-n212" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14842" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14853">C'est une paysanne! vous ai-je jamais dit que je vous amènerais une princesse? </note><note xml:id="french_1843_cap38-n213" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14854" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14859">Elle vous déplaît ! ne la regardez pas. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n214" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14860" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14866">Vous avez de belles femmes ! regardez celles-là. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n215" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14867" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14886">Et voyez un peu comme quelquefois une bagatelle suffit pour décider de l'état d'un homme pour toute la vie! </note><note xml:id="french_1843_cap38-n216" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14887" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14907">Si Renzo avait dû passer la sienne en ce pays, selon son premier dessein, il aurait mal fait. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n217" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14908" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14989">À force d'être ennuyé, il était devenu ennuyeux; il était grossier avec tout le monde, parce que chacun pouvait être un des critiques de Lucia; il y avait je ne sais quoi de sardonique dans tous ses traits; il trouvait en tout matière à critiquer à son tour; s'il faisait mauvais temps deux jours consécutifs, il disait aussitôt: « Oh le beau pays! » </note><note xml:id="french_1843_cap38-n218" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14990" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15043">Il était devenu insupportable aux personnes qui d'abord lui voulaient du bien; et, avec le temps, d'une chose à l'autre , il se serait trouvé pour ainsi dire en état d'hostilité avec presque toute la population, sans pouvoir peut-être lui-même assigner la première cause, connaître la racine d'un aussi grand mal. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n219" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15044" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15059">Mais on dirait que la peste avait pris l'engagement de réparer toutes ses sottises. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n220" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15060" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15114">Le maître d'une autre filature située presque aux portes de Bergame était mort, et l'héritier, jeune libertin, qui n'avait rien trouvé de divertissant dans tout cet édifice, était décidé à le vendre à moitié prix; il le désirait même ardemment, mais il voulait des écus l'un sur l'autre, pour les pouvoir employer tout de suite en consommations improductives. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n221" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15115" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15163">La chose vint aux oreilles de Bortolo: il courut, il traita. On ne pouvait pas espérer un meilleur marché; mais la condition de payer comptant gâtait tout, parce que son pécule, amassé lentement au prix de beaucoup d’épargnes, était encore loin d’arriver à la somme. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n222" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15164" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15183">Il amusa le vendeur par des demi-paroles, revint en toute hâte, communiqua l’affaire à son cousin, et lui proposa de la faire en société. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n223" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15184" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15203">Un aussi bon parti mit fin aux doutes d’économie politique du jeune homme, qui se décida aussitôt pour l’industrie, et consentit. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n224" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15204" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15210">Ils y allèrent ensemble, et l’accord fut conclu. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n225" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15211" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15261">Quand les nouveaux maîtres se vinrent établir sur leur bien, Lucia, qui ne s’y était nullement attendue, non-seulement ne fit aucune observation critique, mais même on peut dire que la chose ne lui déplut pas; et Renzo vint à savoir que plus d’une personne avait dit: « Avez-vous vu cette belle Bagiana1 qui nous est venue? ». </note><note xml:id="french_1843_cap38-n226" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15262" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15266">L’épithète faisait passer le substantif. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n227" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15267" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15280">Et même, des contrariétés qu’il avait éprouvées dans l’autre pays, lui resta un avertissement utile. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n228" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15281" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15331">Jusqu’alors il était un peu prompt à dire son avis, et il se laissait volontiers aller à critiquer la femme du voisin, et toute chose; il comprit alors que les paroles font un effet dans les bouches et un autre sur les oreilles, et il contracta l’habitude d’écouter un peu plus les siennes avant de les lâcher. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n229" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15332" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15549">Les affaires allaient fort bien. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n230" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15550" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15576">Dans le principe, il eut un peu d’embarras à cause de sa rareté des ouvriers et des hautes prétentions du petit nombre qui en était resté. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n231" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15577" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15598">Des ordres furent publiés qui limitaient les salaires: en dépit de cette aide les choses s’arrangèrent, parce qu’au bout du compte il faut bien qu’elles s’arrangent. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n232" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15599" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15627">Un autre ordre un peu plus sage arriva de Venise: on donnait, pour dix ans, exemption de toute charge mobilière et personnelle aux étrangers qui se viendraient établir dans cet État. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n233" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15628" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15634">Pour nos amis ce fut une véritable Cocagne. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n234" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15635" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15675">Avant la fin de la première année du mariage, une belle créature vint au monde; et, comme si c’avait été fait expres pour donner ausitôt occasion à Renzo d’accomplir sa magnanime promesse, ce fut une fille, et vous pouvez croire qu’on lui donna le nom de Maria. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n235" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15676" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15717">Avec le temps, il en vint je ne sais combien autres de l’un et de l’autre sexe, et Agnese, tout occupée à les porter l’un après l’autre, les appelait de petits méchants et les couvrait de baisers. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n236" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15718" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15744">Ils furent tous portés à bien faire ; et Renzo voulut qu'ils apprissent tous à lire et à écrire, disant que puisque ce brigandage existait ils devaient au moins en profiter aussi. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n237" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15745" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15770">Il fallait l'entendre raconter ses aventures ! Il finissait toujours par dire les grandes choses qu'il avait apprises pour se mieux gouverner à l'avenir. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n238" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15771" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15841">«J'ai appris, disait-il, à ne me pas mettre dans les grabuges ; j'ai appris à ne pas prêcher sur la place publique; j'ai appris à ne plus boire au delà de mes besoins; j'ai appris à ne pas tenir la main sur le marteau des portes, quand il y a tout autour des gens qui ont la tête chaude; j'ai appris à ne me pas attacher une sonnette au pied avant d'avoir pensé à ce qui en pouvait résulter; » et cent autres choses. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n239" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15842" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15864">Lucia pourtant, sans trouver la doctrine fausse, ne s'en contentait pas : il lui semblait, un peu vaguement, qu'il y manquait quelque chose. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n240" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15865" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15907">A force d'entendre répéter la même chanson, e de méditer chaque fois là-dessus : « Et moi, dit-elle un jour à son moraliste, que dois-je avoir appris ? je ne suis pas allée chercher les malheurs, ils me sont venus chercher. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n241" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15908" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15929">A moins que vous ne disiez, ajouta-t-elle en souriant tendrement, que mon tort a été de vous vouloir du bien et de me promettre à vous. » </note><note xml:id="french_1843_cap38-n242" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15930" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15934">Renzo resta d'abord embarrassé. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n243" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15935" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15992">Après avoir longtemps cherché ensemble, ils finirent par conelure que les malheurs vous viennent en partie pour une raison qu'un autre vous donne, que la conduite la plus prudente et la plus innocente ne vous en saurait preserver, et que, lorsqu'ils viennent par votre faute, ou sans votre faute, la confiance en Dieu les adoueit et les rend utiles pour une vie meilleure. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n244" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15993" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_16016">Bien que cette conclusion ait été trouvée par de pauvres gens. elle nous a semblé si just, que nous l'avons consignée ici comme la pensée de toute l'histoire. </note><note xml:id="french_1843_cap38-n245" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_16017" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_16051">Si cette histoire vous a fait quelque plaisir, sachez-en gré à l'anonyme, et un peu aussi à son arrangeur; mais si nous ne sommes parvenus qu'à vous ennuyer, soyez certains que nous ne l'avons pas fait à dessein. </note></div></body></text></TEI>