<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>INTRODUCTION</title><respStmt><resp>Supervisione codifica</resp><persName xml:id="ER">Ersilia Russo</persName></respStmt><respStmt><resp>Codifica automatizzata</resp><persName xml:id="ML">Maria Levchenko</persName></respStmt></titleStmt><editionStmt><p>Scheda editoriale</p></editionStmt><publicationStmt><publisher>Leggo Manzoni. Quaranta commenti alla Quarantana</publisher><pubPlace>Università di Bologna "Alma mater studiorum"</pubPlace><date>2023</date><availability><p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Alessandro Manzoni</author><title>The Betrothed Lovers</title><editor xml:id="Ben">Pier Paolo Benucci</editor><pubPlace>London</pubPlace><publisher>Longman, Brown, Green, and Longmans</publisher><date>1845</date><respStmt><resp>Translated by</resp><persName xml:id="BP">Anonymous</persName></respStmt></bibl></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><p>Introduzione, cap. 1</p></encodingDesc></teiHeader><text><body><div xml:id="Benucci_intro"><note xml:id="french_1843_cap34-n1" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10001" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10042">Il fallait pénétrer dans la ville. Renzo avait vaguement ouï dire qu’il existait un ordre trés-sévère de n’y laisser entrer personne sans un bulletin de santé, mais qu’on y pouvait fort bien entrer pour peu qu’on eût d'adresse et qu’on sût prendre son temps. </note><note xml:id="french_1843_cap34-n2" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10043" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10110">Rien n’était plus vrai. Sans parler des causes générales qui faisaient qu’à cette époque les ordres étaient fort mal exécutés, sans parler des causes particuliéres qui rendaient si difficile la rigoureuse exécution de celui-ci, Milan se trouvait désormais à ce point de ne pas voir à qui et pourquoi il serait utile de le garder. Quiconque y venait pouvait plutôt paraître insouciuex de sa propre vie que dangereux à celle des habitants. </note><note xml:id="french_1843_cap34-n3" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10111" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10147">Sur cet avis, le dessein de Renzo était de tenter le-passage à la première porte oû il arriverait; s’il y avait quelque difficulté, de rôder en dehors jusqu’à ce qu’il en trouvât une de plus facile accés. </note><note xml:id="french_1843_cap34-n4" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10148" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10158">Dieu sait combien de portes il s’imaginait que dût avoir Milan! </note><note xml:id="french_1843_cap34-n5" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10159" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10191">Arrivé devant les remparts, il resta quelque temps à regarder autour de lui: comme fait celui qui, ne sachant de quel côté il vaut mieux se tourner, semble attendre et demander quelque instruction la-dessus. </note><note xml:id="french_1843_cap34-n6" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10192" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10248">Mais il ne découvrait à droite et à gauche que deux bouts d'une rue tortueuse; en face, que les murailles; d’aucun côté, le moindre indice d’hommes vivants, si ce n’est que sur un point du terre-plein il voyait s’élever une colonne épaisse de fumée dense et obscure, qui en s’élevant s’élargissait et se déployait en vastes tourbillons, et s’évanouissait dans les airs, immobile et noirâtre. </note><note xml:id="french_1843_cap34-n7" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10249" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10277">C’étaient des vêtements, des lits et d’autres meubles infectes qu’on livrait aux flammes, et sur tous les points des remparts apparaissaient les traces de cee tristes feux de joie. </note><note xml:id="french_1843_cap34-n8" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10278" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10328">Le temps était sombre, l’air lourd, le ciel voilé de toutes parts par un vaste nuage égal, immobile, qui semblait refuser le soleil sans promettre la pluie; la campagne environnante presque inculte et tout aride; toute verdure épuisée, et pas une seule goutte de rosée sur les feuilles desséchées et tombantes. </note><note xml:id="french_1843_cap34-n9" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10329" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10356">Cette solitude, ce silence, si près d'une si grande masse d'habitations, ajoutaient une nouvelle consternation à l'inquiétude de Renzo, et rendaient toutes ses pensées plus sombres. </note><note xml:id="french_1843_cap34-n10" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10357" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10386">Il resta ainsi pendant quelque temps, prit sa droite au hasard, allant sans le savoir vers la porte Nuova, qu'il n'avait pas pu apercevoir, bien qu'elle fùt tout près, à cause d'un boulevard derrière lequel elle était alors cachée. </note><note xml:id="french_1843_cap34-n11" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10387" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10407">Après quelques pas, un bruit de cloches commença à venir à ses oreilles, qui se taisait et reprenait par intervalles, et ensuite plusieurs voix d'hommes. </note><note xml:id="french_1843_cap34-n12" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10408" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10469">Il s'avance, il tourne l'angle du bastion, et la première chose qu'il découvre devant la porte, c'est une guérite, et devant, une sentinelle appuyée sur son mosnquet d'un air ennuyé et insouciant. Derrière était une palissade, et au fond la porte, c'est-à-dire deux pans de mur surmontés d'une toiture pour garantir les battants, qui étaient ouverts ainsi que la porte de la palissade. </note><note xml:id="french_1843_cap34-n13" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10470" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10505">Précisément devant l'ouverture était un triste obstacle, une civière posée à terre, sur laquelle deux monatti éténdaient un malheureux pour l'emporter, c'était le chef des employés aux gabelles qui venait d'être atteint de la peste. </note><note xml:id="french_1843_cap34-n14" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10506" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10539">Renzo s'arrêta où il se trouvait, attendant la fin. Le convoi parti; et personne ne venant pour fermer la petite porte, ce lui parut temps, et il s'y dirigea en toute hâte; mais la sentinelle lui cria brusquement: «Holà!» </note><note xml:id="french_1843_cap34-n15" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10540" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10559">Il S'arrêta tout court, et, lui ayant fait un signe d'intelligence, il tira un demi-ducat et le lui montra. </note><note xml:id="french_1843_cap34-n16" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10560" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10595">La sentinelle, soit qu'elle eût déjà eu la peste, soit qu'elle la craignît moins qu'elle n'aimait les demi-ducats, fit signe à Renzo de le lui jeter; l'ayant vu voler aussitôt à ses pieds, elle lui dit à voix basse: « Entre vite.» </note><note xml:id="french_1843_cap34-n17" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10596" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10639">Renzo ne se le fit pas dire deux fois; il franchit la palissade, il franchit la porte, marcha devant lui sans que personne y prît garde; seulement quand il eut fait environ quarante pas, il entendit un autre «Holà!» qu'un gabelou lui criait derrière. </note><note xml:id="french_1843_cap34-n18" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10640" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10654">Pour celui-là, il fit mine de ne point l'entendre, et, au lieu de retourner, il doubla le pas. </note><note xml:id="french_1843_cap34-n19" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10655" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10702">«Holà!&gt;&gt; cria de nouveau le gabelou d'une voix pourtant qui indiquait plus de colère que de résolution de se faire obéir. N'étant pas obéi, il haussa les épaules, et retourna à son poste comme un homme à qui il importait plus de ne pas approcher de trop près les passants que de s'ingérer de leurs actions. </note><note xml:id="french_1843_cap34-n20" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16498" targetEnd="quarantana/cap34.xml#None">Après avoir longtemps cheminé sans rencontrer personne, Renzo aperçut enfin un homme qui venait justement vers lui. </note><note xml:id="french_1843_cap34-n21" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10808" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10830">«Voici enfin un chrétien!» se dit-il, et il entra ensuite dans cette rue avec l'intention de prendre langue avec cet homme. </note><note xml:id="french_1843_cap34-n22" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10831" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10863">Celui-ci regardait fixement, et, d’un air ombrageux l’étranger qui S’avançait. Il s’alarma plus encore quand il S’aperçut qu’au lieu d’aller à ses affaires il, marchait à sa. rencontre. </note><note xml:id="french_1843_cap34-n23" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10864" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10924">Renzo, quand il fut à peu de distance, tira son chapeau en montagnard poli qu’il était, et, le tenant avec la main gauche, il mit le poing de l’autre main dans la coitte, et il alla plus directement vers son. inconnu; mais celui-ci, les_yeux hors de la tête, se tira.en arrière, leva un bâton noueux arme d’un dard_et, le dirigeant Contre Renzo, il cria : « Au large, au large, au large ! </note><note xml:id="french_1843_cap34-n24" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10925" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10976">- Oh, Oh ! » s’écria à son tour notre jeune homme. Il se couvrit, et, ayant tout autre envie, comme il le disait ensuite en racontant la chose, que d’attraper une caresse en ce moment, 11 tourna les épaules su passant discourtois, et. poursuivit sa route. </note><note xml:id="french_1843_cap34-n25" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10977" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10991">Lé bourgeois tira. de: l’autre côté, et, tout frémissant, et regardant à tout moment derrière lui. </note><note xml:id="french_1843_cap34-n26" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10992" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11043">Quand il fut rentre au logis, il raconta comment uh empoisonneur était venu près de lui avec des manières, humble, poli, l'air d’un infame imposteur, avec la fiole de poison qu’li la hoote de poudre (il ne savait pas au juste lequel des deux) dans la coiffe de,son chapeau pour l’empester, s'il n’Avait pas su le tenir à distance. </note><note xml:id="french_1843_cap34-n27" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11044" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11061">« S’il eût fait un pas de plus, ajouta-t-il, je l’enflais tout droit:avant qu’il eût eu le temps de rien, faire, le scélérat. </note><note xml:id="french_1843_cap34-n28" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11062" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11084">Le malheur fut que nous étions dans un lieu si écarte ; car si ç’avait été au milieu de Milan,.j’aurais appelé du monde et j’aurais fait tomber sur lui. </note><note xml:id="french_1843_cap34-n29" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11085" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11094">Assurement, on lui: aurait. trouvé cette drogue injecte dans son chapeau. </note><note xml:id="french_1843_cap34-n30" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11095" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11134">Mais, là. seul à seul, j’ai dit m’estimer content de m’en préserver sans risquer de chercher un malheur, parce qu’un peu de poudre est bientot jeté ; ces gens-là Ont une adresse particulière, et puis ils Ont le diable pour, eux. </note><note xml:id="french_1843_cap34-n31" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11135" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11145">Maintenant il doit être à rôder dans Milan : qui sait quel. ravage il y fait ! » </note><note xml:id="french_1843_cap34-n32" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11146" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11186">Tant qu’il vécut, et il vécut longtemps, chaque fois qu'on parlait d'empoisonneurs, il répétait son aventure, et il ajoutait : « Que ceux qui soutiennent encore que ce n’était pas vrai ne me le viennent pas conter à moi ; parce que pour parler des choses il les faut avoir vues. » </note><note xml:id="french_1843_cap34-n33" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11187" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11258">Renzo, loin de soupçonner à quel danger il avait échapé, et ému plutôt de colère que de peur, pensait en cheminant à cet accueil. Il se doutait bien de l’opinion que le bourgeois avait conçu de lui ; mais-la chose lui parut si hors de sens, qu’il finit par conclure que cet homme devait être à moitié fou. « Cela commence mal, pensâ-t-il portant. On dirait que mon étoile tourne toujours contre moi dans ce Milan. </note><note xml:id="french_1843_cap34-n34" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11259" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11276">Pour entrer tout me seconde; et puis quand je suis dedans, les désagréments fondent sur moi. </note><note xml:id="french_1843_cap34-n35" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11277" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11293">Suffit... Avec l’aide de Dieu..., si je trouve..., si je parviens à trouver..., et tout n’aura rien été. » </note><note xml:id="french_1843_cap34-n36" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11294" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11316"> </note><note xml:id="french_1843_cap34-n37" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11317" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11361">En s’avançant toujours, il cherchait, il regardait de tous côtés s’il pourrait découvrir quelque créature humaine; mais il ne vit rien autre qu’un cadavre hideux et défiguré dans un fossé. </note><note xml:id="french_1843_cap34-n38" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11362" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11403">Tout à coup il entend des cris qui semblaient lui être adressés; il regarde, il cherche à s’assurer d’où part le bruit : il aperçoit non loin, à un balcon d’une petite maison isolée, une pauvre femme entourée d’un groupe d’enfants, qui, en l’appelant toujours, lui faisaient signe de la main pour qu’il s’approchât. </note><note xml:id="french_1843_cap34-n39" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11404" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11434">Il y courut; et quand il fut près de la maison : « O bon jeune homme! dit la femme, pour vos pauvres morts, faites-moi la charité d’aller avertir le commissaire que nous sommes ici oubliés. </note><note xml:id="french_1843_cap34-n40" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11435" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11465">On nous a renfermés dans la maison comme suspects, parce que mon pauvre homme est mort; on en a cloué la porte, comme vous voyez, et depuis hier matin personne ne nous est venu apporter à manger. </note><note xml:id="french_1843_cap34-n41" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11466" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11490">Depuis tant d’heures que je suis ici, je n’ai pas pu trouver un chrétien qui me fît cette charité, et ces pauvres innocents meurent de faim. </note><note xml:id="french_1843_cap34-n42" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11491" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11514">— De faim! s’écria Renzo. Il porta aussitôt les mains à ses poches. « Voici, voici, dit-il en tirant les deux pains: envoyez quelquq chose pour les prendre. </note><note xml:id="french_1843_cap34-n43" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11515" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11538">— Que Dieu vous le rende! Attendez un moment,» dit la femme. Elle alla chercher une corbeille et une corde pour l’y suspendre. </note><note xml:id="french_1843_cap34-n44" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11539" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11584">Cependant Renzo se souvint de ces pains qu’il avait trouvés près de la croix dans un autre voyage. « C’est une restitution, pensait-il, et meilleure, peut-être, que si j’avais trouvé le maître: car ici c’est vraiment une œuvre de miséricorde. </note><note xml:id="french_1843_cap34-n45" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11585" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11622">— Quant an commissaire, ma bonne dame, dit-il ensuite en met tant les pains dans la corbeille, je ne vous peux servir en rien , parce que, à vrai dire, je suis étranger, et je n’ai l’habitude de rien dans ce payer. </note><note xml:id="french_1843_cap34-n46" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11623" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11639">Pourtant, si je recontre quelque homme un peu traitable, humain, à qui l’on puisse parler, je le lui dirai. » </note><note xml:id="french_1843_cap34-n47" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11640" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11657">La femme le pria de le faire, et elle lui donna le nom de la rue où il pourrait l’indiquer. </note><note xml:id="french_1843_cap34-n48" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11658" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11673">« Vous aussi, reprit Renzo, je crois que vous me pourrez rendre un service, une vraie charité, sans qu'il vous en coûte rien. </note><note xml:id="french_1843_cap34-n49" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11674" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11689">Pourriez-vous m'enseigner où se trouve un hôtel de très-grands seigneurs d'ici, de Milan, l'hôtel *** ? </note><note xml:id="french_1843_cap34-n50" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11690" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11705">- Je sais bien qu'il y a ici un hôtel de ce nom ; mais je ne sais pas du tout où il est. </note><note xml:id="french_1843_cap34-n51" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11706" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11716">En entrant dans la ville, par là, vous trouverez quelqu’un qui vous l'enseignera. </note><note xml:id="french_1843_cap34-n52" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11717" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11723">Et souvenez-vous de lui parler aussi de nous. </note><note xml:id="french_1843_cap34-n53" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11724" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11730">- N'en doutez pas, » dit Renzo; et il passa outre. </note><note xml:id="french_1843_cap34-n54" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11731" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11774">A chaque pas il sentait s'accroître et s'approcher une rumeur qu'il avait déjà commencé à entendre pendant qu'il s'était arrêté à discourir, une rumeur de roues et de chevaux, avec un bruit de sonnettes, et de temps en temps des claquements de fouet et de longs hurlements. </note><note xml:id="french_1843_cap34-n55" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11775" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11780">Il regardait, mais il ne voyait rien. </note><note xml:id="french_1843_cap34-n56" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11781" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11826">Parvenu à l’extrémité de la rue tortueuse qu'il parcourait, et arrivé à la place de San-Maryo, le premier objet qui frappa sa vue ce furent deux poutres dressées avec une corde et des poulies. Il ne tarda pas à reconnaître (c'était chose familière à chacun dans ce pays-là) l'horrible instrument du supplice. </note><note xml:id="french_1843_cap34-n57" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11827" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11885">On l'avait dressé sur toutes les places et dans toutes les rues les plus spacieuses, afin que les députés de chaque quartier, munis des pouvoirs les plus arbitraires, y pussent faire appliquer immédiutement quiconque leur paraîtralt mériter cette peine, ou des séquestrés qui sortiraient de leur maison, ou des employés qui refuseraient d'obéir, ou qui que ce fût enfin. </note><note xml:id="french_1843_cap34-n58" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11886" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11907">C'était un de ces remèdes extrême et inefficaces dont, à cette époque et surtout dans ces moments, ou était si prodigue. </note><note xml:id="french_1843_cap34-n59" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11908" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11999">Or, tandis que Renzo regardait cette fatale machine, en cherchant à deviner pourquoi on l'avait dressée en ce lieu, et qu'il entendait s'approcher la rumeur, voilà qu'il voit paraître de l’angle d'une église un homme qui agitait une sonnette: c'était un appariteur, et derrière lui deux chevaux qui, allongeant le cou et trébuchant sur leurs jambes, s’avançaient avec peine, traînant un char de morts; après celui-ci en venait un autre, puis un autre, puis un autre ; des monatli, marchant à côté des chevaux , les pressaient à coups de fouet, d'aiguillon et de jurgements. </note><note xml:id="french_1843_cap34-n60" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12000" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12073">Les cadavres étaient la plupart nus, les autres mal enveloppés dans des linceuls qui tombaient en lambeaux, amoncèls, entassés l’un sur l’autre, comme un amas de couIeuvres se déploient lentement aux premières chaleurs du printemps. A chaque heurt, à chaque secousse, on voyait ces monceaux funestes trembler et s'écrouler hideusement, des têtes pendre, des chevelures de femmes se déployer, des bras se détacher et battre sur les roues, montrant au regard déjà saisi d'horreur comment un tel spectacle pouvait devenir plus misérable et plus horrible encore. </note><note xml:id="french_1843_cap34-n61" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12074" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12093">Le jeune homme s'était arrêté au coin de la place, et il priait pour ces morts inconnus. </note><note xml:id="french_1843_cap34-n62" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12094" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12107">Une affreuse pensée le vint glacer d'effroi. "Là peut-être, là, avec eux, là-dessous!... </note><note xml:id="french_1843_cap34-n63" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12108" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12120">O Seigneur! faites que cela ne soit point! faites que je n'y pense pas!" </note><note xml:id="french_1843_cap34-n64" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12121" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12149"> </note><note xml:id="french_1843_cap34-n65" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12150" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12175">Le convoi funèbre ayant disparu, il se mit en route, traversa la place, et arriva enfin au Borgo Nuovo par le pont Marcellino. </note><note xml:id="french_1843_cap34-n66" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12176" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12227">En regardant toujours, toujours dans le but de trouver quelqu'un à qui demander avis, il vit à l'autre extrémité un prêtre en pourpoint avec un bâton à la main, arrêté près d'une porte entr'ouverte, la tête penchée et prêtant l'oreille; il le vit ensuite lever la main et bénir. </note><note xml:id="french_1843_cap34-n67" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12228" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12250">Il pensa avec raison qu'il venait de confesser quelqu'un, et il se dit: "Voilà mon homme. </note><note xml:id="french_1843_cap34-n68" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12251" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12282">Si un prêtre dans ses fonctions de prêtre n'a pas un peu de bienveillance, un peu de charité, il faut dire qu'il n'y en a plus en ce monde." </note><note xml:id="french_1843_cap34-n69" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12283" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12300">Cependant le prêtre, après avoir quitté la porte, venait du côté de Renzo en cheminant avec beaucoup de précaution dans le milieu de la rue. </note><note xml:id="french_1843_cap34-n70" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12301" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12331">Renzo, quand il fut à quatre ou cinq pas de lui, tira son chapeau et lui fit signe qu'il désirait lui parler, en s'arrêtant en même temps de manière à lui faire entendre qu'il ne le voulait pas accoster trop indécemment. </note><note xml:id="french_1843_cap34-n71" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12332" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12356">Celui-ci s'arrêta pour l'écouter, en tenant son bâton à terre devant lui, comme pour s'en faire un rempart. </note><note xml:id="french_1843_cap34-n72" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12357" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12417">Renzo exposa sa demande, à laquelle le prêtre satisfit non-seulement en lui donnant le nom de la rue où la maison était située, mais en lui traçant aussi son itinéraire, parce qu'il vit que le pauvre garçon en avait besoin. Il lui indiqua, à force de droites et de gauches, de carrefours et d'églises, les six ou huit rues qui lui restaient à parcourir. </note><note xml:id="french_1843_cap34-n73" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12418" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12445">"Que Dieu veille sur vous en ces temps et toujours!" dit Renzo; et comme celui-ci allait partir: "Une autre charité," ajouta-t-il, et il lui parla de la femme oubliée. </note><note xml:id="french_1843_cap34-n74" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12446" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12469">Le digne prêtre lui rendit grâces de lui avoir donné cette occasion de porter un secours si urgent, et il partit en disant qu'il allait en avertir qui de droit. </note><note xml:id="french_1843_cap34-n75" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12470" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12496">Renzo, après s'être incliné, se mit aussi en marche. En chemin il cherchait à se faire à lui-même une répétition de l'itinéraire, pour se trouver le moins possible dans la nécessité de demander sa route. </note><note xml:id="french_1843_cap34-n76" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12497" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12525">Mais l'on ne saurait imaginer combien cette opération lui fut pénible. Un nouveau trouble s'était élevé dans son esprit. </note><note xml:id="french_1843_cap34-n77" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12526" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12537">Ce nom de la rue, cette indication du chemin, avaient redoublé ses alarmes. </note><note xml:id="french_1843_cap34-n78" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12538" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12621">C'était ce qu'il avait désiré, ce qu'il avait demandé, et sans quoi il ne pouvait rien faire; on ne lui avait rien dit en même temps qui lui pût faire présager, lui donner même un soupçon de malheur. Mais quoi! cette idée plus distincte d'un terme voisin où il sortirait d'un grand doute, où il pourrait s'entendre dire: Elle vit encore., ou s'entendre dire: «Elle est morte.» cette idée se présenta si claire, si terrible &amp; son esprit, qu'en ce moment il aurait mieux aimé se trouver encore dans l'obscurité de tout, être au commencement du voyage au terme duquel il touchait. </note><note xml:id="french_1843_cap34-n79" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12622" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12653">Il recueillit pourtant son courage. « Eh! se dit-il, si je commence à faire l'enfant, comment cela ira-t-il?» Il continua sa route et s'enfonça dans la ville. </note><note xml:id="french_1843_cap34-n80" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12654" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12669">Quelle ville! et comment irait-on maintenant se rappeler ce qu'elle avait été l'année précédente, à cause, de la famine! </note><note xml:id="french_1843_cap34-n81" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12670" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12695">Renzo se trouvait justement dans l'une des parties les plus ravagées, dans le quartier qui porte le nom de garrobbio di Porta Nuovo. </note><note xml:id="french_1843_cap34-n82" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12696" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12721"> </note><note xml:id="french_1843_cap34-n83" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12722" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12773">La furie de la contagion et l'infection des cadavres épars y avaient été si grandes, que les malheureux qui avaient survécu s'étaient vus forcés de fuir. Ainsi, tandis que le regard du passant demeurait frappé de cet aspect de solitude et d'abandon, plus d'une fois était douloureusement affecté des signes et des restes de l'habitation récente. </note><note xml:id="french_1843_cap34-n84" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12774" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12826">Renzo doublia le pas en se ranimant par la pensée quele terme de sa course ne devait pas être si proche, et espérant qu'avant d'y arriver il trouverait la scène changée, au moins en partie. </note><note xml:id="french_1843_cap34-n85" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12827" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12981">En effet, non loin de là il arriva dans un lieu qui pouvait encore s'appeler une cité de vivants; mais quelle cité! hélas! et quels vivants! toutes les portes étaient fermées par la defiance et par la terreur, sauf celles qui avaient été ouvertes ou par la fuite des habitants, ou par l'invasion; les autres étaient enclouées et bouchées en dehors parce qu'il y avait dans la maison des gens morts ou malades de la peste; d'autres marquées d'une croix au charbon pour donner avis aux monatti qu'il y avait des morts à prendre; de toutes parts des chiffons, des bandages ensanglantés, des grabats infects, des vêtements, des linceuls jetés des fenetres, quelquesfois des corps ou privés tout à coup de vie dans la rue et laissés lá jusqu'à ce qu'un char passåt pour les recueillir, ou tombés des chars mêmes, ou jetés par les croisées: tant la longue durée et la fureur du désastre avaient abruti les esprits et les avaient détournés de tout souci de piété, de tout respect humain! </note><note xml:id="french_1843_cap34-n86" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12982" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_13033">De toutes parts avait cessé tout bruit d'ouvriers, tout fracas de voitures, tout cri de vendeurs, toute rumeur de passants; il était bien rare que ce silence de mort fût interrompu par autre chose que par le bruit des cloches funèbres, par les plaintes des mendiants, les cris des malades, les hurlements des frénétiques, les vociférations des monatti. </note><note xml:id="french_1843_cap34-n87" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_13034" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_13089">A l'aube, au milieu du jour, au soir, une cloche de la cathédrale donnait le signal de réciter certaines prières proposées par l'archevêque; à ce coup répondaient les cloches des autres églises; et alors on aurait vu des personnes paraître à la fenêtre et prier en commun; on aurait entendu un confus et sourd mélange de voix et de gémissements qui exprimait une tristesse mêlée pourtant de quelque espérance. </note><note xml:id="french_1843_cap34-n88" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_13090" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_13154">Les deux tiers des habitants étaient morts; une bonne partie du reste languissait ou avait pris la fuite; le concours du dehors était réduit presque à rien; parmi le peu qui restait, on n'en aurait que par hasard, dans un long circuit, rencontré un seul sur lequel ne parût quelque chose d'étrange et qui indiquât un funeste changement de choses. </note><note xml:id="french_1843_cap34-n89" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_13155" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_13209">On voyait les hommes les plus titrés sans cape ni manteau, parfois alors très essentielle de leur costume; les prêtres sans surplis, les moines sans froc; enfin on avait quitté tous les habits qui pouvaient, par de longs plis flottants, toucher quelque chose ou donner (ce qui était encore plus redouté que tout le reste) beau jeu aux empoisonneurs. </note><note xml:id="french_1843_cap34-n90" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_13210" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_13304">Outre le soin de porter aussi peu de vêtements que possible et de les serrer au corps, chacun était négligé dans sa personne. Chez ceux qui avaient coutume de porter la barbe, elle était d'une longueur démesurée; les autres l'avaient laissée croître, les chevelures étaient longues et inculies, non seulement à cause de cette incurie qui naît d'un long abattement, mais parce que les barbiers étaient devenus suspects depuis que Giangiaomo Mora, l'un d'eux, avait été pris et condamné comme un fameux empoisonneur. Ce nom conserva longtemps une célébrité d'infamie; il en méritait une bien plus vaste et perpétuelle de pitié. </note><note xml:id="french_1843_cap34-n91" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_13305" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_13357">Le plus grand nombre tenait d'une main un bâton, quelques-uns aussi un pistolet, en signe d'avertissement et de menace à quiconque aurait voulu s'approcher de trop près; de l'autre, des pastilles odorantes, des boules de métal ou de bois creuses et remplies d'éponges imbues de vinaigres préparés, et, en cheminant, ils les rapprochaient de temps en temps du nez ou les y tenaient toujours. </note><note xml:id="french_1843_cap34-n92" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_13358" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_13391">Quelques-uns portaient suspendue au cou une petite fiole avec un peu de vif-argent, persuadés que ce métal avait la vertu d'absorber toutes les émanations pestilentielles ; ils avaient soin de le renouveler de temps en temps. </note><note xml:id="french_1843_cap34-n93" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_13392" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_13416">Les gentils-hommes non-seulement parcourraient les rues sans leur cortège accoutumé, mais on les voyait une corbeille au bras, allant chercher les choses nécessaires à leur nourriture ! </note><note xml:id="french_1843_cap34-n94" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_13417" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_13434">Les amis, quand par hasard deux se rencontraient vivants dans la rue, se saluaient silencieusement de loin d'un air triste et pressé. </note><note xml:id="french_1843_cap34-n95" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_13435" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_13506">Chacun, en cheminant, avait beaucoup à faire d'éviter les achoppements sales et mortifères dont le sol était semé, et quelquefois même entièrement encombré. Chacun cherchait à tenir le milieu de la rue, par la crainte des poids plus funestes qui pouvaient tomber des fenêtres, par la crainte des poudres empoisonnées que l'on disait avoir souvent été jetées sur les passants, par la crainte des murailles qui pouvaient être enduites de substances vénéneuses. </note><note xml:id="french_1843_cap34-n96" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_13507" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_13532">Ainsi l'ignorance, prudente à contre-temps, ajoutait maintenant des angoisses aux angoisses, et excitait de fausses terreurs en compensation des craintes raisonnables et salutaires qu'elle avait empêchées dans le principe. </note><note xml:id="french_1843_cap34-n97" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_13533" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_13598"> </note><note xml:id="french_1843_cap34-n98" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_13599" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_13636"> </note><note xml:id="french_1843_cap34-n99" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_13637" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_13679">Au milieu de cette désolation Renzo avait déjà fait une bonne partie de son chemin, lorsqu'il entendit venir un bruit confus dans lequel se faisait distinguer cet horrible et accoutumé tintement de cloches. </note><note xml:id="french_1843_cap34-n100" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_13680" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_13778">A l'entrée d'une des rues les plus spacieuses de la cité, il aperçut quatre chars arrêtés. Comme dans un marché aux grains, les hommes vont, viennent, chargent et renversent des sacs, tel était en ce lieu le mouvement de la foule. On n'y voyait que des monatti qui entraient dans les maisons, des monatti qui en sortaient avec un fardeau sur les épaules et le déposaient sur un char, quelques-uns revêtus de leurs habits rouges, quelques autres sans marques distinctives, le plus grand nombre avec une marque distinctive plus odieuse encore, des panaches et des capes de diverses couleurs, que ces misérables portaient d'un air de triomphe et de fête au milieu de ce deuil public. </note><note xml:id="french_1843_cap34-n101" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_13779" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_13808">De quelque fenêtre venait de temps en temps une voix lugubre : « Ici, monatti ! » et de cette triste foule sortait une âpre et sinistre voix : « J’y suis, j’y suis ! » </note><note xml:id="french_1843_cap34-n102" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_13809" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_13825">On entendait des voisins se lamenter, les conjurer de faire vite ; les monatti répondaient par des jurernents. </note><note xml:id="french_1843_cap34-n103" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_13826" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_13870">Entré dans la rue, Rence.doubla le pas, cherchant à ne pas regarder cet horrible spectacle, du moins autant qu'il était nécessaire pour l'éviter, quand son regard errant s'abattit sur un objet de pitié singulière, d'une pitié qui forçait l'esprit à le contempler. Il s'arrêta presque sans en avoir le dessein. </note><note xml:id="french_1843_cap34-n104" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_13871" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_13927">Une dame dont l'aspect annonçait une jeunesse avancée, mais non entièrement éteinte, sortait d'une de ces maisons et s'avançaît vers le convoi. Dans ses traits perçait une beauté voilée et offusquée, mais non gâtée, par une grande peine et une langueur mortelle, cette beauté douce en même temps et majestueuse qui brille dans le sang lombard. </note><note xml:id="french_1843_cap34-n105" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_13928" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_13968">Sa démarche était pénible, mais non chancelante ; ses yeux ne donnaient pas de larmes, mais on voyait qu'ils en avaient beaucoup versé. Il y avait dans cette douleur un je ne sais quoi de tranquille et de profond qui annonçait une âme tout occupée à la sentir. </note><note xml:id="french_1843_cap34-n106" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_13969" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14037">Mais ce n'était pas son seul aspect qui, au milieu de tant de misères, en faisait un objet particulier de commisération et ranimait pour elle ce sentiment resserré, amorti dans le cœur : elle tenait entre ses bras une jeune fille d'environ neuf ans, morte, mais parée, les cheveux divisés sur le front, vêtue d'une robe d'une blancheur éclatante, comme si ses mains l'avaient ornée pour une fête promise depuis longtemps et accordée en récompense. </note><note xml:id="french_1843_cap34-n107" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14038" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14115">Elle ne la tenait pas couchée, mais appuyée, assise sur un bras, le cœur appuyé contre son cœur ; on eût dit qu'elle respirait, si une petite main blanche comme la cire n'eût pas pendu avec une pesanteur inanimée, et si sa tête n'eût reposé sur l'épaule de sa mère avec un abandon plus fort que celui du sommeil ; de sa mère ! car c'était bien sa mère ! Alors même que la ressemblance de ces deux visages n'en aurait pas fait foi, on l'aurait lu sur celui où se peignait encore un sentiment. </note><note xml:id="french_1843_cap34-n108" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14116" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14134">Tout à coup un hideux monatto s'approche de la dame et lui veut enlever le fardeau qu'elle porte sur ses bras, mais toutefois avec une espèce de respect inaccoutumé, avec une hésitation involontaire. </note><note xml:id="french_1843_cap34-n109" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14135" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14159">Celle-ci, en se retirant en arrière d'un air qui ne témoignait pourtant ni courroux ni mépris : « Non, dit-elle, ne me la touchez pas encore ; c'est moi qui la dois déposer sur le char. » </note><note xml:id="french_1843_cap34-n110" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14160" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14179">Puis, ouvrant la main: « Prenez, » dit-elle; et elle laissa tomber une bourse dans les mains du monatto. </note><note xml:id="french_1843_cap34-n111" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14180" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14202">« Promettez-moi de ne lui pas ôter un fil sur elle, de ne pas souffrir que d'autres l'osent faire, et de l'enterrer ainsi. » </note><note xml:id="french_1843_cap34-n112" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14203" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14243">Le monatto porta sa main sur son cœur; puis, tout ému et presque obséquieux, moins encore pour cette récompense inespérée que pour le nouveau sentiment dont il était presque subjugué, il sempressa de faire sur le char un peu de place à la petite morte. </note><note xml:id="french_1843_cap34-n113" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14244" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14276">La dame, après lui avoir donné un baiser sur le front, ly plaça comme sur un lit, ly arrangea, étendit sur elle une blanche toile, et lui dit les dernières paroles ! : Adieu, Cécilia! repose en paix! </note><note xml:id="french_1843_cap34-n114" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14277" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14284">Ce soir nous viendrons a notre tour pour ne plus nous séparer. </note><note xml:id="french_1843_cap34-n115" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14285" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14296">Prie en attendant pour nous, et je prierai pour toi et pour les autres ». </note><note xml:id="french_1843_cap34-n116" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14297" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14318">Puis, se tournant de nouveau vers le monatto : « En repassant ce soir par ici, lui dit-elle, vous monterez pour me prendre; je ne serai pas seule. » </note><note xml:id="french_1843_cap34-n117" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14319" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14345">Cela dit, elle rentra dans sa maison. Un instant après elle parut à la fenêtre, tenant dans ses bras une autre de ses filles chéries, plus jeune, vivante encore, mais avec les empreintes de la mort sur le visage. </note><note xml:id="french_1843_cap34-n118" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14346" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14366">Elle resta à contempler ces indignes obseques de Cecilia, jusqu'à ce que le char se mît en marche, tant quelle le put suivre de oeil ; puis elle disparut. </note><note xml:id="french_1843_cap34-n119" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14367" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14410">Et qu'eut-elle autre chose à faire qu'à déposer sur le lit l'unique enfant qui lui restait, s'y coucher auprès d'elle et mourir ensemble, comme la fleur qui lève sa tête superbe tombée, avec le bouton encore caché dans son calice, sous In la faux qui nivelle toutes les herbes dé la prairie? </note><note xml:id="french_1843_cap34-n120" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14411" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14429">« O Seigneur ! s'écria Renzo, exaucez-la! protégez-la, elle et cette innocente créature: elles ont assez souffert ! elles ont assez soufert »! </note><note xml:id="french_1843_cap34-n121" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14430" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14484"> </note><note xml:id="french_1843_cap34-n122" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14485" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14514">Revenu de cette émotion singulière, et tandis quil se remet en marche, Renzo volt d'un côté une foule confuse qui savance. Il sarrête pour la laisser passer. </note><note xml:id="french_1843_cap34-n123" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14515" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14604">Cétaient des malades que lon conduisait au lazaret. Les uns, qu'on y menait par force, résistaient en vain, criaient en vain qu'ils voulaient mourir dans leur lit, et répondaient par des imprécations impuissantes aux jurements et aux ordres des monatti qui les suivaient: les autres marchaient en silence, sans aucune apparence de douleur, sans espérance, comme des insensés; des femines aves de petits enfants sur les épeules; de jeunes enfants épouvantes par ces cris, par ces ordres, par cette compagnie, plus que par Lidee confuse de la mort, qui imploraient en gemissant leur mere et ses bras Mèles, ete vouloir nestar dans un séjour connu. </note><note xml:id="french_1843_cap34-n124" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14605" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14682">Hêlas! et leur mère peut-être, qu’ils croyaient avoir laissée endormie sur son lit, s’y était jetée oppressée tout à coup par le mal, privée de sentiment, pour être parité sur un char au lazaret, ou à la fosse, pour peu que le char tardât à arriver ; peut-être, ô malheur digne de larmes plus amères encore! peut-être leur mère, tout occupée de ses souffrances, avait tout oublié, tout, jusqu'à ses enfants, et n’avait plus qu’un souci, celui de mourir en repos. </note><note xml:id="french_1843_cap34-n125" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14683" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14755">Toutefois, dans une aussi vaste confusion, on voyait encore quelques exemples de constance et de piété ; on voyait des pères, des frères, des enfants, des époux, qui soutenaient les êtres qui leur étaient chers, et les accompagnaient avec des paroles de consolation ; non-seulement des adultes, mais même de jeunes garçons, de jeunes filles, qui accompagnaient leurs plus jeunes frères, et, avec une prudence et une compassion d’un autre âge, les exhortaient à obéir, les assuraient qu’on allait en un lieu où d’autres auraient soin d’eux pour les guérir. </note><note xml:id="french_1843_cap34-n126" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14756" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14778">Au milieu de la tristesse et de la pitié de tels spectacles, notre jeune homme était saisi d’une sollicitude plus vive et qui le touchait de plus près. </note><note xml:id="french_1843_cap34-n127" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14779" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14791">La maison devait être voisine de là, et qui sait si parmi ces gens-là... </note><note xml:id="french_1843_cap34-n128" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14792" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14819">Mais toute la troupe étant passée, et ce doute ayant cessé, il s’adressa à un monatto qui la suivait, et il lui demanda la rue et la maison de don Ferrante. </note><note xml:id="french_1843_cap34-n129" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14820" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14827">«Va-t’en à la male heure, imbécile!» telle fut la réponse qu’il en reçut. </note><note xml:id="french_1843_cap34-n130" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14828" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14866">Il ne se soucia pas de répliquer ; mais, avisant à deux pas un commissaire qui fermait la marche et avait l’air un peu plus chrétien, il lui fit la même demande. </note><note xml:id="french_1843_cap34-n131" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14867" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14886">Celui-ci, montrant avec son bâton le côté d’où il venait, lui dit: «La première rue à droite, le dernier hôtel à gauche.» </note><note xml:id="french_1843_cap34-n132" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14887" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14901">Le jeune homme y courut avec un nouveau et plus fort trouble au cœur. </note><note xml:id="french_1843_cap34-n133" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14902" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14949">Une fois dans la rue, il distingua aussitôt la maison parmi les autres, plus basses et moins ornées. ll s’approche de la porte, qui est fermée: il met la main sur le marteau et l’y tient suspendue comme dans une urne avant d’en tirer le billet d’où dépendraient sa vie ou sa mort. </note><note xml:id="french_1843_cap34-n134" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14950" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14958">Enfin il lève le marteau et heurte résolument. </note><note xml:id="french_1843_cap34-n135" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14959" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14986">Un instant après, une fenêtre s’entrouvre ; une femme y paraît à peine, regardant à la porte d’un air ombrageux, qui semble dire: « Seraient-ce des monatti, des voleurs, des commissaires, des empoisonneurs, des diables? </note><note xml:id="french_1843_cap34-n136" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14987" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15012">— Signora, dit Renzo en levant la tête, mais d'une voix mal assurée, n’y a-t-il pas ici, au service de la maison, une jeune villageoise qui a nom Lucia? </note><note xml:id="french_1843_cap34-n137" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15013" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15024">– Elle n’y est plus ; allez-vous-en, répondit la femme en faisant mine de fermer. </note><note xml:id="french_1843_cap34-n138" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15025" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15028">– Un moment, par charité ! </note><note xml:id="french_1843_cap34-n139" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15029" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15033">Elle n’y est plus ! où est-elle ? </note><note xml:id="french_1843_cap34-n140" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15034" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15040">– Au lazaret. » Et elle voulait fermer de nouveau. </note><note xml:id="french_1843_cap34-n141" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15041" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15047">– « Mais un moment, pour l’amour du ciel ! </note><note xml:id="french_1843_cap34-n142" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15048" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15050">Avec la peste ? </note><note xml:id="french_1843_cap34-n143" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15051" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15051">– Oui. </note><note xml:id="french_1843_cap34-n144" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15052" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15054">C’est quelque chose de bien nouveau, n’est-il pas vrai ? </note><note xml:id="french_1843_cap34-n145" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15055" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15058">Eh ! allez donc. – Attendez. </note><note xml:id="french_1843_cap34-n146" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15059" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15065">Eh ! était-elle beaucoup malade ? y a-t-il beaucoup de temps ? » </note><note xml:id="french_1843_cap34-n147" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15066" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15072">Mais cette fois la fenêtre se ferma tout de bon. </note><note xml:id="french_1843_cap34-n148" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15073" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15085">« Eh ! signora, signora ! un mot, par charité ! pour vos pauvres morts ! </note><note xml:id="french_1843_cap34-n149" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15086" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15092">Je ne vous demande rien du vôtre, Ohi ! » </note><note xml:id="french_1843_cap34-n150" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15093" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15098">Mais c’était comme s’il avait parlé au mur. </note><note xml:id="french_1843_cap34-n151" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15099" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15130">Affligé de la nouvelle et fâché de la brusque retraite, de cette femme, Renzo saisit encore le marteau, et, presque collé à la porte, il le serrait avec force, le levait pour frapper de nouveau, et le tenait suspendu. </note><note xml:id="french_1843_cap34-n152" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15131" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15156">Dans cette agitation, il se tourna pour voir s’il apercevrait par hasard quelque voisin dont il pourrait avoir quelque information plus ample, quelque éclaircissement, quelque lumière. </note><note xml:id="french_1843_cap34-n153" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15157" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15243">Mais la première, l’unique personne qu’il découvrit, ce fut une autre femme éloignée d’environ vingt pas. Celle-ci, d’un air qui exprimait la terreur, la colère, l’impatience et la méchanceté, avec des yeux qui voulaient en même temps l’observer et regarder au loin, ouvrait la bouche comme pour crier de toutes ses forces; mais retenant même sa respiration, levant deux bras décharnés, allongeant et retirant deux mains ridées et recourbées, comme si elle tirait quelque chose à elle, semblait vouloir appeler du monde de manière que quelqu’un ne s’en aperçût pas. </note><note xml:id="french_1843_cap34-n154" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15244" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15257">Quand le regard de Renzo rencontra le sien, elle devint encore plus hideuse, et tressaillit comme une personne que l’on surprendrait. </note><note xml:id="french_1843_cap34-n155" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15258" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15293">« Que diable !... » commençait Renzo en levant les mains vers la femme ; mais celle-ci, ayant perdu l’espérance de le pouvoir faire saisir à l’improviste, laissa échapper le cri qu’elle avait comprimé jusqu’alors : « L'empoisonneur ! tombez sur lui ! tombez sur lui ! tombez sur lui ! A l’empoisonneur ! </note><note xml:id="french_1843_cap34-n156" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15294" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15313">– Qui ? moi ! Vieille sorcière ! imposteuese ! tais-toi ! » cria Renzo. Et il courut vers elle pour lui faire peur et la faire taire. </note><note xml:id="french_1843_cap34-n157" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15314" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15325">Mais il s’aperçut qu’il devait plutôt penser à ses affaires. </note><note xml:id="french_1843_cap34-n158" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15326" targetEnd="quarantana/cap34.xml#None">Au cri de la femme, des gens accouraient de toutes parts, non pas en aussi grand nombre qu'on en aurait vu trois mois auparavant en semblable circonstance, mais beaucoup plus qu'il n'en fallait pour écraser un homme. </note><note xml:id="french_1843_cap34-n159" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15364" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15403">Au même instant la fenêtre s'ouvrit de nouveau ; cette même femme discourtoise de tantôt y parut en plein cette fois, et elle se mit aussi à crier : « Saisissez-le, saisissez-le ! ce doit être un de ces scélérats qui rôdent pour empoisonner les portes des braves gens. » </note><note xml:id="french_1843_cap34-n160" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15404" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15442">Renzo délibéra en un moment qu'il valait mieux leur échapper que de rester à se justifier. Il jeta les yeux autour de lui pour voir de quel côté il y avait le moins de monde, et il se mit à jouer des jambes. </note><note xml:id="french_1843_cap34-n161" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15443" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15490">Il repoussa d'un coup de poing un homme qui lui barrait le passage ; avec une grande poussée dans la poitrine, il fit reculer de huit ou dix pas un autre qui courait vers lui, et il galopa, le poing en l'air, fermé, noueux, prêt pour les autres qui se viendraient mettre entre ses jambes. </note><note xml:id="french_1843_cap34-n162" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15491" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15514">La rue était déserte devant lui ; mais derrière ses épaules il entendait grossir et résonner à ses oreilles ce cri terrible : « Tombez sur lui ! tombez sur lui ! l'empoisonneur ! » </note><note xml:id="french_1843_cap34-n163" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15515" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15528">Il entendait s'approcher de lui le bruit des pas des plus agiles à le poursuivre. </note><note xml:id="french_1843_cap34-n164" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15529" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15592">Sa colère devint rage ; ses angoisses se changèrent en désespoir ; un voile s'étendit devant ses yeux ; il saisit son coutelas, le dégaina, s'arrêta sur ses pieds, puis, d'un air menaçant, se retourna vers eux, le bras tendu, qui brandissait la lame reluisante, et cria : « Que celui qui a du cœur vienne ici, canaille! je l'empoisonnerai vraiment en le frottant avec ceci. » </note><note xml:id="french_1843_cap34-n165" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15593" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15640">Mais il vit avec étonnement et avec un sentiment confus de plaisir que ses persécuteurs s'étaient déjà arrêtés à quelque distance, comme s'ils hésitaient. En hurlant toujours, ils faisaient avec des mains levées, des signes de possédés, comme à des gens qui étaient loin derrière lui. </note><note xml:id="french_1843_cap34-n166" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15641" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15700">Il se retourna : il vit devant lui (son grand trouble ne lui avait pas permis de s'en apercevoir auparavant) un char qui s'avançait, et même une file de ces chars funéraires, avec l'accompagnement accoutumé. Au delà était une autre petite bande de gens qui auraient bien voulu tomber de leur côté sur l'empoisonneur et le prendre entre deux foules ; mais ils étaient aussi retenus par le même empêchement. </note><note xml:id="french_1843_cap34-n167" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15701" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15780">Se voyant ainsi entre deux feux, il lui vint à l'esprit que ce qui était pour ceux-ci des objets de terreur lui pouvait être des objets de salut. Il pensa que ce n'était pas le moment de faire le délicat : il rengaine son coutelas, reprend sa course vers les chars, dépasse le premier, avise dans le second un assez large espace vide ; il prend bien ses mesures, s'élance, et le voilà planté sur le pied droit, le gauche en l'air, et les deux bras levés. </note><note xml:id="french_1843_cap34-n168" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15781" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15818">« Bravo, bravo ! » s'écrièrent d'une commune voix les monatti. Les uns suivaient le convoi à pied, les autres étaient assis sur les chars, d'autres enfin, pour dire l'horrible chose comme elle était, étaient assis sur les cadavres, en buvant d'un énorme flacon qui circulait à la ronde. </note><note xml:id="french_1843_cap34-n169" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15819" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15821">« Bravo ! c'est un coup superbe ! </note><note xml:id="french_1843_cap34-n170" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15822" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15846">— Tu t'es venu mettre sous la protection des monatti : sois sûr que c'est comme si tu étais dans une église, » lui dit l'un des deux qui étaient sur le char où il s'était jeté. </note><note xml:id="french_1843_cap34-n171" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15847" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15867">Les ennemis, à l'approche du convoi, avaient la plupart tourné les épaules, et ils s'en allaient criant toujours : « Tombez sur lui! tombez sur lui! l'empoisonneur ! » </note><note xml:id="french_1843_cap34-n172" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15868" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15897">Quelques-uns se retiraient plus lentement en s'arrêtant de temps en temps et en se tournant vers Renzo avec des grincements de dents et des gestes de menace. Celui-ci, du haut de son char, leur répondait en agitant ses poings. </note><note xml:id="french_1843_cap34-n173" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15898" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15939">« Laisse-moi faire, » lui dit un monatto. Il arrache aussitôt à un cadavre un sale chiffon, le noue, le prend par un des bouts, le tend comme une fronde vers ces obstinés, et fait semblant de le lancer, en criant : « Attends, canaille! » </note><note xml:id="french_1843_cap34-n174" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15940" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15964">A ce mouvement tous s'enfuient saisis d'horreur. </note><note xml:id="french_1843_cap34-n175" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15965" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15985">Parmi les monatti s'éleva un hurlement de triomphe, un long et bruyant éclat de rire, un Ouh! prolongé, comme pour accompagner cette fuite. </note><note xml:id="french_1843_cap34-n176" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15986" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16009">« Ah, ah! tu vois si nous savons protéger les braves gens! » dit ce monatto à Renzo. Un seul de nous vaut plus que cent de ces poltrons. </note><note xml:id="french_1843_cap34-n177" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16010" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16026">— Assurément je peux dire que je vous dois la vie, et je vous en rends grâces du fond de mon cœur. </note><note xml:id="french_1843_cap34-n178" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16027" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16042">— Ce n'est rien, ce n'est rien. Tu le mérites : on voit que tu es un brave jeune homme. </note><note xml:id="french_1843_cap34-n179" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16043" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16081">Tu fais bien d'empoisonner cette canaille ; empoisonne-les, extirpe-les, ces misérables qui ne valent quelque chose que lorsqu'ils sont morts, qui, pour récompense de la vie que nous menons, nous maudissent et vont disant que, la peste finie, ils nous veulent faire tous pendre. </note><note xml:id="french_1843_cap34-n180" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16082" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16104">Il faut qu'ils finissent tous avant la peste; il faut que les monatti restent seuls à chanter victoire et à bamboche à Milan. </note><note xml:id="french_1843_cap34-n181" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16105" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16150">— Vive la peste et meure la canaille!» s'écria l'autre. En portant ce beau toast, il approcha le flacon de sa bouche, et, le tenant des deux mains au milieu des cahotements du char, il but à longs traits, puis l’offrit à Renzo en disant : « Bois à notre santé. </note><note xml:id="french_1843_cap34-n182" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16151" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16173">- Je vous la souhaite à tous de bon cœur, dit Renzo, mais je n’ai pas soif ; je n’ai pas précisément envie de boire en ce moment. </note><note xml:id="french_1843_cap34-n183" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16174" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16198">- Tu as eu une belle peur, à ce qu’il paraît dit le monatto ; tu m’as l’air d’un pauvre homme : il faut avoir d’autres mines pour faire l’empoisonneur. </note><note xml:id="french_1843_cap34-n184" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16199" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16204">- Chacun se tire d’affaire comme il peut, dit l’autre. </note><note xml:id="french_1843_cap34-n185" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16205" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16249">- Donne-le-moi un peu, dit un de ceux qui marchaient à côté du char : jean veux boire un autre coup à la santé du maître qui se trouve ici en cette belle compagnie... là, là, là, justement, je crois, dans cette belle voiture. » </note><note xml:id="french_1843_cap34-n186" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16250" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16269">Et, avec un rire atroce et maudit, il désignait le char devant celui où était le pauvre Renzo. </note><note xml:id="french_1843_cap34-n187" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16270" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16305">Puis, composant son visage à un sérieux plus infâme et plus méchant encore, il fit un grand salut de ce côté, et reprit : « Permettez-vous, mon cher maître, qu’un pauvre diable de monatto goûte au vin de votre cave? </note><note xml:id="french_1843_cap34-n188" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16306" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16322">Voyez bien: on mène de rudes vies ; nous sommes ceux qui vous avons mis en voiture pour vous mener à la campagne. </note><note xml:id="french_1843_cap34-n189" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16323" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16340">Et puis le vin, pour peu que vous en preniez, fait mal à vos seigneuries; les pauvres monatti ont bon estomac. » </note><note xml:id="french_1843_cap34-n190" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16341" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16400">Ses compagnons éclatèrent de rire. Il prit le flacon, le souleva ; mais avant d’en boire, il se tourna vers Renzo, le regarda fixement, et lui dit d’un air de compassion insultante : « Il faut que le diable, avec qui tu as fait pacte, soit bien jeune, car si nous ne t’avions sauvé, il te donnait un triste secours. » </note><note xml:id="french_1843_cap34-n191" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16401" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16412">Ses compagnons rirent plus fort, et il appliqua le flacon sur ses lèvres. </note><note xml:id="french_1843_cap34-n192" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16413" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16424">« Et nous? ohé! et nous? » cria-t-on à haute voix du char qui précédait. </note><note xml:id="french_1843_cap34-n193" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16425" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16477">Le nourricr, après en avoir pris tant qu’il voulait, remit à deux mains le flacon à ses compagnons ; ils le firent circuler jusqu’au dernier, qui, l’ayant vidé, le prit par le cou, le fit tourner en l’air une ou deux fois, et le brisa sur le pavé en criant : « Vive la peste! » </note><note xml:id="french_1843_cap34-n194" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16478" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16497">Après ces mois il entonna une chanson infâme : sa voix fut accompagnée par toutes les autres de cet horrible choeur. </note><note xml:id="french_1843_cap34-n195" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16498" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16533">L’infernale chanson, mêlée au tintement des sonnettes, au bruit des roues et des pieds des chevaux, résonnait dans le vide silencieux des rues, retentissait dans les mains, et serrait douloureusement le cœur du petit nombre de gens qui les habitaient encore. </note><note xml:id="french_1843_cap34-n196" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16534" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16550">Mais qui ne peut quelquefois venir à propos ? qui ne peut paraître bon en quelque cas? </note><note xml:id="french_1843_cap34-n197" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16551" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16591">Le danger du moment précédent avait rendu plus que tolérable à Renzo la compagnie de ces morts et de ces vivants ; et maintenant cette musique fut presque agréable à ses oreilles parce qu’elle le tirait de l’embarras d’une telle conversation. </note><note xml:id="french_1843_cap34-n198" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16592" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16663">Encore tout bouleversé, il rendait grâce en son cœur à la Providence d’avoir échappé à un tel danger sans recevoir de mal et sans en faire ; il la priait de l’aider maintenant à le délivrer de ses libérateurs. De son côté il était aux aguets ; il observait les monatti, il observait la rue, pour prendre son temps afin de descendre doucement sans leur donner occasion de faire quelque rumeur, quelque scandale qui ameutât les passants. </note><note xml:id="french_1843_cap34-n199" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16664" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16777">Il s’aperçut enfin qu’il était arrivé près du lazaret. </note><note xml:id="french_1843_cap34-n200" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16778" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16806">À l’approche d’un commissaire, un des monatti qui était sur le char de Renzo avait mis pied à terre. Renzo dit à l’autre : « Je vous rends grâce de votre charité : que Dieu vous le rende. » Et il sauta de l’autre côté. </note><note xml:id="french_1843_cap34-n201" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16807" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16819">« Va, va, pauvre diable d’empoisonneur, répondit celui-ci : ce ne sera pas toi qui détruiras Milan. » </note><note xml:id="french_1843_cap34-n202" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16820" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16826">Par bonheur personne ne l’entendit. </note><note xml:id="french_1843_cap34-n203" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16827" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16898">Renzo arriva enfin devant le lazaret. La scène extérieure de cette fatale enceinte se déploya devant ses yeux. C’était à peine un faible indice, et pourtant une scène vaste, diverse, et que l’on ne saurait décrire. </note><note xml:id="french_1843_cap34-n204" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16899" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16966">Une foule immense se pressait dans les avenues : c’étaient des malades qui allaient en troupes au lazaret ; quelques-uns s’asseyaient ou tombaient sur le bord de l’un ou de l’autre des fossés qui bordent la route ; leurs forces n’avaient pas suffi pour les conduire jusque dans leur asile ; d’autres en étaient sortis par désespoir, et les forces leur avaient également manqué pour aller plus loin. </note><note xml:id="french_1843_cap34-n205" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16967" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_17020">D’autres malades erraient débandés, comme stupides, et la plupart hors d’eux ; l’un était tout animé à raconter ses imaginations à un malheureux qui gisait à terre oppressé par le mal, l’autre était furieux ; un troisième apparaissait l’air riant comme s’il allait à un spectacle agréable. </note><note xml:id="french_1843_cap34-n206" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_17021" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_17113">Au milieu de cette tristre allégresse, on entendait une voix qui chantait à perdre haleine ; le bruit ne semblait pas partir de cette misérable réunion, et pourtant il dominait tous les autres. C’était une chanson populaire d’amour, gaie et folâtre ,de celles que les Milanais nomment villanelle. En se laissant guider par le son, si l’on cherchait du regard qui pouvatt-être si joyeux, on voyait un malheureux qui, tranquillement assis au fond du fosse qui borde les murs du lazaret, chantait à gorge déployée, le visage en l’air. </note><note xml:id="french_1843_cap34-n207" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_17114" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_17141">À peine Renzo eut-il fait quelques pas en tournant le cote méridional de l’édifice, qu’une rumeur extraordinaire s’éleva parmi cette faeule, et un cri lointain de : «Gare! arrête!» </note><note xml:id="french_1843_cap34-n208" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_17142" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_17212">Il se dressa sur la pontfe des pieds, et vit un cheval qui allait au grand galop, pressé par un péle cavalier. C’était un frénétique qui, ayant vu cette bête libre et sans gardien, et près d’un char, avait sauté dessus; il lui frapeait le cou avec le poing, et faisant des éperons de ses talons, il la pressait en furie. Les moneatti suivaient en hurlant, et tout s’enveloppait d’un nuage de poussière qui volait au loin. </note><note xml:id="french_1843_cap34-n209" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_17213" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_17252">Ainsi, déjà étourdi et fatigue de tant de misères disséminées dans d’espace qu’il avait parcouru, notre jeune homme arriva à la porte de ce lieu où tant de misères étaient entassées. </note><note xml:id="french_1843_cap34-n210" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_17253" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_17269">Il franchit le seuil, et resta un moment immobile sous le portique. </note></div></body></text></TEI>