<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>INTRODUCTION</title><respStmt><resp>Supervisione codifica</resp><persName xml:id="ER">Ersilia Russo</persName></respStmt><respStmt><resp>Codifica automatizzata</resp><persName xml:id="ML">Maria Levchenko</persName></respStmt></titleStmt><editionStmt><p>Scheda editoriale</p></editionStmt><publicationStmt><publisher>Leggo Manzoni. Quaranta commenti alla Quarantana</publisher><pubPlace>Università di Bologna "Alma mater studiorum"</pubPlace><date>2023</date><availability><p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Alessandro Manzoni</author><title>The Betrothed Lovers</title><editor xml:id="Ben">Pier Paolo Benucci</editor><pubPlace>London</pubPlace><publisher>Longman, Brown, Green, and Longmans</publisher><date>1845</date><respStmt><resp>Translated by</resp><persName xml:id="BP">Anonymous</persName></respStmt></bibl></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><p>Introduzione, cap. 1</p></encodingDesc></teiHeader><text><body><div xml:id="Benucci_intro"><note xml:id="french_1843_cap36-n1" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_10001" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_10035">Qui aurait dit à Renzo, quelques moments auparavant , qu'au fort d'une telle recherche, au commencement des moments les plus douloureux et les plus décisifs, son cœur serait partagé entre Lucia et don Rodrigo? </note><note xml:id="french_1843_cap36-n2" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_10036" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_10110">Et pourtant la chose était ainsi. Cette figurese venait mêler à toutes les images chères ou terribles qu'en ce triste trajet l'espèrance et la crainte faisaient nâtre tour à tour dans son esprit. </note><note xml:id="french_1843_cap36-n3" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_10111" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_10230">Les paroles qu'il avait entendues au pied de ce lit de douleurs se plaçaient au milieu des cruelles incertitudes où flottait son âme. </note><note xml:id="french_1843_cap36-n4" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_10231" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_10280">Il ne pouvait pas achever une prière pour l'heureuse issue de sa grande entreprise, sans y attacher celle qu'il avait commencée là-bas , et que le bruit de la cloche avait interrompue. Il aperçut bienôt le père Felice sur le portique du temple, et à son attitude il comprit que le saint homme avait commencé à précher. </note><note xml:id="french_1843_cap36-n5" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_10281" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_10320">Il alla se placer au bout de l'auditoire; mais il ne voyait de là que des têtes qui se pressaient. </note><note xml:id="french_1843_cap36-n6" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_10321" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_10360">Au milieu , il y en avait un certain nombre couvertes de mouchoirs ou de voiles : c'est là qu'il porta ses regards les plus attentifs. Mais, n'y pouvant non plus rien découvrir, il les leva aussi du côté ou tout le monde les tenait fixés. </note><note xml:id="french_1843_cap36-n7" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_10361" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_10388">Il fut ému et saisi de respect à la vue de la vénérable figure de l'orateur , et , avec ce qui lui pouvait rester d'attention en un tel moment , il entendit cette partie de ce sermon solennel : </note><note xml:id="french_1843_cap36-n8" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_10389" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_10458">« Donnons un souvenir aux milliers d'hommes qui sont sortis par là , » et il désignait du doigt, derrière lui, la porte qui conduisait au cimitière de San-Gregorio , qui alors n'était qu'une seule et vaste fosse. « Jetons un regard sur les milliers qui restent ici, trop incértains du lieu par où ils doivent sortir ; jetons aussi un regard sur nous-mêmes, si peu qui en sortons sauvés. </note><note xml:id="french_1843_cap36-n9" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_10459" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_10483">Que le Seigneur soit béni ! qu'il soit béni dans sa justice, béni dans sa miséricorde ! qu'il soit béni dans la mort, béni dans la vie ! qu’il soit béni pour le choix qu’il a voulu faire de nous ! </note><note xml:id="french_1843_cap36-n10" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_10484" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_10554">Oh ! pourquoi l'a-t-il voulu , mes enfants , si ce n'est pour se conserver un petit peuple corrigé par l'affliction et rânimé par la reconnaissance? si ce n'est pour qu'en sentant plus vivement maintenant que la vie est un de ses dons, nous la prenions en cette estime que mérite une chose donnée par lui, nous l'employions à des choses qui soient dignes de lui être offertes ? si ce n'est pour que ce souvenir de nos souffrances nous rende compatissants et secourables à notre prochain ? </note><note xml:id="french_1843_cap36-n11" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_10555" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_10610">Ceux-là en compagnie desquels nous avons souffert, espéré, craint, parmi lesquels nous laissons des amis, des parents, et qui sont tous nos frères; que ceux-là, en nous voyant passer au milieu d'eux pendant qu'ils recevront peut-être quelque soulagement en pensant que'd'autres sortent sauvés d'ici, reçoivent de l'édification de notre maintien. </note><note xml:id="french_1843_cap36-n12" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_10611" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_10635">Dieu nous préserve qu'ils puissent découvrir en nous une joie bruyante, une joie charnelle d'avoir échappé à cette mort contre laquelle ils se débattent encore. </note><note xml:id="french_1843_cap36-n13" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_10636" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_10663">Qu'ils voient que nous partons en rendant au ciel des grâces pour nous et en priant pour eux; qu'ils puissent dire : Même hors de ces lieux ils se souviendront de nous, ils continueront à prier pour nous, infortunés! </note><note xml:id="french_1843_cap36-n14" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_10664" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_10679">Commençons dès ce voyage, dès ces premiers pas que nous allons faire, une vie toute de charité. </note><note xml:id="french_1843_cap36-n15" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_10680" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_10725">Que ceux qu'ont repris leur ancienne vigueur prêtent un bras fraternel aux faibles. Jeunes, soutenez les vieillards; vous qui êtes restés sans enfants, voyez autour de vous que d'enfants sont restés sans père! soyez-en un pour eux! et cette charité, en rachetant vos péchés, adoucira aussi vos douleurs.» </note><note xml:id="french_1843_cap36-n16" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_10726" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_10767">Ici un sourd murmure de gémissements et de sanglots qui allait toujours croissant dans l'auditoire, fut tout à coup suspendu en voyant le prédicateur se mettre une corde au cou et tomber à genoux. On attendit, dans un grand silence, ce qu'il allait dire. </note><note xml:id="french_1843_cap36-n17" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_10768" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_10805">« Pour moi, dit-il, et pour tous mes compagnons, qui, hors de tout mérite, avons été choisis au haut privilége de servir le Christ en vous, je vous demande humblement pardon si nous n'avons pas dignement rempli un aussi grand ministère. </note><note xml:id="french_1843_cap36-n18" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_10806" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_10887">Si la paresse, si l'indocilité de la chair, nous ont rendus moins attentifs à vos besoins, moins prompts à vos appels; si une juste impatience, si un coupable dégoût, nous ont fait vous montrer un visage ennuyé et sévère; si quelquefois la misérable pensée que vous aviez besoin de nous, nous a portés à ne pas vous traiter avec toute l'humilité qu'il fallait; si notre fragilité nous a fait commettre quelque action qui vous ait donné du scandale, pardonnez-nous! </note><note xml:id="french_1843_cap36-n19" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_10888" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_10898">Que Dieu vous remette aussi vos offenses et vous bénisse. » </note><note xml:id="french_1843_cap36-n20" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_10899" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_10907">Et ayant fait sur l'auditoire un grand signe de croix, il se leva. </note><note xml:id="french_1843_cap36-n21" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_10908" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_10939">Nous avons pu rapporter, sinon les paroles expresses, au moins le sens de celles qu’il proféra ; mais on ne saurait peindre l’accent dont elles furent prononcées. </note><note xml:id="french_1843_cap36-n22" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_10940" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_10979">C’était l’accent d’un homme qui appelait un privilége, celui de servir les pestiférés, parce qu’il le tenait pour tel ; qui confessait de ne l’avoir pas dignement exercé, parce qu’il sentait ne l’avoir pas dignement exercé ; qui demandait pardon, parce qu’il était persuadé qu’il en avait besoin. </note><note xml:id="french_1843_cap36-n23" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_10980" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_11034">Mais la multitude, gui avait vu autour d’elle ces capucins qui n’étaient occupés qu’à la servir, qui en avait vu mourir un si grand nombre, et celui qui parlait au nom de tous, toujours le premier à la fatigue comme il était le premier en autorité, si ce n’est quand il s’étatit trouvé aussi, lui, sur le point de mourir, pensez avec quels sanglots, avec quelles larmes on répondit à une telle proposition ! </note><note xml:id="french_1843_cap36-n24" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_11035" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_11077">L’admirable frère prit ensuite une grande croix qui était appuyée à un pilastre ; il la drossa devant lui, ôta ses sandales, et, fendant la foule , qui s’écarta respectueusement pour lui livrer passage, il se mit à sa tête. </note><note xml:id="french_1843_cap36-n25" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_11078" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_11160">Renzo, tout en larmes, ni plus ni moins qn’il avait été un de ceux à qui l’on avait demandé ce singulier pardon, se tira plus à l’écart, et s’alla poster auprès d’une cabane. Là il se mit à attendre caché à demi, le corps en arrière, la tête en avant, les yeux bien ouverts, avec une grande palpitation de cœur, mais en méme temps avec une nou velle et particulière confiance, née, je crois, de l’attendrissement où l’avaient mis le sermon et le spectacle de l’attendrissement général. </note><note xml:id="french_1843_cap36-n26" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_11161" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_11236">Et voilà arriver le père Felice, nu-pieds, la corde au cou, portant cette longue et pesante croix. Son visage, pâle et décharne, respirait la componction en même temps et le courage. Il s’avançait à pas lents, mais résolus, comme quelqu’un qui veut épargner la faiblesse d’autrui, et en tout comme un homme à qui ces fatigues et ces tra vaux exorbitants donnaient la force de soutenir les travaux si nom breux et si inséparables de sa charge. </note><note xml:id="french_1843_cap36-n27" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_11237" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_11256">Suivaient immédiatement les enfants les plus grands, pieds nus en grande partie, bien peu entière ment vêtus, quelques-uns en chemise. </note><note xml:id="french_1843_cap36-n28" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_11257" targetEnd="quarantana/cap36.xml#None">Venaient ensuite les femmes, donnant presque toutes la main à une petite fille, et chantant alter nativement le Misere. Le son éteint de ces voix, la pâleur et l’air langassant de ces visages , auraient rempli de pitié le cœur de tout homme qui se serait trouvé là comme simple spectateur. </note><note xml:id="french_1843_cap36-n29" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_11307" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_11332">Mais Renzo regardait, examinant de fille en fille, de figure en figure, sans en laisser échapper une seule : la marche lente de la procession le lui permettait aisément. </note><note xml:id="french_1843_cap36-n30" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_11333" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_11363">Il passe et repasse, regarde et regarde encore, et tou- jours vainement. Il jetait un demi-regard vers la foule qui restait en arrière, et qui allait sans cesse en diminuant ; il n'en reste plus que quelques files : voici la dernière ; elles ont toutes passé : ce n'étaient que des visages inconnus. </note><note xml:id="french_1843_cap36-n31" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_11364" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_11387">Les bras pendants et la tête penchée sur une épaule, il jette les yeux derrière cette troupe, tandis que celle dès hommes passe devant lui. </note><note xml:id="french_1843_cap36-n32" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_11388" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_11415">Une nouvelle attention, une nouvelle espée- rance nett dans son ânie eo voyant paraître quelques thars qui por- taient les convalescents trop faibles encore pour supporter la fatigue de la route. </note><note xml:id="french_1843_cap36-n33" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_11416" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_11437">Là les femmes étaient les dernières; et le convoi s'avan- çait si lentement, que Renzo put aussi examiner toutes les autres convalescentes, sans qu'une seule lui échappât. </note><note xml:id="french_1843_cap36-n34" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_11438" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_11482">Mais quoi! il examine le premier char, le second, le troisième, et jamais sans plus de succès, jusqu'au dernier, derrière lequel marchait un capucin, d'un air grave et un bâton à la main, comme le régulateur du convoi. </note><note xml:id="french_1843_cap36-n35" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_11483" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_11499">C'était ce père Michele que nous avons dit avoir été donné pour coadjuteur au père Felice. </note><note xml:id="french_1843_cap36-n36" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_11500" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_11529">Ainsi s'évanouit cette douce éspérance ; et en s'évanouissant elle emporta non-seulement le courage qu'elle lui avait donné, mais en- core, ainsi que cela arrive pour l'ordinaire, elle le laissa dans un état plus cruel qu'auparavant. </note><note xml:id="french_1843_cap36-n37" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_11530" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_11542">L'alternative la plus heureurse était mainte- nant de trouver Lucia malade. </note><note xml:id="french_1843_cap36-n38" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_11543" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_11580">Pourtant, unissant à l'ardeur d'une éspérance présente quelque chose de sa crainte qui venait de s'ac- croître, il s'attacha de toutes les puissances de son âme à ce triste et faible fil. Il se dirigea vers l'endroit d'où la procession était venue. </note><note xml:id="french_1843_cap36-n39" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_11581" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_11645">Quand il fut au pied du temple, il se mit à genoux sur la dernière marche, et il adressa à Dieu une prière, ou, pour mieux dire, un mélange de paroles sans suite, de phrases coupées, d'exclamations, d'instances, de plaintes, de promesses; un de ces discours que l'on n'adresse pas aux hommes, parce qu'ils n'ont ni assez de pénétration pour les saisir, ni assez de patience pour les écouter, parce qu'ils ne sont pas assez grands pour en éprouver de la compassion sans mépris. </note><note xml:id="french_1843_cap36-n40" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_11646" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_11703">Il se leva moins abattu, et entra dans le quartier des femmes. </note><note xml:id="french_1843_cap36-n41" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_11704" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_11753">Dès ses premiers pas, il vit à terre une de ces sonnettes que les monatti portaient aux pieds, intacte, avec ses courroies. Il pensa qu'un tel instrument lui pourrait servir comme de passe-port ; il le ramassa, regarda si personne ne l'observait, et il se l'attacha. </note><note xml:id="french_1843_cap36-n42" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_11754" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_11839">Aussitôt il com- mença sa recherche, qui par la seule multiplicité des objets aurait été grandement pénible, quand bien même les objets auraient été tout autres. Il commença à parcourir des yeux et même à contempler de nouvelles scènes de douleur, semblables en partie à celles qu'il avait déjà vues, en partie dissemblables. Sous le poids de la même calamité, il y avait là une autre manière de languir, de se plaindre, de supporter la douleur, de s'apitoyer et de se secourir tour à tour; c'était, pour le spectateur, une autre pitié et une autre horreur. </note><note xml:id="french_1843_cap36-n43" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_11840" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_11866">Renzo avait déjà longuement cheminé sans fruit et sans accidents, quand il entendit derrière lui un « Ho! » qui semblait lui être adressé. </note><note xml:id="french_1843_cap36-n44" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_11867" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_11899">Il se retourne, et il voit, à certaine distance, un commissaire qui lève les mains en lui faisant signe à lui-même, et criant : « Allez là, dans les chambres: on y a besoin d'aide; on a à peine fini de nettoyer. </note><note xml:id="french_1843_cap36-n45" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_11900" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_11948">Renzo s'aperçut aussitôt qu'on le prenait pour un monatto, et que la sonnette avait causé la méprise. Il se traita d'imbécile d'avoir pensé seulement aux désagréments qu'elle lui pouvait faire éviter, et non à ceux qu'elle lui pouvait susciter; mais il songea en même temps à s'en tirer aussitôt. </note><note xml:id="french_1843_cap36-n46" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_11949" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_11980">Il se hâta de lui donner en réponse un signe de tête comme pour dire qu'il avait entendu et qu'il obéissait, et se déroba à sa vue en se jetant entre les cabanes. </note><note xml:id="french_1843_cap36-n47" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_11981" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12018">Quand il crut être assez loin, il s'occupa à ôter sa sonnette du pied. Pour faire cette opération sans être aperçu, il s'alla mettre entre deux petites cabanes qui étaient presque adossées l'une à l'autre. </note><note xml:id="french_1843_cap36-n48" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12019" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12044">Il se baisse pour délier les courroies, il appuie la tête contre le mur de paille de l'une des cabanes: une voix parvient à son oreille.... </note><note xml:id="french_1843_cap36-n49" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12045" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12048">O ciel! est-il possible? </note><note xml:id="french_1843_cap36-n50" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12049" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12059">Toute son âme est dans cette oreille; il respire à peine.... </note><note xml:id="french_1843_cap36-n51" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12060" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12064">Oui! oui! c'est cette voix!.... </note><note xml:id="french_1843_cap36-n52" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12065" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12078">« Peur de quoi? disait cette voix suave. Nous avons passé bien autre chose qu'une tempête! </note><note xml:id="french_1843_cap36-n53" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12079" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12087">Celui qui a veillé sur nous jusqu'ici veillera encore sur nous désormais. » </note><note xml:id="french_1843_cap36-n54" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12088" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12106">Renzo ne poussa pas un cri, non dans la crainte de se faire découvrir, mais parce que l'haleine lui manqua. </note><note xml:id="french_1843_cap36-n55" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12107" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12149">Ses genoux se dérobèrent sous lui, sa vue se troubla, mais ce ne fut qu'au premier moment; au second il était sur pied, plus agile, plus vigoureux qu'auparavant. En trois sauts il fit le tour de la cabane, il fut sur la porte, il vit celle qui avait parlé, il la vit debout, penchée sur un lit. </note><note xml:id="french_1843_cap36-n56" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12150" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12168">Elle se retourne au bruit: elle regarde; elle croit se tromper, être abusée par un songe; elle regarde plus fixement, et s'écrie: Oh! Seigneur béni! </note><note xml:id="french_1843_cap36-n57" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12169" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12183">- Lucia! je vous ai retrouvée! je vous retrouve! C'est bien vous! Vous vivez! s’écria Renzo en s’avançant tout tremblant. </note><note xml:id="french_1843_cap36-n58" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12184" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12200">— Oh! Seigneur béni! répliqua Lucia, bien plus tremblante. C’est vous! Comment?... pourquoi?... </note><note xml:id="french_1843_cap36-n59" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12201" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12202">La peste!... </note><note xml:id="french_1843_cap36-n60" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12203" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12204">— Je l’ai eue. </note><note xml:id="french_1843_cap36-n61" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12205" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12206">Et vous?... </note><note xml:id="french_1843_cap36-n62" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12207" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12208">— Ah! moi aussi. </note><note xml:id="french_1843_cap36-n63" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12209" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12212">Et ma mère? </note><note xml:id="french_1843_cap36-n64" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12213" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12224">— Je ne l’ai pas encore vue, parce qu’elle est à Pasturo. Je crois pourtant qu’elle se porte bien. </note><note xml:id="french_1843_cap36-n65" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12225" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12233">Mais vous!... comme vous êtes encore souffrante! comme vous paraissez faible! </note><note xml:id="french_1843_cap36-n66" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12234" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12237">Vous êtes guérie, pourtant; vous l’êtes, n’est-il pas vrai? </note><note xml:id="french_1843_cap36-n67" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12238" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12244">— Le Seigneur m’a voulu laisser encore ici-bas. </note><note xml:id="french_1843_cap36-n68" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12245" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12250">Ah, Renzo! pourquoi êtes-vous ici? </note><note xml:id="french_1843_cap36-n69" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12251" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12263">— Pourquoi? dit Renzo en s’approchant toujours plus d’elle; vous me demandez pourquoi, pourquoi je devais venir ici! </note><note xml:id="french_1843_cap36-n70" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12264" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12269">Qu’est-il besoin que je vous le dise? </note><note xml:id="french_1843_cap36-n71" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12270" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12275">Qui ai-je donc à qui je pense? </note><note xml:id="french_1843_cap36-n72" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12276" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12281">Est-ce qu’on ne m’appelle plus Renzo? </note><note xml:id="french_1843_cap36-n73" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12282" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12286">N’êtes-vous plus Lucia? </note><note xml:id="french_1843_cap36-n74" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12287" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12291">— Ah! que dites-vous! que dites-vous! </note><note xml:id="french_1843_cap36-n75" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12292" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12304">Ma mère ne vous a-t-elle pas fait écrire?... — Oui, elle ne m’a que trop fait écrire. </note><note xml:id="french_1843_cap36-n76" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12305" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12326">Belles choses vraiment à faire écrire à un pauvre malheureux tout troublé, fugitif, à un jeune homme qui ne vous avait jamais rien fait! </note><note xml:id="french_1843_cap36-n77" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12327" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12328">— Mais Renzo! </note><note xml:id="french_1843_cap36-n78" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12329" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12334">Renzo! puisque vous saviez..., pourquoi venir, pourquoi? </note><note xml:id="french_1843_cap36-n79" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12335" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12336">— Pourquoi venir! </note><note xml:id="french_1843_cap36-n80" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12337" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12342">O Lucia! pourquoi venir! me dites-vous. </note><note xml:id="french_1843_cap36-n81" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12343" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12353">Après tant de promesses! est-ce que nous ne sommes plus nous? ne vous souvient-il de rien? </note><note xml:id="french_1843_cap36-n82" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12354" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12357">Que manquait-il donc? </note><note xml:id="french_1843_cap36-n83" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12358" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12381">— O Seigneur! s’écria douloureusement Lucia en joignant les mains et en levant les yeux au ciel. Pourquoi ne m’avez-vous pas fait la grâce de me prendre avec vous!... </note><note xml:id="french_1843_cap36-n84" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12382" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12386">O Renzo! qu’avez-vous fait? </note><note xml:id="french_1843_cap36-n85" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12387" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12396">Hélas, je commençais à espérer... qu’avec le temps... j’aurais chassé de ma mémoire.... </note><note xml:id="french_1843_cap36-n86" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12397" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12405">— La belle espérance! les belles choses à me dire en face.! </note><note xml:id="french_1843_cap36-n87" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12406" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12408">— Ah! qu’avez-vous fait? </note><note xml:id="french_1843_cap36-n88" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12409" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12428">Et en ce lieu! au milieu de ces misères! de ces spectacles! Ici où l’on ne fait autre chose que mourir, vous avez pu.... </note><note xml:id="french_1843_cap36-n89" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12429" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12460">— Il faut prier Dieu pour ceux qui meurent, et espérer qu’ils iront dans un bon lieu; mais il n’est pas juste, pas même pour cela, que ceux qui vivent aient à vivre en désespérés. </note><note xml:id="french_1843_cap36-n90" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12327" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12328">— Mais Renzo! </note><note xml:id="french_1843_cap36-n91" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12463" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12476">Renzo! vous ne pensez pas à ce que vous dites, Une promesse à la Madone!... un voeu!... </note><note xml:id="french_1843_cap36-n92" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12477" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12487">- Et je vous dis que ce sont des promesses qui ne comptent pour rien. </note><note xml:id="french_1843_cap36-n93" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12488" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12491">- Eh ! Seigneur : que dites-vous ? </note><note xml:id="french_1843_cap36-n94" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12492" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12503">Où avez-vous été tout ce temps ? qui avez-vous fréquenté ? comment parlez-vous ? </note><note xml:id="french_1843_cap36-n95" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12504" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12525">- Je parle en bon chrétien. Je pense mieux de la Madone que vous-même, parce que je crois qu’elle ne veut pas de promesses au détriment du prochain. </note><note xml:id="french_1843_cap36-n96" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12526" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12532">Si la Madone avait parlé, oh, alors !... </note><note xml:id="french_1843_cap36-n97" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12533" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12538">Mais ce n’a été qu’une idée de vous seule. </note><note xml:id="french_1843_cap36-n98" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12539" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12544">Savez-vous ce qu’il faut promettre à la Madone ? </note><note xml:id="french_1843_cap36-n99" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12545" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12585">Promettez-lui que nous donnerons le nom de Maria à la première fille que nous aurons. Je suis ici pour le promettre aussi. Voilà des choses qui font bien plus d’honneur à la Madone ; voilà des dévotions qui ont bien plus de sens et qui ne font de tort à personne. </note><note xml:id="french_1843_cap36-n100" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12586" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12616">- Non, non ; ne pensez pas ainsi. Vous ne savez pas ce que vous dites ; vous ne savez pas ce que c’est que de faire un vœu ; vous n’êtes pas dans ce cas ; vous ne l’avez pas éprouvé. </note><note xml:id="french_1843_cap36-n101" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12617" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12622">Laissez-moi, laissez-moi, pour l’amour du ciel. » </note><note xml:id="french_1843_cap36-n102" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12623" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12632">Et elle courut aussitôt vers le lit pour s’éloigner de Renzo. </note><note xml:id="french_1843_cap36-n103" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12633" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12650">- Lucia ! dit-il sans s’approcher, dites-moi au moins, dites-moi, si ce n’était pas cette raison..., seriez-vous la même pour moi ? </note><note xml:id="french_1843_cap36-n104" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12651" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12683">- Homme sans cœur ! répondit Lucia en retenant à peine ses larmes, quand vous m’aurez fait dire des paroles inutiles, des paroles qui me feraient mal, des paroles qui seraient peut-être des péchés, serez-vous content ! </note><note xml:id="french_1843_cap36-n105" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12684" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12695">Partez, oh ! partez ; oubliez-moi. Nous n’étions pas destinés l’un à l’autre. </note><note xml:id="french_1843_cap36-n106" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12696" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12708">Nous nous reverrons là-haut : je n’ai pas longtemps à rester dans ce monde. </note><note xml:id="french_1843_cap36-n107" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12709" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12759">Partez ! Tâchez de faire savoir à ma mère que je suis guérie, que même ici Dieu m’a toujours assistée, que j’ai trouvé une bonne âme, cette digne dame, qui me sert de mère ; dites-lui que j’espère qu’elle aura été préservée de ce mal, et que nous nous reverrons quand Dieu voudra, et comme il voudra. </note><note xml:id="french_1843_cap36-n108" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12760" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12775">Partez, pour l’amour du ciel ! et ne vous souvenez plus de moi..., sinon quand vous prierez le Seigneur. » </note><note xml:id="french_1843_cap36-n109" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12776" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12809">Et comme quelqu’un qui n’a plus rien à dire et qui ne veut plus rien entendre, comme quelqu’un qui se veut soustraire à un danger, elle se retira encore plus près du lit où gisait la femme dont elle avait parlé. </note><note xml:id="french_1843_cap36-n110" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12810" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12819">« Écoutez, Lucia, écoutez ! dit Renzo sans pourtant s’approcher davantage. </note><note xml:id="french_1843_cap36-n111" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12820" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12824">— Rien, rien : allez-vous-en, par charité! </note><note xml:id="french_1843_cap36-n112" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12825" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12828">— Écoutez : le père Cristoforo... </note><note xml:id="french_1843_cap36-n113" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12829" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12829">— Eh bien? </note><note xml:id="french_1843_cap36-n114" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12830" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12833">— Il est ici. — Ici! </note><note xml:id="french_1843_cap36-n115" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12834" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12836">Oh? comment le savez-vous? </note><note xml:id="french_1843_cap36-n116" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12837" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12855">— Je lui ai parlé tantôt; je suis resté assez longtemps avec lui; et un religieux tel que lui me semble… </note><note xml:id="french_1843_cap36-n117" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12856" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12863">— Il est ici! pour assister les pauvres malades, sans doute. </note><note xml:id="french_1843_cap36-n118" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12864" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12869">Mais lui, a-t-il la peste? </note><note xml:id="french_1843_cap36-n119" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12870" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12913">— Ah, Lucia! j' ai peur, je n' ai que trop peur... » Et tandis que Renzo hésitait ainsi à dire un mot si douloureux pour lui, et qui devait tant l'être pour Lucia, celle-ci avait quitté de nouveau son lit, et se rapprochait de lui; « J' ai peur qu'il ne l' ait maintenant! </note><note xml:id="french_1843_cap36-n120" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12914" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12916">— Oh! pauvre saint homme! </note><note xml:id="french_1843_cap36-n121" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12917" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12922">Mais que dis-je? pauvre homme! pauvres nous! </note><note xml:id="french_1843_cap36-n122" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12923" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12928">Comment est-il? est-il au lit? est-il assisté? </note><note xml:id="french_1843_cap36-n123" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12929" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12945">– Il est sur pied, il assiste les autres; mais si vous voyiez quel air il a, comme il se soutient! </note><note xml:id="french_1843_cap36-n124" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12946" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12960">On en a tant et tant vu, que trop hélas!... on ne peut pas s'y tromper! </note><note xml:id="french_1843_cap36-n125" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12961" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12964">— Oh! il est ici! </note><note xml:id="french_1843_cap36-n126" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12965" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12980">— Ici, et peu loin, guère plus loin que de votre maison à la mienne... si vous vous souvenez!... </note><note xml:id="french_1843_cap36-n127" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12981" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12983">— Oh! très-sainte Vierge! </note><note xml:id="french_1843_cap36-n128" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12984" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12986">– Bien, guère plus. </note><note xml:id="french_1843_cap36-n129" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12987" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12993">Et jugez si nous avons parlé de vous! </note><note xml:id="french_1843_cap36-n130" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12994" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12997">Il m'a dit des choses!... </note><note xml:id="french_1843_cap36-n131" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12998" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13004">Et si vous saviez ce qu'il m'a fait voir! </note><note xml:id="french_1843_cap36-n132" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13005" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13022">Vous l'entendriez; mais maintenant je veux commencer par vous répéter ce qu'il m'a dit d'abord, lui, de sa propre bouche. </note><note xml:id="french_1843_cap36-n133" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13023" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13061">Il m'a dit que je faisais bien de vous venir chercher, et que le Seigneur aime bien qu'un jeune homme agisse ainsi, et qu'il m'aiderait à vous trouver comme ça a été la vérité; mais c'est un saint. </note><note xml:id="french_1843_cap36-n134" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13062" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13063">Ainsi donc vous voyez... </note><note xml:id="french_1843_cap36-n135" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13064" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13073">— Mais s'il a parlé ainsi, c'est parce qu'il ne sait pas... </note><note xml:id="french_1843_cap36-n136" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13074" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13095">— Que voulez-vous qu'il sache des choses que vous avez faites de votre tête, sans raison et sans l'avis de personne? </note><note xml:id="french_1843_cap36-n137" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13096" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13112">Un brave homme, un homme de sens comme lui, ne va pas du tout penser à des choses de cette sorte. </note><note xml:id="french_1843_cap36-n138" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13113" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13118">Mais ce qu'il m'a fait voir!... » </note><note xml:id="french_1843_cap36-n139" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13119" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13153">Et il lui raconta sa visite à la cabane. Lucia, bien que ses sens et son esprit dussent s'être familiarisés dans ce séjour avec les impressions les plus fortes, était toute saisie d'horreur et de pitié. </note><note xml:id="french_1843_cap36-n140" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13154" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13201">« Et là aussi, poursuivit Renzo, il a parlé en saint. Il a dit que le Seigneur a peut-être résolu de faire grâce à cet infortuné... (mainte- nant je ne lui pourrais pas donner un autre nom...), qu'il attend de le prendre en un bon moment; mais il veut que nous priions ensemble pour lui... </note><note xml:id="french_1843_cap36-n141" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13202" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13204">Ensemble! avez-vous compris? </note><note xml:id="french_1843_cap36-n142" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13205" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13221">— Oui, oui, nous le prierons, chacun là où le Seigneur nous aura placés. Il sait unir les prières, lui. </note><note xml:id="french_1843_cap36-n143" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13222" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13228">— Mais si je vous dis ses propres paroles !... </note><note xml:id="french_1843_cap36-n144" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13229" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13233">— Mais, Renzo, il ne sait pas... </note><note xml:id="french_1843_cap36-n145" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13234" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13262">— Mais ne comprenez-vous pas que, quand c'est un saint qui parle, c'est le Seigneur qui le fait parler, et qu'il n'aurait pas parlé ainsi si cela ne devait pas être justement ainsi?... </note><note xml:id="french_1843_cap36-n146" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13263" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13267">Et l'âme de cet infortuné? </note><note xml:id="french_1843_cap36-n147" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13268" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13288">J'ai bien prié et je prierai pour lui; j'ai prié de cœur, comme si ç'avait été pour mon frère. </note><note xml:id="french_1843_cap36-n148" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13289" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13316">Mais comment voulez-vous qu'il soit dans l'autre monde, l'infortuné, si dans celui-ci on n'arrange pas quelque chose, si l'on ne répare pas le mal qu'il a fait? </note><note xml:id="french_1843_cap36-n149" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13317" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13341">Si vous vous rendez à la raison, alors tout sera comme devant. Ce qui est arrivé est arrivé; il a eu sa peine ici-bas... </note><note xml:id="french_1843_cap36-n150" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13342" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13356">— Non, Renzo, non. Dieu ne veut pas que nous fassions du mal pour exciter sa miséricorde. </note><note xml:id="french_1843_cap36-n151" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13357" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13369">Laissez-lui le soin de ce malheureux : notre devoir, à nous, c'est de le prier. </note><note xml:id="french_1843_cap36-n152" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13370" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13380">Si j'étais morte cette nuit fatale, Dieu n'aurait donc pas pu lui pardonner? </note><note xml:id="french_1843_cap36-n153" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13381" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13389">Et si je ne suis pas morte, si j'ai été délivrée... </note><note xml:id="french_1843_cap36-n154" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13390" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13440">— Et votre mère, cette pauvre Agnese, qui m'a toujours voulu tant de bien, qui désirait tant de nous voir mari et femme, ne vous a-t-elle pas dit aussi que c'est une idée insensée, elle qui vous a fait entendre la raison en d'autres circonstances, parce que, en certaines choses, elle pense plus juste que vous? </note><note xml:id="french_1843_cap36-n155" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13441" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13455">— Ma mère! vous voulez que ma mère me donne le conseil de manquer à un vœu! </note><note xml:id="french_1843_cap36-n156" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13456" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13461">Mais, Renzo, vous perdez le sens. </note><note xml:id="french_1843_cap36-n157" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13462" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13476">— Oh! voulez-vous que je vous le dise? vous autres femmes, vous ne pouvez savoir ces choses. </note><note xml:id="french_1843_cap36-n158" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13477" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13490">Le père Cristoforo m'a dit de retourner vers lui pour lui apprendre si je vous avais trouvée. </note><note xml:id="french_1843_cap36-n159" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13491" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13497">J'y vais : nous entendrons aussi ce qu'il dira... </note><note xml:id="french_1843_cap36-n160" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13498" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13518">— Oui, oui, allez vers ce saint homme. Dites-lui que je prie pour lui, et qu'il prie pour moi, car j'en ai tant besoin! </note><note xml:id="french_1843_cap36-n161" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13519" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13539">Mais, pour l'amour du ciel, pour votre âme, pour la mienne, ne revenez plus ici pour me faire du mal, pour... me tenter. </note><note xml:id="french_1843_cap36-n162" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13540" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13560">Le père Cristoforo saura vous expliquer les choses et vous faire revenir en vous-même; il vous fera mettre le cœur en paix. </note><note xml:id="french_1843_cap36-n163" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13561" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13564">- Le coeur en paix ! </note><note xml:id="french_1843_cap36-n164" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13565" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13569">Oh ! otez-vous bien cela de la tete. </note><note xml:id="french_1843_cap36-n165" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13570" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13592">Vous m’avez deja fait ecrire cette affreuse parole ; je sais ce qu’elle m’a fait souffrir ; et maintenant vous avez le coeur de me la dire ! </note><note xml:id="french_1843_cap36-n166" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13593" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13610">Et moi je vous declare clair et net que je ne me mettrai jamais le coeur en paix. </note><note xml:id="french_1843_cap36-n167" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13611" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13622">Vous me voulez oublier, et moi je ne vous veux pas oublier. </note><note xml:id="french_1843_cap36-n168" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13623" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13637">Je vous proteste, voyez-vous, que, si vous me faites perdre le jugement, je ne le recouvrerai plus. </note><note xml:id="french_1843_cap36-n169" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13638" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13646">Au diable le metier, au diable la bonne voie ! </note><note xml:id="french_1843_cap36-n170" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13647" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13659">Vous me voulez condamner a etre enrage pour toute la vie : je vivrai en enrage … . </note><note xml:id="french_1843_cap36-n171" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13660" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13687">Et cet infortune ! le Seigneur sait si je ne lui ai pas par-donne de coeur ; mais vous…, voulez-vous donc me faire penser pour toute la vie que, si ce n’etait pas lui … ? </note><note xml:id="french_1843_cap36-n172" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13688" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13699">Lucia ! vous avez dit que je vous oublie : que je vous oublie ! comment puis-je faire ? </note><note xml:id="french_1843_cap36-n173" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13700" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13715">A qui croyez-vous que j’aie pense tout ce temps ? … Et apres tant de choses ! apres tant de promesses ! </note><note xml:id="french_1843_cap36-n174" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13716" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13724">Que vous ai-je donc fait depuis que nous nous sommes laisses ? </note><note xml:id="french_1843_cap36-n175" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13725" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13765">Est-ce parce que j’ai souffert que vous me traitez ainsi ? parce que j’ai eu des malheurs ? parce que le monde m’a persecute ? parce que j’ai passe si longtemps hors de ma maison, triste, loin de vous ? parce que, des que je l’ai pu, je vous suis venu chercher? » </note><note xml:id="french_1843_cap36-n176" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13766" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13794">Quand les pleurs lui permirent de parler, Lucia s’ecria, en joignant de nouveau les mains et en levant au ciel ses yeux noy es de larmes : O tres-sainte Vierge ! venez a mon aide ! </note><note xml:id="french_1843_cap36-n177" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13795" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13808">Vous savez que depuis cette nuit je n’ai jamais passe un moment comme celui-ci. </note><note xml:id="french_1843_cap36-n178" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13809" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13814">Vous m’avez secourue alors : secourez-moi encore maintenant. </note><note xml:id="french_1843_cap36-n179" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13815" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13857">Oui, Lucia, vous faites bien d’invoquer la Madone. Mais pour-quoi done voulez-vous croire qu’elle, qui est si bonne, qui est la mere de la misericorde, se puisse plaire a nous faire souffrir… moi du moins…, pour une parole qui vous est echappee dans un moment ou vous ne saviez ce que vous disiez ? </note><note xml:id="french_1843_cap36-n180" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13858" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13867">Voulez-vous croire qu’elle vous ait secourue alors pour vous laisser ensuite dans l’embarras ? ... </note><note xml:id="french_1843_cap36-n181" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13868" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13884">Si ensuite ceci etait une excuse, si c’est que je vous sois devenu odieux…, dites-le-moi..., parlez clairement... </note><note xml:id="french_1843_cap36-n182" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13885" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13900">Par charite , Renzo , par charite pour vos pauvres morts , finissez, finissez ; ne me faites pas mourir ... </note><note xml:id="french_1843_cap36-n183" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13901" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13905">Ce ne serait pas un bon moment. </note><note xml:id="french_1843_cap36-n184" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13906" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13920">Allez vers le pere Cristoforo, recommandez-moi a lui; ne revenez plus ici, ne revenez plus ici. </note><note xml:id="french_1843_cap36-n185" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13921" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13927">J’y vais, mais pensez si je ne veux plus revenir! </note><note xml:id="french_1843_cap36-n186" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13928" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13935">Je reviendrais quand je serais au bout du monde, je reviendrais ! </note><note xml:id="french_1843_cap36-n187" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13936" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13937">Et il disparut. </note><note xml:id="french_1843_cap36-n188" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13938" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13961">Lucia alla s’asseoir, ou plutot elle se laissa tomber a terre pres du lit, et, y appuyant la tête, elle continua à pleurer. </note><note xml:id="french_1843_cap36-n189" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13962" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13983">La femme, qui jus qu'alors avait été les oreilles et les yeux ouverts sans souffler, demanda ce que c'était que cette apparition, ce débat, ces pleurs. </note><note xml:id="french_1843_cap36-n190" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13984" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14005">Mais peutêtre le lecteur demande-t-il de son côté ce que c'est que cette femme. Nous l'allons satisfaire en peu de mots. </note><note xml:id="french_1843_cap36-n191" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14006" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14011">C'était une riche marchande d'environ trente ans. </note><note xml:id="french_1843_cap36-n192" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14012" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14092">Dans l'espace de quelques jours elle avait vu mourir dans sa maison son mari et tous ses enfants. Atteinte peu de temps après par la maladie commune, elle fut transportée au lazaret. On la déposa dans cette cabane dans le temps où Lucia, après avoir surmonté sans s'en apercevoir la furie du mal, et changé, aussi sans s'en apercevoir, bien souvent de compagne, commençait à se remettre et à recouvrer le sentiment qu'elle avait perdu presque dès le premier accès de la maladie, dans la maison même de don Ferrante. </note><note xml:id="french_1843_cap36-n193" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14093" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14126">L'humble toit ne pouvait recevoir que deux hôtes; et entre ces deux femmes, affligées, abandonnées, souffrantes, isolées dans une aussi grande multitude, une intimité, une étroite affection, avaient bientôt pris naissance, qui auraient à peine pu venir d'une longue habitude. </note><note xml:id="french_1843_cap36-n194" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14127" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14142">Bientôt Lucia avait été en état de pouvoir donner des soins à l'autre, qui s'était trouvée aux portes de la mort. </note><note xml:id="french_1843_cap36-n195" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14143" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14179">Maintenant que celle-ci était hors de danger, elles se tenaient compagnie, se veillaient, s'encourageaient tour à tour; elles s'étaient promis de ne sortir qu'ensemble du lazaret, et elles avaient même pris d'autres mesures pour ne se pas séparer même après leur sortie. </note><note xml:id="french_1843_cap36-n196" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14180" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14232">La marchande, qui avait laissé sous la garde d'un de ses frères, com missaîre de la Santé, sa maison, son magasin et sa caisse, le tout bien fourni, allait se trouver seule et triste maîtresse de beaucoup plus qu'il ne lui en fallait pour vivre à son aise. Elle voulait garder Lucia avec elle comme une fille ou une sœur. </note><note xml:id="french_1843_cap36-n197" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14233" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14263">Celle-ci y avait adhéré, je vous laisse à penser avec quelle gratitude envers elle et envers la Providence! mais seulement jusqu'à ce qu'elle pût avoir des nouvelles de sa mère, et apprendre, comme elle l'espérait, sa volonté. </note><note xml:id="french_1843_cap36-n198" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14264" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14283">Au reste, réservée comme elle l'était, elle ne lui avait jamais dit un mot de sa promesse de mariage ni de ses autres aventures extraordinaires. </note><note xml:id="french_1843_cap36-n199" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14284" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14329">Mais maintenant, dans une telle agitation, elle avait au moins autant besoin de se soulager que l'autre avait de désir de l'entendre dire; et, pressant dans ses deux mains la main droite de cette femme, elle se mit aussitôt à satisfaire à sa demande, sans autre retenue que celle que les sanglots mettaient à ses douloureuses paroles. </note><note xml:id="french_1843_cap36-n200" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14330" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14338">Cependant Renzo cheminait à pas pressés vers le quartier de fra Cristoforo. </note><note xml:id="french_1843_cap36-n201" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14339" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14356">Avec un peu d'attention, et non sans quelques pas perdus, il parvint enfin à y arriver. </note><note xml:id="french_1843_cap36-n202" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14357" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14386">Il trouva la cabane; mais il n'y trouva pas le bon frère. En rôdant et en épiant dans les alentours, il le découvrit sous une tente, qui, courbé jusqu'à terre, donnait ses soins à un mourant. </note><note xml:id="french_1843_cap36-n203" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14387" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14392">Il s'arrêta, attendant en silence. </note><note xml:id="french_1843_cap36-n204" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14393" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14412">Peu d'instants après, il le vit fermer les yeux à cet infortuné, se mettre ensuite à genoux, prier un moment et se lever. </note><note xml:id="french_1843_cap36-n205" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14413" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14419">Alors il alla vers lui. </note><note xml:id="french_1843_cap36-n206" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14420" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14426">« Oh! dit le frère en l'apercevant. Eh bien? </note><note xml:id="french_1843_cap36-n207" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14427" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14430">― Elle y est, je l'ai trouvée. </note><note xml:id="french_1843_cap36-n208" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14431" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14433">― En quel état? </note><note xml:id="french_1843_cap36-n209" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14434" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14437">― Guérie, ou au moins hors du lit. </note><note xml:id="french_1843_cap36-n210" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14438" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14441">― Que le Seigneur soit loué! </note><note xml:id="french_1843_cap36-n211" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14442" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14456">― Mais..., dit Renzo quand il fut assez près de lui pour lui parler à voix basse, il y a une autre difficulté. </note><note xml:id="french_1843_cap36-n212" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14457" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14458">― Que veux-tu dire? </note><note xml:id="french_1843_cap36-n213" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14459" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14461">― Je veux dire que... </note><note xml:id="french_1843_cap36-n214" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14462" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14481">Vous savez combien cette pauvre enfant est bonne; mais quelquefois elle tient un peu à ses idées. </note><note xml:id="french_1843_cap36-n215" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14482" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14520">Après tant de promesses, après tout ce que vous savez, maintenant elle me dit qu'elle ne me peut pas épouser, parce qu'elle dit..., que sais-je, moi! qu'en cette nuit où elle eut si peur, elle s'est monté la tête, elle s'est, comme qui dirait vouée à la Madone. </note><note xml:id="french_1843_cap36-n216" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14521" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14557">Ce sont des choses qui ne signifient rien, n'est-il pas vrai? des choses bonnes pour qui a le savoir et le moyen de les faire; mais pour nous, gens ordinaires, qui ne savons pas bien comment cela se doit faire... n'est-il pas vrai que ce sont choses qui ne lient pas? </note><note xml:id="french_1843_cap36-n217" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14558" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14563">― Est-elle bien loin d'ici? </note><note xml:id="french_1843_cap36-n218" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14564" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14571">― Oh non! quelques pas au delà de l'église. </note><note xml:id="french_1843_cap36-n219" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14572" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14583">― Attends-moi un moment, dit le frère, et puis nous irons ensemble. </note><note xml:id="french_1843_cap36-n220" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14584" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14590">― Vous voulez dire que vous lui ferez comprendre...? </note><note xml:id="french_1843_cap36-n221" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14591" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14598">― Je n'en sais rien, mon enfant. Il faut que j'entende ce qu'elle me dira. </note><note xml:id="french_1843_cap36-n222" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14599" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14623">– J'entends,» dit Renzo ; et il se mit les yeux fixés sur la terre et les bras croisés sur la poitrine, à ruminer son incertitude, qui lui était restée tout entière. </note><note xml:id="french_1843_cap36-n223" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14624" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14672">Le frère alla de nouveau à la recherche de ce père Vittore, il le pria de le supplier encore; il entra dans sa cabane, en sortit avec sa corbeille sous le bras, dit à Renzo: «Allons.» et il marcha devant lui en se dirigeant vers cette autre cabane où ils étaient déjà entrés ensemble. </note><note xml:id="french_1843_cap36-n224" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14673" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14686">Cette fois il laissa Renzo dehors; il entra; et un instant après il reparut et dit : « Rien! prions, prions. » </note><note xml:id="french_1843_cap36-n225" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14687" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14691">Puis il reprit : « Maintenant guide-moi. » </note><note xml:id="french_1843_cap36-n226" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14692" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14696">Et sans ajouter un mot ils se mirent en chemin. </note><note xml:id="french_1843_cap36-n227" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14697" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14712">Le temps s'obscurcissait de plus en plus, et présageait une tempête imminente. </note><note xml:id="french_1843_cap36-n228" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14713" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14754">De rapides éclairs, en fendant l'obscurité toujours croissante, faisaient briller d'une lueur instantanée les longs toits et les arcades des portiques, la coupole du temple, les humbles faites des cabanes, les coups redoublés du tonnerre couraient en éclats prolongés de l'une à l'autre région du ciel. </note><note xml:id="french_1843_cap36-n229" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14755" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14803">Le jeune homme marchait le premier, attentif à la route, le cœur rempli d'une attente inquiète, ralentissant à peine le pas pour le mesurer aux forces de celui qui le suivait. Le vieillard, mourant de fatigue, accablé par le mal, oppressé par l'épuisement, cheminait péniblement, levant de temps en temps vers le ciel son visage flétri, comme pour chercher à respirer plus librement. </note><note xml:id="french_1843_cap36-n230" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14804" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14819">Quand Renzo fut arrivé devant la cabane, il s'arrêta et dit d'une voix tremblante : « Elle est là. » </note><note xml:id="french_1843_cap36-n231" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14820" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14820">Ils entrent... </note><note xml:id="french_1843_cap36-n232" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14821" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14826">« Les voilà! » cria la femme de son lit. </note><note xml:id="french_1843_cap36-n233" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14827" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14842">Lucia se lève avec précipitation; elle court à la rencontre du vieillard en criant : « Oh! que vois-je! ô père Cristoforo! — Eh bien! </note><note xml:id="french_1843_cap36-n234" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14843" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14860">Lucia! de combien d'angoisses le Seigneur vous a délivrée! vous devez être bien contente d'avoir toujours espéré en lui! </note><note xml:id="french_1843_cap36-n235" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14861" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14862">— Oh! oui. </note><note xml:id="french_1843_cap36-n236" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14863" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14865">Mais vous, mon père? </note><note xml:id="french_1843_cap36-n237" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14866" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14870">Pauvre moi, comme vous êtes changé! </note><note xml:id="french_1843_cap36-n238" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14871" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14875">Comment vous sentez-vous, dites, comment vous sentez-vous? </note><note xml:id="french_1843_cap36-n239" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14876" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14891">- Comme Dieu veut et, comme, par sa grâce, je le veux aussi, » répondit le frère le visage serein. </note><note xml:id="french_1843_cap36-n240" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14892" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14906">Et, l’ayant tirée à l'écart, il ajouta : « Ecoutez, je ne peux rester ici que quelques instants. </note><note xml:id="french_1843_cap36-n241" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14907" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14916">Êtes-vous disposée à vous confier à moi comme par le passé? </note><note xml:id="french_1843_cap36-n242" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14917" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14924">- Oh! n'êtes-vous pas toujours mon père! </note><note xml:id="french_1843_cap36-n243" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14925" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14933">- Eh bien donc, ma fille, quel est le vœu dont Renzo m'a parlé? </note><note xml:id="french_1843_cap36-n244" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14934" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14949">- C'est un vœu que j'ai fait à la Madone de ne me pas marier. </note><note xml:id="french_1843_cap36-n245" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14950" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14959">- Mais avez-vous pensé alors que vous étiez liée par une promesse? </note><note xml:id="french_1843_cap36-n246" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14960" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14969">- Comme il s'agissait du Seigneur et de la Madone... je n'y ai pas pensé. </note><note xml:id="french_1843_cap36-n247" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14970" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14981">- Le Seigneur, ma fille, agrée les sacrifices, les offrandes, quand nous les faisons de notre propre bien. </note><note xml:id="french_1843_cap36-n248" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14982" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15003">C'est le cœur qu'il veut, la volonte, mais vous ne pouviez pas offrir la volonté d'un autre envers qui vous éiez déjà obligée. </note><note xml:id="french_1843_cap36-n249" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15004" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15006">— Ai-je mal fait ? </note><note xml:id="french_1843_cap36-n250" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15007" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15033">— Non, pauvre enfant, ne pensez pas cela. Je crois même que la sainte Vierge aura agréé l'intention de votre cœur affligé et l'aura offerte à Dieu pour vous. </note><note xml:id="french_1843_cap36-n251" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15034" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15045">Mais, dites-moi, n'avez-vous jamais demandé avis à personne là-dessus? </note><note xml:id="french_1843_cap36-n252" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15046" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15068">— Je ne pensais pas que ce fût mal, pour m'en confesser ; et le peu de bien que l'on peut faire, on sait qu'il n'en faut pas parler. </note><note xml:id="french_1843_cap36-n253" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15069" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15085">— N'avez-vous aucun autre motif qui vous empéche de remplir la promesse que vous avez faite à Renzo ? </note><note xml:id="french_1843_cap36-n254" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15086" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15093">— Quant à cela.,, pour moi... , quel motif?... </note><note xml:id="french_1843_cap36-n255" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15094" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15124">Je ne pourrais. dire.., rien autre," répondit Lucia avec une hésitation qui annoçait tout autre chose qu'une incertitude de la pensée; et SON visage, encore dé coloré par la maladie, se couvrit tout à coup de la plus vive rougeur. </note><note xml:id="french_1843_cap36-n256" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15125" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15164">" Croyez-vous, reprit le vieillard les yeux baissés, que Dieu ait donné à son Église l'autorité de remettre et de retenir, selon qu'il en doit résulter un plus grand bien, les dettes et les obligations que les hommes peuvent avoir contractées envers lui ? </note><note xml:id="french_1843_cap36-n257" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15165" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15168">— Oui, je le crois. </note><note xml:id="french_1843_cap36-n258" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15169" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15216">— Apprenez donc que, commis au soin des âmes en ce lieu, nous avons pour tous ceux qui recourent à nous les plus amples pouvoirs de l'Église ; et que je puis en conséquence, si vous le demandez, vous délier de toutes les obligations que vous avez contractées par ce vou. </note><note xml:id="french_1843_cap36-n259" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15217" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15267">— Mais n'est-ce pas un péché que de retourner sur ses pas, de se repentir d'une promesse faite à la Madone? je l'ai faite du fond du cœur..., dit Lucia violemment agitée par l'assaut d'une (il le faut pourtant dire), d'une espérance si inattendue, et au redoublement opposée d'une erreur fortifie par toutes les pensées qui étaient depuis si longtemps la principale occupation de son esprit. </note><note xml:id="french_1843_cap36-n260" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15268" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15298">Péché, ma fille? dit le père; péché de recourir à l'Église, et de domander à son ministre qu'il fasse usage de l'autorité qu'il a reçue d'elle et qu'elle a reçue de Dieu? </note><note xml:id="french_1843_cap36-n261" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15299" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15336">J'ai vu combien vous étiez faits pour être unis; et certes, si jamais il m'a pu sembler que deux âmes eussent été unies par Dieu, c'était, c'est encore vous. </note><note xml:id="french_1843_cap36-n262" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15337" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15358">Je ne vois pas maintenant pourquoi Dieu vous voudrait séparer; et je le bénis de ce qu'il m'a donné, indigne que j'en suis, le pouvoir de parler en son nom, et de vous rendre votre parole. </note><note xml:id="french_1843_cap36-n263" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15359" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15382">Si vous me demandez que je vous déclare relevée de votre vœu, je n’hésiterai pas à le faire, et je désire même que vous me le demandiez. </note><note xml:id="french_1843_cap36-n264" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15383" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15397">— Alors!.. alors!.. je le demande,» dit Lucia avec un visage qui n’était plus troublé que par la pudeur. </note><note xml:id="french_1843_cap36-n265" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15398" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15471">Le frère appela par un signe le jeune homme, qui se tenait dans le coin le plus éloigné, en regardant fixement (puisqu’il ne le pouvait pas entendre) l’entretien où il était tant intéressé. Quand il se fut approché, le bon frère dit à haute voix à Lucia : «Avec l’autorité que je tiens de l’Église, je vous déclare relevée du vœu de virginité, annulant ce qu’il y pouvait avoir d’inconsidéré, et vous libérant de toutes les obligations que vous pouviez avoir contractées.» </note><note xml:id="french_1843_cap36-n266" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15472" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15482">Que le lecteur pense comment de telles paroles résonnèrent aux oreilles de Renzo. </note><note xml:id="french_1843_cap36-n267" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15483" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15500">Il remercia vivement des yeux celui qui les avait proférées; et aussitôt il chercha, mais en vain, ceux de Lucia. </note><note xml:id="french_1843_cap36-n268" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15501" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15541">«Retournez en paix et en sûreté à vos premières pensées, dit le capucin. Demandez de nouveau au Seigneur les grâces que vous lui demandiez pour être une sainte épouse, et ayez la confiance qu’il vous en accordera de plus abondantes après tant de malheurs. </note><note xml:id="french_1843_cap36-n269" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15542" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15604">Et toi, dit-il en s’adressant à Renzo, souviens-toi, mon fils, que, si l’Église te rend cette compagne, elle ne le fait pas pour te procurer une joie temporelle et mondaine, qui, si elle pouvait être entière et sans mélange d’aucun déplaisir, aurait toujours à finir en une grande douleur au moment de vous séparer; elle le fait pour vous mettre tous deux sur la route de la joie qui n’aura pas de fin. </note><note xml:id="french_1843_cap36-n270" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15605" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15623">Aimez-vous comme des compagons de voyage, avec cette pensée que vous aurez à vous quitter, et avec l’espérance de vous retrouver pour toujours. </note><note xml:id="french_1843_cap36-n271" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15624" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15654">Rendez grâces au ciel, qui vous a conduits à cet état, non en vous faisant passer par des joies turbulentes et passagères, mais par le travail et par les infortunes, pour vous disposer à une allégresse pleine et tranquille. </note><note xml:id="french_1843_cap36-n272" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15655" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15684">Si Dieu vous accorde des enfants, observez bien de les élever pour lui, de leur inspirer de l’amour pour lui et pour tous les hommes, et alors vous les guiderez bien dans tout le reste. </note><note xml:id="french_1843_cap36-n273" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15685" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15694">Lucia! vous a-t-il dit, et il désignait Renzo, qu’il a vu ici? </note><note xml:id="french_1843_cap36-n274" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15695" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15699">— Oh! mon père, il me l’a dit. </note><note xml:id="french_1843_cap36-n275" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15700" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15712">— Vous prierez pour lui, ne vous en lassez pas, et vous prierez aussi pour moi..., mes enfants! </note><note xml:id="french_1843_cap36-n276" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15713" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15721">Je veux que vous ayez un souvenir du pauvre frère.» </note><note xml:id="french_1843_cap36-n277" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15722" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15775">Et ici il tira de sa corbeille une boîte d’un bois gressier, mais bien travaillée et bien polie. &lt;&lt; Là dedans est le reste de ce pain..., le premier que j’aie demandé par charité, ce pain dont vous avez ouï parler ; je vous le laisse : montrez-le à vos enfants. </note><note xml:id="french_1843_cap36-n278" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15776" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15808">Ils viendront dans un triste monde, dans un siècle douloureux, au milieu des superbes et des provocateurs. Dites-leur qu’ils pardonnent toujours, toujours! tout, tout! et qu’ils prient pour le pauvre frère! </note><note xml:id="french_1843_cap36-n279" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15809" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15861">Et il présenta la boîte à Lucia, qui la prit avec respect, comme elle aurait fait d’une relique ; puis, d’une voix encore émue, il reprit : &lt;&lt; Maintenant, dites-moi, quel appui avez-vous ici, à Milan? où pensez-vous de vous pouvoir placer en sortant d’ici? et qui vous conduira vers votre mère, que Dieu veuille avoir conservée?&gt;&gt; </note><note xml:id="french_1843_cap36-n280" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15862" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15882">— Cette bonne dame me sert de mère : nous sortirons d’ici ensemble, et puis elle pensera à tout. </note><note xml:id="french_1843_cap36-n281" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15883" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15891">— Que Dieu la bénisse! dit le frère en s’approchant du lit. </note><note xml:id="french_1843_cap36-n282" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15892" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15919">— Je vous rends grâces aussi, dit la veuve, de la joie que vous avez donnée à ces pauvres créatures, bien que j’eusse compté de garder toujours avec moi cette chère Lucia. </note><note xml:id="french_1843_cap36-n283" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15920" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15942">Mais je veillerai sur elle, je l’accompagnerai à son pays, je la remettrai aux mains de sa mère, et, ajouta-t-elle à voix basse, je veux faire le trousseau. </note><note xml:id="french_1843_cap36-n284" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15943" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15958">J’ai trop de bien, et je n’ai plus personne de ceux qui en devaient jouir avec moi. </note><note xml:id="french_1843_cap36-n285" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15959" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15975">— Ainsi, répondit le frère, vous pouvez faire un grand sacrifice au Seigneur et du bien à votre prochain. </note><note xml:id="french_1843_cap36-n286" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15976" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_16017">Je ne vous recommande pas cette jeune fille, car je vois combien vous lui êtes attachée. Il faut en louer Dieu, qui sait se montrer père même dans les châtiments, et qui, en vous faisant trouver ensemble, vous a donné un signe aussi évident d’amour à l’une et à l’autre. </note><note xml:id="french_1843_cap36-n287" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_16018" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_16043">Or sus, reprit-il ensuite en se tournant vers Renzo et en le prenant par la main, nous deux nous n’avons plus rien à faire ici, et nous y sommes restés trop longtemps. </note><note xml:id="french_1843_cap36-n288" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_16044" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_16044">Allons. </note><note xml:id="french_1843_cap36-n289" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_16045" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_16051">— Oh! mon père! dit Lucia, vous verrai-je encore? </note><note xml:id="french_1843_cap36-n290" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_16052" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_16066">Je suis guérie, moi, qui ne fais point de bien en ce monde, et vous!... </note><note xml:id="french_1843_cap36-n291" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_16067" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_16096">— Il y a déjà longtemps, répondit le vieillard d’un ton sérieux et doux, que je demande au Seigneur, une bien grande grâce, celle de finir mes jours au service de mon prochain. </note><note xml:id="french_1843_cap36-n292" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_16097" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_16115">S’il me la veut accorder maintenant, j’ai besoin que tous ceux qui ont de la charité pour moi m’aident à lui rendre grâces. </note><note xml:id="french_1843_cap36-n293" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_16116" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_16125">Allons, donnez à Renzo vos commissions pour votre mère. </note><note xml:id="french_1843_cap36-n294" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_16126" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_16156">— Racontez-lui ce que vous avez vu, dit Lucia à son fiancé; dites-lui que j’ai trouvé ici une autre mère, que ‘irai auprès d’elle le plus tôt que je pourrai, et que j’espère de la trouver saine et sauve. </note><note xml:id="french_1843_cap36-n295" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_16157" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_16171">— Si vous avez besoin d'argent, dit Renzo, j’ai sur moi tout celui que vous m’avez envoyé, et... </note><note xml:id="french_1843_cap36-n296" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_16172" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_16181">— Non, non, dit la veuve: je n’en ai que trop. </note><note xml:id="french_1843_cap36-n297" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_16182" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_16185">— Allons, dit de nouveau le frère. </note><note xml:id="french_1843_cap36-n298" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_16186" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_16205">— Au revoir, Lucia!... et vous aussi donc, bonne signora, dit Renzo, ne trouvant pas de paroles qui puissent rendre ce qu’il éprouvait en un tel moment. </note><note xml:id="french_1843_cap36-n299" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_16206" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_16220">— Qui sait si le Seigneur nous fera la grâce dé nous revoir encore tous ! s’écria Lucia. </note><note xml:id="french_1843_cap36-n300" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_16221" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_16240">— Qu’il soit toujours avec vous, et qu'il vous bénisse! dit aux deux compagnes fra Cristoforo; et il sortit de la cabane avec Renzo. </note><note xml:id="french_1843_cap36-n301" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_16241" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_16253">Le soir n’éfuit pas très-éloigné, et la crise du temps paraissait plus imminente encore. </note><note xml:id="french_1843_cap36-n302" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_16254" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_16268">Le capucin offrit de noveau au jeune homme de l’abriter pour cette nuit dans sa pauvre demeure. </note><note xml:id="french_1843_cap36-n303" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_16269" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_16281">Je ne te pourrai pas tenir compagnie, ajouta-t-il; mais tu auras au moins où te mettre à couvert. » </note><note xml:id="french_1843_cap36-n304" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_16282" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_16319">Renzo se sentait un grand désir d’aller, et il ne se souciait pas de rester davantage dans un lieu semblable, puisqu’il ne lui serait pas permis de revoir Lucia, et qu’il n'aurait pas usi rester un peu avec le bon frère. </note><note xml:id="french_1843_cap36-n305" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_16320" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_16345">Quant à l’heure et au temps, on peut dire que, nuit ou jour, soleil ou pluie, chaud ou froid, tout lui était égal en ce moment. </note><note xml:id="french_1843_cap36-n306" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_16346" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_16361">Il remercia donc le frère en lui disant qu’il voulait aller le plus rôt sible à la recherche d’Agnese. </note><note xml:id="french_1843_cap36-n307" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_16362" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_16409">Le bon frère lui serra la main et lui dit: « Si tu la trouves, ce que Dieu veuille! cette bonne Agnese, sa1ue-la aussi en mon non; dis-lui, ainsi qu’à tous ceux qui se souviennent de fra Cristoforo, dis-leur de prier pour lui. </note><note xml:id="french_1843_cap36-n308" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_16410" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_16416">Que Dieu t'accompagne et te bénisse à jamais! </note><note xml:id="french_1843_cap36-n309" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_16417" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_16423">— Oh! cher père!... nous reverrons-nous? nous reverrons-nous? </note><note xml:id="french_1843_cap36-n310" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_16424" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_16425">— Là-haut, j’espère. » </note><note xml:id="french_1843_cap36-n311" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_16426" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_16499">Il dit et s’éloigna. </note></div></body></text></TEI>