<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>INTRODUCTION</title><respStmt><resp>Supervisione codifica</resp><persName xml:id="ER">Ersilia Russo</persName></respStmt><respStmt><resp>Codifica automatizzata</resp><persName xml:id="ML">Maria Levchenko</persName></respStmt></titleStmt><editionStmt><p>Scheda editoriale</p></editionStmt><publicationStmt><publisher>Leggo Manzoni. Quaranta commenti alla Quarantana</publisher><pubPlace>Università di Bologna "Alma mater studiorum"</pubPlace><date>2023</date><availability><p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Alessandro Manzoni</author><title>The Betrothed Lovers</title><editor xml:id="Ben">Pier Paolo Benucci</editor><pubPlace>London</pubPlace><publisher>Longman, Brown, Green, and Longmans</publisher><date>1845</date><respStmt><resp>Translated by</resp><persName xml:id="BP">Anonymous</persName></respStmt></bibl></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><p>Introduzione, cap. 1</p></encodingDesc></teiHeader><text><body><div xml:id="Benucci_intro"><note xml:id="french_1843_cap32-n1" type="comm" target="quarantana/cap32.xml#c32_10001" targetEnd="quarantana/cap32.xml#c32_10027">Cependant il devenait de jour en jour plus difficile de faire face aux exigences douloureuses des circonstances. Le conseil des décurions résolut de recourir au gouvernement. </note><note xml:id="french_1843_cap32-n2" type="comm" target="quarantana/cap32.xml#c32_10028" targetEnd="quarantana/cap32.xml#c32_10175">Il lui fit représenter par deux députés l’état de misère et de détresse de la ville, l’énormité des dépenses, le trésor épuisé et endetté, les revenus à venir engagés, les impositions échues toutes en retard par l’appauvrissement général, produit par tant de causes et surtout par les dégâts de la soldatesque. D’ailleurs, par une foule de lois et de coutumes non interrompues, et par un décret spécial de Charles-Quint, les dépenses de la peste devaient être à la charge du gouvernement. </note><note xml:id="french_1843_cap32-n3" type="comm" target="quarantana/cap32.xml#c32_10176" targetEnd="quarantana/cap32.xml#c32_10224">Spinola leur donna en réponse de nouvelles condoléances et de nouvelles exhortations ; il dit qu’il était désolé de ne se pouvoir pas trouver à Milan, ‘’afin d’employer tous ses soins à soulager cette ville, mais qu’il espérait que le zèle des magistrats y aurait suppléé. </note><note xml:id="french_1843_cap32-n4" type="comm" target="quarantana/cap32.xml#c32_14839" targetEnd="quarantana/cap32.xml#None">Il fit des réponses évasives à toutes les demandes. </note><note xml:id="french_1843_cap32-n5" type="comm" target="quarantana/cap32.xml#c32_16320" targetEnd="quarantana/cap32.xml#None">D’autres messages eurent le même résultat. Plus tard, au fort de la peste, le gouverneur jugea convenable de transférer, par lettres patentes, son autorité au grand chancelier Ferrer, parce que, écrivait-il, il était obligé de donner tous ses soins à la guerre. </note><note xml:id="french_1843_cap32-n6" type="comm" target="quarantana/cap32.xml#c32_10322" targetEnd="quarantana/cap32.xml#c32_10404"> </note><note xml:id="french_1843_cap32-n7" type="comm" target="quarantana/cap32.xml#c32_10405" targetEnd="quarantana/cap32.xml#c32_10473"> </note><note xml:id="french_1843_cap32-n8" type="comm" target="quarantana/cap32.xml#c32_10474" targetEnd="quarantana/cap32.xml#c32_10503">Avec cette résolution les décurions avaient pris celle de demander au cardinal-archevêque que l’on fit une procession solennelle, en promenant par la ville le corps de saint Charles. </note><note xml:id="french_1843_cap32-n9" type="comm" target="quarantana/cap32.xml#c32_10504" targetEnd="quarantana/cap32.xml#c32_10510">Le bon prélat refusa par beaucoup de raisons. </note><note xml:id="french_1843_cap32-n10" type="comm" target="quarantana/cap32.xml#c32_10703" targetEnd="quarantana/cap32.xml#None">Cette confiance en un moyen douteux lui déplaisait, et il craignait que, si l’effet venait à n’être pas obtenu, la confiance ne se changeât en scandale. </note><note xml:id="french_1843_cap32-n11" type="comm" target="quarantana/cap32.xml#c32_10584" targetEnd="quarantana/cap32.xml#None">Il craignait en outre que s’il y avait des empoisonneurs, cette procession ne leur fût une occasion trop favorable. Que s’il n’y en avait pas, un si grand rassemblement ne pouvait que propager encore plus la contagion : péril bien autrement réel. </note><note xml:id="french_1843_cap32-n12" type="comm" target="quarantana/cap32.xml#c32_10640" targetEnd="quarantana/cap32.xml#c32_10655">Le soupçon des empoisonnements, assoupi jusque-là, s’était réveillé plus général et plus furieux que jamais. </note><note xml:id="french_1843_cap32-n13" type="comm" target="quarantana/cap32.xml#c32_10656" targetEnd="quarantana/cap32.xml#c32_10675">On avait vu de nouveau, ou cette fois on avait cru voir les murailles, les portes des édifices publics, celles des maisons, les marteaux enduits de substances vénéneuses. </note><note xml:id="french_1843_cap32-n14" type="comm" target="quarantana/cap32.xml#c32_10676" targetEnd="quarantana/cap32.xml#c32_10702">La nouvelle de ces découvertes volait de bouche en bouche : ainsi qu'il arrive la plupart du temps dans les grandes préoccupations, entendre raconter la chose produisait autant d'effet que la voir. </note><note xml:id="french_1843_cap32-n15" type="comm" target="quarantana/cap32.xml#c32_10703" targetEnd="quarantana/cap32.xml#None">Les esprits, toujours plus aigris par les maux présents, et irrités par l’imminence du danger, embrassaient plus volontiers cette croyance ; car la colère désire ardemment de punir; et elle aime mieux attribuer ses maux à une méchanceté humaine contre laquelle elle puisse exercer l'activité qui la tourmente, que de les attribuer à une cause avec laquelle il n’y a qu’à se résigner. </note><note xml:id="french_1843_cap32-n16" type="comm" target="quarantana/cap32.xml#c32_10788" targetEnd="quarantana/cap32.xml#c32_10811">L'idée d’un poison subtil, instantané, pénétrant, était plus que suffisante pour expliquer la violence, tous les accidents les plus incompréhensibles et les plus désordonnés de la maladie. </note><note xml:id="french_1843_cap32-n17" type="comm" target="quarantana/cap32.xml#c32_10812" targetEnd="quarantana/cap32.xml#c32_10842">On disait ce poison composé de crapauds, de serpents, de pus et de bave de pestiférés, de tout ce que des imaginations féroces et perverses avaient pu trouver de plus atroce et de plus révoltant. </note><note xml:id="french_1843_cap32-n18" type="comm" target="quarantana/cap32.xml#c32_10843" targetEnd="quarantana/cap32.xml#c32_10863">On y ajoutait aussi les maléfices, par lesquels tout effet devenait possible, toute objection devenait sans force, toute difficulté se résolvait. </note><note xml:id="french_1843_cap32-n19" type="comm" target="quarantana/cap32.xml#c32_10864" targetEnd="quarantana/cap32.xml#c32_10899">Si les effets n’avaient pas immédiatement suivi la première tentative, on en devinait aisément la cause : elle avait été faite par des empoisonneurs encore novices ; maintenant l’art s’était perfectionné, et les volontés s’étaient mieux affermies dans leur infernale résolution. </note><note xml:id="french_1843_cap32-n20" type="comm" target="quarantana/cap32.xml#c32_10900" targetEnd="quarantana/cap32.xml#None">Si quelqu'u en avait osé soutenir alors que c'avait été une plaisanterie, s'il avait nié l’existence d’une noire intrigue, il aurait passé pour aveugle, pour obtus, si toutefois il n’avait pas encouru le soupçon d’être intéressé à détourner de la vérité l’attention publique, d’être un complice, un empoisonneur ( . Le mot fut bientôt dans toutes les bouches : il avait quelle chose de solenmel et de terrible. </note><note xml:id="french_1843_cap32-n21" type="comm" target="quarantana/cap32.xml#c32_10948" targetEnd="quarantana/cap32.xml#c32_10980">Avec une telle persuasion qu’il y avait des empoisonneurs, on ea devait presque infailliblement découvrir. Tous les yeux y veillaient, l’action la plus indifférente pouvait exciter le soup çon ; lesoupçon se changeait bientôt en certitude, la certitude en fureur. </note><note xml:id="french_1843_cap32-n22" type="comm" target="quarantana/cap32.xml#c32_15470" targetEnd="quarantana/cap32.xml#None">Les chroniqueurs en citent deux exemples que nous allons rapporter. </note><note xml:id="french_1843_cap32-n23" type="comm" target="quarantana/cap32.xml#c32_11013" targetEnd="quarantana/cap32.xml#c32_11045">Dans l’église de Sant’ Antonio, le jour de je ne sais quelle solon nité, un vieillard plus qu’octogénaire, après avoir prié á genoux, voulut s’asseoir, et auparavant il essaya la poussière du banc avec sa cape. </note><note xml:id="french_1843_cap32-n24" type="comm" target="quarantana/cap32.xml#c32_11046" targetEnd="quarantana/cap32.xml#c32_11059">« Ce vieillard empoisonne les bancs! » s’écriérent d’une seule voix quelques femmes qui le virent faire. </note><note xml:id="french_1843_cap32-n25" type="comm" target="quarantana/cap32.xml#c32_16064" targetEnd="quarantana/cap32.xml#None">La foule qui se trouvait dans l’église (dans l’église!) se jette aussitôt sur le vieillard, lui arrache ses cheveux blancs, le frappe à coups de poing et de pied, le tire dehors à demi mort, pour le trainer à la prison, devant les juges, à la torture… « J’ai vu ce malheureux, dit Ripamonti, et je n’ai pas su la fin de sa douloureuse histoire; mais je crois bien qu'il n’a eu que quelques moments à vivre.» </note><note xml:id="french_1843_cap32-n26" type="comm" target="quarantana/cap32.xml#c32_11137" targetEnd="quarantana/cap32.xml#c32_11150">L’autre evenement est du lendemain. Il fut aussi étrange, mais non aussi funeste. </note><note xml:id="french_1843_cap32-n27" type="comm" target="quarantana/cap32.xml#c32_11151" targetEnd="quarantana/cap32.xml#c32_11189">Trois jeunes Français, un savant, un peintre et un artisan, venus pour visiter l’Italie, pour en étudier les antiquités, et pour chercher à y gagner quelque argent, s’étaient approches de je ne sais quelle partie extérieure de la cathédrale, et s’étaient mis à la contempler tres-attentivement. </note><note xml:id="french_1843_cap32-n28" type="comm" target="quarantana/cap32.xml#c32_11190" targetEnd="quarantana/cap32.xml#c32_11232">Un, deux, trois passants s’arretèrent: on fit cercle autour d’eux; on ne les perdit pas de vue un seul moment, car leur habit, leur coiffure, leurs valises les accusaient d’être étrangers et, qui pis est, Français. </note><note xml:id="french_1843_cap32-n29" type="comm" target="quarantana/cap32.xml#c32_11233" targetEnd="quarantana/cap32.xml#c32_11243">Comme pour s’assurer que c’était du marbre, ils étendirent la main pour toucher la muraille. </note><note xml:id="french_1843_cap32-n30" type="comm" target="quarantana/cap32.xml#c32_11244" targetEnd="quarantana/cap32.xml#c32_11244">Ce fut assez. </note><note xml:id="french_1843_cap32-n31" type="comm" target="quarantana/cap32.xml#c32_11245" targetEnd="quarantana/cap32.xml#c32_11255">En un moment ils furent enveloppés, arrêtés, maltraités, traînés, accablés de coups, à la prison. </note><note xml:id="french_1843_cap32-n32" type="comm" target="quarantana/cap32.xml#c32_11256" targetEnd="quarantana/cap32.xml#c32_11279">Heureusement le palais de justice est peu éloigné de la cathédrale, et plus heureusement encore ils furent trouvés innocents. </note><note xml:id="french_1843_cap32-n33" type="comm" target="quarantana/cap32.xml#c32_11280" targetEnd="quarantana/cap32.xml#c32_11293">Ces choses n’arrivaient pas seulement dans la ville. La frénésie s’était propagée comme la contagion. </note><note xml:id="french_1843_cap32-n34" type="comm" target="quarantana/cap32.xml#c32_11294" targetEnd="quarantana/cap32.xml#c32_11376">Le voyageur rencontré par des paysans hors de la grande route, ou qui, sur la grande route même musait et ralentissait le pas,ou s’étendait pour se reposer; l’inconnu à qui l’on trouvait dans la figure ou dans les habits quelque chose d’étrange ou de suspect, étaient des empoisonneurs. Au premier avis du premier venu, au cri d’un enfant, le tocsin sonnait, on courait; les infortunes étaient assaillis d’une grêle de pierres, ou saisis et conduits violemment en prison. </note><note xml:id="french_1843_cap32-n35" type="comm" target="quarantana/cap32.xml#c32_11377" targetEnd="quarantana/cap32.xml#c32_11389">Et la prison fut, pendant un certain temps, un lieu de sûreté. </note><note xml:id="french_1843_cap32-n36" type="comm" target="quarantana/cap32.xml#c32_11390" targetEnd="quarantana/cap32.xml#c32_11410">Cependant les décurions, à qui le refus du sage prelat n'avait pas fait perdre tout espoir, redoublaient leurs instances, que le vœu public secondait par ses clameurs. </note><note xml:id="french_1843_cap32-n37" type="comm" target="quarantana/cap32.xml#c32_11411" targetEnd="quarantana/cap32.xml#c32_11549">Le cardinal persista pendant quelque temps encore; il chercha à les dissuader : c’est lá tout ce que peut la raison d’un homme contre l’esprit de son temps et les volontés de la multitude. </note><note xml:id="french_1843_cap32-n38" type="comm" target="quarantana/cap32.xml#c32_11550" targetEnd="quarantana/cap32.xml#c32_11589">Il finit par céder: Il fit plus, il consentit que la chasse qui renfermait les reliques de saint Charles fût exposée pendant huit jours à la vénération publique sur le maître-autel de la cathédrale. </note><note xml:id="french_1843_cap32-n39" type="comm" target="quarantana/cap32.xml#c32_11590" targetEnd="quarantana/cap32.xml#c32_11605">Le tribunal de la Santé ni les autres authorities ne paraissaient y avoir mis aucune opposition ni fait aucune espèce de remontrance. </note><note xml:id="french_1843_cap32-n40" type="comm" target="quarantana/cap32.xml#c32_11606" targetEnd="quarantana/cap32.xml#c32_11621">Seulement le tribunal ordonna quelques précautions, qui, sans obvier au danger, en indiquaient le sentiment. </note><note xml:id="french_1843_cap32-n41" type="comm" target="quarantana/cap32.xml#c32_11622" targetEnd="quarantana/cap32.xml#None">Il porta des ordres plus sévères pour empêcher les gens du dehors d'entrer dans la ville, et afin d'en mieux assurer l'exécution, il fit fermer les portes. Il voulut aussi éloigner autant que possible de cet immense concours de peuple les gens infectés et les suspects ; il fit clouer les portes des maisons séquestrées. Au dire d'un écrivain contemporain, leur nombre s'élevait à près de cinq cents. </note><note xml:id="french_1843_cap32-n42" type="comm" target="quarantana/cap32.xml#c32_11706" targetEnd="quarantana/cap32.xml#c32_11724">On employa trois jours aux préparatifs. Le 11 juin, la procession sortit de la cathédrale au point du jour. </note><note xml:id="french_1843_cap32-n43" type="comm" target="quarantana/cap32.xml#c32_11725" targetEnd="quarantana/cap32.xml#c32_11746">Une longue file de peuple, composée pour la plupart de femmes, le visage couvert de grands masques de soie, et beaucoup les pieds nus et revêtues d'un cilice, marchait la première. </note><note xml:id="french_1843_cap32-n44" type="comm" target="quarantana/cap32.xml#c32_11747" targetEnd="quarantana/cap32.xml#c32_11784">Les métiers venaient ensuite, précédés de leurs bannières ; les confréries, en habits de formes et de couleurs différentes ; puis les couvents, puis le clergé séculier, chacun avec les insignes de son rang, et tenant à la main un cierge allumé. </note><note xml:id="french_1843_cap32-n45" type="comm" target="quarantana/cap32.xml#c32_11785" targetEnd="quarantana/cap32.xml#c32_11820">Au milieu, parmi la lumière éclatante des flambeaux, parmi le bruit retentissant des cantiques, sous un riche dais, s'avançait la chasse, portée alternativement par quatre chanoines en longs habits de soie. </note><note xml:id="french_1843_cap32-n46" type="comm" target="quarantana/cap32.xml#c32_11821" targetEnd="quarantana/cap32.xml#c32_11863">À travers le cristal on voyait la dépouille mortelle du saint, revêtue d'habits pontificaux, la tête couverte de la mitre. Dans ses traits mutilés et décomposés on pouvait encore distinguer quelques traces de son ancien aspect, tel que nous le représentent les images, tel que quelques spectateurs se souvenaient de l'avoir vu et honoré quand il vivait. </note><note xml:id="french_1843_cap32-n47" type="comm" target="quarantana/cap32.xml#c32_11864" targetEnd="quarantana/cap32.xml#None">Derrière la dépouille du saint prélat (dit Ripamonti, à qui nous empruntons cette relation ), et rapproché de lui par les mérites, le sang et la dignité, aussi bien que par sa personne, venait l'archevêque Federigo. </note><note xml:id="french_1843_cap32-n48" type="comm" target="quarantana/cap32.xml#c32_11901" targetEnd="quarantana/cap32.xml#c32_11944">L'autre partie du clergé marchait à sa suite, et avec elle les magistrats en habits de cérémonie ; puis la noblesse : les uns magnifiques vêtus, comme pour mieux s'associer aux pompes du culte; les autres, en signe de pénitence, en habits de deuil et les pieds nus, recouverts du cilice, avec un capuchon renversé sur le visage, tous avec de grandes torches. </note><note xml:id="french_1843_cap32-n49" type="comm" target="quarantana/cap32.xml#c32_11945" targetEnd="quarantana/cap32.xml#c32_11950">Un vaste amas de peuple terminait le cortège. </note><note xml:id="french_1843_cap32-n50" type="comm" target="quarantana/cap32.xml#c32_11951" targetEnd="quarantana/cap32.xml#c32_12016">Toute la rue était ornée comme aux jours de fête. Les riches avaient sorti leurs ameublements les plus précieux ; les façades des maisons les plus pauvres avaient été décorées par les voisins qui étaient à leur aise, ou aux frais du public. Ici, au lieu de tentures, et là, sur les tentures mêmes, étaient des rameaux de feuillage; de tous côtés pendaient des tableaux, des inscriptions, des devises; sur les balcons étaient étalés des vases, de riches antiquités, des meubles prêcieux; de toutes parts brillaient des flambeaux. </note><note xml:id="french_1843_cap32-n51" type="comm" target="quarantana/cap32.xml#c32_12017" targetEnd="quarantana/cap32.xml#c32_12032">A plusieurs de ces fenêtres, des malades séquestrés regardaient cette pompeuse procession, et mêlaient leurs prières à celles des passants. </note><note xml:id="french_1843_cap32-n52" type="comm" target="quarantana/cap32.xml#c32_12033" targetEnd="quarantana/cap32.xml#c32_12074">Les autres rues étaient muettes et désertes, seulement quelques personnes, du haut des fenêtres, prêtaient l’oreille à cette rumeur vagabonde; d’autres, et parmi elles on voyait jusqu’à des religieuses, étaient montées sur les toits, afin de découvrir de loin, si c’était possible, cette chasse, ce cortège, quelque chose enfin. </note><note xml:id="french_1843_cap32-n53" type="comm" target="quarantana/cap32.xml#c32_12075" targetEnd="quarantana/cap32.xml#c32_12152">La procession passa par tous les quartiers de la ville. A chacun des carrefours ou des petites places qui se trouvent au débouché des rues principales dans les faubourgs, et qui gardaient alors l’ancien nom de carrohh, aujourd’hui resté à un seul, on faisait une halte. La châsse était posée près de la croix élevée par saint Charles sur chacune de ces places, lors de la peste précédente, et dont quelques-unes sent encore debout. </note><note xml:id="french_1843_cap32-n54" type="comm" target="quarantana/cap32.xml#c32_12153" targetEnd="quarantana/cap32.xml#c32_12213">On ne retourna à la cathédrale que bien après le milieu du jour. Mais le lendemain, tandis que régnait dans les esprits la présomptueuse confiance, et, chez quelques-uns, l’assurance fanatiqueque cette procession devait avoir mis lin à la peste, voilà que le nombre des morts augmenta dans toutes les classes, dans toutes les parties de la ville, dans une progression si effrayante et d’une manière si soudaine, que personne ne put se refuser à en voir la cause ou au moins l’occasion dans la procession même. </note><note xml:id="french_1843_cap32-n55" type="comm" target="quarantana/cap32.xml#c32_12214" targetEnd="quarantana/cap32.xml#c32_12259">Cependant, étonnante et déplorable puissance d’un préjugé général! le plus grand nombre n’attribua pas cet effet à un long entassement de tant de monde, à la multiplicité des contacts fortuits: il l’attribuait à la facilité qu’avaient eue les empoisonneurs d‘exécuter en grand leurs infernales manœuvres. </note><note xml:id="french_1843_cap32-n56" type="comm" target="quarantana/cap32.xml#c32_12260" targetEnd="quarantana/cap32.xml#c32_12274">On dit que, mélés à la foule, ils avaient infecté de leur venin le plus de personnes qu’ils avaient pu. </note><note xml:id="french_1843_cap32-n57" type="comm" target="quarantana/cap32.xml#c32_16299" targetEnd="quarantana/cap32.xml#None">Mais comme cette idée ne pouvait pas suffire à expliquer une mortalité si vaste et répandue dans toutes les classes, comme, selon toute apparence, l’oeil le plus attentif, et que le soupçon rendait si clairvoyant, n'avait pu découvrir aucune tracce de souillure, aucune espèce de substance étrangère sur le passage de la procession, on recourt, pour expliquer le fait, à une autre invention déjà fort ancienne, et admise par l'opinion générale en Europe, c'est-à-dire à des poudres magiques et empoisonnées. On assura que ces poudres, semées avec profusion sur la route, et principalement à l'endroit de chaque halte, s'étaient attachées aux pans trainants des habits, et mieux encore aux pieds du grand nombre de ceux qui avaient été ce jour-là sans chaussures: tant le pauvre esprit humain se plaît à se débattre sous le poids des fantômes qu'il a créés lui-même! </note><note xml:id="french_1843_cap32-n58" type="comm" target="quarantana/cap32.xml#c32_12443" targetEnd="quarantana/cap32.xml#c32_12497">Depuis lors la fureur de la contagion alla toujours croissant; il n'y eut bientôt plus de maison qui n'en fût atteinte. La population du lazaret, de deux mille âmes s'éleva à douze, et même jusqu'à seize. </note><note xml:id="french_1843_cap32-n59" type="comm" target="quarantana/cap32.xml#c32_13181" targetEnd="quarantana/cap32.xml#None">La mortalité journalière dépassait cinq cents victimes, et elle arriva bientôt jusqu'à douze et même quinze cents. </note><note xml:id="french_1843_cap32-n60" type="comm" target="quarantana/cap32.xml#c32_12621" targetEnd="quarantana/cap32.xml#c32_12654">Qu'on se figure quelles devaient être les angoisses des décurions, à qui était restée la pesante charge de pourvoir aux nécessités publiques, de réparer ce qui était réparable en un tel désastre! </note><note xml:id="french_1843_cap32-n61" type="comm" target="quarantana/cap32.xml#c32_12828" targetEnd="quarantana/cap32.xml#None">Il leur fallait chaque jour remplacer, chaque jour augmenter les individus chargés des services publics de toute espèce. </note><note xml:id="french_1843_cap32-n62" type="comm" target="quarantana/cap32.xml#c32_16098" targetEnd="quarantana/cap32.xml#None">Ces individus formaient trois classes. L'une était celle de monatti: par cette apellation, déjà fort ancienne et d'origine douteuse, on designait les hommes dévoués aux plus pénibles et aux plus dangereux travaux au temps de l'épidémie; ils enlevaient les cadavres des maisons, des rues, du lazaret, les chariaient vers les fosses, les enterraient; portaient ou conduisaient les malades au lazaret, les soignaient; brûlaient, purifiaient les objets infectés ou suspects. </note><note xml:id="french_1843_cap32-n63" type="comm" target="quarantana/cap32.xml#c32_12793" targetEnd="quarantana/cap32.xml#c32_12827">Venaient ensuite les appariteurs: leur fonction spéciale était de précéder les chars funèbres, en avertissant au son d'une cloche les passants de se retirer; et enfin les commissaires, qui présidiaient aux uns et aux autres, sous les ordres immédiats du tribunal de la Santé. </note><note xml:id="french_1843_cap32-n64" type="comm" target="quarantana/cap32.xml#c32_12828" targetEnd="quarantana/cap32.xml#c32_12858">Il fallait tenir le lazaret fourni de médecins, de chirurgiens; de drogues, d'aliments, de tout l'attirail d'une infirmerie; il fallait trouver et préparer de nouveaux logements pour de nouveaux besoins. </note><note xml:id="french_1843_cap32-n65" type="comm" target="quarantana/cap32.xml#c32_12859" targetEnd="quarantana/cap32.xml#c32_12895">A cet effet on fut construire à la hâte des cabanes de bois et de paille dans l'enceinte intérieure du lazaret; un second lazaret fut même construit avec des cabanes et une clôture de planches, capable de contenir quatre mille personnes; et, comme il ne put suffire, deux autres furent décrétés. </note><note xml:id="french_1843_cap32-n66" type="comm" target="quarantana/cap32.xml#c32_12896" targetEnd="quarantana/cap32.xml#c32_12918">On les commença; mais, les moyens de tout genre venant a manquer, ils restèrent inachevés. </note><note xml:id="french_1843_cap32-n67" type="comm" target="quarantana/cap32.xml#c32_12919" targetEnd="quarantana/cap32.xml#c32_12933">Les moyens, les hommes, le courage manquaient à mesure que croissait le besoin. </note><note xml:id="french_1843_cap32-n68" type="comm" target="quarantana/cap32.xml#c32_12934" targetEnd="quarantana/cap32.xml#c32_12983">Non-seulement l'exécution restait toujours au-dessous des projets et des ordres; non-seulement on ne pourvoyait qu'a peine, même en paroles, à un grand nombre de nécessites évidentes; on en vint même à ce point d'impuissance et de désespoir, qu'on ne pourvoyait aucu- nement aux nécessites les plus pressantes et les plus douloureuses. </note><note xml:id="french_1843_cap32-n69" type="comm" target="quarantana/cap32.xml#c32_12984" targetEnd="quarantana/cap32.xml#c32_13025">Chaque jour, par exemple, mouraient d'abandon une grande quantité d'enfants dont les mères avaient péri de la peste. La Santé proposa de fonder un hospice pour ces innocentes créatures et pour les femmes les plus indigentes près d'accoucher, ou de faire au moins quelque chose pour elles : elle ne put rien obtenir. </note><note xml:id="french_1843_cap32-n70" type="comm" target="quarantana/cap32.xml#c32_13026" targetEnd="quarantana/cap32.xml#None">Tous les secours étaient pour la soldatesque, parce que, disait le gouverneur, on était en temps de guerre, et il fallait bien traiter les soldats. </note><note xml:id="french_1843_cap32-n71" type="comm" target="quarantana/cap32.xml#c32_13107" targetEnd="quarantana/cap32.xml#c32_13166">Cependant la fosse immense qu'on avait creusée près du lazaret regorgeait de cadavres; de nouveaux et d'innombrables cadavres restaient sans sépulture, le lieu et les bras manquaient à ce travail. </note><note xml:id="french_1843_cap32-n72" type="comm" target="quarantana/cap32.xml#c32_13167" targetEnd="quarantana/cap32.xml#c32_13180">Sans un secours extraordinaire, cette calamité serait restée sans remède. </note><note xml:id="french_1843_cap32-n73" type="comm" target="quarantana/cap32.xml#c32_13181" targetEnd="quarantana/cap32.xml#c32_13240">Le président de la Santé s'adressa, tout en larmes, aux deux intrépides frères qui gouvernaient le lazaret. Le frère Michele s'engagea à débarrasser, en quatre jours, la ville des cadavres qui l'obstruaient, et à creuser, en une semaine, des fosses suffisantes non- seulement au besoin du moment, mais même à ce que pouvait sup- poser pour l'avenir la plus sinistre prévoyance. </note><note xml:id="french_1843_cap32-n74" type="comm" target="quarantana/cap32.xml#c32_13241" targetEnd="quarantana/cap32.xml#c32_13305">Suivi d'un frère com- pagnon et d'officiers publics désignés par le président, il alla chercher des paysans dans la campagne; et, moitie par l'autorité du tribunal, moitié par l'autorité de son habit et de ses paroles, il en réunit deux cents, qu'il répartit en trois lieux différents pour y creuser la terre. Il expédia ensuite du lazaret des monatti pour ramasser les morts. Au jour fixé, sa promesse se trouva remplie. </note><note xml:id="french_1843_cap32-n75" type="comm" target="quarantana/cap32.xml#c32_13306" targetEnd="quarantana/cap32.xml#c32_13334">Une fois le lazaret se trouva sans médecins : ce ne fut qu'au prix de beaucoup de peines, de beaucoup de temps, et de grandes offres d'argent et d'honneurs, qu'on en put trouver, mais toujours en déca du besoin. </note><note xml:id="french_1843_cap32-n76" type="comm" target="quarantana/cap32.xml#c32_13335" targetEnd="quarantana/cap32.xml#c32_13474">Souvent les vivres y manquèrent au point de faire craindre que l'on n'y mourût même de faim; et plus d'une fois, tandis qu'on tentait tous les moyens possibles pour faire de l'argent ou des provisions, sans espoir non-seulement d’en trouver à temps, mais encore d’en trouver jamais, d’abondants secours arrivèrent, don inespéré de la charité des particuliers. Au milieu de la stupeur générale, de l’indifférence qu’on éprouvait pour les malheurs étrangers, indifférence que faisait naître la crainte qu’on avait pour soi-même, des âmes pieuses se trouvèrent qui furent toujours ouvertes à la charité, d’autres en qui cette vertu prit naissance de la perte de toutes les joies terrestres. De même aussi, parmi la destruction ou la fuite de tant d’hommes chargés de veiller et de pourvoir à la sûreté publique, on en vit d’autres qui, toujours sains de corps et fermes de courage, restèrent fidèles à leurs portes; quelques-uns même, par un admirable dévouement de piété, prirent sur eux et soutinrent avec une héroïque constance des soins auxquels ne les appelait pas leur devoir. </note><note xml:id="french_1843_cap32-n77" type="comm" target="quarantana/cap32.xml#c32_13475" targetEnd="quarantana/cap32.xml#c32_13490">Ce fut surtout chez les prêtres que se fit remarquer la constance la plus entière et la plus spontanée à se dévouer aux pénibles devoirs de ces terribles jours. </note><note xml:id="french_1843_cap32-n78" type="comm" target="quarantana/cap32.xml#c32_13491" targetEnd="quarantana/cap32.xml#c32_13537">Aux lazarets, dans la ville, leur assistance ne manqua jamais; on les trouvait partout où était la souffrance, toujours mêlés et confondus parmi les languissants et les moribonds, bien souvent languissants et moribonds eux-mêmes. Avec les secours spirituels ils prodiguaient, autant du moins qu’il était en eux, les secours temporcls. </note><note xml:id="french_1843_cap32-n79" type="comm" target="quarantana/cap32.xml#c32_13538" targetEnd="quarantana/cap32.xml#c32_13551">Plus de soixante curés, dans la ville seulement, moururent atteints par la contagion: c’était à peu près huit sur neuf. </note><note xml:id="french_1843_cap32-n80" type="comm" target="quarantana/cap32.xml#c32_13552" targetEnd="quarantana/cap32.xml#c32_13563">Federigo, ainsi qu’on devait s’y attendre, était pour tous un encouragement et un exemple. </note><note xml:id="french_1843_cap32-n81" type="comm" target="quarantana/cap32.xml#c32_13564" targetEnd="quarantana/cap32.xml#None">Après avoir vu périr autour de lui toute sa maison, sollicité par sa famille, par les premiers magistrats, par les princes voisins, de fuir le péril dans quelque villa solitaire, il rejeta leur conseil et leurs instances avec le même courage qui lui faisait écrire aux curés de son diocèse: «Soyez disposés à abandonner cette vie mortelle plutôt que ces infortunés qui sont nos enfants et notre famille; allez avec amour au-devant de la peste comme au-devant d’une autre vie, comme à une récompense, puisque vous y pouvez conquérir une âme au Christ.» </note><note xml:id="french_1843_cap32-n82" type="comm" target="quarantana/cap32.xml#c32_13641" targetEnd="quarantana/cap32.xml#c32_13682">Il ne négligea aucune des précautions compatibles avec ses devoirs, il donna même des instructions et des règles au clergé; mais aussi il ne s’inquiéta, il ne parut pas même s’apercevoir du danger là où il fallait passer par le danger pour faire du bien. </note><note xml:id="french_1843_cap32-n83" type="comm" target="quarantana/cap32.xml#c32_13683" targetEnd="quarantana/cap32.xml#c32_13725">Sans parler des ecclésiastiques avec lesquels il était toujours, pour louer et diriger leur zèle, pour exciter celui d’entre eux qui était tiède à l’œuvre, pour les envoyer aux postes où un autre avait péri, il voulut qu’un libre accès fût ouvert à quiconque aurait besoin de lui. </note><note xml:id="french_1843_cap32-n84" type="comm" target="quarantana/cap32.xml#c32_13726" targetEnd="quarantana/cap32.xml#c32_13768">Il visitait les lazarets pour consoler les malades et encourager ceux qui les assistaient ; il parcourait la ville, portant des secours aux malheureux séquestrés dans leurs maisons, s’arrêtant aux portes, sous les fenêtres, pour écouter leurs plaintes, pour leur donner en échange des paroles de consolation et de courage. </note><note xml:id="french_1843_cap32-n85" type="comm" target="quarantana/cap32.xml#c32_13769" targetEnd="quarantana/cap32.xml#c32_13786">Il se jeta et vécut au milieu de la contagion, étonné lui-même, quand elle eut cessé, d’en être sorti sans atteintes. </note><note xml:id="french_1843_cap32-n86" type="comm" target="quarantana/cap32.xml#c32_13787" targetEnd="quarantana/cap32.xml#c32_13826">Dans les calamités publiques, et lorsque l’ordre accoutumé est troublé et interverti pour longtemps, on voit toujours des efforts, des sublimités de vertu ; mais on voit aussi un accroissement bien plus général de perversité. </note><note xml:id="french_1843_cap32-n87" type="comm" target="quarantana/cap32.xml#c32_13827" targetEnd="quarantana/cap32.xml#c32_13831">Cela ne manqua pas d’arriver. </note><note xml:id="french_1843_cap32-n88" type="comm" target="quarantana/cap32.xml#c32_13832" targetEnd="quarantana/cap32.xml#c32_13861">Les scélérats que la peste épargnait et n’effrayait pas, trouvèrent dans la commune confusion, dans le relâchement de la force publique, une nouvelle occasion d’activité et en même temps une nouvelle assurance d’impunité. </note><note xml:id="french_1843_cap32-n89" type="comm" target="quarantana/cap32.xml#c32_13862" targetEnd="quarantana/cap32.xml#c32_13880">Bien plus, l’emploi de la force publique même passa en grande partie aux mains des plus hardis d’entre eux. </note><note xml:id="french_1843_cap32-n90" type="comm" target="quarantana/cap32.xml#c32_13881" targetEnd="quarantana/cap32.xml#c32_13909">On ne trouvait guére pour les fonctions de monatti et d’appariteurs que des hommes sur lesquels l’attrait de la rapine et de la licence avait plus de puissance que la crainte de la contagion et toutes les répugnances. </note><note xml:id="french_1843_cap32-n91" type="comm" target="quarantana/cap32.xml#c32_13910" targetEnd="quarantana/cap32.xml#c32_13951">On leur avait prescrit les règles les plus strictes, intimé les peines les plus sévères, assigné des postes ; on les avait, ainsi que nous l’avons dit, soumis à des commissaires. Au-dessus d’eux et des autres, des magistrats et des nobles étaient délégués, dans chaque quartier, avec l’autorité de pourvoir sommairement à toutes les mesures d’ordre que réclamait la circonstance. </note><note xml:id="french_1843_cap32-n92" type="comm" target="quarantana/cap32.xml#c32_13952" targetEnd="quarantana/cap32.xml#c32_14007">Toutes ces dispositions furent suivies pendant quelque temps ; mais le nombre des morts, la désolation, l’effroi et l’isolement augmentant chaque jour, ils se trouvèrent affranchis de toute espèce de surveillance, et ils se constituèrent, les monatti surtout, arbitres de toute chose. </note><note xml:id="french_1843_cap32-n93" type="comm" target="quarantana/cap32.xml#c32_14008" targetEnd="quarantana/cap32.xml#c32_14059">Ils entraient en maîtres, en ennemis dans les maisons, et, sans parler du pillage, des mauvais traitements qu’ils faisaient éprouver aux malheureux que la peste condamnait à passer par leurs mains, ils les appliquaient, ces mains infectées et criminelles, sur les personnes saines, sur les enfants, les pères, les époux, en les menaçant de les trainer au lazaret s’ils ne se rachetaient pas où n’étaient pas rachetés à prix d’argent. </note><note xml:id="french_1843_cap32-n94" type="comm" target="quarantana/cap32.xml#c32_14060" targetEnd="quarantana/cap32.xml#c32_14080">D’autres fois ils faisaient payer leurs services ; ils refusaient d’enlever les cadavres déjà en putréfaction, à moins de telle ou telle somme. </note><note xml:id="french_1843_cap32-n95" type="comm" target="quarantana/cap32.xml#c32_15832" targetEnd="quarantana/cap32.xml#None">On dit méme qu’ils laissaient tomber à dessein de leurs chariots des effets infectés, pour propager et entretenir la contagion, qui était devenue pour eux une fortune, une fête, un empire. </note><note xml:id="french_1843_cap32-n96" type="comm" target="quarantana/cap32.xml#c32_14138" targetEnd="quarantana/cap32.xml#c32_14169">D'autres misérables se donnant pour des monatti, s'attachaient, comme cela leur était prescrit pour marque distinctive et pour prévenir de leur approche, des sonnettes aux pieds, et s'introduisaient dans les maisons pour les mettre à leur discrétion. </note><note xml:id="french_1843_cap32-n97" type="comm" target="quarantana/cap32.xml#c32_14170" targetEnd="quarantana/cap32.xml#c32_14205">Dans quelques-unes, ouvertes, vides d'habitants ou habitées seulement par quelques malheureux expirants, des voleurs entraient sans crainte pour piller; d'autres étaient surprises et envahies par les sbires, qui y commettaient des vols et des excès de tout genre. </note><note xml:id="french_1843_cap32-n98" type="comm" target="quarantana/cap32.xml#c32_14206" targetEnd="quarantana/cap32.xml#c32_14265">En même temps que la perversité, s'accrut la démence. Toutes les erreurs, déjà plus ou moins dominantes, prirent, de la stupeur et de l'agitation des esprits, une force extraordinaire, des applications plus vastes et plus précipitées. Tout servit à faire gagner la folle idée des empoisonnements. </note><note xml:id="french_1843_cap32-n99" type="comm" target="quarantana/cap32.xml#c32_14266" targetEnd="quarantana/cap32.xml#None">L'image de ce danger fantastique assiégeait et tourmentait les esprits beaucoup plus que le danger présent et réel. « Pendant, dit Ripamonti, pendant que les monceaux de cadavres, entassés toujours sous les yeux, toujours sous les pas des vivants, faisaient de la ville tout entière un vaste tombeau, il y avait quelque chose de plus funeste et de plus hideux encore: c'était la défiance ré- ciproque, la monstruosité des soupçons... On ne prenait pas seulement ombrage de son voisin, de son ami, de son hôte: ces doux noms, ces tendres liens d'époux, de père, de fils, de frère, étaient des objets de terreur; et, chose indigne et horrible à dire ! la table domestique, le lit nuptial étaient redoutés comme des pièges, comme des lieux où se cachait le poison. » </note><note xml:id="french_1843_cap32-n100" type="comm" target="quarantana/cap32.xml#c32_14398" targetEnd="quarantana/cap32.xml#c32_14434">Outre l'ambition et la cupidité, premiers motifs attribués aux empoisonneurs, on en vint à imaginer qu'ils trouvaient à cette action je ne sais quelle volupté diabolique, je ne sais quel attrait plus puissant que leur volonté. </note><note xml:id="french_1843_cap32-n101" type="comm" target="quarantana/cap32.xml#c32_14435" targetEnd="quarantana/cap32.xml#c32_14459">Le délire des malades, qui s'accusaient eux-mêmes de ce qu'ils avaient redouté de la part des autres, paraissait autant de révélations involontaires, et rendait tout croyable à chacun. </note><note xml:id="french_1843_cap32-n102" type="comm" target="quarantana/cap32.xml#c32_14460" targetEnd="quarantana/cap32.xml#c32_14505">Et, plus que les paroles, les signes évidents devaient frapper les esprits, s'il arrivait que les malades, dans leur délire, fissent ce qu'ils s'étaient figuré que faisaient les empoisonneurs, circonstance d'ailleurs très-probable et propre à mieux expliquer la persuasion générale et le témoignage de beaucoup d'écrivains. </note><note xml:id="french_1843_cap32-n103" type="comm" target="quarantana/cap32.xml#c32_14506" targetEnd="quarantana/cap32.xml#c32_14593">C'est ainsi que, durant la longue et triste période des enquêtes judiciaires sur la magie, les aveux parfois volontaires des accusés ne contribuèrent pas peu à répandre et à maintenir l’opinion rêgnante touchant les sortiléges: car lorsqu’une opinion obtient un vaste et long empire, elle s’exprime de toutes les manières, tente toutes les issues, parcourt tous les degress de la persuasion, et il est difficile que tout le monde croie longtemps qu’une chose se fait sans que quelqu’un vienne qui s’imagine de la faire. </note><note xml:id="french_1843_cap32-n104" type="comm" target="quarantana/cap32.xml#c32_14594" targetEnd="quarantana/cap32.xml#c32_14620">Parmi les histoires auxquelles donna lieu ce délire des empoisonnements, il en est une qui mérite d'être rapportée, à cause dn chemin qu’elle parcourut. </note><note xml:id="french_1843_cap32-n105" type="comm" target="quarantana/cap32.xml#c32_14621" targetEnd="quarantana/cap32.xml#c32_14683">On racontait que tel jour, tel citoyen avait vu s’arrêter sur la place de la cathédrale un équipage à six chevaux. Dedans, avec une nom breuse suite, était un grand personnage, l’air noble et majestueux mais le teint sombre et bronzé, les yeux enflammés, les cheveux hér rissés, les lèvres contractées et menagantes. </note><note xml:id="french_1843_cap32-n106" type="comm" target="quarantana/cap32.xml#c32_14684" targetEnd="quarantana/cap32.xml#c32_14709">Le spectateur, invité à monter dans la voiture, y était monté. </note><note xml:id="french_1843_cap32-n107" type="comm" target="quarantana/cap32.xml#c32_14710" targetEnd="quarantana/cap32.xml#c32_14744">Après un court circuit, on avait fait halte et l'on était descendu à la porte d’un palais. Il y était entré avec les autres, et il avait vu des scènes de délices et des senes d’horreurs, d'affreux deserts et de riants jardins, de sombres cavernes et de magnifiques salons. Des fantômes y étaient assis en conseil. </note><note xml:id="french_1843_cap32-n108" type="comm" target="quarantana/cap32.xml#c32_14745" targetEnd="quarantana/cap32.xml#c32_14779">On lui avait montré de grandes caisses d’argent, et on lui avait dit qu’il en pouvait prendre autant qu’il lui plairait, pourvu qu’il acceptât en même temps un petit vase de poison, et qu’il en allât empoisonner la ville. </note><note xml:id="french_1843_cap32-n109" type="comm" target="quarantana/cap32.xml#c32_14780" targetEnd="quarantana/cap32.xml#c32_14797">Il avait refusé, et en un moment il s'était trouvé au lieu où on l'était venu prendre. </note><note xml:id="french_1843_cap32-n110" type="comm" target="quarantana/cap32.xml#c32_14946" targetEnd="quarantana/cap32.xml#None">Cette histoire, généralement crue par le peuple et dont beaucoup d’esprits forts ne se moquèrent pas assez, se répandit par toute l’Italie et au loin. </note><note xml:id="french_1843_cap32-n111" type="comm" target="quarantana/cap32.xml#c32_14839" targetEnd="quarantana/cap32.xml#c32_14893">On en fit une estampe en Allemagne. L’archevêque électeur de Mayence éeéivit au cardinal Federigo pour lui demander ce qu’il fallait croire des prodiges que l’on racontait sur Milan, et celui-ci répondit que c’étaient des rêves. </note><note xml:id="french_1843_cap32-n112" type="comm" target="quarantana/cap32.xml#c32_14894" targetEnd="quarantana/cap32.xml#None">Les rêves des savants, s’ils n’étaient pas de même nature que ceux du vulgaire, étaient de même valeur, et les effets n’en étaient pas moins désastreux. </note><note xml:id="french_1843_cap32-n113" type="comm" target="quarantana/cap32.xml#c32_15395" targetEnd="quarantana/cap32.xml#None">La plupart voyaient le signal et tout à la fois la cause de ces calamités dans une comète apparue en 1628, et dans la conjonction de Saturne et de Jupiter. </note><note xml:id="french_1843_cap32-n114" type="comm" target="quarantana/cap32.xml#c32_15677" targetEnd="quarantana/cap32.xml#None">Les médecins eux-mêmes, qui comme Tadino et Settala, avaient dès le principe annoncé la peste, qui l’avaient vue entrer, l’avaient suivi de l’œil, et avaient assisté à chacun de ses progrès, finirent par céder à l’entraînement populaire et l’attribuèrent à des empoisonnements, à des conjurations diaboliques, les accidents ordinaires de la maladie. </note><note xml:id="french_1843_cap32-n115" type="comm" target="quarantana/cap32.xml#c32_15973" targetEnd="quarantana/cap32.xml#None">Les magistrats, chaque jour en moindre nombre, troublés, aveuglés, employaient le peu qui leur restait de vigilance et de résolution à chercher les empoisonneurs, et malheureusement ils crurent en avoir trouvé. </note><note xml:id="french_1843_cap32-n116" type="comm" target="quarantana/cap32.xml#c32_16299" targetEnd="quarantana/cap32.xml#None">II y aurait un long et douloureux récit à faire de tous ces procès, mais cela vaut une histoire à part; et nous avons hâte de retourner à nos personnages, pour ne les plus quitter jusqu'à la fin. </note></div></body></text></TEI>