<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>INTRODUCTION</title><respStmt><resp>Supervisione codifica</resp><persName xml:id="ER">Ersilia Russo</persName></respStmt><respStmt><resp>Codifica automatizzata</resp><persName xml:id="ML">Maria Levchenko</persName></respStmt></titleStmt><editionStmt><p>Scheda editoriale</p></editionStmt><publicationStmt><publisher>Leggo Manzoni. Quaranta commenti alla Quarantana</publisher><pubPlace>Università di Bologna "Alma mater studiorum"</pubPlace><date>2023</date><availability><p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Alessandro Manzoni</author><title>The Betrothed Lovers</title><editor xml:id="Ben">Pier Paolo Benucci</editor><pubPlace>London</pubPlace><publisher>Longman, Brown, Green, and Longmans</publisher><date>1845</date><respStmt><resp>Translated by</resp><persName xml:id="BP">Anonymous</persName></respStmt></bibl></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><p>Introduzione, cap. 1</p></encodingDesc></teiHeader><text><body><div xml:id="Benucci_intro"><note xml:id="french_1843_cap35-n1" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_10001" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_10085">Que le lecteur se figure l’enceinte du lazaret peuplé de seize mille pestiférés; ce vaste emplacement encombré loi de cabanes et de tentes, là de châis, là d’hommes; les deux longues suites de portiques, à droite et à gauche, regorgeant de mourants où de cadavres étendus sur la paille ; et plantant sur cet immense repaire de douleurs, un sourd murmure semblable au murmure lointain des vagues agitées par la tempête. </note><note xml:id="french_1843_cap35-n2" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_10086" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_10335">De toutes parts on voynit aller; venir, s’arrêter, courir, se baisser, se lever, des convalescents, des frénétiques, des assistants. </note><note xml:id="french_1843_cap35-n3" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_10336" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_10455">Tel fut l’affreux spectacle qu’offrit à Renzo. </note><note xml:id="french_1843_cap35-n4" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_10456" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_10470">L’air même et le ciel accroissaient , si quelque chose la pouvait accroître, l’horreur de cette vue. </note><note xml:id="french_1843_cap35-n5" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_10471" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_10531">Le vaste nuage s’était peu à peu éclairci et divisè en mille nuées flottantes qui, en se conden sant de plus en plus, semblaient annoncer un orage. Du milieu de ce ciel lourd et sombre apparaissait , comme recouvert d’un voile épais, le disque du soleil , pâle, sans rayons , qui jetait une lueur pénible et douteuse, et faisait pleuvoir une chaleur morte et pesante. </note><note xml:id="french_1843_cap35-n6" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_10532" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_10575">De moment en moment, au milieu de cette vaste rumeur, on entendait s’élever des gémissements sourds et interrompus; en prêtant l’oreille, on n’aurait pu dire de quel côté ils partaient, on aurait cru entendre un bruit lointain de chars qui s’arrêtaient tout à coup. </note><note xml:id="french_1843_cap35-n7" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_10576" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_10626">On ne voyait dans la campagne des environs s’agiter aucune feuille, ni un oiseau s’aller reposer sur un arbre et s’en éloigner , seulement l’hirondelle plongeait comme pour raser la terre; mais, effrayée de cet immense mélange, elle reprenait subitement son vol et s’enfuyait. </note><note xml:id="french_1843_cap35-n8" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_10627" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_10704">C’était un de ces temps où, parmi une troupe de voyngears, il n’en est aucun qui rompe le silence: le chasseur chemine pensif, les regards fixés sur la terre; le villageois en labourant son champ , cesse ses chansons sans s’en apercevoir; c’était un de ces temps avant-coureurs de l’ouragan, où là nature, comme immobile au dehors et agitée par un travail intérieur, semble opprimer tout être vivant, et ajoute je ne sais quelle peine accablante à toute occupation, au loisir, à l’existence même. </note><note xml:id="french_1843_cap35-n9" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_10705" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_10766">Mais en ces lieux destinés à la souffrance et à la mort on voyait l'homme aux prises avec le mal, céder à cette nouvelle op pression; on voyait les malades succomber par centaines la dernière agonie était plus cruelle, et dans ce surcroît de douleurs , les géni sements plus étouffés , le dernier rale plus pénible. </note><note xml:id="french_1843_cap35-n10" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_10767" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11104">Peut-être une heure aussi amère n'avait-elle pas encore passé dans ces lieux. </note><note xml:id="french_1843_cap35-n11" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11105" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11321">Cependant Renzo, qui avait échappé à la vigilance des gardiens, était à la recherche do sa chère Lucia. </note><note xml:id="french_1843_cap35-n12" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11322" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11342">Pendant qu'il erre, qu'il pro mène ses regards de tout côté, une apparition soudaine, rapide , in stantanée, frappe sa vue et trouble ses esprits. </note><note xml:id="french_1843_cap35-n13" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11343" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11381">Il voit à cent pas de distance, passer et se perdre aussitôt à travers les tentes un capucin qui, même de loin et dans cette fuite, a toute la démarche, a toutes les manières, tout le tournure du père Cristoforo. </note><note xml:id="french_1843_cap35-n14" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11382" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11463">Il court de ce côté, il cherche, il rôde en avant, en arre; en dedans, en dehors ; il revoit enfin, de loin, ce même frère qui , s'éloignant d'une grande marmite, allait, une écuelle à la main , vers une cabane. Il le voit ensuite s'as seoir sur le seuil, faire un signe de croix sur l'écuelle qu'il tient, et, regardant tout autour comme un homme qui est toujours en alerte, se mettre à manger. </note><note xml:id="french_1843_cap35-n15" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11464" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11468">C’était justement le père Cristoforo. </note><note xml:id="french_1843_cap35-n16" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11469" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11487">L'histoire du bon frère, du moment que nous l'avons perdu de vue jusqu'a cette rencontre, sera racontée en deux mots. </note><note xml:id="french_1843_cap35-n17" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11488" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11524">Il n'avait pas bougé de Rimini, et il n'avait pas même pensé à en bouger, si ce n'est quand la peste qui avait éclaté à Milan lui offrit l'occasion de faire ce qu'il avait toujours tant désiré, de donner sa vie pour son prochain. </note><note xml:id="french_1843_cap35-n18" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11525" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11535">Il demanda instamment, en grâce, d'y être appelé pour servir et assister les pestiférés. </note><note xml:id="french_1843_cap35-n19" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11536" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11555">Le comto du conseil secret était mort; et d'ail leurs, par le temps qui courait, on n'avait plus besoin d'infirmiers que de diplomates on exauça sans difficulté sa prière. </note><note xml:id="french_1843_cap35-n20" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11556" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11568">Il vint aussitôt à Milan, et entra dans le lazaret. Il y etait depuis environ trois mois. </note><note xml:id="french_1843_cap35-n21" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11569" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11594">Mais la joie que Renzo éprouva à retrouver le bon père ne fut pas pure un seul moment C'était lui; mais hélas! combien il était change! </note><note xml:id="french_1843_cap35-n22" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11595" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11628">Son maintien était courbé, abattu et comme triste, son visage dé charné et éteint; en tout on voyait une nature épuisée, une chair ruinée et tombante qui ne se soutenait à chaque instant que par un effort de l'âme. </note><note xml:id="french_1843_cap35-n23" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11629" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11656">Il tenait aussi le regard fixé sur le jeune homme, qui, n'osant pas élever la voix, cherchait à se faire distinguer et reconnaître du geste. </note><note xml:id="french_1843_cap35-n24" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11657" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11673">Oh! père Cristoforo! dit-il ensuite , quand il fut assez près de lui pour en être entendu sans crier. </note><note xml:id="french_1843_cap35-n25" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11674" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11687">— Toi ici ! dit le frère en se levant. </note><note xml:id="french_1843_cap35-n26" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11688" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11692">— Comment va, mon père ? comment va ? </note><note xml:id="french_1843_cap35-n27" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11693" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11715">— Mieux que tant d'infortunés que tu vois, » répondit le frère. Et sa voix était faible, éteinte, changée comme tout le reste. </note><note xml:id="french_1843_cap35-n28" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11716" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11765">Son œil n'avait pas changé ; son éclat même avait je ne sais quoi de plus vif, comme si la charité, élevée même par le danger de l'œuvre, et ravie de se sentir voisine de son principe, y eût restitué un feu plus ardent et plus pur que celui que la faiblesse y allait éteignant de moment en moment. </note><note xml:id="french_1843_cap35-n29" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11766" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11778">« Mais toi, poursuivit-il, comment es-tu en ce lieu ? Pourquoi viens-tu ainsi affronter la peste ? </note><note xml:id="french_1843_cap35-n30" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11779" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11783">— Je l'ai eue, grâce au ciel. </note><note xml:id="french_1843_cap35-n31" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11784" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11787">Je viens.... a la recherche de... </note><note xml:id="french_1843_cap35-n32" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11788" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11788">Lucia. </note><note xml:id="french_1843_cap35-n33" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11789" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11792">— Lucia ! Lucia est ici? </note><note xml:id="french_1843_cap35-n34" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11793" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11802">— Oui, ou moins j'espère en Dieu qu'elle y est encore. </note><note xml:id="french_1843_cap35-n35" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11803" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11805">— Et est-elle ta femme ? </note><note xml:id="french_1843_cap35-n36" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11806" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11814">— Mon cher père, hélas ! non, elle n'est pas ma femme. </note><note xml:id="french_1843_cap35-n37" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11815" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11823">Vous ne savez donc rien de tout ce qui est arrivé ? </note><note xml:id="french_1843_cap35-n38" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11824" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11853">— Non, mon fils. Depuis que Dieu m'a éloigné de vous, je n'en ai rien su. Mais maintenant qu'il t'envoie vers moi, je t'assure que je désire beaucoup d'en savoir. </note><note xml:id="french_1843_cap35-n39" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11854" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11857">Mais, et le bannissement ? </note><note xml:id="french_1843_cap35-n40" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11858" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11865">— Vous save donc les choses qu'on m'a faites ? </note><note xml:id="french_1843_cap35-n41" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11866" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11870">— Mais toi, qu'avais-tu fait ? </note><note xml:id="french_1843_cap35-n42" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11871" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11891">— Ecoutez : si je voulais dire que j'ai eu du jugement ce jour-là à Milan, je mentirais ; mais je n'ai fait aucune mauvaise action. </note><note xml:id="french_1843_cap35-n43" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11892" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11899">— Je te crois, et je le croyais même auparavant. </note><note xml:id="french_1843_cap35-n44" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11900" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11905">— Maintenant donc je vous pourrai tout dire. . </note><note xml:id="french_1843_cap35-n45" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11906" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11919">— Attends. » Il fit quelques pas hors de la cabane, et appela : « Père Vittore ! » </note><note xml:id="french_1843_cap35-n46" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11920" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11956">Peu d'instants après parut un jeune capucin. « Faites-moi la charité, père Vittore, dit-il, de veiller aussi pour moi à nos pauvres infortunés pendant que j'en resterai éloigné. Si pourtant quelqu'un me demandait, veuillez bien m'appeler. </note><note xml:id="french_1843_cap35-n47" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11957" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11974">Celui-là, surtout ! s'il venait à donner le plus petit indice de sentiment, fates que j'en sois aussitôt averti, par charité. » </note><note xml:id="french_1843_cap35-n48" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11975" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11989">Le jeune frère répondit qu'il le ferait, et fra Cristoforo, se tournant vers Renzo : « Entrons ici, lui dit-il. </note><note xml:id="french_1843_cap35-n49" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11990" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12003">Mais, ajouta-t-il en s'arrêtant, tu me parais bien exténué ; tu dois avoir besoin de manger ? </note><note xml:id="french_1843_cap35-n50" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12004" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12020">— C’est vrai. Maintenant que vous m’y faites penser, je me souviens que je suis encore à jeun. </note><note xml:id="french_1843_cap35-n51" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12021" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12090">— Attends. » Il alla aussitôt remplir une autre écuelle à la marmite, et la donna avec une cuiller à Renzo. Il le fit asseoir sur un méchant grabat qui lui servait de lit ; puis il mit du vin sur une petite table à côté de son convive, reprit son écuelle et s’assit auprès de lui. </note><note xml:id="french_1843_cap35-n52" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12091" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12102">« Oh! père Cristoforo! est-ce vous qui deviez faire cela? </note><note xml:id="french_1843_cap35-n53" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12103" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12109">Mais vous êtes toujours le même. </note><note xml:id="french_1843_cap35-n54" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12110" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12114">Je vous remercie du fond du cœur. </note><note xml:id="french_1843_cap35-n55" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12115" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12133">— Ce n’est pas moi qu’il faut remercier. Ceci est le bien des pauvres ; mais dans ce moment tu en es un aussi. </note><note xml:id="french_1843_cap35-n56" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12134" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12159">Maintenant dis-moi ce que je ne sais pas ; parle-moi de notre pauvre enfant, et tâche d’avoir fait en peu de mots, car le temps est précieux, et j’ai beaucoup à faire, comme tu vois. » </note><note xml:id="french_1843_cap35-n57" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12160" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12179">Renzo commença, entre une cuillerée et l’autre, l’histoire de Lucia ; il dit comment elle avait été abritée dans le couvent de Monza, comment elle avait été enlevée... </note><note xml:id="french_1843_cap35-n58" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12180" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12228">À l’image de tant de souffrances et de tant de périls, à l’idée que c’était lui qui avait conduit en ce lieu la pauvre innocente, le bon frère resta sans haleine ; mais il la reprit bientôt en entendant comme elle avait été miraculeusement délivrée, rendue à sa mère, et confiée par celle-ci à dona Prassede. </note><note xml:id="french_1843_cap35-n59" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12229" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12278">« Maintenant je vais vous parler de moi,» poursuivit le narrateur; et il lui raconta successivement la journée de Milan, sa fuite, comment il avait toujours été éloigné de chez lui, et comment, maintenant que tout était sens dessus dessous, il avait eu le courage d’y aller; comment il n’avait pas trouvé Agnese là-bas; comment, à Milan, il avait su que Lucia se trouvait au lazaret. </note><note xml:id="french_1843_cap35-n60" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12279" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12299">« Et je suis ici, finit-il par dire, je suis ici pour la chercher, pour voir si elle vit encore, et si... elle veut encore de moi..., parce que... quelquefois... </note><note xml:id="french_1843_cap35-n61" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12300" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12314">— Mais comment t’a-t-on adressé ici? quels indices as-tu? Sais-tu où elle a été déposée quand elle y est venue? </note><note xml:id="french_1843_cap35-n62" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12315" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12330">— Rien, cher père, rien, si ce n’est qu’elle est ici, si pourtant elle y est, ce que Dieu veuille! </note><note xml:id="french_1843_cap35-n63" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12331" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12340">— Oh! pauvre enfant! Mais qu’as-tu cherché à faire ici jusqu’à présent? </note><note xml:id="french_1843_cap35-n64" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12341" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12356">— J’ai viré et reviré; mais, parmi tant d’autres choses, je n’ai presque jamais vu que des hommes. </note><note xml:id="french_1843_cap35-n65" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12357" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12383">J'ai bien pensé que les femmes devaient être dans un lieu à part ; mais je n'y ai jamais pu parvenir. S'il en est ainsi, vous me l'enseignerez maintenant. </note><note xml:id="french_1843_cap35-n66" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12384" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12398">— Ne sais-tu pas, mon enfant, qu'il est défendu d'y entrer aux hommes qui n'y sont pas appelés par leur devoir? </note><note xml:id="french_1843_cap35-n67" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12399" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12403">— Oh bien! que me peut-il arriver? </note><note xml:id="french_1843_cap35-n68" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12404" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12440">— La loi est juste et sainte, mon cher fils; et si la quantité et la pesanteur des maux ne permettent pas qu'elle se puisse faire respecter dans toute sa rigueur, est-ce une raison pour qu'un honnête homme l'ose enfreindre? </note><note xml:id="french_1843_cap35-n69" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12441" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12478">— Mais, père Cristoforo, Lucia devait être ma femme, vous savez comme nous avons été séparés, voilà vingt mois que je souffre et que je prends mon mal en patience; je suis venu ici au risque d'une infinité de choses toutes pires l'une que l'autre; et maintenant... </note><note xml:id="french_1843_cap35-n70" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12479" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12523">— Je ne sais que dire, reprit le frère, répondant plutôt à ses pensées qu'aux paroles du jeune homme. Tu es guidé par de bonnes intentions, plut à Dieu que tous ceux qui ont un libre accès en ces lieux s'y comportassent comme je puis être assuré que tu le feras. </note><note xml:id="french_1843_cap35-n71" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12524" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12570">Dieu, qui certainement bénit ta persévérance d'affection, ta fidélité à vouloir et à chercher celle qu'il t'avait donnée, Dieu, qui est plus rigoureux que les hommes, mais aussi plus indulgent, ne voudra pas s'informer de ce qu'il peut y avoir d'irrégulier dans cette manière de la chercher. </note><note xml:id="french_1843_cap35-n72" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12571" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12594">Rappelle-toi seulement que nous aurons tous deux à rendre compte de ta conduite en ce lieu, aux hommes difficilement sans doute, mais sans faute à Dieu. </note><note xml:id="french_1843_cap35-n73" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12595" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12596">Viens ici.» </note><note xml:id="french_1843_cap35-n74" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12597" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12648">A ces mots il se leva, et Renzo avec lui. Celui-ci, en prêtant toujours l'oreille à ses paroles, s'était, en attendant, raffermi dans la résolution qu'il avait déjà prise de ne lui pas parler de la promesse de Lucia. S'il apprend cela, avait-il pensé, il me fera assurément d'autres difficultés. </note><note xml:id="french_1843_cap35-n75" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12649" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12663">Ou je la trouverai et nous serons toujours à même de discourir, ou... Et alors..., à quoi servirait-il? » </note><note xml:id="french_1843_cap35-n76" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12664" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12698">Après l'avoir conduit à l'ouverture de la cabane, le frère reprit : «Écoute: notre père Felice, qui est président du lazaret, conduit aujourd'hui, pour faire ailleurs la quarantaine, le petit nombre de guéris qui s'y trouvent. </note><note xml:id="french_1843_cap35-n77" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12699" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12759">Tu vois cette église, là au milieu? ... » Et, levant sa main tremblante et décharnée, il lui désignait à gauche, dans l'air sombre, la petite coupole du petit temple qui dominait les misérobles tentes. « Ils vont se réunir autour de l'église, pour sortir en procession par la petite porte par où tu dois être entré. </note><note xml:id="french_1843_cap35-n78" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12760" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12772">Tu dois même avoir entendu quelque coup de cette cloche ? </note><note xml:id="french_1843_cap35-n79" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12773" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12775">— J'en ai entendu un. </note><note xml:id="french_1843_cap35-n80" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12776" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12796">— C'était le second. Au troisième ils seront tous réunis. Le père Felice leur adressera quelques mots, puis ils se mettrra en route avec eux. </note><note xml:id="french_1843_cap35-n81" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12797" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12830">Toi, à ce signal, poste-toi là-bas ; tâche de te placer derrière la procession, sur le bord du chemin, d'où, sans troubler personne et sans te faire remarquer, tu la puisses voir passer ; et vois..., vois..., vois si elle y est. </note><note xml:id="french_1843_cap35-n82" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12831" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12871">Si Dieu n'a pas voulu qu'elle y fût, ce côté, » et il leva de nouveau la main en désignant le côté de l’édifice qu'ils avaient en face, « ce côté de l'édifice et une portion du champ qui est devant sont assignés aux femmes. </note><note xml:id="french_1843_cap35-n83" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12872" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12894">Tu verras une palissade qui divise ce quartier de celui-ci, mais interrompue, ouverte en quelques endroits, de manière que tu n'éprouveras aucune difficulté à entrer. </note><note xml:id="french_1843_cap35-n84" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12895" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12912">Quand tu y seras, en ne faisant rien qui puisse porter de l'ombrage, probablement personne ne te dira rien. </note><note xml:id="french_1843_cap35-n85" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12913" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12933">Si pourtant on te faisait quelque difficulté, dis que le père Cristoforo de ** te connaît, et qu'il répond de toi. </note><note xml:id="french_1843_cap35-n86" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12934" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12962">Cherche-la, cherche-la avec confiance et... avec résignation ; car souviens-toi que c'est une grande chose que tu es venu demander ici ; tu demandes une personne vivante au lazaret ! </note><note xml:id="french_1843_cap35-n87" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12963" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12983">Sais-tu combien de fois j'ai vu se renouveler ici mon pauvre peuple ? combien j'en ai vu emporter ? combien peu j'en ai vu sortir ?... </note><note xml:id="french_1843_cap35-n88" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12984" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12989">Va donc, préparé à faire ton sacrifice... </note><note xml:id="french_1843_cap35-n89" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12990" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13003">— Oui ! je comprends ! dit Renzo les yeux effarés, le visage renversé. Je comprends ! </note><note xml:id="french_1843_cap35-n90" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13004" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13027">Je vais, je regarderai, je chercherai dans un lieu, dans un autre, de l’un à l’autre bout, par tout le lazaret... Et si je ne la trouve pas !... </note><note xml:id="french_1843_cap35-n91" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13028" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13046">— Si tu ne la trouves pas ? » dit le frère d'un air sérieux, attentif, et avec un regard qui avertissait. </note><note xml:id="french_1843_cap35-n92" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13047" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13076">Mais Renzo, à qui la colère, depuis longtemps amassée dans son cœur, troublait la vue eût ôtait le respect, poursuivit : « Si je ne la trouve pas, je tâcherai de trouver quelqu’un autre. </note><note xml:id="french_1843_cap35-n93" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13077" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13126">Ou à Milan, ou dans son abominable palais, ou au bout du monde, ou dans la maison du diable, je le trouverai ce scélérat qui nous a séparés, ce scélérat sans qui Lucia m'appartiendrait depuis vingt mois ; et si nous étions destinés à mourir, au moins nous mourrions ensemble. </note><note xml:id="french_1843_cap35-n94" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13127" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13132">S'il y est encore, lui, je le trouverai... </note><note xml:id="french_1843_cap35-n95" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13133" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13145">— Renzo ! dit le frère en le prenant par un bras, et en le regardant encore plus sévèrement. </note><note xml:id="french_1843_cap35-n96" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13146" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13163">— Et si je le trouve, continua celui-ci entièrement aveuglé par la colère, si la peste n’en a pas déjà fait justice... </note><note xml:id="french_1843_cap35-n97" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13164" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13201">Le temps n’est plus où un poltron, entouré de ses bravi, pouvait réduire les gens au désespoir et s’en moquer. Un temps est venu où les hommes se rencontrent face à face ; et je me ferai justice, moi ! </note><note xml:id="french_1843_cap35-n98" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13202" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13245">— Malheureux ! s’écria le père Cristoforo d’une voix redevenue tout à coup forte et sonore, malheureux ! Et sa tête appesantie s’était relevée, ses joues se coloraient de leur ancienne vie, et [le feu de ses yeux avait je ne sais quoi de terrible. </note><note xml:id="french_1843_cap35-n99" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13246" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13247">« Regarde, malheureux ! » </note><note xml:id="french_1843_cap35-n100" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13248" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13292">Et, pendant qu’il serrait et qu’il secouait fortement d’une main le bras de Renzo, il promenait l’autre devant lui, lui montrant le plus qu’il pouvait de la douloureuse scène qui était sous ses yeux. _Regarde quel est celui qui châtie ! celui qui juge et qui n’est pas jugé ! celui qui punit et qui pardonne! </note><note xml:id="french_1843_cap35-n101" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13293" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13301">Mais toi, faible vermisseau, , tu te veux faire justice ! </note><note xml:id="french_1843_cap35-n102" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13302" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13309">Sais-tu ce que c’est que la justice? </note><note xml:id="french_1843_cap35-n103" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13310" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13312">Va, malheureux, va-t’en! </note><note xml:id="french_1843_cap35-n104" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13313" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13355">J’espérais..., oui, j’ai espéré qu’avant de mourir, Dieu me donnerait la consolation d’apprendre que ma pauvre Lucia vivait encore de la voir peut-être. et de m’entendre promettre qu’elle enverrait une prière là , vers cette fosse où je serai. </note><note xml:id="french_1843_cap35-n105" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13356" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13362">Va, tu m’as ravi mon espérance. </note><note xml:id="french_1843_cap35-n106" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13363" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13384">Dieu ne l’pa pas laissée sur la terre pour toi ; et toi, certes, tu n’as pas l’audace de te croire digne que Dieu pense à te consoler. </note><note xml:id="french_1843_cap35-n107" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13385" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13401">Il aura pensé à elle, parce qu’elle est de ces âmes à qui sont réservées les joies éternelles. </note><note xml:id="french_1843_cap35-n108" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13402" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13409">Va! je n’ai pas le temps de t’écouter davantage. » </note><note xml:id="french_1843_cap35-n109" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13410" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13426">Et, en disant ces mots, il rejeta le bras de Renzo, et se dirigé vers une cabane de malades. </note><note xml:id="french_1843_cap35-n110" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13427" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13442">« Ah! père! dit Renzo en le suivant d’un air suppliant, me voulez vous renvoyer ainsi? </note><note xml:id="french_1843_cap35-n111" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13443" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13513">— Comment ! reprit le capucin d’une voix non moins sévère, aurais-tu le front de prétendre que je volasse le temps à ces pauvres affligés qui attendent que je leur parle du pardon de Dieu, pour t’écouter tes accents de rage, tes propositions de vengeance Je t’ai écouté quand tu me demandais des consolations et des avis ; je me suis ravi à la charité pour la charité; mais maintenant que tu as la vengeance au cœur, que veux-tu de moi? </note><note xml:id="french_1843_cap35-n112" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#None" targetEnd="quarantana/cap35.xml#None">Va-t’en. </note><note xml:id="french_1843_cap35-n113" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13514" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13548">J’ai vu mourir ici des offensés qui pardonnaient, des agresseurs qui gémissaient de ne pouvoir pas s'humilier devant l'offensé j'ai pleuré avec les uns et avec les autres mais avec toi qu'ai-je à faire? </note><note xml:id="french_1843_cap35-n114" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13549" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13561">Ah! je lui pardonne! je lui pardonne, je lui pardonne pour toujours! s'écria le jeune homme. </note><note xml:id="french_1843_cap35-n115" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13562" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13580">Renzo, dit le frère avec une sévérité plus calme, penses-y, et dis un peu combien de fois tu lui as pardonné. </note><note xml:id="french_1843_cap35-n116" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13581" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13605">Il se tut quelque temps sans recevoir de réponse. Tout à coup il baissa la tête, et, d'une voix plus calme encore, il reprit: «Tu sais pourquoi je porte cet habit?» </note><note xml:id="french_1843_cap35-n117" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13606" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13607">Renzo hésitait. </note><note xml:id="french_1843_cap35-n118" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13608" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13617">«Tu le sais! reprit le vieillard. — Je le sais. </note><note xml:id="french_1843_cap35-n119" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13618" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13642">— Moi aussi, j'ai haï, moi qui t'ai réprimandé pour une pensée, pour une parole. L'homme que je haïssais, que je haïssais depuis longtemps, je l'ai tué. </note><note xml:id="french_1843_cap35-n120" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13643" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13649">— Oui, mais c'était un prepotente, un de ceux... </note><note xml:id="french_1843_cap35-n121" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13650" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13668">— Silence! dit le frère. Crois-tu, si c'était une bonne raison, que je ne l'aurais pas trouvée en trente années? </note><note xml:id="french_1843_cap35-n122" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13669" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13690">Ah! sl je pouvais main tenant te mettre au cœur le sentiment que j'y ai ensuite toujours eu et que j'ai pour l'homme que je haïssais! si je le pouvais, moi! </note><note xml:id="french_1843_cap35-n123" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13691" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13700">Mais Dieu le peut qu'il le fasse! </note><note xml:id="french_1843_cap35-n124" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13701" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13741">Ecoute, Renzo il le veut plus de bien que toi-même. Tu as pu songer à la vengeance; mais il a assez de force, assez de miséricorde pour t'en empêcher il te fait une grâce dont un autre était trop indigne. </note><note xml:id="french_1843_cap35-n125" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13742" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13764">Tu sais, tu l'as dit bien souvent, qu'il peut arrêter la main d'un puissant; mais apprends qu'il peut aussi arrêter celle d'un vindicatif. </note><note xml:id="french_1843_cap35-n126" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13765" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13798">Et parce que tu es pauvre, parce que tu es offensé, crois-tu qu'il ne puisse pas défendre contre toi un homme qu'il a créé à son image? crois-tu qu'il te laissera faire tout ce que tu veux? </note><note xml:id="french_1843_cap35-n127" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13799" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13805">Non! Mais sais-tu ce qu'il peut faire? </note><note xml:id="french_1843_cap35-n128" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13806" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13853">Il peut te haïr et te perdre; il peut, pour ce sentiment qui t'anime, t'éloigner de toute bénédiction, parce que, de quelque manière qu'aillent les choses, quelque fortune qui t'arrive, tiens bien pour certain que tout sera châtiment jusqu'à ce que tu aies pardonné, pardonné de manière à ne pouvoir plus dire: Je lui pardonne. </note><note xml:id="french_1843_cap35-n129" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13854" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13893">— Oui, oui, dit Renzo tout ému et tout confus, je comprends que je ne lui avais jamais vraiment pardonné; je comprends que j'ai parlé en brute et non en chrétien; et maintenant, avec la grâce du Seigneur oui, je lui pardonne du fond de mon âme. </note><note xml:id="french_1843_cap35-n130" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13894" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13898">— Et si tu le voyais ? </note><note xml:id="french_1843_cap35-n131" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13899" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13913">— Je prierais le Seigneur de me donner de la patience et de toucher son cœur. </note><note xml:id="french_1843_cap35-n132" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13914" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13931">— Te souviendras-tu que le Seigneur ne nous a pas dit de pardonner à nos ennemis, qu’il nous a dit de les aimer ? </note><note xml:id="french_1843_cap35-n133" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13932" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13943">Te souviendras-tu qu'il les a aimés au point de mourir pour eux? </note><note xml:id="french_1843_cap35-n134" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13944" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13947">— Oui, avec son aide. </note><note xml:id="french_1843_cap35-n135" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13948" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13951">— Eh bien ! viens le voir. </note><note xml:id="french_1843_cap35-n136" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13952" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13957">Tu as dit : « Je le trouverai » ; tu le trouveras. </note><note xml:id="french_1843_cap35-n137" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13958" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13982">Viens, et tu verras contre qui tu pouvais conserver de la haine, à qui tu pouvais désirer du mal, à qui tu en voulais faire, contre quelle vie tu te voulais armer. » </note><note xml:id="french_1843_cap35-n138" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13983" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13999">Il prit la main de Renzo, et la serrant comme l’aurait pu faire un jeune homme plein de vigueur, il se mit en marche. </note><note xml:id="french_1843_cap35-n139" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_14000" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_14008">Celui-ci, sans lui rien oser demander, le suivit. </note><note xml:id="french_1843_cap35-n140" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_14009" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_14038">Après un court trajet, le frère s’arrêta près de l’ouverture d’une cabane, regarda fixement Renzo d’un air mêlé de gravité et de tendresse, et le fit entrer. </note><note xml:id="french_1843_cap35-n141" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_14039" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_14091">La première chose qui frappait la vue en entrant, c’était un malade assis sur la paille dans le fond, un malade qui n’était pourtant pas en danger, et qui même pouvait paraître toucher à la convalescence. En voyant le père il secoua la tête comme pour dire non. Le père baissa la sienne d’un air de tristesse et de résignation. </note><note xml:id="french_1843_cap35-n142" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_14092" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_14171">Renzo, en attendant, parcourant du regard les autres objets avec une curiosité inquiète, vit trois ou quatre malades, en distingua un dans un coin sur un lit de plumes, enveloppé dans un linceul, recouvert d’une cape de gentilhomme en guise de couverture. ll le regarda fixement, et reconnut don Rodrigo. Il reculai; mais le frère, en lui serrant de nouveau fortement le bras, lui montrait du doigt l’homme qui était étendu. </note><note xml:id="french_1843_cap35-n143" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_14172" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_14210">L'infortuné était immobile, les yeux largement ouverts, mais sans regard; la mort sur le visage, semé de taches noirâtres, les lèvres noires et enflées : on aurait dit la face d'un cadavre, si une violente contraction n’y avait révélé une vie tenace. </note><note xml:id="french_1843_cap35-n144" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_14211" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_14244">Son cœur se soulevait de temps en temps par un râle pénible ; sa main droite hors de la cape, il serrait fortement son cœur avec ses doigts livides, noirs à l’extrémité. </note><note xml:id="french_1843_cap35-n145" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_14245" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_14254">« Tu vois, dit le frère, d’une voix basse et solennelle. </note><note xml:id="french_1843_cap35-n146" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_14255" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_14260">Ce peut être un châtiment ; ce peut être une miséricorde. </note><note xml:id="french_1843_cap35-n147" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_14261" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_14288">Le sentiment que tu éprouveras maintenant pour cet homme qui t’a offensé, Dieu, que tu as aussi offensé, l'aura pour toi en ce jour. </note><note xml:id="french_1843_cap35-n148" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_14289" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_14292">Bénis-le, et sois béni. </note><note xml:id="french_1843_cap35-n149" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_14293" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_14306">Depuis quatre jours, il est ici comme tu le vois, sans donner aucun signe de sentiment. </note><note xml:id="french_1843_cap35-n150" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_14307" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_14368">Peut-être le Seigneur est-il disposéà lui accorder une heure de résipiscence, mais il voulait en être prié par toi; peutétre veut-il que tu l'en pries avec cette innocente; peut-être réservet-il la grâce à ta seule prière, à la prière d'un coeur affligé et résigné peut-être le salut de cet homime et le tien dépendent-ils mainten de toi, d'un sentiment de sa part, de pardon, de compassion... d'amour! </note><note xml:id="french_1843_cap35-n151" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_14369" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_14385">Il se tut, et, joignant les mains, il inclina sa tête comme pour prier, et Renzo l'imita. </note><note xml:id="french_1843_cap35-n152" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_14386" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_14396">Ils étaient depuis quelques instants dans cette posture quand on entendit le troisième coup de la cloche. </note><note xml:id="french_1843_cap35-n153" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_14397" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_14416">Ils se lèvèrent tous deux comme de concert, et sortirent. lIs ne se firent l'un à l”autre ni demandes, ni protestations: leurs visages parlaient. </note><note xml:id="french_1843_cap35-n154" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_14417" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_14475">"Va maintenant, reprlt le frère; sois préparé à faire un sacrifice, à louer Dieu, quelle que soit l'issue de tes recherches queule quelle soit, viens m'en rendre compte: nous le louerons ensemble Là, sans ajouter un mot, ils se séparèrent: l'un retourna à l'en droit d'où il était venu; l'autre se dirigea vers le temple, qui était tout près de là. </note></div></body></text></TEI>