<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>INTRODUCTION</title><respStmt><resp>Supervisione codifica</resp><persName xml:id="ER">Ersilia Russo</persName></respStmt><respStmt><resp>Codifica automatizzata</resp><persName xml:id="ML">Maria Levchenko</persName></respStmt></titleStmt><editionStmt><p>Scheda editoriale</p></editionStmt><publicationStmt><publisher>Leggo Manzoni. Quaranta commenti alla Quarantana</publisher><pubPlace>Università di Bologna "Alma mater studiorum"</pubPlace><date>2023</date><availability><p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Alessandro Manzoni</author><title>The Betrothed Lovers</title><editor xml:id="Ben">Pier Paolo Benucci</editor><pubPlace>London</pubPlace><publisher>Longman, Brown, Green, and Longmans</publisher><date>1845</date><respStmt><resp>Translated by</resp><persName xml:id="BP">Anonymous</persName></respStmt></bibl></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><p>Introduzione, cap. 1</p></encodingDesc></teiHeader><text><body><div xml:id="Benucci_intro"><note xml:id="french_1843_cap37-n1" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10001" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10063">A peine Renzo eut-il franchi l’enceinte du lazaret et pris la route, que de larges gouttes commencèrent à tomber une à une, et à rejaillir sur la route blanche et aride, en soulevant une poussière fine et délle. La pluie tomba bientôt par torrents. </note><note xml:id="french_1843_cap37-n2" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10064" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10116">Au lieu d’en être contrarié, il s’en réjouissait; il se délectait à cet air rafraîchi, à cette agitation, à ce bruit des plaintes et des feuilles qui semblaient recouvrer une nouvelle vie; il respirait plus librement; et, en ce changement de la nature, il sentait plus vivement celui qui s’était opéré dans sa destinée. </note><note xml:id="french_1843_cap37-n3" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10117" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10212">Mais combien ce sentiment eût-il été plus vif et plus entier s’il avait pu deviner ce qu’on vit quelques jours après! Cette eau em portait, lavait pour ainsi dire la contagion. Si le lazaret ne put pas rendre aux vivants tous les vivants qu’il renfermait encore, au moins, à dater de ce jour, n’en reçut-il plus d’autres dans son vaste gouffre. Au bout d’une semaine, on vit les portes et les boutiques se rouvrir, on ne parla presque plus de quarantaine, et il ne resta da la peste que quelques traces éparses ça et là. </note><note xml:id="french_1843_cap37-n4" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10213" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10264">Notre voyageur cheminait donc plein de joie, sans avoir projeté ni où, ni comment, ni quand, ni même s’il se devait arrêter cette nuit, désireux seulement de se porter en avant, d’arriver bientôt au pays, d’y trouver à qui parler, à qui raconter, et surtout de se pouvoir bientôt remettre en route pour Pasturo, à la recherche d’Agnese. </note><note xml:id="french_1843_cap37-n5" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10265" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10296">Il allait, l’esprit tout troublé de ce qu’il avait vu en ce jour; mais à travers ces misères, ces horreurs, ces périls, venait toujours une pensée: « Je l’ai trouvée! elle est guérie, elle est à moi! » </note><note xml:id="french_1843_cap37-n6" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10297" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10328">Et alors il faisait un saut de joie qui envoyait au loin de larges éclaboussures; parfois il se contentait de se frotter les mains, et il avançait avec plus d’ardeur. </note><note xml:id="french_1843_cap37-n7" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10329" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10382">En regardant la route, il recueillait, pour ainsi dire, les pensées qu’il y avait laissées le matin et le jour précédent en venant; il recueillait avec plus de plaisir encore précisément celle qu’il avait alors cherché à éloigner de lui, le doute, la difficulté de la trouver, de la trouver vivante, parmi tant de morts et de mourants! «Et je l’ai trouvée vivante ! » </note><note xml:id="french_1843_cap37-n8" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10383" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10437">Il se remettait dans les moments les plus cruels, dans les obscurités les plus terribles de cette journée; il se figurait encore avec la main sur ce marteau : « Y sera-t-elle ? n’y sera-t-elle pas ? » et une réponse si peu favorable; et n’avoir presque pas le temps de la commenter, car ces fous, ces coquins tombaient sur lui à rage. </note><note xml:id="french_1843_cap37-n9" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10438" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10440">Et ce lazaret, cette vaste mer, craindre de l’y trouver! et l’y avoir trouvée! </note><note xml:id="french_1843_cap37-n10" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10441" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10466">Il revenait à ce moment où la procession des convalescents avait fini de passer : quel moment! quel crève-cœur de ne la pas trouver Et maintenant il ne lui en importait plus rien. </note><note xml:id="french_1843_cap37-n11" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10467" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10486">Et ce quartier de femmes! et là, derrière cette cabane, quand il s’y attendait le moins, cette voix, justement cette voix! </note><note xml:id="french_1843_cap37-n12" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10487" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10490">Et la voir sur ses pieds! </note><note xml:id="french_1843_cap37-n13" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10491" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10503">Mais quoi! il y avait encore ce nœud du vœu, et plus embrouillé que jamais. </note><note xml:id="french_1843_cap37-n14" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10504" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10506">Ce nœud n’existe plus ! </note><note xml:id="french_1843_cap37-n15" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10507" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10527">Et cette rage contre don Rodrigo, cette haine maudite qui envenimait toutes les douleurs et empoisonnait toutes les espérances! celle-là aussi est extirpée. </note><note xml:id="french_1843_cap37-n16" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10528" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10559">Tellement qu’il aurait eu peine à imaginer un plus grand bonheur, sans l’incertitude où il était sur Agnese, sans ses inquiétudes pour le père Cristoforo, et la douleur de se trouver toujours au milieu d’une peste. </note><note xml:id="french_1843_cap37-n17" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10560" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10570">Il arriva à Sesto à l'entrée de la nuit, et la pluie n’avait pas l’air de vouloir cesser. </note><note xml:id="french_1843_cap37-n18" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10571" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10592">Mais en se sentant plus agile que jamais, et avec ces grandes difficultés de trouver où se mettre, quoique tout trempé, il ne pensa nullement à une hôtellerie. </note><note xml:id="french_1843_cap37-n19" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10593" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10616">Le seul besoin qu’il éprouvât, c’était de prendre un peu de nourriture. </note><note xml:id="french_1843_cap37-n20" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10617" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10638">Il trouva une boutique de boulangers : on lui vendit deux pains, en prenant quelques précautions. </note><note xml:id="french_1843_cap37-n21" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10639" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10647">Il en mit un dans sa poche, l’autre aux dents; et en avant! </note><note xml:id="french_1843_cap37-n22" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10648" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10666">Quand il passa par Monza, il était nuit close. Il parvint pourtant à en sortir du côté qui conduisait à la vraie route. </note><note xml:id="french_1843_cap37-n23" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10667" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10692">Mais l’on peut s’imaginer comment était cette route, et comment elle devenait de moment en moment. </note><note xml:id="french_1843_cap37-n24" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10693" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10740">Ensevelie (ainsi qu’elles l’étaient toutes, et nous le devons avoir dit ailleurs) entre deux rives, presque comme un lit de fleuve, on aurait pu alors lui donner le nom, sinon d’un fleuve, au moins d’un aqueduc; en de nombreux passages se trouvaient des trous et des bourbiers d’où il ne pouvait retirer qu’à peine ses souliers, et parfois ses pieds. </note><note xml:id="french_1843_cap37-n25" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10741" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10787">Mais il en sortait comme il pouvait, sans s’impatienter, sans jurer, sans se repentir. Il pensait que chaque pas le rapprochait du terme de son voyage, et que l’eau cesserait quand il plairait à Dieu, que le jour viendrait quand il serait temps, et qu’en attendant le chemin qu’il faisait alors serait fait. </note><note xml:id="french_1843_cap37-n26" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10788" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10803">Il n'y pensait même que lorsqu'il ne pouvait pas faire autrement. </note><note xml:id="french_1843_cap37-n27" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10804" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10871">Ce lui étaient des distractions, car le grand travail de son esprit était de se rappeler l’histoire de ces tristes années passées ; tant d’embarras, tant de traverses, tant de moments où il avait été sur le point de renoncer, même à l'espérance, et de croire tout perdu ! Il y opposait les rêves d'un avenir si différent, et l'arrivée de Lucia, et les noces, et la maison à faire, et le plaisir de raconter ses infortunes passées, et toute sa vie ! </note><note xml:id="french_1843_cap37-n28" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10872" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10962">Comment faisait-il là où les routes se croisaient, car elles se croisaient souvent ? Le peu de connaissance qu’il avait du chemin, la sombre lueur des étoiles, lui firent-ils toujours trouver la bonne route, ou s'il la prit toujours à l’aventure, c'est ce que je ne saurais dire : car lui-même, qui avait coutume de conter fort en détail son histoire, plus longuement que nous-même (et tout porte à croire que notre anonyme la lui avait ont raconter plus d’une fois), lui-même, à ce point, disait qu'il ne se souvenait de cette nuit que comme s'il l'avait passée dans son lit à rêver. </note><note xml:id="french_1843_cap37-n29" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10963" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10975">Le fait est qu’a un point du jour il se trouva près de l’Adda. </note><note xml:id="french_1843_cap37-n30" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10976" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11024">Il n'avait pas cessé de pleuvoir ; mais la pluie, qui tombait d'abord par torrents, comme un déluge, s'était changée en pluie fine, égale, pénétrante ; les nuages, hauts et rares, faisaient un voile continuel, mais léger et diaphane ; et la lueur du crépuscule laissa voir à Renzo le pays d’alentour. </note><note xml:id="french_1843_cap37-n31" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11025" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11039">Il était dans le sien, et l'on ne saurait décrire ce qu'il éprouva. </note><note xml:id="french_1843_cap37-n32" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11040" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11062">Ces montagnes, ce resserre si voisin de lui, le territoire de Lecco, semblaient lui appartenir, être son bien. </note><note xml:id="french_1843_cap37-n33" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11063" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11158">Il jeta les yeux sur lui-même, et il se trouva encore plus étrangement fait qu'il ne s'y était attendu : ses vêtements appliqués au corps ; son chapeau flasque, déformé, imbibé d’eau ; couvert de boue jusqu'à la ceinture ; les cheveux pendants, effilés et collés au visage. </note><note xml:id="french_1843_cap37-n34" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11159" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11197">Quant à la fatigue, il en devait avoir, mais il n’en savait rien ; le froid du matin, ajouté à celui de la nuit, et ce petit bain ne lui donnaient que le désir, l'ardeur d’aller plus vite. </note><note xml:id="french_1843_cap37-n35" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11198" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11225">Il est à Pescate ; il côtoie ce dernier trajet de l’Adda, en jetant pourtant un regard triste sur Pescarenico ; il passe le pont, et arrive bientôt à travers champs, à la maison de son ami. </note><note xml:id="french_1843_cap37-n36" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11226" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11270">Celui-ci, à peine levé, était sur la porte à regarder le temps. Il jeta les yeux sur cette figure si étrange, si pleine de boue, si singulière et en même temps si vive et si décidée : de ses jours il n’avait vu un homme plus mal arrangé et plus joyeux. </note><note xml:id="french_1843_cap37-n37" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11271" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11278">"Oh! dit-il, déjà ici! et par ce temps! </note><note xml:id="french_1843_cap37-n38" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11279" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11280">Comment cela est-il allé? </note><note xml:id="french_1843_cap37-n39" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11281" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11288">— Elle y est, elle y est, elle y est! </note><note xml:id="french_1843_cap37-n40" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11289" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11289">— Saine et sauve? </note><note xml:id="french_1843_cap37-n41" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11290" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11293">— Guérie, ce qui vaut mieux. </note><note xml:id="french_1843_cap37-n42" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11294" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11303">J'en ai à remercier le Seigneur et la Madone tant que je vivrai. </note><note xml:id="french_1843_cap37-n43" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11304" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11313">Mais il y a sur le tapis des choses étonnantes, de grandes choses! Je te conterai tout ensuite. </note><note xml:id="french_1843_cap37-n44" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11314" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11317">— Mais comme te voilà fait! </note><note xml:id="french_1843_cap37-n45" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11318" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11320">— Je suis beau, n'est-ce pas? </note><note xml:id="french_1843_cap37-n46" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11321" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11338">— A vrai dire, tu pourrais employer le haut pour laver le bas. </note><note xml:id="french_1843_cap37-n47" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11339" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11347">Mais attends, attends, que je te fasse un bon feu. </note><note xml:id="french_1843_cap37-n48" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11348" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11351">Ce n'est pas de refus. </note><note xml:id="french_1843_cap37-n49" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11352" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11361">'Sais-tu où m'a pris la pluie? précisément à la porte du lazaret. </note><note xml:id="french_1843_cap37-n50" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11362" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11372">Mais ce n'est rien! le temps fait son métier et moi le mien." </note><note xml:id="french_1843_cap37-n51" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11373" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11404">L'ami sortit et revint bientôt après avec deux brassées de broussailles qu'il mit au foyer. </note><note xml:id="french_1843_cap37-n52" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11405" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11432">Renzo avait ôté son chapeau, et, après l'avoir secoué deux ou trois fois, il l'avait jeté à terre; mais il n'avait pas ôté aussi aisément son pourpoint. </note><note xml:id="french_1843_cap37-n53" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11433" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11471">Il tira ensuite de la poche de ses braies son couteau, dont la gaîne était toute imbibée d'eau et toute molle; il le mit sur une petite table, et dit: "Celui-là aussi est joliment arrangé! Mais c'est de l'eau! c'est de l'eau! Que le Seigneur soit loué!... </note><note xml:id="french_1843_cap37-n54" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11472" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11475">J'ai été sur le point de faire une sottise!... </note><note xml:id="french_1843_cap37-n55" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11476" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11478">Je te raconterai tout cela." </note><note xml:id="french_1843_cap37-n56" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11479" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11483">Et il se frottait les mains. </note><note xml:id="french_1843_cap37-n57" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11484" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11509">"Maintenant fais-moi un plaisir: va me chercher ce paquet que j'ai laissé là-haut, car, avant que ceci sèche..." </note><note xml:id="french_1843_cap37-n58" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11510" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11534">En revenant avec le paquet, son ami lui dit: "Je pense que tu dois avoir faim; car tu auras pu boire dans la route, mais pour manger... </note><note xml:id="french_1843_cap37-n59" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11535" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11553">— J'ai trouvé à acheter deux pains, hier, sur la brune; mais, en vérité, ils ne m'ont pas touché une dent. </note><note xml:id="french_1843_cap37-n60" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11554" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11585">— Laisse-moi faire, " dit l'ami. Il versa de l'eau dans une marmite qu'il suspendit à la chaîne, et il ajouta: "Je vais traire la vache: quand je reviendrai avec le lait, l'eau sera à point, et nous ferons une bonne polenta. </note><note xml:id="french_1843_cap37-n61" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11586" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11591">Toi, en attendant, arrange-toi pour le mieux." </note><note xml:id="french_1843_cap37-n62" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11592" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11616">Renzo, resté seul, ôta, non sans beaucoup de peine, le reste de ses habits, qui étaient collés à la chair; il se vêtit de nouveau de la tête aux pieds. </note><note xml:id="french_1843_cap37-n63" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11617" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11630">L'ami revint et se mit à faire la polenta. Renzo s'assit en attendant. </note><note xml:id="french_1843_cap37-n64" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11631" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11641">« Je sens maintenant que je suis rendu, dit-il. C’est qu’il y a une bonne course! </note><note xml:id="french_1843_cap37-n65" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11642" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11645">Ce n’est rien toutefois. </note><note xml:id="french_1843_cap37-n66" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11646" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11653">J’ai de quoi te raconter durant toute une journée. </note><note xml:id="french_1843_cap37-n67" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11654" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11656">Comme Milan est arrangé! </note><note xml:id="french_1843_cap37-n68" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11657" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11661">Il faut voir! </note><note xml:id="french_1843_cap37-n69" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11662" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11674">Ce sont des choses à avoir ensuite dégoût de soi-même. </note><note xml:id="french_1843_cap37-n70" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11675" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11688">Il ne fallait rien moins que la lessive que j’ai eue. </note><note xml:id="french_1843_cap37-n71" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11689" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11699">Et ce que m’ont voulu faire ces messieurs de là-bas! je te le dirai. </note><note xml:id="french_1843_cap37-n72" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11700" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11710">Mais si tu voyais le lazaret! il y a de quoi se perdre dans les misères. </note><note xml:id="french_1843_cap37-n73" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11711" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11714">Baste! je te conterai tout... </note><note xml:id="french_1843_cap37-n74" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11715" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11743">Elle y est; tu la verras ici; elle sera ma femme; tu seras mon témoin, et, peste ou non, je veux que nous soyons joyeux au moins pour quelques heures. » </note><note xml:id="french_1843_cap37-n75" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11744" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11825">Au reste, il fut fidèle à sa parole: il resta toute la journée à raconter à son ami ce qu’il avait promis de lui raconter, d’autant plus que, la pluie n’ayant pas cessé de tomber, il passa toute cette journée à couvert, tantôt assis à côté de son ami, tantôt occupé à préparer des tonneaux et autres travaux de la vendange. Il ne laissa pas que de lui donner un bon coup de main: car, ainsi qu’il avait coutume de le dire, il était de ceux qui se fatiguent plus à ne rien faire qu’à travailler. </note><note xml:id="french_1843_cap37-n76" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11826" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11851">Il ne put pourtant pas s’empêcher de faire une petite course jusqu’à la maison d’Agnese, pour revoir une certaine fenêtre, et pour s’aller un peu frotter les mains à cette vue. </note><note xml:id="french_1843_cap37-n77" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11852" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11863">Il y alla, revint sans être aperçu, et se mit au lit. </note><note xml:id="french_1843_cap37-n78" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11864" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11883">Au matin suivant, voyant que la pluie avait cessé, quoique le temps ne fût pas encore entièrement remis, il se mit aussitôt en route pour Pasturo. </note><note xml:id="french_1843_cap37-n79" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11884" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11905">Il y arriva à temps, car il n’avait pas moins envie d’en finir que le lecteur. </note><note xml:id="french_1843_cap37-n80" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11906" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11920">Il s’informa d’Agnese; il apprit qu’elle était saine et sauve; on lui indiqua une maison isolée où elle était. </note><note xml:id="french_1843_cap37-n81" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11921" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11967">Il y court, il l’appelle, par son nom. Au son de cette voix, elle se précipite à la fenêtre; et, tandis qu’elle ouvre la bouche pour jeter je ne sais quel cri, Renzo la prévint en disant: « Lucia est guérie; je l’ai vue avant-hier; elle vous salue; elle viendra bientôt. </note><note xml:id="french_1843_cap37-n82" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11968" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11977">Et puis j’ai tant, mais tant de choses à vous dire! » </note><note xml:id="french_1843_cap37-n83" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11978" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_12018">Partagée entre l’étonnement de cette apparition, la joie de la nouvelle, et le désir d’en savoir davantage, Agnese commençait tantôt une exclamation, tantôt une demande, sans jamais rien achever. Puis, oubliant les précautions qu’elle avait coutume depuis longtemps de prendre, elle dit: « Je vais vous ouvrir. </note><note xml:id="french_1843_cap37-n84" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12019" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_12029">— Attendez. Et la peste? vous ne l’avez pas eue, je crois. </note><note xml:id="french_1843_cap37-n85" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12030" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_12033">— Moi, non. Et vous? » </note><note xml:id="french_1843_cap37-n86" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12034" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_12041">— Moi, oui; mais vous devez alors avoir de la prudence. </note><note xml:id="french_1843_cap37-n87" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12042" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_12054">Je viens de Milan, et pendant deux jours je me suis enfoncé jusqu’au cou dans la contagion. </note><note xml:id="french_1843_cap37-n88" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12055" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_12117">Il est vrai que j’ai changé d’habits de la tête aux pieds; mais il y a une saleté qui s’attache quelquefois à la chair comme un maléfice; et puisque le Seigneur vous a préservée jusqu’ici, je veux que vous ayez soin de vous jusqu’à ce que cette maudite épidémie ait cessé: car vous êtes notre maman, et je veux que nous vivions longtemps joyeusement ensemble, en compensation des grandes souffrances que nous avons eues, moi du moins. </note><note xml:id="french_1843_cap37-n89" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12118" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_12120">— Mais... </note><note xml:id="french_1843_cap37-n90" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12121" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_12128">— Il n’y a pas de mais qui tienne. </note><note xml:id="french_1843_cap37-n91" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12129" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_12143">Je sais ce que vous voulez dire; mais vous verrez, vous verrez qu’il n’y a plus de mais. </note><note xml:id="french_1843_cap37-n92" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12144" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_12158">Allons dans quelque endroit en plein air, où l’on puisse parler à son aise sans danger, et vous verrez. » </note><note xml:id="french_1843_cap37-n93" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12159" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_12184">Agnese lui indiqua un jardin qui était derrière la maison. Il s’assit sur un banc, Agnese sur un autre qui était en face. </note><note xml:id="french_1843_cap37-n94" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12185" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_12284">Si le lecteur, informé comme il est de tous les antécédents , avait pu voir de ses propres yeux cette conversation si animée, s’il avait pu entendre de ses propres oreilles ces narrations, ces demandes, ces explications, ces exclamations, cette douleur, cette joie, et don Rodrigo, et le père Cristoforo, et le reste, et ces descriptions de l’avenir, claires et positives, comme si c’avaient été celles du passé, je suis sûr, dis-je, qu’il y aurait trouvé beaucoup de charme, et qu’il aurait été le dernier à se retirer. </note><note xml:id="french_1843_cap37-n95" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12285" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_12320">Mais de voir cette conversation muette, sans couleur, sans aucun événement nouveau, sur le papier, c’est chose dont nous croyons qu’il ne se soucie guère; il aime mieux que nous la lui laissions deviner. </note><note xml:id="french_1843_cap37-n96" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12321" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_12398">La conclusion fut qu’on irait s’établir ensemble près de Bergame, dans ce pays où Renzo commençait déjà à faire son chemin. Quant à l’époque, on ne pouvait rien décider encore, parce qu’elle dépendait de la peste et d’autres circonstances. On arrêta qu’à peine le danger aurait-il passé, Agnese retournerait chez elle pour y attendre Lucia, ou que Lucia l’y attendrait. En attendant, Renzo ferait quelque voyage à Pasturo pour voir sa maman, et pour s’informer de tout ce qui pourrait arriver. </note><note xml:id="french_1843_cap37-n97" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12399" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_12430">Avant de partir, il lui offrit aussi de l’argent, en disant: « Je les ai encore tous là, voyez-vous. J’avais fait vœu, de mon côté, de n’y pas toucher jusqu’à ce que la chose fût éclaircie. </note><note xml:id="french_1843_cap37-n98" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12431" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_12450">Maintenant si vous en avez besoin, apportez ici une écuelle d’eau et de vinaigre: j’y jetterai les cinquante scudi, beaux et reluisants. </note><note xml:id="french_1843_cap37-n99" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12451" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_12472">— Non, non : j'en ai encore plus qu'il n'en faut. Gardez bien les vôtres : ils seront bons pour planter la maison. » </note><note xml:id="french_1843_cap37-n100" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12473" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_12490">Renzo partit avec la nouvelle consolation d'avoir trouvé saine et sauve une personne aussi chère. </note><note xml:id="french_1843_cap37-n101" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12491" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_12518">Il demeura le reste de la journée et la nuit dans la maison de son ami. Le lendemain il se mit en route , mais d’un autre côté, vers son pays d’adoption. </note><note xml:id="french_1843_cap37-n102" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12519" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_12546">Il y trouva Bortolo en bonne santé et moins inquiet de la perdre, car en ce peu de jours les choses avaient pris rapidement une heu reuse tournure. </note><note xml:id="french_1843_cap37-n103" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12547" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_12588"> </note><note xml:id="french_1843_cap37-n104" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12589" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_12612">Déjà le pays avait changé d’aspect : ceux qui avaient survécu commençaient à sortir, à se compter entre eux, à s’adresser réciproquement des compliments de condoléance et de félicitation. </note><note xml:id="french_1843_cap37-n105" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12613" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_12647">On parlait déjà de reprendre les travaux; les maitres songeaient déjà à chercher des ouvriers , et dans les métiers surtout où le nombre en était petit, même avant l'épidémie, tel que celui de la soie. </note><note xml:id="french_1843_cap37-n106" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12648" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_12671">Renzo, sans faire le difficile, promit (sauf pourtant les appro bations de droit) à son cousin de se remettre au travail quand il reviendrait en compagnie pour s'établir dans le pays. </note><note xml:id="french_1843_cap37-n107" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12672" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_12723">Il s'occupa des préparatifs les plus nécessaires: il se pourvut d'un logement plus vaste, et c'était chose devenue facile et peu coûteuse; il le garnit de meubles et de hardes, en portant cette fois la main â son trésor, mais sans y faire une bien grande brèche, car il y avait abondance de tout, et tout était å bon marché. </note><note xml:id="french_1843_cap37-n108" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12724" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_12740">Après je ne sais combien de jours, il retourna dans son pays natal, qu'il trouva aussi notablement changé en bien. </note><note xml:id="french_1843_cap37-n109" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12741" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_12779">Il courut å Pasturo: il y trouva Agnese tout à fait rassurée et disposée à retourner chez elle. Il l'y conduisit aussitôt; et nous passerons sous silence les sentiments qu'ils éprouverent, les discours qu'ils tinrent en revoyant ensemble les lieux. </note><note xml:id="french_1843_cap37-n110" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12780" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_12786">Agnese trouva tout comme elle l'avait laissé. </note><note xml:id="french_1843_cap37-n111" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12787" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_12812">Elle ne put s'empêcher de dire que cette fois, comme il s'agissait d'une pauvre veuve et d'une pauvre fille, les anges y avaient veillé. </note><note xml:id="french_1843_cap37-n112" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12813" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_12861">Et l'autre fois, ajouta-t-elle, on aurait pu croire que le Seigneur ne pensait pas å nous, qu'il avait detourné ses regards, puisqu’il laissait emporter notre modeste avoir. Eh bien! il a fait voir précisé ment le contraire, puisqu'il m'a envoyé d'un autre côté de bel argent avec quoi j’ai tout pu remplacer. </note><note xml:id="french_1843_cap37-n113" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12862" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_12895">Je dis tout, et je ne dis pas bien, car le trousseau de Lucia avait été pillé par ces gens-là, neuf et tout entier, avec le reste; il manquait encore, et voilà qu’il nous en arrive un d'un autre côté. </note><note xml:id="french_1843_cap37-n114" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12896" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_12962">Qui m'aurait dit, quand je donnais tous mes soins à confectionner l'autre : Tu crois travailler pour Lucia, n'est-il pas vrai, pauvre femme ? Tu travailles pour des gens que tu ne sais pas. Le ciel sait quelles sortes de créatures iront couvrir ce linge, ces habits. Ceux pour Lucia, le trousseau qui lui doit vraiment servir, une bonne Āme y pensera, et tu ne sais pas non plus qui c'est! » </note><note xml:id="french_1843_cap37-n115" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12963" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_12996">Le premier soin d'Agnese fut de préparer dans sa pauvre chaumière le logement le plus décent qu'elle put pour cette bonne Āme; ensuite elle alla chercher de la soie à dévider, et avec son dévidoir elle trompait l'ennui. </note><note xml:id="french_1843_cap37-n116" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12997" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_13024">Renzo, de son côté, ne passa pas dans l'oisivité des jours déjà longs. Il savait heureusement deux métiers : il se mit à celui de laboureur. </note><note xml:id="french_1843_cap37-n117" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_13025" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_13060">Tantôt il aidait son hôte, pour qui c'était un grand bonheur que d'avoir un en tel temps un ouvrier à sa disposition, et un ouvrier de cette habileté; tantôt il cultivait et remettait en état le petit jardin d'Agnese, entièrement tombé en friche durant son absence. </note><note xml:id="french_1843_cap37-n118" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_13061" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_13086">Quant à ses dure-hieritage, il n'y pensait nullement, disant que c'était uneque iembrouillée, et qu'il fallait autre chose que deux bras pour la remettre en état. </note><note xml:id="french_1843_cap37-n119" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_13087" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_13131">Il n'y mettait jamais les pieds, pas même dans sa maison, pour Avoir trop souffert à voir cette désolation; il avait déjà pris le parti de se défaire de tout, à quelque prix que ce fut, et d'employer dans sa nouvelle patrie le prix qu'il en pourrait retirer. </note><note xml:id="french_1843_cap37-n120" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_13132" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_13169">Si ceux qui avaient survécu étaient l'un à l'autre comme des gens ressuscités, Renzo semblait l'être deux fois aux yeux de ses compatriotes. Chacun lui faisait fête et lui adressait ses félicitations; chacun voulait apprendre son histoire de sa bouche. </note><note xml:id="french_1843_cap37-n121" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_13170" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_13175">Vous demanderez peut-être: "Et son arrêt de bannissement?" </note><note xml:id="french_1843_cap37-n122" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_13176" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_13201">Tout allait bien de ce côté. Il n'y pensait presque plus, supposant bien que ceux qui l'auraient pu mettre à exécution n'y penseraient pas davantage. Il ne se trompait pas. </note><note xml:id="french_1843_cap37-n123" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_13202" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_13299">Cette insouciance ne naissait pas seulement de la peste, qui avait mis en oubli tant de choses; c'était encore, ainsi qu'on l'a pu voir dans plus d'un passage de son histoire, une chose très-commune à cette époque, que les ordres tant généraux que spéciaux contre les personnes, restaient souvent sans effet quand ils ne l'avaient pas atteint dès les premiers moments, et quand il n'y avait pas quelque animosité particulière et puissante qui les empêchât de tomber en oubli et les fit valoir. C'était comme des balles de fusil qui, si elles ne portent pas coup, restent en terre, où elles ne donnent de souci à personne: conséquence nécessaire de la grande facilité avec laquelle on jetait ces ordres à droite et à gauche. </note><note xml:id="french_1843_cap37-n124" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_13300" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_13318">L'activité de l'homme est bornée, et tout ce qu'on met de trop à ordonner, on le doit mettre de moins à exécuter. </note><note xml:id="french_1843_cap37-n125" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_13319" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_13328">Ce qui va aux manches ne peut pas aller aux pans. </note><note xml:id="french_1843_cap37-n126" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_13329" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_13419">Désire-t-on aussi de savoir comment vivaient à l'égard l'un de l'autre Renzo et don Abbondio? Ils se tenaient tous deux à l'écart: celui-ci dans la crainte de s'entendre dire quelque chose du mariage, et, rien qu'en y pensant, il voyait apparaître das dans son esprit, d'une part, don Rodrigo avec ses bravi, de l'autre le cardinal avec ses arguments; celui-là parce qu'il avait résolu de n"en parler qu'au moment de le conclure, ne voulant pas courir le risque de le fâcher si longtemps à l'avance, de le voir mettre en avant quelque difficulté nouvelle, et d'embrouiller les choses par des bavardages inutiles. </note><note xml:id="french_1843_cap37-n127" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_13420" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_13426">Il faisait ces bavardages avec Agnese. </note><note xml:id="french_1843_cap37-n128" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_13427" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_13453">« Croyez-vous qu'elle vienne bientôt? demandait l'un. — J'espère que oui, » répondait l'autre; et souvent celui qui avait donné la réponse faisait un instant après la même demande. </note><note xml:id="french_1843_cap37-n129" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_13454" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_13479">C'est ainsi qu'ils s'efforçaient de passer le temps, qui leur paraissait d'autant plus long qu'il y en avait plus d'écoulé. </note><note xml:id="french_1843_cap37-n130" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_13480" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_13581">Nous ferons passer tout ce temps au lecteur en lui disant en deux mots que, quelques jours après la visite de Renzo au lazaret, Lucia en sortit avec la bonne veuve. Une quarantaine générale ayant été ordonnée, elles la firent ensemble, renfermées dans la maison de celle-ci. Une partie de ce temps fut employée à confectionner le trousseau de Lucia, auquel, après avoir fait quelques cérémonies, elle se mit à travailler elle-même. La quarantaine terminée, la veuve confia sa boutique et sa maison à son frère le commissaire, et l’on fit les apprêts du voyage. </note><note xml:id="french_1843_cap37-n131" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_13582" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_13633">Nous pourrions même ajouter, sans nous arrêter: Elles partirent, elles arriverent, et ce qui suit; mais nonobstant toute notre bonne volonté de céder à l'impatience du lecteur, il y a trois circonstances que nous ne voudrions pas passer sous silence; et, pour deux au moins, nous croyons que le lecture lui-même conviendra que nous n'avons pas tort. </note><note xml:id="french_1843_cap37-n132" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_13634" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_13698">Voici la première. Quand Lucia se mit à parler de ses aventures à la veuve plus en détail et avec plus d'ordre qu'elle ne l'avait pu faire dans l'agitation de sa première confidence, et quand elle fit une mention plus expresse de la signora qui lui avait donné asile dans le couvent de Monza, elle apprit des choses qui, en lui donnant la clef de beaucoup de mystères, lui remplirent l'esprit d'un étouircement de douleur et d'épouvante. </note><note xml:id="french_1843_cap37-n133" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_13699" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_13756">Elle sut de la veuve que la malheureuse, tombée en soupçon de faits horribles, atroces, avait été, par ordre du cardinal, transférée dans un couvent de Milan; que là, après s'être livrée quelque temps au désespoir et à la rage, elle avait fini par s'amender et par s'accuser; et que sa vie actuelle était un supplice volontaire tel, que personne, à moins de la lui ravir, n'en aurait pu imaginer un plus sévère. </note><note xml:id="french_1843_cap37-n134" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_14280" targetEnd="quarantana/cap37.xml#None">Si l'on est curieux de savoir plus en détail cette triste histoire, on la trouvera dans le livre et à l'endroit que nous avons cités ailleurs. </note><note xml:id="french_1843_cap37-n135" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_13794" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_13821">La seconde circonstance, c'est que Lucia, en s'informant du père Cristoforo auprès de tous les capucins qu'elle put voir au lazaret, y appritavec plus de douleur que de surprise comment il était mort de la peste. </note><note xml:id="french_1843_cap37-n136" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_13822" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_13849">Voici enfin la dernière. Avant de partir, elle aurait bien désiré de savoir quelque chose de ses anciens patrons, et de faire, ainsi qu-elle le disait, un acte de devoir, s'il n'en restait aucun. </note><note xml:id="french_1843_cap37-n137" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_13850" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_13865">La veuve l'accompagna à cette maison, où elles apprirent que l'un et l'autre en étaient partis depuis longtemps. </note><note xml:id="french_1843_cap37-n138" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_13866" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_13907">Quand nous aurons dit de dame Prassede qu'elle était morte, tout sera dit; mais pour don Ferrante, comme il s'agissait d'un savant, notre anonyme a estimé qu'il valait la peine qu'on en parlât plus longuement. Nous allons, à nos risques et périls, transcrire à peu près ce qu'il a écrit là-dessus. </note><note xml:id="french_1843_cap37-n139" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_13908" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_13954">Il dit donc que, dès que l'on commença à parler de la peste, don Ferrante fut un des plus résolus et toujours un des plus constants à la nier, non pas avec des cris de rage comme le peuple, mais avec des raisonnements auxquels personne ne pourra reprocher au moins le manque d'enchaînement. </note><note xml:id="french_1843_cap37-n140" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_13955" targetEnd="quarantana/cap37.xml#None">« In rerum natura, disait-il, il n'y a que deux genres de choses, les substances et les accidents; et si je prouve que la contagion ne peut être ni l'un ni l'autre, j'aurai prouvé qu'elle n'existe pas, que c'est une chimère, et je le prouve. </note><note xml:id="french_1843_cap37-n141" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_13998" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_14004">Les substances sont ou matérielles ou spirituelles. </note><note xml:id="french_1843_cap37-n142" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_14005" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_14021">Que la contagion soit une substance spirituelle, c'est une opinion si absurde que personne ne la voudrait soutenir: il est donc inutile d'en parler. </note><note xml:id="french_1843_cap37-n143" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_14022" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_14029">Les substances matérielles sont ou simples où composées. </note><note xml:id="french_1843_cap37-n144" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_14030" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_14042">Or donc la contagion n’est pas une substance simple, et je le démontre en trois mofs. </note><note xml:id="french_1843_cap37-n145" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_14043" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_14063">Elle n’est pas une substance éthérée, parce que, si elle l’était, au lieu de passer d’un corps dons un autre, elle volerait au plus vite à sa sphère. </note><note xml:id="french_1843_cap37-n146" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_14064" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_14073">Elle n’ešt pas aqueuse, parce qu’elle mouillerait, et elle serait desséchée par les vents. </note><note xml:id="french_1843_cap37-n147" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_14074" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_14078">Elle n’est pas ignée, parce qu’elle brûlerait. </note><note xml:id="french_1843_cap37-n148" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_14079" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_14084">Elle n’est pas terreuse, parce qu’elle serait visible. </note><note xml:id="french_1843_cap37-n149" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_14085" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_14107">Elle n’est pas davantage une substance composée, parce que de toute manière elle devrait étre sensible à l’œil et au toucher. Et cette contagion, qui l’a vue ? qui l’a touchée ? </note><note xml:id="french_1843_cap37-n150" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_14108" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_14114">Reste à voir si elle peut étre un accident. </note><note xml:id="french_1843_cap37-n151" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_14115" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_14117">C‘est encore pire. </note><note xml:id="french_1843_cap37-n152" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_14118" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_14144">Ces seigneurs docteurs disent qu’elle se communique d’un corps à un autre: c’est là leur Achille; c’est là le prétexte pour faire tant d’ordres sans utilité. </note><note xml:id="french_1843_cap37-n153" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_14145" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_14213">Or, en la supposant accident, ce serait un accident transporté, et ce sont deux mots qui se combattent. Il n’y à pas, dans toute la philosophie, une chose plus claire, plus évidente que celle-ci, savoir, qu‘un accident ne peut pas passer d’un sujet dans un autre; que si, pour éviter cette Scylla, ils se réduisent à dire qu‘elle est un accident produit, ils évitent Scylla pour tomber dans Charybde; parce que, s‘il est produit, il ne se communique, il ne se propage donc pas comme ils le vont déblatérant. </note><note xml:id="french_1843_cap37-n154" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_14214" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_14226">Ces principes poses, que sert de nous venir tant parler de bubons, de charboncles ?... </note><note xml:id="french_1843_cap37-n155" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_14227" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_14234">- Ce sont des bêtises, dit quelqu’un. </note><note xml:id="french_1843_cap37-n156" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_14235" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_14250">- Non, non, reprit don Ferrante, je ne dis pas cela. La science est science: il la faut seulement savoir employer. </note><note xml:id="french_1843_cap37-n157" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_14251" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_14279">Les parotides, les bubons violets, les charboncles noirâtres, sont toutes paroles respectables, qui ont leur belle et bonne signification; mais je dis qu’elles ne font rien à la question. </note><note xml:id="french_1843_cap37-n158" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_14280" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_14293">Qui nie qu’il puisse y avoir de ces choses, et même qu’il y en ait ? </note><note xml:id="french_1843_cap37-n159" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_14294" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_14300">Le tout est de voir d’où elles viennent. &gt;&gt; </note><note xml:id="french_1843_cap37-n160" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_14301" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_14308">Ici commençaient les chagrins pour don Ferrante. </note><note xml:id="french_1843_cap37-n161" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_14309" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_14351">Tant qu’il ne faisait que dauber l‘opinion de la contagion, il trouvait partout des oreilles bienveillantes, attentives, respectueuses: car il n‘est pas besoin de dire combien est grande l‘autorité d’un savant de profession, alors qu‘il veut prouver aux autres des choses dont ils sont déjà persuadés. </note><note xml:id="french_1843_cap37-n162" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_14352" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_14424">Mais quand il venait à distinguer, et à vouloir démontrer que l’erreur de ces médecins n’était plus d‘affirmer qu‘il existait une maladie terrible et générale, mais bien à vouloir en assigner la cause et les modes, alors (je parle des premiers temps, où l’on ne voulait pas entendre parder de maladie), alors au lieu d’oreilles, il trouvait des langues rebelles, intraitables; alors il n'y avait plus moyen de prêcher, et il ne pouvait plus exposer sa doctrine qu'à pièces et à morceaux. </note><note xml:id="french_1843_cap37-n163" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_14425" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_14445">« C'est là que n'est que trop la vraie raison, disait-il, et ceux mêmes qui soutiennent d'autres choses en l'air sont obligés de la reconnaître... </note><note xml:id="french_1843_cap37-n164" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_14446" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_14458">Qu'ils nient un peu, s'ils le peuvent, cette fatale conjonction de Saturne et de Jupiter. </note><note xml:id="french_1843_cap37-n165" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_14459" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_14468">Et quand a-t-on oui dire que les influences se propagent?... </note><note xml:id="french_1843_cap37-n166" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_14469" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_14475">Et ces seigneurs me voudront-ils nier les influences? </note><note xml:id="french_1843_cap37-n167" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_14476" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_14501">Me nieront-ils qu'il y ait des astres? ou s'ils me voudront dire qu'ils se tiennent là-haut à ne rien faire, comme autant de têtes d'épingles fichés dans une pelote?... </note><note xml:id="french_1843_cap37-n168" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_14502" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_14556">Mais ce que je ne saurais entendre dire à ces seigneurs médecins, c'est qu'ils confessent que nous nous trouvons sous une conjonction si maligne, et puis ils nous viennent dire le visage renversé : Ne touchez pas à ceci, ne touchez pas à cela, et vous ne risquerez rien! comme si, en évitant le contact matériel des corps terrestres, on pouvait empêcher l'effet virtuel des corps célestes. </note><note xml:id="french_1843_cap37-n169" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_14557" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_14563">Et tant d'affaires pour brûler des chiffons! </note><note xml:id="french_1843_cap37-n170" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_14564" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_14569">Pauvres gens! brûlerez-vous Jupiter? brûlerez-vous Saturne?... » </note><note xml:id="french_1843_cap37-n171" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_14570" targetEnd="quarantana/cap37.xml#None">His fretus, c'est-à-dire sur ces fondements, il n'usa d'aucune précaution contre la peste; il la prit, s'alla mettre au lit, et mourut, comme un héros de Métastase¹, en s'en prenant aux étoiles. </note><note xml:id="french_1843_cap37-n172" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_14603" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_14607"> </note><note xml:id="french_1843_cap37-n173" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_14608" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_14615"> </note></div></body></text></TEI>