<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>INTRODUCTION</title><respStmt><resp>Supervisione codifica</resp><persName xml:id="ER">Ersilia Russo</persName></respStmt><respStmt><resp>Codifica automatizzata</resp><persName xml:id="ML">Maria Levchenko</persName></respStmt></titleStmt><editionStmt><p>Scheda editoriale</p></editionStmt><publicationStmt><publisher>Leggo Manzoni. Quaranta commenti alla Quarantana</publisher><pubPlace>Università di Bologna "Alma mater studiorum"</pubPlace><date>2023</date><availability><p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Alessandro Manzoni</author><title>The Betrothed Lovers</title><editor xml:id="Ben">Pier Paolo Benucci</editor><pubPlace>London</pubPlace><publisher>Longman, Brown, Green, and Longmans</publisher><date>1845</date><respStmt><resp>Translated by</resp><persName xml:id="BP">Anonymous</persName></respStmt></bibl></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><p>Introduzione, cap. 1</p></encodingDesc></teiHeader><text><body><div xml:id="Benucci_intro"><note xml:id="french_1843_cap31-n1" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_10001" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_10041">La peste, que le tribunal de la Santé avait craint de voir entrer dans le Milanais avec les bandes allemandes, y était entrée en effet, ainsi que chacun sait. </note><note xml:id="french_1843_cap31-n2" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_10042" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_10177">On sait aussi qu’elle ne se borna pas à ravager ce pays, mais qu’elle envahit et désola une bonne partie de l’Italie. Le fil de notre histoire nous conduit maintenant à raconter les principales circonstances de cette grande calamité, mais dans le Milanais seulement, et presque exclusivement de la ville de Milan; car les mémoires de l’époque ne s’occupent guère que de la ville. </note><note xml:id="french_1843_cap31-n3" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_15849" targetEnd="quarantana/cap31.xml#None">Soit raison, soit caprice, les chroniqueurs ne font jamais autrement. </note><note xml:id="french_1843_cap31-n4" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_10622" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_10639">Dans toute la ligne de pays parcourue par l’armée, on avait trouvé quelques cadavres dans les maisons, quelques autres sur la route. </note><note xml:id="french_1843_cap31-n5" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_10640" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_10666">Bientôt dans ce pays, et au loin, des personnes, des familles entières furent atteintes de maux violents, étranges, accompagnés de symptômes généralement inconnus, et elles y succombèrent. </note><note xml:id="french_1843_cap31-n6" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_10667" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_10713">Quelques vieillards se souvenaient seuls de les avoir vus autrefois. C’étaient ceux qui avaient été témoins de la peste qui, cinquante-trois ans auparavant, avait désolé une partie de l’Italie et principalement le Milanais, où elle prit le nom qu’elle porte encore, de la peste de San Carlo. </note><note xml:id="french_1843_cap31-n7" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_10714" targetEnd="quarantana/cap31.xml#None">Tant est forte la puissance de la charité! elle peut faire primer la mémoire d’un homme sur la mémoire de la vaste et solennelle infortune de tout un peuple, parce qu’elle a inspiré à cet homme des sentiments et des actions plus mémorables encore que les maux: elle peut graver son nom dans tous les cœurs, faire exprimer par ce seul nom et y rattacher le souvenir de tous ces douloureux événements, parce qu’elle l’y a fait entrer comme un guide, un bienfaiteur, un vivant exemple, une victime volontaire; d’une calamité publique elle peut faire pour cet homme comme une glorieuse entreprise, et la nommer de son nom comme une conquête ou une découverte! </note><note xml:id="french_1843_cap31-n8" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_10979" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_11008">Cependant des nouvelles de morts étranges et multipliées arrivaient de toutes parts. On envoya deux commissaires pour examiner les lieux et prendre des précautions. </note><note xml:id="french_1843_cap31-n9" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_11009" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_11028">Lorsqu’ils arrivèrent, le fléau s'était déjà tant propagé, que les preuves s'offrirent à eux sans qu'ils eusent besoin de les chercher longtemps. </note><note xml:id="french_1843_cap31-n10" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_11029" targetEnd="quarantana/cap31.xml#None">Ils parcoururent le territoire de Lecco, la Valsassine, les bords du lac de Como, les districts du Monte-Brianza, et de la Gera-d'Adda. Partout ils trouvèrent des villas barricadées, d'autres entièrement désertes; les habitants en fuite, campés au milieu des champs ou dispersés, «semblables, » dit le médecin Tadino, l'un des commissaires, a des créatures sauvages, portant à la main celui-ci de la menthe, celui-là de la rue, un autre du romarin, un autre enfin une fiole de vinaigre.» Ils s'informèrent du nombre des morts: il était effrayant. Ils visitèrent les malades et les cadavres, et partout ils reconnurent les signes manifestes et terribles de la peste. </note><note xml:id="french_1843_cap31-n11" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_11223" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_11252">Le tribunal de la Santé, instruit de cette fatale nouvelle par les commissaires, les dépulta, aussitôt leur retour, vers le gouverneur, pour lui exposer l'état des choses. </note><note xml:id="french_1843_cap31-n12" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_11253" targetEnd="quarantana/cap31.xml#None">Il répondit qu'il en éprouvait un grand déplaisir, qu'il en était fort touché, mais que les soins de la guerre étaient beaucoup plus pressants. </note><note xml:id="french_1843_cap31-n13" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_11282" targetEnd="quarantana/cap31.xml#None">C'était la seconde fois, si le lecteur s'en souvient, qu'il faisait une semblable réponse, et pour le même cas. </note><note xml:id="french_1843_cap31-n14" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_11318" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_11374">Deux ou trois jours après, il publia une ordonnance qui prescrivait des réjoitlassances publiques pour la naissance du prince Charles, premier-né du roi Philippe IV, sans se douter ou sans s'inquiéter du péril qui pouvait nâtre d'un grand concours de peuple en de telles conjonctures, le tout comme en des temps ordinaires, comme si on ne lui avait parlé de rien. </note><note xml:id="french_1843_cap31-n15" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_11375" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_11449">Cet homme, ainsi que nous l'avons dit en son lieu, était le célèbre Ambrogio Spinola, envoyé pour mieux diriger cette guerre, pour réparer les fautes de don Gonzalo, et incidemment pour gouverner. Nous pouvons, incidemment aussi, rappeler qu'il mourut quelques mois après, au fort de cette guerre qu'il avait tant à coeur il mourut, non pas de ses blessures sur le champ de bataille, mais dans son lit, de chagrin, de rage, pour les reproches, les dures remontrances, les dégoûts de toute sorte qu'il recevait de celui qu'il servait. </note><note xml:id="french_1843_cap31-n16" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_11450" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_11501">L'histoire a déploré son sort: et flétri l'ingratitude dont il fut victime elle a décrit avec beaucoup de soin ses entreprises militaires et politiques, loué sa prévoyance, son activité, sa constance héroïque; elle aurait pu rechercher aussi quel emploi il avait fait de ses hautes qualités quand la peste menaçait envahissait tout un peuple livré à ses soins ou plutôt à sa merci. </note><note xml:id="french_1843_cap31-n17" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_11502" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_11545">Mais ce qui, en lui laissant le blâme qui lui est dû, diminue l’étonnement que son indifférence pourrait causer, ce qui fait naître un autre et bien plus fort étonnement, c’est l’indifférence de la population elle-même, de cette partie de la population que la contagion n'avait point encore atteinte, mais qui avait tant de motifs pour la redouter. </note><note xml:id="french_1843_cap31-n18" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_11546" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_11601">Aux fatales nouvelles qui arrivaient des pays infectés, de ces pays qui formaient autour de la ville une ligne demi-circulaire, distante sur quelques points à peine de vingt milles, sur quelques autres, de dix seulement, qui ne croirait à une émotion générale, à des précautions empressées, ou au moins à une stérile inquiétude ? </note><note xml:id="french_1843_cap31-n19" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_11602" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_11620">Et toutefois, si les mémoires du temps s’accordent sur un point, c'est d’attester qu’il n’en fut rien. </note><note xml:id="french_1843_cap31-n20" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_11621" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_11664">La disette de l’année préoccupée, les exactions de la soldatesque, les chagrins d’esprit, parurent plus que suffisants pour expliquer cette mortalité. Dans les rues, dans les boutiques, dans les maisons, on accueillait avec un rire d’incrédulité, avec des moqueries, avec un mépris mêlé de colère celui qui hasardait un mot sur le danger, qui parlait de peste. </note><note xml:id="french_1843_cap31-n21" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_11665" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_11685">La même incrédulité, disons mieux, le même aveuglement, la même obstination, prévalaient au sénat, au conseil des décurions, auprès de tous les corps de magistrature. </note><note xml:id="french_1843_cap31-n22" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_11686" targetEnd="quarantana/cap31.xml#None">Le seul cardinal Federigo, au premier avis des accidents causés par une maladie contagieuse, enjoignit, par une lettre pastorale, à ses curés, entre autres choses, de faire sentir au peuple l’importance, l’obligation même de révéler tout semblable accident, et de séquestrer les effets infectés ou suspects. </note><note xml:id="french_1843_cap31-n23" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_15618" targetEnd="quarantana/cap31.xml#None"> </note><note xml:id="french_1843_cap31-n24" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_11825" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_11884">Une ordonnance pour empêcher les étrangers d’entrer dans la ville avait été projetée le 30 octobre ; elle ne fut arrêtée que le 23 du mois suivant, et promulguée seulement le 29. </note><note xml:id="french_1843_cap31-n25" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_11885" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_11891">La peste était déjà entrée dans Milan. </note><note xml:id="french_1843_cap31-n26" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_15565" targetEnd="quarantana/cap31.xml#None">Ce fut un soldat italien au service d'Espagne qui l’y apporta. </note><note xml:id="french_1843_cap31-n27" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_12125" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_12246">Ce malheureux, chargé de tant de maux, avait un grand amas de hardes qu’il avait achetées ou dérobées aux soldats allemands. Il alla loger chez ses parents, dans le faubourg de la porte Orientale, près du couvent des capucins. À peine arrivé, il tomba malade et fut porté à l’hôpital. Les symptômes du mal qui le travaillait en firent soupçonner la nature au médecin qui le soignait. Il y succomba le quatrième jour. </note><note xml:id="french_1843_cap31-n28" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_12247" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_12274">Le tribunal de la Santé fit condamner la maison qu'il avait habitée, et il y séquestra sa famille. Ses vêtements et le lit qu’il avait occupé à l’hospice furent livrés aux flammes. </note><note xml:id="french_1843_cap31-n29" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_12275" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_12298">Deux servants qui lui avaient donné leurs soins, et un bon frère qui l'avait assisté, tombèrent malades peu de jours après, et tous trois de la peste. </note><note xml:id="french_1843_cap31-n30" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_12299" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_12330">Le soupçon qu'on avait eu, dès le principe, de la nature du mal, et les précautions dont on usa, empêchèrent la contagion de se propager davantage. </note><note xml:id="french_1843_cap31-n31" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_12331" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_12345">Mais le soldat en avait laissé au dehors des semences qui ne tardèrent pas à germer. </note><note xml:id="french_1843_cap31-n32" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_12346" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_12392">Le maître de la maison où il avait logé en fat atteint le premier. C'était un nommé Carlo Colonna, joueur de luth. Alors tous les habitants de cette maison furent conduits au lazaret par ordre du tribunal de la Santé. Quelques-uns y moururent évidemment d'une maladie contagieuse. </note><note xml:id="french_1843_cap31-n33" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_12393" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_12513">Cependant la contagion couvait sourdement dans la ville. Elle y fit peu de progrès durant le reste de cette années et les premiers mois de l'année suivante. De temps en temps, tantôt dans un quartier, tantôt dans un autre, quelques personnes en étaient atteintes, quelques autres succombaient; la rareté même des accidents éloignait le soupçon de la peste, et confirmait toujours plus la multitude dans cette stupide et meurtrière croyance qu'il n'y avait point de peste, qu'il n'y en avait point eu en seul moment. Ajoutez à cela que la plupart des médecins, pour faire chorus avec le peuple, se moquaient des présages sinistres, des avertissements menaçants du petit nombre de leurs confrères. </note><note xml:id="french_1843_cap31-n34" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_12514" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_12565">Ils avaient sans cesse à la bouche des noms de maladies ordinaires pour qualifier tous les cas de peste qu'ils étaient appelés à soigner, quels qu'en eussent été les symptômes. </note><note xml:id="french_1843_cap31-n35" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_12566" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_12623">Les avis de ces accidents ne parvenaient que très-rarement au tribunal de la Santé, et ils y parvenaient toujours fort tard et d'une manière incertaine. </note><note xml:id="french_1843_cap31-n36" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_12624" targetEnd="quarantana/cap31.xml#None">La crainte de la contumace(1) et du lazaret tenait tous les esprits en éveil; on dissimulait les malades; on corrompait les fossoyeurs et les anziant (2), on obtint meme, a prix d'argent, faux certificats de quelques officiers subalternes de la Sante, commis par elle pour visiter les cadavres. </note><note xml:id="french_1843_cap31-n37" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_12782" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_12810">Les médecins qui, convaincus de la réalité de la contagion, proposaient des précautions et cherchaient à faire partager aux autres leur douloureuse certitude, étaient l'objet de l'animadversion générale. </note><note xml:id="french_1843_cap31-n38" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_12811" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_12834">Les plus modérés les accusaient de sottise et d'obstination ; aux yeux du plus grand nombre, c'était évidemment une imposture, une intrigue ourdie pour exploiter la frayeur publique. </note><note xml:id="french_1843_cap31-n39" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_12835" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_13033">Ludovico Settala , vieillard presque octogénaire , homme d'un grand savoir pour son temps et d'une grande réputation de probité, faillit en être victime. </note><note xml:id="french_1843_cap31-n40" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_13034" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_13087">Un jour qu'il allait en litière faire ses visites à ses malades, le peuple commençà à s'ameuter autour de lui, en criant qu'il était le chef de ceux qui voulaient par force que ce fût la peste ; que c'était lui qui mettait la ville en alarmes pour donner de l'occupation aux médecins. </note><note xml:id="french_1843_cap31-n41" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_13088" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_13112">Les porteurs eurent grand* peine à le conduire dans une maison voisine pour le soustraire à ces furieux. </note><note xml:id="french_1843_cap31-n42" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_13113" targetEnd="quarantana/cap31.xml#None"> </note><note xml:id="french_1843_cap31-n43" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_13209" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_13353">Mais vers la fin du mois de mars, d'abord dans le faubourg de la porte Orientale , ensuite dans le reste de la ville, les maladies, les morts accompagnées de spasmes étranges, de palpitations, de léthargie et de délire, et de ces tristes marques de lividité et de bubons, commencèrent à être plus fréquentes. La plus grande confusion régnait dans le lazaret, où la population, chaque jour décimée allait en croissant chaque jour. </note><note xml:id="french_1843_cap31-n44" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_13354" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_13391">La sérénité jusqu'alors si confiante des magistrats commençà à être troublée. </note><note xml:id="french_1843_cap31-n45" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_13392" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_13620">Le tribunal et les décurions, ne sachant où donner de la tête, eurent recours aux capucins. </note><note xml:id="french_1843_cap31-n46" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_13621" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_13665">Ils conjurèrent le père commissaire de la province, qui remplissait les fonctions du père provincial, mort depuis peu, de leur vouloir bien donner un homme capable de gouverner ce royaume de la désolation. </note><note xml:id="french_1843_cap31-n47" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_13666" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_13725">Le commissaire leur proposa, en qualité de principal, un père Felice Casati, homme d'un âge mûr, qui jouissait d'une grande renommée de charité, d'activité, de douceur et en même temps de force d'esprit, renommée bien méritée, ainsi qu'il le fit voir. On lui adjoignit , en qualité de compagnon et en quelque sorte de ministre, un père Michel Pozzobonelli, jeune encore, mais grave et sévère de pensées comme d'aspect. </note><note xml:id="french_1843_cap31-n48" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_13726" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_13738">Ils furent acceptés avec joie, et, le 30 mars, ils entrèrent dans le lazaret. </note><note xml:id="french_1843_cap31-n49" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_13739" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_13775">Le président de la Santé les y conduisit lui-même, comme pour leur en faire prendre possession. Il convoqua les servants et les employés de tout ordre, et il investit, en leur présence, le père Felice du titre de président de ce lieu, avec une autorité pleine et absolue. </note><note xml:id="french_1843_cap31-n50" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_13776" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_13805">A mesure que la livide foule des mourants se multipliait dans ces tristes lieux, d'autres capucins y accoururent; ils y remplirent non-seulement leurs devoirs de religieux , mais encore les plus humbles et les plus dégoutants offices. </note><note xml:id="french_1843_cap31-n51" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_13806" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_13859">Le père Felice, toujours infatigable, toujours empressé, visitait de jour, visitait de nuit: les galeries, les chambres , les vastes cours, quelquefois une hallebarde à la main, quelquefois armé seulement de son cilice. Il pressait et réglait les services, apaisait les désordres, faisait droit aux plaintes, menaçait, punissait; reprenait , consolait, séchait et répandait des larmes. </note><note xml:id="french_1843_cap31-n52" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_13860" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_13890">Dès le commencement , il gagna la maladie , en guéri, et reprit ses premteres fonctions avec une nouvelle ardeur. </note><note xml:id="french_1843_cap31-n53" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_13891" targetEnd="quarantana/cap31.xml#None">La plupart de ses confrères y laissèrent sans regret leur vie. </note><note xml:id="french_1843_cap31-n54" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_14228" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_14278">L'entetement des incrédules céda enfin à l’évidence, surtout lorsque l'on vit l’épidémie , jusque-là concentrée dans le peuple , se répandre et gagner de proche en proche des personnages plus connus. </note><note xml:id="french_1843_cap31-n55" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_14279" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_14305">Le médecin Settala en fut atteint lui-même. </note><note xml:id="french_1843_cap31-n56" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_14306" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_14321">Sa femme, ses deux enfants et sept domestiques tombèrent malades. </note><note xml:id="french_1843_cap31-n57" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_14322" targetEnd="quarantana/cap31.xml#None">Lui seul et l’un de ses fils en réchappèrent. Lui rendit-on au moins justice ? Dit-on enfin : « Le bon vieillard avait raison ? » </note><note xml:id="french_1843_cap31-n58" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_14413" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_14491">Qui le peut savoir aujourd'hui? Ne pouvant plus nier les terribles effets du mal, et n’en voulant pas reconnaître la cause parce que c'aurait été confesser en même temps une grande erreur et une grande faute, les incrédules en imaginèrent une autre entièrement conforme aux préjugés de leur temps. </note><note xml:id="french_1843_cap31-n59" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_14492" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_14530">C’était une opinion accréditée alors dans toute l’Europe qu'il existait des chantements , des opérations diaboliques, une race d'hommes conjurés pour répandre la peste à l’aide de poisons contagieux et de maléfices. </note><note xml:id="french_1843_cap31-n60" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_14531" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_14553">Déjà de semblables choses avaient été supposées et crues dans beaucoup d'autres épidémies , et notamment à Milan dans celte du siècle précedent. </note><note xml:id="french_1843_cap31-n61" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_14554" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_14594">En outre , vers la fin de l'année précédente , une dépêche était arrivée.du roi Philippe IV au gouverneur, par laquelle ce prince lui donnait avis que.quatre Français qui étaient soup�onés de répandre des substances vénéneuses et pestilentielles, s’étaient évadés de Madrid; qu’il eut à se tenir sur ses gardes et à veiller s'ils étaient par hasard arrivés à Milan. </note><note xml:id="french_1843_cap31-n62" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_14595" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_14618">Le gouverneur avait communiqué la dépêche au sénat et au tribunal de la Santé. </note><note xml:id="french_1843_cap31-n63" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_14619" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_14648">Elle n’y avait alors excité aucune attention. Mais quand la peste eut éclaté et fut reconnue de chacun, on se rappela cet avis, et il put servir à confirmer et à donner du fondement au vague soupçon d’une fraude criminelle; il put même y donner naissance. </note><note xml:id="french_1843_cap31-n64" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_14649" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_14687">Mais deux incidents, produits l’un par une peur aveugle et déreglée, l'autre par je ne sais quelle méchanceté, convertirent ce vague soupçon d'un attentat en soupçon véritable, et auprès du plus grand nombre en certitude d'un attentat positif et d'un complot réel. </note><note xml:id="french_1843_cap31-n65" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_14688" targetEnd="quarantana/cap31.xml#None">Quelques personnes qui avaient cru voir, dans la soirée du 17 mai, des individus frotter dans la cathédrale une cloison qui servait à séparer les places assignées aux deux sexes, firent emporter dans la nuit hors de l'église la cloison et une grande quantité de bancs. Le président de la Santé accourut avec quatre personnes de son tribunal pour visiter la cloison, les bancs, les bassins d'eau bénite; il n'y trouva rien qui pût confirmer le ridicule soupçon d'un maléfice. Toutefois, pour complaire aux imaginations troublées, et plutôt par excès de précaution que par nécessité, il décida qu'il suffirait de laver la cloison. </note><note xml:id="french_1843_cap31-n66" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_14793" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_14813">Cette énorme quantité de boiseries entassées produisit une grande impression d'épouvante sur la multitude, pour qui le moindre objet devient si vite un texte à conjectures. </note><note xml:id="french_1843_cap31-n67" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_14814" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_14904">On dit et on tint pour certain que les empoisonneurs avaient frotté tous les bancs et les murs de la cathédrale, et jusqu'aux cordes des cloches. </note><note xml:id="french_1843_cap31-n68" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_14905" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_14923">La matinée suivante, un nouveau spectacle plus étrange et plus significatif frappa les yeux et l'esprit de tous les citoyens. </note><note xml:id="french_1843_cap31-n69" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_14924" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_14953">Dans toutes les parties de la ville on vit les portes des maisons et les murailles enduites à longs traits et je ne sais quelle ordure d'un jaune blanchâtre, qui semblait y avoir été appliquée avec des éponges. </note><note xml:id="french_1843_cap31-n70" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_14954" targetEnd="quarantana/cap31.xml#None">Soit que ce fût une méchante plaisanterie pour exciter une frayeur plus générale et plus bruyante, soit que ce fût dans le dessein plus coupable d'augmenter le public désordre, enfin quoi qu'en ait été le motif, la chose est tellement attestée, qu'on ne la peut attribuer aux rêves de cerveaux malades, d'imaginations troublées. </note><note xml:id="french_1843_cap31-n71" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_15258" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_15282">La ville, déjà alarmée, en fut sens dessus dessous; les propriétaires des maisons purifiaient, avec de la paille embrasée, les endroits infectés; les passants s'arrêtaient, regardaient et frémissaient d'horreur. </note><note xml:id="french_1843_cap31-n72" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_15283" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_15306">Les étrangers, suspects par cela seul, et faciles à reconnaître à leurs vêtements, étaient arrêtés dans les rues par le peuple et conduits en prison. </note><note xml:id="french_1843_cap31-n73" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_15307" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_15328">On interrogea, on examina les personnes arrêtées, ceux qui avaient mis la main sur elles, les témoins : personne ne fut trouvé coupable. Les esprits étaient encore capables de douter, de peser, d'entendre. </note><note xml:id="french_1843_cap31-n74" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_15565" targetEnd="quarantana/cap31.xml#None">Le tribunal de la Santé publia une ordonnance par laquelle il promettait récompense et impunité à qui ferait connaître l'auteur ou les auteurs de cet attentat ; mais, ainsi qu'il l'écrivit au gouverneur, ce n'était que pour satisfaire le peuple et calmer les esprits. </note><note xml:id="french_1843_cap31-n75" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_15420" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_15473">Tandis que le tribunal cherchait ou feignait de chercher, bien des gens dans le public, comme il arrive toujours, avaient déjà trouvé. Ils ne doutaient pas que ce ne fussent des substances vénéneuses. </note><note xml:id="french_1843_cap31-n76" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_15474" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_15533">Les uns voulaient que ce fût une vengeance de don Gonzalo Fernandez de Cordoue, à cause des insultes qu'il avait reçues à son départ; les autres prétendaient que c'était une invention du cardinal de Richelieu pour faire déserter Milan et s'en emparer sans peine, d'autres, et l'on ne sait par quels motifs, voulaient que ce fût l'ouvrage du comte de Collalto, de Wallenstein, de tel ou tel gentilhomme milanais. </note><note xml:id="french_1843_cap31-n77" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_15534" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_15564">Il s'en trouvait aussi qui n'y voyaient qu'une méchante plaisanterie et qui l'attribuaient aux écoliers, à des gentilshommes, à des officiers qui s'ennuyaient au siège de Casal. </note><note xml:id="french_1843_cap31-n78" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_15565" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_15601">Comme on vit ensuite que l'infection et la mortalité universelles que l'on avait redoutées ne s'effectuaient pas, ce premier effroi se calma, et la chose fut presque en oubli. </note><note xml:id="french_1843_cap31-n79" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_15602" targetEnd="quarantana/cap31.xml#None">Il y avait encore un grand nombre de gens du peuple qui n'étaient pas persuadés que ce fût la peste, parce que, disaient-ils, tout le monde en serait mort. Pour dissiper tous les doutes, le tribunal de la Santé trouva un expédient conforme au besoin, une manière de parler aux yeux telle que les temps la pouvaient réclamer et suggérer. </note><note xml:id="french_1843_cap31-n80" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_15694" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_15741">Dans un des jours de fête de la Pentecôte, les habitants de la ville avaient coutume de se rendre au cimetière de San Gregorio, hors de la porte Orientale; afin de prier pour les morts de la précédente épidémie qui y étaient enterrés. Faisant de la dévotion une occasion de divertissement et de spectacle, chacun s'y rendait dans sa plus magnifique parure. </note><note xml:id="french_1843_cap31-n81" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_15742" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_15753">Ce jour-là une famille entière était, entre autres, morte de la peste. </note><note xml:id="french_1843_cap31-n82" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_15754" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_15797">À l'heure où le concours était le plus nombreux, au milieu des carrosses, des cavalcades, des promeneurs, les cadavres de cette famille furent, par ordre du tribunal de la Santé, traînés nus sur un chariot vers ce même cimetière, afin que la foule y pût voir les traces manifestes, l'empreinte hideuse du mal. </note><note xml:id="french_1843_cap31-n83" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_15798" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_15822">Un cri d'horreur et d'épouvante s'élevait partout où passait le char ; un long murmure régnait encore longtemps après son passage, un autre murmure le précédait. </note><note xml:id="french_1843_cap31-n84" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_15823" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_15848">On crut davantage à la peste; mais chaque jour d'ailleurs elle travaillait à prouver son existence, et cette réunion ne dut pas contribuer à la propager. </note><note xml:id="french_1843_cap31-n85" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_15849" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_15864">Ainsi donc, dans le principe, point de peste, absolument point, en aucune manière; il était même défendu d'en prononcer le nom. </note><note xml:id="french_1843_cap31-n86" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_15865" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_15874">Ensuite des fièvres pestilentielles: on admet l'idée en baisant. </note><note xml:id="french_1843_cap31-n87" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_15875" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_15903">Ensuite, ce n'est pas vraiment la peste; c'est-à-dire, oui, c'est la peste, mais en un certain sens : ce n'est nullement la peste, mais une chose à laquelle on ne peut pas trouver un autre nom. </note><note xml:id="french_1843_cap31-n88" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_15904" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_15939">Enfin c'est la peste, c'est bien la peste, sans aucun doute, sans conteste ; mais déjà une autre idée s'y est attachée, l'idée des empoisonnements et des maléfi ces, qui altère et dénature la triste et incontestable réalité. </note><note xml:id="french_1843_cap31-n89" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_15940" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_15961">Il n'est pas besoin, je crois, d'être beaucoup versé dans l'histoire des idées et des mots pour voir que beaucoup ont fait un semblable chemin. </note><note xml:id="french_1843_cap31-n90" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_15962" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_15997">Grâce au ciel, il en est peu de cette nature et de cette importance qui conquérissent à un tel prix leur évidence, et auxquels se puissent attacher d'aussi terribles accessoires. </note><note xml:id="french_1843_cap31-n91" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_15998" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_16032">On pourrait toutefois, dans les grandes comme dans les petites choses, éviter en grande partie cette marche si longue et si tortueuse en adoptant la méthode proposée depuis si longtemps, d'observer, d'écouter, de comparer, de réfléchir avant de parler. </note><note xml:id="french_1843_cap31-n92" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_16033" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_16059">Mais parler est une chose beaucoup plus facile à elle seule que toutes les autres ensemble ; et nous-mêmes, je dis nous autres hommes en général, nous avons besoin d'être indulgents sur ce point. </note></div></body></text></TEI>