<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>INTRODUCTION</title><respStmt><resp>Supervisione codifica</resp><persName xml:id="ER">Ersilia Russo</persName></respStmt><respStmt><resp>Codifica automatizzata</resp><persName xml:id="ML">Maria Levchenko</persName></respStmt></titleStmt><editionStmt><p>Scheda editoriale</p></editionStmt><publicationStmt><publisher>Leggo Manzoni. Quaranta commenti alla Quarantana</publisher><pubPlace>Università di Bologna "Alma mater studiorum"</pubPlace><date>2023</date><availability><p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Alessandro Manzoni</author><title>The Betrothed Lovers</title><editor xml:id="Ben">Pier Paolo Benucci</editor><pubPlace>London</pubPlace><publisher>Longman, Brown, Green, and Longmans</publisher><date>1845</date><respStmt><resp>Translated by</resp><persName xml:id="BP">Anonymous</persName></respStmt></bibl></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><p>Introduzione, cap. 1</p></encodingDesc></teiHeader><text><body><div xml:id="Benucci_intro"><note xml:id="french_1843_cap33-n1" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10001" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10037">Une nuit, vers la fin du mois d’août, au plus fort de la peste, don Rodrigo retournait chez lui, à Milan, accompagné de son fidèle Griso, l’un des trois ou quatre de ses domestiques qui avaient survécu. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n2" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10038" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10065">Il revenait d’une réunion d’amis accoutumés à se rassembler pour bannir, par la débauche, la tristesse du temps qui courait ; chaque fois il y en avait de nouveaux et il en manquait d’anciens. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n3" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10066" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10100">Ce jour-là don Rodrigo avait été l’un des plus gais ; et entre autres choses il avait beaucoup fait rire la compagnie avec une espèce d’oraison funèbre du comte Attilio, emporté par la peste deux jours auparavant. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n4" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10101" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10129">En cheminant il éprouva un malaise, un abattement, une faiblesse de jambes, une difficulté à respirer, une chaleur intérieure qu’il aurait voulu entièrement attribuer au vin, aux veilles, à l’influence de la saison. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n5" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10130" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10155">Il ne souffla pas un seul mot durant toute la route. Arrivé chez lui, sa première parole fut d’ordonner à Griso de l’éclairer jusqu’à sa chambre. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n6" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10156" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10194">Quand ils furent entrés, Griso observa la figure de son maître renversée, ardente, ses yeux étincelants et sortis de leur orbite. Il se tint à distance, parce qu’en ces dangereuses circonstances tout vaurien avait été obligé de se faire, comme on dit, l’œil médecin. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n7" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10195" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10225">« Je me sens bien, vois-tu, dit don Rodrigo, qui lut dans les traits de Griso la pensée qui roulait dans sa tête ; je me sens très-bien : mais j’ai bu, j’ai peut-être un peu trop bu. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n8" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10226" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10228">Il y avait de si bon vernât !... </note><note xml:id="french_1843_cap33-n9" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10229" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10237">Mais avec un bon somme tout s’en ira. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n10" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10238" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10253">Le sommeil m’accable… Ote ce flambeau qui m’offusque la vue… Il me donne un ennui !... </note><note xml:id="french_1843_cap33-n11" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10254" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10263">— Ce sont des tours du vernât, dit Griso en se tenant toujours au large. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n12" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10264" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10274">Mais couchez-vous promptement : le dormir vous fera du bien. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n13" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10275" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10283">— Tu as raison : si je puis dormir… Du reste je me sens bien. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n14" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10284" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10308">Mets tout près de moi cette sonnette, au cas où cette nuit je viendrais à avoir besoin de quelque chose ; et sois attentif, vois-tu bien, si par hasard tu entendais sonner. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n15" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10309" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10339">Mais je n’aurai besoin de rien… Emporte vite cette maudite lumière, ajouta-t-il pendant que Griso exécutait ses ordres en s'approchant le moins que possible, elle me gêne plus que je ne saurais dire ! » </note><note xml:id="french_1843_cap33-n16" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10340" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10360">Griso emporta le flambeau; il souhaita une bonne nuit à son maître, et sortit en toute hâte pendant que celui-ci s’allait tapir sous la couverture. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n17" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10361" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10367">Mais la couverture pesait sur lui comme une montagne. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n18" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10368" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10380">Il la rejeta, et ramassa ses membres pour dormir; car il mourait de sommeil. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n19" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10381" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10408">À peine fermait-il l’œil, qu’il s’éveillait en sursaut, comme si on l’avait brusquement heurté, et il sentait s’accroître son malaise et cette chaleur dévorante. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n20" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10409" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10471">Il se hâtait de penser à l’ardeur de l’été, au vernat, à la débauche qu’il venait de faire; il aurait voulu y pouvoir trouver la cause de ses souffrances. Mais une idée venait toujours involontairement s’y mêler, une idée qui entrait alors dans toutes les têtes, qui avait fait partie de tous les discours qui se tenaient dans ces joyeuses réunions, parce qu’il était plus aisé de la tourner en raillerie que de la passer sous silence : la peste. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n21" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10472" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10489">Après s'être longtemps débattu, il finit par s’endormir, et il fit les songes les plus confus et les plus désordonnés du monde. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n22" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10490" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10533">Il lui sembla qu’il se trouvait dans \une vaste église, bien avant, bien avant, au milieu d’une foule immense de peuple. Il s’y trouvait sans savoir comment, ni comment la pensée lui en avait pu venir, surtout en de semblables conjonctures, et il en enrageait en son âme. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n23" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10534" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10566">Il promenait ses regards sur ceux qui l’entouraient: c’étaient des figures décharnées, livides, les yeux éteints, égarés, les lèvres pendantes. Les habits de ces hideuses créatures tombaient en lambeaux, et à travers les trous de leurs haillons apparaissaient de funestes bubons et des taches sanguinolentes. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n24" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10567" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10606">« Place, canaille ! » se figurait-il crier en portant ses regards vers la porte, qui était loin, bien loin, et en accompagnant ce cri d’un air menaçant, mais sans faire aucun mouvement, collant même ses bras à son corps pour ne toucher personne, car on ne le touchait déjà que trop de tous côtés. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n25" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10607" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10656">Mais aucun de ces insensés ne semblait se mouvoir ni même l’entendre; ils le tenaient encore plus serré, et surtout il lui semblait que quelqu’un d’entre eux, avec son coude, lui pressait le côté gauche entre le cœur et l’aisselle, où il sentait une piqûre douloureuse et comme pesante. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n26" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10657" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10676">Il s’agissait, pour se tirer de cette pénible situation, et aussitôt un nouveau je ne sais quoi le venait piquer au même endroit. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n27" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10677" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10724">Furieux, il veut porter la main à son épée ; et voilà qu’il lui semble qu’elle a glissé le long de son corps et que c'est le pommeau qui le presse en cet endroit. Il y porte la main, il n’y trouve pas son épée; mais, à son toucher même, il sent une douleur plus aiguë. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n28" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10725" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10744">Agité, hors d’haleine, il veut crier plus fort, quand toutes ces figures se précipitent vers un seul côté. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n29" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10745" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10795">Il y jette les yeux: il découvra une chaire, et il y voit confusément un objet vague et changeant; puis il voit se dresser une tête rase, puis deux yeux, un visage, une barbe longue et blanche, un moine debout, hors de la chaire jusqu’à la ceinture, fra Cristoforo. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n30" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10796" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10833">Il sembla à don Rodrigo que le capucin, après avoir promené ses regards sur tout l’auditoire, les arrêtaient sur lui, en levant en même temps la main, précisément dans l’attitude qu’il avait prise dans une des salles de son château. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n31" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10834" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10870">Il lève alors la sienne avec rage, il fait un effort, il s’élance comme pour arrêter ce bras suspendu sur sa tête: un cri qui allait roulant sourdement dans sa gorge s’échappe un grand hurlement, et il s’éveille. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n32" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10871" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10937">Il laisse retomber son bras, qu’il avait levé en effet; il a peine à reprendre entièrement le sentiment, à bien ouvrir les yeux, car la lumière du jour déjà avancé ne lui donnait pas moins d’ennui que ne lui en avait donné celle de la bougie. Il reconnut son lit, sa chambre; il comprit que ce n’était qu’un songe: l’église, le peuple, le frère, tout s’était évanoui; tout, hors cette souffrance au côté gauche. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n33" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10938" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10970">Il se sentait au cœur un battement pénible et accéléré, dans ses oreilles un sourd bourdonnement, un feu intérieur qui le consumait, un poids dans tous ses membres, plus fort encore que quand il s’était mis au lit. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n34" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10971" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10997">Il hésita un moment avant de regarder à la partie souffrante; il la découvra enfin, il y jette un regard en frissonnant, et il y a perçoit une lumeur d’un pourpre livide. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n35" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10998" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11026">L’homme se vit perdu. La crainate de la mort s’empara de lui; et avec un sentiment plus fort peut-être, la crainte de devenir la proie des monatti, d’être porté, jeté au lazaret. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n36" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11027" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11057">En délibérant sur les moyens d’éviter ce sort terrible, il sentait ses pensées se troubler et s’obscurcir; il sentait s’approcher le moment où il ne lui resterait assez de sentiment que pour le désespoir. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n37" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11058" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11065">Il saisit la sonnette et l’agita violemment. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n38" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11066" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11073">Griso, qui était aux aguets, parut aussitôt. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n39" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11074" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11094">Il s’arrêta à une distance du lit, regarda attentivement son maître, et fut certain de ce qu’il n’avait fait que conjecturer la veille. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n40" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11095" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11109">« Griso! dit don Rodrigo en se mettant avec peine sur son séant, tu as toujours été mon favori. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n41" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11110" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11111">- Oui, seigneur. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n42" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11112" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11116">— Je t'ai toujours fait du bien. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n43" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11117" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11119">— Par un effet de votre bonté. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n44" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11120" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11124">— Je puis me fier à toi!... </note><note xml:id="french_1843_cap33-n45" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11125" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11125">— Diable! </note><note xml:id="french_1843_cap33-n46" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11126" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11128">— Je me sens mal, Griso. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n47" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11129" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11131">— Je m'en étais aperçu. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n48" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11132" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11148">— Si je guéris, je te ferai plus de bien encore que je ne t'en ai jamais fait. » </note><note xml:id="french_1843_cap33-n49" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11149" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11162">Griso ne répondit rien, et il attendit pour voir où irait ce préambule. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n50" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11163" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11176">« Je ne me veux fier qu'à toi, reprit don Rodrigo. Fais-moi un plaisir, Griso. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n51" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11177" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11186">— Ordonnez. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n52" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11187" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11194">— Sais-tu où demeure le chirurgien Chiodo. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n53" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11195" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11197">— Je le sais parfaitement. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n54" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11198" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11209">— C'est un brave homme qui, lorsqu'on le paye bien, garde le secret aux malades. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n55" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11210" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11242">Va le chercher. Dis-lui que je lui donnerai quatre, six scudi par visite, davantage s'il en veut davantage. Qu'il vienne ici tout de suite. Agis avec prudence; que personne ne s'en avise. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n56" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11243" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11251">— Bien pensé, dit Griso. Je vais et je reviens. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n57" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11252" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11258">— Écoute, Griso : donne-moi d'abord un peu d'eau. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n58" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11259" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11266">Je brûle, je n'en peux plus. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n59" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11267" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11277">— Non, seigneur : rien sans l'avis du médecin. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n60" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11278" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11285">Ce sont des maladies promptes; il n'y a pas de temps à perdre. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n61" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11286" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11294">Soyez tranquille. En un clin d'œil je serai ici avec le seigneur Chiodo. » </note><note xml:id="french_1843_cap33-n62" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11295" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11299">Cela dit, il sortit en fermant la porte. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n63" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11300" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11316">Don Rodrigo, toujours dans son lit, le suivait en imagination à la maison de Chiodo, comptait les pas, mesurait le temps. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n64" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11317" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11333">Il se retournait souvent pour regarder son côté gauche; mais il en détournait aussitôt la vue en frissonnant. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n65" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11334" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11363">Quelques instants après, il commença à prêter l'oreille pour entendre si le chirurgien arrivait; cet effort d'attention suspendait le sentiment du mal et lui laissait le libre usage de ses pensées. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n66" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11364" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11381">Tout à coup il entend un bruit lointain de sonnettes, mais qui semble venir de ses appartements, et non de la rue. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n67" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11382" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11403">Il prête encore l'oreille; il entend un carillon plus fort, plus répété, et en même temps un bruit de pas. Un horrible soupçon naît dans son esprit. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n68" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11404" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11478">Il se met sur son séant, il écoute plus attentivement encore; il entend une sourde rumeur dans la chambre voisine, comme d'un fardeau qu'on y vient déposer avec précaution. Il jette ses jambes hors du lit comme pour se lever; il ne perd pas la porte de vue: elle s'ouvre, et il voit paraître et s'avancer vers lui deux vieux et sales habits rouges, deux figures maudites, deux monatti, en un mot. Il voit à demi la figure de Griso, qui, caché derrière la porte entre-bâillée, reste à épier. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n69" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11479" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11481">« Ah! traître infâme!... </note><note xml:id="french_1843_cap33-n70" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11482" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11483">Hors d'ici, canaille! </note><note xml:id="french_1843_cap33-n71" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11484" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11484">Blondino! </note><note xml:id="french_1843_cap33-n72" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11485" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11575">Carlotto! à l'aide! on m'assassine!» crie don Rodrigo. Il lance une main sous le chevet pour chercher un pistolet, il s'en saisit; mais, à son premier cri, les monatti avaient couru vers le lit. Le plus agile est déjà sur lui avant qu'il ait pu faire un autre mouvement; il lui arrache le pistolet des mains, le jette bien loin, le force de se recoucher, et le tient étroitement serré, en criant avec un accent de rage, de raillerie: «Ah! brigand! contre les monatti! contre les ministres du tribunal! contre ceux qui accomplissent les œuvres de la miséricorde! </note><note xml:id="french_1843_cap33-n73" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11576" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11589">- Tiens-le bien ferme, jusqu'à ce que nous l'ayons emporté dehors, dit l'autre compagnon en allant vers un coffre-fort. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n74" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11590" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11604">Là-dessus Griso entra, et se mit avec lui à forcer la serrure. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n75" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11605" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11622">«Sélérat!» hurlà don Rodrigo en le regardant par-dessous celui qui le tenait, et en se débattant sous ses bras nerveux. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n76" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11623" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11637">Laissez-moi tuer cet infâme, disait-il ensuite aux monatti, et puis vous ferez de moi ce que vous voudrez.» </note><note xml:id="french_1843_cap33-n77" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11638" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11682">Il se mit ensuite à appeler de nouveau, à grands cris, ses autres serviteurs; mais c'était bien en vain car l'abominable Griso les avait envoyés fort loin, avec des orders supposés du maître lui-même, avant d'aller faire aux monatti la proposition de venir à cette expédition et de partager les dépouilles. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n78" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11683" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11697">«Restez tranquille, restez tranquille,» disait au malheureux Rodrigo l'homme qui le tenait étendu sur le lit. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n79" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11698" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11713">Puis, se tournant vers ceux qui faisaient le butin, il leur criait: «Faites les choses en braves gens! » </note><note xml:id="french_1843_cap33-n80" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11714" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11735">- Toi! toi! muggissait don Rodrigo contre Griso, qu'il voyait occupé à briser, à tirer l'argent, les effets, à en faire le partage. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n81" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11736" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11737">Toi! après.... </note><note xml:id="french_1843_cap33-n82" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11738" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11740">Ah! démon d'enfer! </note><note xml:id="french_1843_cap33-n83" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11741" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11745">Je puis encore guérir! je puis encore guérir! </note><note xml:id="french_1843_cap33-n84" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11746" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11763">Griso ne soufflait pas, et, autant que possible, il ne se tournait pas vers l'endroit d'où partaient ces mots. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n85" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11764" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11772">«Tiens-le bien ferme,» disait l'autre monatto. Il est frénétique.» </note><note xml:id="french_1843_cap33-n86" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11773" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11776">Le malheureux le devint tout à fait. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n87" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11777" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11810">Après un dernier et plus violent effort de cris et de contorsions, il tomba tout à coup accablé et insensible; il regardait pourtant encore, comme stupide, et de temps en temps il se débattait encore, il poussait quelques cris. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n88" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11811" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11851">Les monatti le prirent, l'un par les pieds, l'autre par les épaules, et ils l'allèrent déposer sur une civière qu'ils avaient laissée dans la chambre voisine. L'un d’eux revint ensuite pour prendre le butin; puis soulevant leur misérable fardeau, ils l’emportèrent. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n89" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11852" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11874">Griso resta pour choisir à la hâte ce qui pouvait être le plus à sa convenance; il en fit un paquet et déguerpit. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n90" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11875" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11920">Il avait bien pris garde de ne pas toucher les monatti, de ne se pas laisser toucher par eux; mais, dans cette dernière rage de fureter, il avait pris près du lit les habits de son maître et les avait secoués sans réfléchir, pour voir s’il n’y aurait point d'argent. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n91" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11921" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11951">Il eut pourtant lieu d'y réfléchir le jour suivant: car, tandis qu'il était à se divertir dans un cabaret, il se sentit saisi d'un frisson, ses yeux s’obscurcirent, des forces lui manquèrent, et il se laissa tomber. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n92" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11952" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11985">Abandonné de ses compagnons. il tomba aux mains des monatti, qui, après l'avoir dépouillé, le jetèrent sur un char où il expira avant d’arriver au lazaret où son maître avait été porté. Laissons cet homme dans ce séjour de douleur. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n93" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11986" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12045">Il nous faut maintenant aller à la recherche d'un autre dont l’histoire n’aurait jamais rien eu de commun avec la sienne, s’il ne l'avait résolûment voulu; et pour même assurer qu'ils n’auraient jamais eu d’histoire ni l’un ni l’autre. C'est Renzo que je veux dire, Renzo que nous avons laissé dans une nouvelle filature sous le nom d’Antonio Rivolta. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n94" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12046" targetEnd="quarantana/cap33.xml#None">Il y était resté environ cinq ou six mois; après quoi, l’inimitié s'étant déclarée entre la république et le roi d’Espagne, et toute crainte ayant cessé pour lui, Bortolo s'était hâté de l'aller chercher, et parce qu’il lui était attaché, et parce que Renzo, trés - intelligent de sa nature, et fort habile dans son métier, était, dans une manufacture, d'un grand secours au factotum sans pouvoir jamais aspirer à le devenir lui-même, à cause de son ignorance à manier la plume. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n95" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12139" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12151">Comme ce motif y était entré pour quelque chose, nous l'avons cru devoir donner. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n96" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12152" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12166">Vous aimeriez mieux peut-être en Bortolo plus idéal; je ne puis que vous dire: Fabriquez- vous-en un; celui-là était ainsi. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n97" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12167" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12176">Renzo était ensuite resté à travailler avec lui. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n98" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12177" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12220">Bien souvent, et surtout après avoir reçu quelqu'une de ces lettres d’Agnese, l'envie l’avait pris de se faire soldat et d'en finir. Les occasions ne manquaient pas. Précisément, à cette époque, la république avait éprouvé un grand besoin de faire des recrues. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n99" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12221" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12265">La tentation avait été d’autant plus forte chez Renzo, qu’on avait parlé d’envahir le Milanais ; et naturellement ce lui aurait semblé une belle chose que de retourner d’un air vainqueur à sa chaumière, de revoir Lucia et de s’expliquer une fois avec elle. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n100" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12266" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12277">Mais Bortolo, avec de bonnes raisons, l’avait toujours su détourner de cette résolution. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n101" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12278" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12311">« S’ils ont à y aller, lui disait-il, ils iront aussi bien sans toi, et tu y pourras aller après à ton aise. S’ils reviennent la tête cassée, ne vaudra-t-il pas mieux en avoir été hors ? </note><note xml:id="french_1843_cap33-n102" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12312" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12329">Les désespérés ne manqueront pas qui voudront faire la route ; et, avant qu’ils y mettent le pied... </note><note xml:id="french_1843_cap33-n103" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12330" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12349">Pour moi, je suis incrédule. Ceux-ci aboient ; mais, ouiche ! l’État de Milan n’est pas du tout un morceau que l’on puisse avaler si aisément. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n104" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12350" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12361">Il s’agit de l’Espagne, mon garçon. Sais-tu ce que c’est que l’Espagne? </note><note xml:id="french_1843_cap33-n105" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12362" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12372">Saint-Marc est fort chez lui, mais ce n’est pas assez. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n106" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12373" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12378">Un peu de patience. N’es-tu pas bien ici ?... </note><note xml:id="french_1843_cap33-n107" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12379" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12401">J’entends ce que tu me veux dire ; mais s’il est écrit là-haut que la chose réussira, sois sûr qu’en ne faisant pas de folies elle réussira mieux encore. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n108" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12402" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12404">Quelque saint viendra à ton aide. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n109" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12405" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12412">Crois aussi que ce n’est pas un métier pour toi. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n110" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12413" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12423">Convient-il de laisser là les bobines de soie pour aller tuer ? Que t’en semble? </note><note xml:id="french_1843_cap33-n111" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12424" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12431">Que veux-tu faire avec cette race de gens? </note><note xml:id="french_1843_cap33-n112" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12432" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12437">Il faut des hommes faits exprès. » </note><note xml:id="french_1843_cap33-n113" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12438" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12466">D’autres fois Renzo y voulait aller en cachette, déguisé et sous un faux nom : mais Bortolo le sut aussi détourner de ce projet par des raisons très-faciles à deviner. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n114" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12467" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12541">La peste s’étant ensuite répandue dans tout le territoire milanais, et étant arrivée aux frontières du territoire bergamasque, ne tarda pas... N’allez pas vous alarmer : mon dessein n’est pas de faire encore l’histoire de celle-ci. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n115" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12542" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12585">Tout ce que je voulais dire, c’est que Renzo gagna aussi la peste, se guérit lui-même, c’est-à-dire ne fit rien. Il en fut aux portes de la mort ; mais sa forte constitution l’emporta sur la force du mal, en peu de jours il se trouva hors de danger. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n116" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12586" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12616">Avec la vie, les soucis, les désirs, les espérances, les souvenirs, les projets de sa vie revinrent plus vifs et plus poignants que jamais ; plus que jamais toutes ses pensées furent pour sa Lucia. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n117" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12617" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12630">Qu’était-elle devenue dans ces temps désastreux où vivre était comme une exception ? </note><note xml:id="french_1843_cap33-n118" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12631" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12639">Se trouver à si peu de distance d’elle, et n’en pouvoir rien savoir ! </note><note xml:id="french_1843_cap33-n119" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12640" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12648">Et rester, Dieu sait combien, dans une telle incertitude ! </note><note xml:id="french_1843_cap33-n120" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12649" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12674">Et quand bien même cette incertitude serait dissipée, quand tout danger aurait cessé, quand il saurait que Lucia vivait encore, restait toujours cette autre énigme, cette obscurité du vœu. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n121" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12675" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12703">« J’irai, moi, j’irai m’éclaircir de tout en une fois, se disait-il avant d’être encore en état de se conduire. Pourvu qu’elle vive encore ! Ah! qu’elle vive, qu’elle vive ! </note><note xml:id="french_1843_cap33-n122" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12704" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12751">Pour la trouver, je saurai Ia trouver, moi. Je l’entendrai enfin m’expliquer elle-même ce que c’est que cette promesse; je lui ferai voir que cela ne peut pas être, et je la conduirai ici avec moi, elle et cette pauvre Agnese, si elle vit ! cette pauvre Agnese qui m’a toujours voulu du bien, et qui, j’en suis sûr, m’en veut encore. . . Et si l’on m’arrête? </note><note xml:id="french_1843_cap33-n123" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12752" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12763">Bah! ceux qui sont vivants ont bien autre chose à penser. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n124" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12764" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12771">On voit aller en toute sûreté, ici, ceux mêmes qui en ont sur le dos... </note><note xml:id="french_1843_cap33-n125" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12772" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12780">Est-ce qu’il n’y aurait de sauf-conduit que pour les brigands? </note><note xml:id="french_1843_cap33-n126" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12781" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12790">Et, à Milan, toute le monde dit qu’il y a bien une autre confusion. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n127" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12791" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12799">Si je laisse échapper une aussi bonne occasion (la peste ! </note><note xml:id="french_1843_cap33-n128" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12800" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12830">Voyez un peu comme nous fait quelquefois employer les paroles ce bienheureux instinct de tout rapporter et de tout subordonner à nous-mêmes! ), je n’en trouverai plus une semblable. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n129" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12831" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12836">— Il faut espérer, mon cher Renzo. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n130" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12837" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12856">À peine se put-il conduire, qu’il alla à la recherche de Bortolo, qui jusqu’alors était parvenu à éviter la peste et s’était tenu renfermé. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n131" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12857" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12872">Il n’entra pas chez lui; mais, l’ayant appelé de la rue, il le fit venir à la fenêtre. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n132" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12873" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12879">« Ah! ah! dit Bortolo, tu en es réchappé. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n133" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12880" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12882">C’est très-heureux pour toi ! </note><note xml:id="french_1843_cap33-n134" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12883" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12899">— J’ai encore de la faiblesse dans les jambes, comme tu vois; mais quant au péril, j’en suis hors. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n135" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12900" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12906">— Eh ! que je voudrais être sur tes jambes! </note><note xml:id="french_1843_cap33-n136" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12907" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12921">Quand on disait autre-fois : Je me porte bien, cela voulait tout dire; mais aujourd’hui cela sert peu. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n137" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12922" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12934">Quand on peut arriver à dire : Je me porte mieux, voilà vraiment une belle parole! » </note><note xml:id="french_1843_cap33-n138" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12935" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12946">Renzo, ayant dit à son cousin quelque chose de bon augure, lui fit part de sa résolution. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n139" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12947" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12981">« Va, cette fois ! que le ciel te bénisse! répondit celui-ci. Cherche à esquiver la justice, comme je chercherai à esquiver la contagion ; et si Dieu veut que tout aille bien pour tous deux, nous nous reverrons. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n140" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12982" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12990">— Oh je reviendrai assurément. Si je pouvais ne pas revenir seul! </note><note xml:id="french_1843_cap33-n141" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12991" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12992">Suffit. Je l’espère. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n142" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12993" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13010">— Revenis en compagnie. Si Dieu veut nous reviendrons tous ici et nous vivrons ensemble. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n143" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13011" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13021">Le ciel fasse seulement que tu me retrouves, et que cette diable d'influence ^1 ait cessé! </note><note xml:id="french_1843_cap33-n144" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13022" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13028">— Nous nous reverrons, nous nous reverrons, j'en suis sûr. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n145" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13029" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13033">— Je dirai de nouveau : Dieu le veuille! » </note><note xml:id="french_1843_cap33-n146" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13034" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13061">Durant quelques jours Renzo prit beaucoup d'exercice, autant pour éprouver que pour faire revenir ses forces; et à peine se crut-il en état de supporter la route, qu'il se disposa à partir. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n147" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13062" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13169">Il ceignit une ceinture dans laquelle il mit ces cinquante écus auxquels il n'avait jamais touché, et dont il n'avait fait confidence à personne, pas même à Bortolo. Il prit ensuite quelques sous qu'il avait économisés jour par jour, en vivant avec épargne; il mit sous son bras un petit paquet de hardes; il mit dans sa poche un certificat sous le nom d'Antonio Rivolta, que, par précaution, il s'était fait donner par son second maître; dans une petite poche de ses braies il mit un coutelas, et c'était le moins que pouvait porter un brave homme dans ces temps malheureux. Il se mit enfin en route vers la fin du mois d'août, trois jours après que don Rodrigo eut été porté au lazaret. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n148" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13170" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13207">Il s'achemina vers Lecco, parce qu'il voulait, avant de s'aventurer à Milan, passer par son village, où il espérait trouver Agnese vivante et commencer à apprendre d'elle quelque chose de ce qu'il grillait de savoir. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n149" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13208" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13224">— Le petit nombre de ceux qui avaient guéri de la peste était vraiment une classe privilégiée au milieu du reste de la population. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n150" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13225" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13271">Une grande partie de celle-ci languissait ou mourait; et ceux qui avaient été jusqu'alors respectés par la maladie, vivaient dans une crainte perpétuelle. Ils marchaient avec précaution, l'air inquiet, avec hâte et hésitation en même temps, car tout pouvait être contre eux des armes de blessures mortelles. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n151" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13272" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13367">Ceux-là au contraire, à peu près sûrs de leur fait (car avoir deux fois la peste était un cas plutôt prodigieux que rare), s'avançaient au milieu de la peste avec hardiesse et résolution, comme les chevaliers du moyen âge, bardés de fer et montés sur des palefrois presque aussi cuirassés que leurs maîtres, rôdaient et allaient à l’aventure (de là leur glorieuse dénomination de chevaliers errants) parmi une pauvre foule pédestre de paysans et de vilains qui, pour repousser les coups, n'avaient autre chose que leurs vêtements. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n152" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13368" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13384">Beau, sage et utile métier ! Il pourrait occuper le premier rang dans un traité d’économie politique. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n153" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13385" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13450">Avec une telle sûreté, tempérée pourtant par ses sollicitudes conti nues, par le spectacle fréquent et la perpétuelle pensée de la calamité de tout un peuple, Renzo s'acheminait vers sa chaumière, sous un beau ciel et par un beau pays; mais il ne rencontrait, après de longs trajets dans une immense et triste solitude, que des ombres, des fan tōmes errants, plutôt que des êtres vivants, ou des cadavres portés leur dernier gîte sans funérailles, sans les honneurs des chants funè bres. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n154" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13451" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13474">Vers le milieu de la journée il s'arrêta dans un bocage pour manger un peu de pain et quelque chose qu'il avait pris avec lui. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n155" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13475" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13545">Pour des fruits, il en avait à sa disposition tout le long du chemin, et plus qu'il ne lui en fallait; des figues, des pêches, des prunes, des pom mēes à souhait: il suffisait d'entrer dans une vigne et d’étendre la main pour les cueillir sur les branches, ou pour ramasser les plus mûrs sur la terre, qui en était couverte, car l'année était extraordi nairement fertile en fruits de toute sorte, et il n'y avait presque per sonne pour en prendre soin. Les raisins se cachaient pour ainsi dire les pampres, et on les laissait à la discrétion du passant. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n156" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13546" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13551">Sur le soir il découvrit son pays. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n157" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13552" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13616">A cette vue, bien qu’il y fût pré paré , il sentit battre son cœur. Il fut assailli en un moment par une foule de souvenirs douloureux et de douloureux pressentiments. Il lui semblait entendre encore ce tocsin qui l’avait presque accompa gné, poursuivi dans sa fuite hors de son pays, et il entendait en même temps, pour ainsi dire, le long silence de la mort qui y régnait. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n158" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13617" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13659">Il éprouva un trouble bien plus fort en arrivant sur la place de l’église, il s'attendait à pis encore au terme de sa route, car il avait fait des sein de s'arrêter à cette chaumière qu'il avait été habitué jadis à nommer la chaumière de Lucia. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n159" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13660" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13684">Maintenant, ce ne pouvait être tout au plus que celle d'Agnese ; et la seule grâce qu'il implorait du ciel, c'était de l’y trouver vivante. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n160" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13685" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13709">C'était là qu’il voulait demander un asile ; car il pensait bien que la sienne ne pouvait servir de repaire qu’aux rats et aux belettes. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n161" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13710" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13769">Pour y arriver sans traverser le village, il prit un petit sentier par derrière, celui-là même par oý il était venu en bonne compagnie, cette fatale nuit qui fut celle de sa fuite, pour surprendre le curé : A peu prés vers le milieu se trouvaient, d'une part, la vigne, et, de l'autre, la chamaumiere de Renzo. Il pouvait, en passant, y entrer un moment, et voir un peu dans quel état se trouvaient ses affaires. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n162" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13770" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13830">En cheminant, il regardait attentivement devant lui, tremblant et désireux en même temps de rencontrer quelqu'un. Après quelques pas, il vit enfin un homme en chemise, assis sur la terre, le dos appuyé contre une haie de jasmins, dans l'attitude d'un insensé. A ce signe et ensuite à l'air il crut reconnaître ce pauvre niais de Gervaso qui était venu comme second témoin à sa malheureuse expédition. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n163" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13831" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13846">Mais, après qu'il s'en fut approché, il reconnut que c'était au contraire ce Tonio, à l'esprit si ouvert, qui l'y avait conduit. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n164" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13847" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13879"> </note><note xml:id="french_1843_cap33-n165" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13880" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13888">« Oh, Tonio ! lui dit Renzo en s'arrêtant devant lui, est-ce toi ? » </note><note xml:id="french_1843_cap33-n166" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13889" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13896">Tonio leva les yeux sur lui sans remuer la tête. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n167" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13897" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13900">« Tonio, tu me reconnais pas? </note><note xml:id="french_1843_cap33-n168" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13901" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13914">-Si c'est à mon tour , c'est à mon tour, répondit Tonio en restant ensuite la bouche ouverte. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n169" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13915" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13924">-Eh! pauvre Tonio! mais tu me reconnais plus? </note><note xml:id="french_1843_cap33-n170" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13925" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13937">-Si c'est à mon tour, c'est à mon tour. » répliqua celui-ci avec un sourire niais. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n171" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13938" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13950">Renzo, voyant qu'il n'en pouvait rien tirer, passa outre, encore plus attristé. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n172" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13951" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13968">Tout à coup il vit paraître à un détour du sentier et s'avancer vers lui quelque chose de noir qu'il reconnut pour don Abbondio. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n173" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13969" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14011">Celui-ci cheminait à pas lents, en s'appuyant sur un bâton comme quelqu'un qui a peine à se traîner. A mesure qu'il s'approchait, on pouvait toujours plus reconnaftre sur son visage pâle, décharné, et sans tout son aspect, qu'il avait été aussi en proie à la tempête. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n174" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14012" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14034">Don Abbondio, de son côté, regardait fort attentivement; il croyait et ne croyait pas reconnaître; il voyait bien quelque chose d'étranger dans le vêtement, mais c'était justement l'air étranger de celui de Bergame. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n175" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14035" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14080">« C'est bien lui! » dit-il à part lui; et il leva les mains au ciel, avec un mouvement d'étonnement mécontent. L'on voyait ses pauvres bras danser dans les manches où ils avaient autrefois peine à entrer. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n176" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14081" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14105">Renzo se hâta d'aller vers lui, et il lui fit un profond salut: car bien qu'ils se fussent quittés comme vous savez, c'était pourtant toujours son curé. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n177" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14106" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14111">« Vous ici, vous ! s'écria celui-ci. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n178" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14112" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14116">- Je suis ici, comme vous voyez. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n179" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14117" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14121">Ne sait-on rien de Lucia? </note><note xml:id="french_1843_cap33-n180" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14122" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14127">- Que voulez-vous qu'on en sache? </note><note xml:id="french_1843_cap33-n181" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14128" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14132">Absolument rien. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n182" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14133" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14142">Elle est à Milan, si pourtant elle est encore de ce monde. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n183" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14143" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14144">Mais vous...? </note><note xml:id="french_1843_cap33-n184" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14145" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14148">- Et Agnese, est-elle vivante? </note><note xml:id="french_1843_cap33-n185" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14149" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14159">— Cela se peut. Mais qui voulez-vous qui le sache? Elle n’est point ici. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n186" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14160" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14160">Mais vous?... </note><note xml:id="french_1843_cap33-n187" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14161" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14161">— Où est-elle? </note><note xml:id="french_1843_cap33-n188" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14162" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14187">— Elle s’est allée retirer dans la Valsassine, auprès de ses parents, à Pasturo, vous savez bien: car on dit que là-bas la peste ne fait pas tant de ravage qu’ici. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n189" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14188" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14190">Mais vous? dis-je... </note><note xml:id="french_1843_cap33-n190" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14191" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14194">— Cela me contrarie bien. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n191" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14195" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14198">Et le père Cristoforo?... </note><note xml:id="french_1843_cap33-n192" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14199" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14205">— Il s’en est allé depuis longtemps. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n193" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14160" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14160">Mais vous... </note><note xml:id="french_1843_cap33-n194" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14207" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14221">— Je le savais, on me l’a fait écrire. Je vous demandais seulement s’il n’était pas revenu de ce côté. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n195" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14222" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14229">— Oh! que non. On n’en a plus ouï parler. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n196" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14143" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14144">Mais vous... </note><note xml:id="french_1843_cap33-n197" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14232" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14236">— Cela me contrarie bien aussi. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n198" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14237" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14256">— Mais vous, dis-je, que venez-vous faire de ce côté? Pour l’amour du ciel! ne connaissez-vous pas cette petite circonstance de la prise de corps? </note><note xml:id="french_1843_cap33-n199" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14257" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14258">— Qu’importe! </note><note xml:id="french_1843_cap33-n200" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14259" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14262">Ils ont tout autre chose à penser. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n201" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14263" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14273">J’ai voulu venir ici pour voir mes affaires. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n202" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14274" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14278">Et l’on ne sait pas au juste... </note><note xml:id="french_1843_cap33-n203" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14279" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14292">— Que voulez-vous voir? Maintenant il n’y a plus personne, il n’y a plus rien. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n204" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14293" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14310">Et, comme je disais, avec cette petite circonstance de la prise de corps, venir ici, précisément dans le pays, dans la gueule du loup, y a-t-il du bon sens? </note><note xml:id="french_1843_cap33-n205" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14311" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14357">Écoutez la raison d’un vieillard qui est obligé d’en avoir plus que vous, et qui vous parle pour l’amour qu’il vous porte. Décampez bien vite avant que personne ne vous voie, retournez d’où vous êtes venu. Si l’on vous a vu, retournez plus vite encore. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n206" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14358" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14365">Est-ce que vous croyez que l’air qu’on respire ici soit bon pour vous? </note><note xml:id="french_1843_cap33-n207" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14366" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14378">Ne savez-vous pas qu’on vous est venu chercher ici, qu’on a fouillé, fouillé, jeté sens dessus dessous?... </note><note xml:id="french_1843_cap33-n208" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14379" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14383">— Je ne le sais que trop, les brigands! </note><note xml:id="french_1843_cap33-n209" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14384" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14385">— Mais donc... </note><note xml:id="french_1843_cap33-n210" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14386" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14393">— Mais si je vous dis qu’on n’y pense plus. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n211" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14394" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14400">Et lui, vit-il encore, est-il ici? </note><note xml:id="french_1843_cap33-n212" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14401" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14418">— Je vous dis qu’il n’y a personne, je vous dis de ne plus penser aux choses d’ici, je vous dis que... </note><note xml:id="french_1843_cap33-n213" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14419" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14423">— Je vous demande s’il est ici, lui. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n214" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14424" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14428">— Oh! juste ciel! parlez autrement. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n215" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14429" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14439">Est-il possible que vous ayez encore la tête si chaude après tant d’aventures! </note><note xml:id="french_1843_cap33-n216" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14440" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14443">— Y est-il ou n’y est-il pas? </note><note xml:id="french_1843_cap33-n217" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14444" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14446">— Il n'y est pas, allons. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n218" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14447" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14453">Mais la peste, mon enfant, la peste! </note><note xml:id="french_1843_cap33-n219" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14454" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14462">Qui est-ce qui ose rôder dans ces temps? </note><note xml:id="french_1843_cap33-n220" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14463" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14481">— Si'l n'y avait que la peste en ce monde... Je parle pour moi, je l'ai eue, et je ne crains rien. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n221" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14482" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14489">— Mais donc? mais donc! ne sount-ce pas des avis, cela? </note><note xml:id="french_1843_cap33-n222" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14490" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14506">Quand on en a esquivé une de cette sorte, il me semble qu'on devrait rendre grâces au ciel, et... </note><note xml:id="french_1843_cap33-n223" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14507" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14509">— Je lui rends grâces du fond du coeur. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n224" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14510" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14516">— Et n'en pas aller chercher d'autres, dis-je. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n225" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14517" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14520">Écoutez mes avis... </note><note xml:id="french_1843_cap33-n226" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14521" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14529">— Vous l'avez eue aussi, seigneur curé, si je ne me trompe. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n227" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14530" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14532">— Si je l'ai eue! la plus terrible, la plus infâme. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n228" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14533" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14551">C'est par miracle que je suis ici. Il suffit de dire qu'elle m'a arrangé comme vous voyez. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n229" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14552" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14570">Maintenant j'avais besoin d'un peu de repor pour me remettre, je recommençais même à me sentir un peu mieux... </note><note xml:id="french_1843_cap33-n230" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14571" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14579">Ah mon du ciel! que venez-vous faire ici? </note><note xml:id="french_1843_cap33-n231" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14580" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14580">Allez-vous-en. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n232" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14581" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14586">— Vous en venez toujours à votre: Allez-vous-en. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n233" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14587" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14593">Si j'avais dû m'en aller, autant valait ne pas revoir. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n234" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14594" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14598">Vous dites: Que venez-vous faire, que venez-vous faire? </note><note xml:id="french_1843_cap33-n235" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14599" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14605">Je viens chez moi. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n236" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14606" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14607">— Chez vous!... </note><note xml:id="french_1843_cap33-n237" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14608" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14614">— Dites-moi, y a-t-il eu beaucoup de morts ici?... </note><note xml:id="french_1843_cap33-n238" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14615" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14632">— Eh, eh! s'écria don Abbondio; et, en commençant par Perpetua, il fit une longue énumération de personnes et de familles entières. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n239" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14633" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14661">Renzo s'attendait bien à quelque chose de semblable; mais en entendant tant de noms de personnes de connaissance, d'amis, de parents (il était depuis longtemps orphelin), il se sentait saisi d'une douleur profonde, il baissait la tête en s'écriant de temps en temps: &lt;Infortuné! infortunée! infortunés! </note><note xml:id="french_1843_cap33-n240" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14662" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14669">— Vous voyez! poursuivait don Abbondio, et ce n'est pas fini. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n241" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14670" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14694">Si ceux qui restent ne prennent pas un peu de raison et n'apaisent pas la chaleur de leurs cerveaux, ce sera la fin du monde. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n242" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14695" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14704">— N'en doutez pas, car je compte me pas arrêter ici. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n243" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14705" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14713">— Que le ciel soit loué! vous entendez enfin la raison! </note><note xml:id="french_1843_cap33-n244" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14714" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14723">Repartez aussitôt... </note><note xml:id="french_1843_cap33-n245" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14724" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14729">— Ne vous mettez pas un souci de cela. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n246" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14730" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14739">— Eh quoi! ne voudriez-vous pas déjà me jouer quelque tour pire que le premier? </note><note xml:id="french_1843_cap33-n247" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14740" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14756">— N'y pensez pas, dis-je. Cela me regarde. J'ai passé les sept ans. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n248" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14757" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14767">J'ai lieu d'espérer que vous ne direz à personne que vous m'avez vu. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n249" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14768" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14777">Vous êtes prêtre, je suis une de vos brebis : vous ne me voudrez pas trahir. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n250" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14778" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14786">— J'entends, dit don Abbondio en soupirant d'un air de colère, j'entends. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n251" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14787" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14792">Vous voulez vous perdre, et me perdre avec vous. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n252" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14793" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14810">Ce que vous avez souffert, vous, ce que j’ai souffert, moi, ne vous suffit pas. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n253" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14811" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14814">J'entends, j'entends. » </note><note xml:id="french_1843_cap33-n254" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14815" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14828">Et continuant à grommeler entre ses dents, il poursuivit son chemin. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n255" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14829" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14840">Renzo resta, inquiet et chagrin, à chercher dans sa tête un autre asile. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n256" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14841" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14883">Dans la liste funèbre que don Abbondio lui avait récitée se trouvait une famille tout entière emportée par l’épidémie, sauf un jeune homme à peu près de l'âge de Renzo, et son camarade d'enfance. La maison était en dehors du village, à très-peu de distance. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n257" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14884" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14886">C'est là qu'il délibéra de se diriger pour demander l'hospitalité. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n258" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14887" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14906">Cependant il était arrivé près de sa vigne, et il put déjà juger en quel état elle était. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n259" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14907" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14934">Les arbres, la verdure qu'il y avait laissés, ne dépassaient plus le mur; si quelque chose le dépassait, c'était toute chose venue en son absence. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n260" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14935" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14950">Il se présenta à l'ouverture (il n’y avait plus trace de porte), il jeta un regard tout autour. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n261" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14951" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14971">Pauvre vigne! pendant deux hivers consécutifs les gens du pays étaient allés faire du bois "dans le champ de ce pauvre enfant," comme ils disaient. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n262" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14972" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14986">Les vignes, les mûriers, les arbres à fruit de toute sorte, tout était arraché ou coupé au pied. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n263" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14987" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15048">Il restait pourtant quelques traces de l’ancienne culture : çà et là de jeunes rameaux, des rejetons de mûriers, de figuiers, de pêchers, de pruniers; mais tout était épais, pressé au milieu d'une nouvelle et épaisse verdure qui avait pris naissance sans le secours de la main de l'homme. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n264" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15049" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15096">L'ortie, la fougère, l'ivraie, le chiendent, la folle-avoine, l'amarante, la chicorée, l'oseille sauvage, croissaient parmi une foule d'autres plantes semblables, de celles, veux-je dire, dont les paysans de chaque pays ont fait une grande famille à leur mode, en les nommant mauvaises herbes. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n265" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15097" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15151">Des tiges de diverses grandeurs s'entre-choquaient et cherchaient à se dépasser l'une l'autre, à se contester le terrain, à se disputer enfin la place de tous côtés. C’était un vaste et confus mélange de feuilles, de fleurs, de fruits de mille couleurs, de mille formes, de mille grosseurs, de grappes, de cimes, d’épis blancs, rouges, jaunes, azurés. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n266" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15152" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15270">Quelques plantes plus élevées , plus apparentes; mais qui ne valaient guère mieux, se détachaient de la foule vulgaire: la mûre de buisson audessus de toutes les autres, avec ses larges rameaux de couleur rouge, avec ses pompeuses feuilles d’un vert foncé, et quelquefois déjà bordées de pourpre à leur sommet, avec ses petites grappes recourbées garnies de baies perses, de pourprées, puis de vertes, et au sommet, de fleurs blanchâtres; une plante plus commune encore, avec ses grandes feuilles laineuses, pendantes, sa cime dirigée vers le ciel, et ses longs épis étoilés de fleurs d’un jaune éclatant; des chardons aux branches hérissées , avec leurs feuilles , leurs calices d’où sortaient des touffes de fleurs blanches ou pourprées où s’attachaient, ravies a l’air qui les portait, des plumes argentées et légères. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n267" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15271" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15366">Ici une chatne de liserons s’était attachée aux nouveaux rejetons d’un murrier les avait tous recouverts de ses feuilles pendantes, et balançant sur la cime ses blanches et molles campanules; là un cytise aux baies vermeilles s’était attaché aux nouveaux ceps d’une vigne, qui, après avoir vainement cherché un appui plus solide, avait appliqué a son tour ses rameaux à celui-ci , et , mêlant leurs faibles cimes, ils se tiraient en bas tour à tour, comme cela arrive même aux faibles qui se prennent l'un l’autre pour appui. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n268" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15367" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15404">Le lierre était partout; il allait d'une plante à l’autre, grimpait , tournait tour a tour, repliait ses rameaux ou les déployait, selon ce qu’il rencontrait, et ayant traversé même devant le seuil de la porte , il semblait qu’il fût là pour disputer le pas même au maitre. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n269" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15405" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15429">Mais celui-ci ne se souciait pas d’entrer dans une telle vigne, et peut-être ne resta-t-il pas aussi longtemps à la regarder que nous l'a décrire. Il s’arracha a ce douloureux spectacle. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n270" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15430" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15455">Sa chaumière était peu distante ; il passa au milieu du jardin en foulant aux pieds par centaines les herbes dont il etait couvert comme la vigne; il mit le pied sur le seuil. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n271" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15456" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15498">Au bruit de ses pas, a son approche, d’énormes rats épouvantés s’enfuirent en désordre et coururent se fourrer dans un immense tas d’ordures qui couvrait tout le plancher : c’était encore le lit des lansquenetes. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n272" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15499" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15505">II promena ses regards sur les murailles : elles étaient écrottées , sales , enfumées. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n273" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15506" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15514">II les leva sur la soupente : de longues trames de toiles d’araignée y pendaient de toutes parts. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n274" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15515" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15517">C'était tout ce qu’il y avait. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n275" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15518" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15567">II sortit aussi de là en portant les mains à sa tête ; il retourna par le jardin en foulant de nouveau le sentier qu'il y avait tracé un moment auparavant ; il prit un autre petit chemin à gauche qui, conduisait aux champs, et sans voir ni entendre âme qui vive, il arrivait près de la maison où il avait résolu de demander asile. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n276" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15568" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15572">La nuit approchait. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n277" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15573" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15602">Son ami était assis en dehors sur un petit banc de bois, les bras croisés sur la poitrine, les yeux fixés au ciel, comme un homme étourdi de ses disgrâces et aigrî par la solitude. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n278" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15603" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15648">En entendant un bruit de pas, il se retourne, il regarde qui vient, et comme la brune et le feuillage ne lui permettaient pas de bien distinguer les objets, il dit d’une voix haute, en se dressant sur ses pieds et en levant ses deux mains : « Est-ce qu’il n’y en a pas d’autres que moi ? N’en ai-je pas assez fait hier ? </note><note xml:id="french_1843_cap33-n279" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15649" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15659">Laissez-moi un peu tranquille : ce sera aussi une œuvre de miséricorde. » </note><note xml:id="french_1843_cap33-n280" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15660" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15671">Renzo, ne sachant pas ce que cela voulait dire, lui répondit en l’appelant par son nom. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n281" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15672" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15678">« Renzo !... » dit celui-ci criant en même temps et interrogeant. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n282" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15679" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15685">« Justement, » dit Renzo. Et ils coururent l’un vers l’autre. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n283" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15686" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15699">« Est-ce bien toi ? dit l’ami quand ils furent près. Oh! quel plaisir j’éprouve à te voir! </note><note xml:id="french_1843_cap33-n284" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15700" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15702">Qui l’aurait pensé? </note><note xml:id="french_1843_cap33-n285" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15703" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15717">Je t’avais pris pour Paolin des morts, qui me vient toujours tourmenter pour que je t’aille aider à les enterrer. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n286" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15718" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15727">Sais-tu que je suis resté seul? seul! seul comme un ermite! </note><note xml:id="french_1843_cap33-n287" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15728" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15733">— Je ne le sais que trop, » dit Renzo. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n288" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15734" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15748">Et, en s’embrassant, en échangeant sans ordre et sans suite les demandes et les réponses, ils entrèrent ensemble dans la chaumière. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n289" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15749" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15806">Là, sans interrompre leur conversation, l’ami se mit en devoir d’apprêter le souper; mais il laissa ensuite ce soin à Renzo, et il sortit en disant : Je suis seul ! je suis tout seul ! » </note><note xml:id="french_1843_cap33-n290" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15807" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15850">Il revint bientôt après avec un broc de lait, un peu de viande salée et quelques fruits. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n291" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15851" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15914">Ils se mirent ensemble à table, en se remémorant tour à tour, l’un de la visite, l’autre de l’accueil; et, après une absence de deux ans, ils se trouvèrent tout à coup plus amis qu’ils n’avaient jamais su l’être au temps où ils se voyaient presque tous les jours. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n292" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15915" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15959">Certes, personne ne pouvait tenir auprès de Renzo la place d’Agnese, ni le consoler de cette absence, non-seulement à cause de la vieille et particulière affection qu’elle lui portait, mais aussi parce que, parmi les choses qu’il brûlait d’éclaircir, il y en avait une dont elle avait seule la clef. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n293" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15960" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_16017">Il resta un moment à hésiter s’il ne devait pas aller d’abord à sa recherche, puisqu’il en était si peu loin; mais en considérant qu’elle ne saurait rien du sort de Lucia, il s’arrêta à sa premère intention d’aller en droiture s’informer de sa fiancée, d’affronter cette grande entreprise, et d’en porter ensuite les nouvelles à sa mère. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n294" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_16018" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_16075">Pourtant il apprit de son ami beaucoup de choses qu’il ignorait; il s’éclaircit ensuite de beaucoup de choses qu’il savait mal, et sur les aventures de Lucia , et sur les persécutions qu’elle avait essuyées, et comment don Rodrigo s’en était allé et n’avait plus reparu de ce côté. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n295" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_16076" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_16149">Il apprit aussi (et ce n’était pas pour lui une chose de peu d’importance) à bien prononcer le nom de don Ferrante. Agnese, il est vrai, la lui avait fait écrire par son secrétaire; mais le cl sei seul comment il avait été écrit, et l’interprète bergamasque le lui avait lu d’une manière, lui avait donné un tel mot , que, s’il était allé, ce mot à la bouche, à la recherche de cette maison à Milan, il n’aurait probablement trouvé personne qui eût deviné de quoi il voulait parler. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n296" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_16150" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_16162">C’était pourtant l’unique fil qui le pût guider. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n297" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_16163" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_16215">Quant à la justice, il se put confirmer de plus en plus daus l’idée que le danger était assez éloigné pour ne s’en pas donner trop de souci. Le seigneur podestat était mort de la peste: qui sait quand on le remplacerait! La sbiralle s’en était presque toute allée; ceux qui restaient avaient tout autre chose à faire que de penser aux vieilles choses. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n298" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_16216" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_16236">Il raconta à son tour ses aventures à son ami, et il en reçut en échange cent histoires sur le passage de l’armée, la peste, les empoisonneurs, les prodiges. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n299" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_16237" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_16278">« Ce sont des choses affreuses, dit son ami à Renzo en le conduisant dans une petite chambre que l’épidémie avait dépeuplée d’habitants, ce sont des choses qu’on n’aurait jamais cru voir, des choses à coûter la joie de toute la vie; mais pourtant c’est us soulagement que d’en parler entre amis. » </note><note xml:id="french_1843_cap33-n300" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_16279" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_16319">Au point du jour ils étaient tous deux sur pied, Renzo prêt à se mettre en route, sa ceinture cachée sous son pourpoint, et son coutelas en poche; du reste leste et léger. Il laissa son paquet en dépôt à son hôte. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n301" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_16320" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_16379">«Si tout va bien, lui dit-il, si je la retrouve vivante, si..., suffit..., je reviendrai. J’irai à Pasturo annoncer cette heureuse nouvelle à cette pauvre Agnese, et puis, et puis...; mais si, par malheur, si par un malheur que Dieu veuille empêcher..., alors je ne sais pas ce que je ferai, je ne sais pas où j’irai: seulement soyez assuré qu’on ne me revera pas ici.» </note><note xml:id="french_1843_cap33-n302" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_16380" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_16411">En parlant ainsi, debout sur la porte qui donnait sur la campagne, il levait la tête et contemplait avec un mélange de tendresse et de peine l’aure de son pays, qu’il n’avait pas vue depuis si longtemps. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n303" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_16412" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_16439">Son ami l’encouragea, le força de prendre quelques provisions de bouche pour la journée, l’accompagna un bout de chemin, et le laissa aller avec de nouveaux presages de bonheur. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n304" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_16440" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_16465">Renzo prit la route à son aise, parce qu’il lui suffisait d’arriver tout près de Milan en ce jour, pour y entrer le lendemain à temps et se mettre aussitôt en quête. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n305" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_16466" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_16486">Son voyage se fit sans accident; il n’y eut rien qui attirât particulièrement ses regards, sauf les misères et les douleurs accoutumées. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n306" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_16487" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_16507">Ainsi qu’il l’avait fait le jour précédent, il s'arveta, quand il fut temps, dans un petit bois, pour faire une lègere réfection et prendre haleine. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n307" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_16508" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_16531">En passant par Monza, devant une boutique ouverte où il y avait des pains en étalage, il en prit deux, pour n'etre pas être au dépourvu, à tout événement. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n308" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_16532" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_16578">Le boutiquier lui intima de ne pas entrer, lui tendit, sur une petite pelle, une petite écuelle où se trouvait de l’eau et du vinaigre, en lui disant d'y laisser tomber l’argent; ensuite il fit passer l'un après l'autre, avec des pincettes, les deux pains, et Renzo en mit un dans chaque poche. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n309" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_16579" targetEnd="quarantana/cap33.xml#None">Sur le soir il arriva à Greco, sans toutefois en savoir le nom. Mais avec un peu de souvenir des lieux qui lui était reste de l'autre voyage, et en calculant le chemin qu’il avait fait depuis Monza, il jugea qu’il était fort près de la ville. Il quitta la grande route pour aller dans les champs à la recherche de quelque cascinctto où passer la nuit, car il ne se voulait pas embarrasser dans des auberges. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n310" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_16647" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_16667">Il trouva mieux qu'il ne cherchait; il vit une trouée dans une haie qui entourait la cour d’une laiterie, il y entra hardiment. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n311" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_16668" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_16711">Il n'y avait personne. Il vit dans un coin un grand portail avec du foin entassé, et, appuyée contre le portail, une échelle de bois. Il regarda encore tout autour, monta ensuite à l'aventure, s’arrangea là pour passer la nuit, et s'endormit aussitôt pour ne s’éveiller qu’an point da jour. </note><note xml:id="french_1843_cap33-n312" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_16712" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_16771">Quand il se leva, il se traîna à tâtons vers l’extrémité de cet immense lit, mit la tête dehors, ne vit personne, descendit par où il était monté, sortit par où il etait entre, se mit par les sentiers, en prenant le dôme de la cathédrale pour son étoile polaire. Après un très-court trajet, il vint deboucher sous les murs de Milan, entre la porte Orientale et la porte Nuova, et fort près de celle-ci. </note></div></body></text></TEI>