<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>INTRODUCTION</title><respStmt><resp>Supervisione codifica</resp><persName xml:id="ER">Ersilia Russo</persName></respStmt><respStmt><resp>Codifica automatizzata</resp><persName xml:id="ML">Maria Levchenko</persName></respStmt></titleStmt><editionStmt><p>Scheda editoriale</p></editionStmt><publicationStmt><publisher>Leggo Manzoni. Quaranta commenti alla Quarantana</publisher><pubPlace>Università di Bologna "Alma mater studiorum"</pubPlace><date>2023</date><availability><p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Alessandro Manzoni</author><title>The Betrothed Lovers</title><editor xml:id="Ben">Pier Paolo Benucci</editor><pubPlace>London</pubPlace><publisher>Longman, Brown, Green, and Longmans</publisher><date>1845</date><respStmt><resp>Translated by</resp><persName xml:id="BP">Anonymous</persName></respStmt></bibl></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><p>Introduzione, cap. 1</p></encodingDesc></teiHeader><text><body><div xml:id="Benucci_intro"><note xml:id="french_1843_cap4-n1" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_10001" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_10024">Le soleil commençait à peine à poindre sur l’horizon lorsque le père Cristoforo sortit de son couvent de Pescarenico pour se rendre à la chaumière où il était attendu. </note><note xml:id="french_1843_cap4-n2" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_10025" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_10064">Pescarenico est un petit hameau sur la rive gauche de l’Adda, ou, pour mieux dire, du lac, un peu au-dessous du pont. C’est un amas de cabanes habitées la plupart par des pêcheurs, et que décorent ça et là des filets étendus au soleil. </note><note xml:id="french_1843_cap4-n3" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_10065" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_10094">Le couvent est situé (et l’édifice subsiste encore) en dehors du village. La façade donnait sur les terres, au milieu de la route qui mène de Lecco à Bergame. </note><note xml:id="french_1843_cap4-n4" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_10095" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_10187">Le ciel était pur et serein. À mesure que le soleil s’élevait derrière ces montagnes, on voyait sa lumière descendre rapidement du sommet des monts opposés, et se répandre dans les vallées; une brise d’automne détachait des rameaux du mûrier les feuilles desséchées, et les faisait tomber en tournant à quelque distance de l’arbre; à droite et à gauche, ses rayons encore obliques coloriaient les pampres des vignes, qui commençaient à rougir en diverses teintes; et les filets, encore humides de la veille, se déployaient en longues bandes brunes et distinctes sur les champs couverts de chaume que la rosée avait rendus blanchâtres et brillants. </note><note xml:id="french_1843_cap4-n5" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_10188" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_10204">La scène était triste; mais toutes les figures qui se mouvaient dans ce paysage attristaient la vue et la pensée. </note><note xml:id="french_1843_cap4-n6" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_10205" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_10224">À chaque instant on rencontrait de pâles mendiants couverts de haillons, vieillis dans le métier, ou que le besoin réduisait alors à tendre la main. </note><note xml:id="french_1843_cap4-n7" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_10225" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_10267">Ils passaient lentement près du père Cristoforo, et le regardaient d’un air à exciter la compassion; et bien qu’ils n’eussent rien à espérer de lui, parce qu’un capucin ne touchait jamais monnaie, ils le saluaient d’un air de remerciement pour l’aumône qu’ils avaient reçue ou qu’ils allaient recevoir au couvent. </note><note xml:id="french_1843_cap4-n8" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_10268" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_10279">Le spectacle des cultivateurs répandus dans les champs avait je ne sais quoi de plus douloureux encore. </note><note xml:id="french_1843_cap4-n9" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_10280" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_10311">Quelques-uns allaient jetant en terre la semence en petite quantité, avec épargne et presque à regret, comme un homme qui risque une chose dont il a grand besoin; les autres ne poussaient la bêche qu’avec peine, et retournaient tristement la glèbe. </note><note xml:id="french_1843_cap4-n10" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_10312" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_10351">La jeune bouvière, pâle et décharnée, trainant par une petite corde au pâturage la vache desséchée dont les mamelles avaient tari, regardait attentivement et se baissait en hâte afin de dérober pour la nourriture de sa famille quelque herbe que la faim avait fait découvrir comme une ressource et un aliment. </note><note xml:id="french_1843_cap4-n11" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_10352" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_10375">Ces objets accroissaient à chaque pas la tristesse du père, qui cheminait déjà avec le triste pressentiment qu'il allait pour apprendre quelque malheur. </note><note xml:id="french_1843_cap4-n12" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_10376" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_10384">Mais pourquoi s'inquiétait-il tant en faveur de Lucia ? </note><note xml:id="french_1843_cap4-n13" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_10385" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_10401">Pourquoi, au premier avis, s'était-il mis en route avec tant de sollicitude, comme à un appel du père provincial ? </note><note xml:id="french_1843_cap4-n14" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_10402" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_10407">Quel étatit donc le père Cristoforo? </note><note xml:id="french_1843_cap4-n15" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_10408" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_10414">Il faut satisfaire à toutes ces questions. </note><note xml:id="french_1843_cap4-n16" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_10415" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_10429">Le père Cristoforo, de**, était un homme plus près de soixante que de cinquante ans. </note><note xml:id="french_1843_cap4-n17" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_10430" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_10471">Sa tête rase, à l'exception de ce peu de cheveux qui la ceignaient comme une couronne, selon la coutume des capucins, se haussait de temps en temps avec un mouvement qui laissait percer je ne sais quoi d'altier et d'inquiet; mais elle se baissait ausitôt par réflexion d'humilité. </note><note xml:id="french_1843_cap4-n18" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_10472" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_10513">La longue barbe grise qui couvrait ses joues et son menton faisait ressortir encore mieux les nobles formes de la partie supérieure de son visage; une abstinence déjà depuis longtemps habituelle avait donné plus de gravité a ses traits sans leur rien faire perdre en expression. </note><note xml:id="french_1843_cap4-n19" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_10514" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_10566">Ses yeux caves étaient pour l'ordinaire baisés vers la terre; mais quelquefois ils brillaient d'un éclat subit, comme deux chevaux fougueux, conduits par la main d'un cocher à qui ils savent par habitude qu'il faut obéir, se laissent de temps en temps emporter par leur ardeur, et cédent bientôt au mors. </note><note xml:id="french_1843_cap4-n20" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_10567" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_10586">Le père Cristoforo n'avait pas toujours été tel, ei il n'avait pas toujours eu nom Cristoforo. Son prénom était Ludovico. </note><note xml:id="french_1843_cap4-n21" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_10587" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_10625">Il était fils d'un marchand de** (ces astérisques sont tous du fait de notre circonspect anonyme), qui, sur les dernières années de sa vie, se voyant très-riche, et avec ce seul fils pour héritier, s'était retiré du commerce, et s'était mis à vivre noblement. </note><note xml:id="french_1843_cap4-n22" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_10626" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_10650">Dans les nouveaux loisirs qu'il s'était faits, il se sentit saisi d'une grande honte pour tout le temps qu'il avait employé à faire quelque chose dans ce bas monde. </note><note xml:id="french_1843_cap4-n23" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_10651" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_10671">Dominé par ce caprice, il travaillait de toutes ses forces à faire oublier qu'il avait été marchand; il aurait voulu pouvoir l'oublier. </note><note xml:id="french_1843_cap4-n24" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_10672" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_10702">Mais la boutique, les ballots de drap, les mémoires, le braccio *, lui revenaient toujours en tête et étaient toujours devant ses yeux, comme l'ombre de Banco à Macbeth, même au milieu de la joie des festins et des sourires des parasites. </note><note xml:id="french_1843_cap4-n25" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_10703" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_10726">On ne saurait imaginer la peine que prenaient ces pauvres gens pour éviter le moindre mot qui eût pu faire allusion à l'ancien état de leur amphitryon. </note><note xml:id="french_1843_cap4-n26" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_10727" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_10779">Un jour, pour n’en citer qu’un exemple, un jour, vers la fin du repas, dans les accés d’une joie si vive et si pure qu’on n’aurait su dire qui jouissait le plus ou de la compagnie de vider les plats, ou du maître de les avoir fait servir, il plaisantait d’un ton de supériorité amicale un de ses commensaux, le plus honnête mangeur du monde. </note><note xml:id="french_1843_cap4-n27" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_10780" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_10802">Celui-ci, pour se prêter au badinage, sans la moindre idée de malice, avec une vraie candeur d’enfant, répondit : « Eh! je fais la sourde oreille, l’oreille de marchand. » </note><note xml:id="french_1843_cap4-n28" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_10803" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_10841">A peine le son qui venait de s’échapper de sa bouche eût-il frappé son ouïe, qu’il jeta un regard indécis sur le visage de l’amphitryon, qui s’était aussi rembruni. Tous deux auraient voulu retourner à leur premier propos, mais c’était chose impossible. </note><note xml:id="french_1843_cap4-n29" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_10842" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_10872">Les autres convives cherchaient, chacun de son côté, à faire diversion à ce petit scandale; mais en cherchant, ils se taisaient, et ce silence rendait le scandale plus sensible encore. </note><note xml:id="french_1843_cap4-n30" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_10873" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_10891">Chacun craignait de rencontrer les yeux de son voisin; ils sentaient tous que chacun était préoccupé de l’idée qu’ils voulaient dissimuler. </note><note xml:id="french_1843_cap4-n31" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_10892" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_10912">La joie ne put pas revenir ce jour-là; et le pauvre imprudent, le malheureux, pour mieux dire, ne reçut plus d’invitation. </note><note xml:id="french_1843_cap4-n32" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_10913" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_10965">C’est ainsi que le père de Ludovico passa les dernières années de sa vie dans de perpétuelles angoisses, craignant sans cesse d’être un sujet de raillerie, ne s’avisant pas que vendre n’est pas plus ridicule qu’acheter, et que cette profession dont il rougissait alors, il l’avait pourtant exercée fort longtemps en présence du public et sans remords. </note><note xml:id="french_1843_cap4-n33" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_10966" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_11000">Il fit élever noblement son fils, selon l’usage du temps, et autant que le lui permettaient les lois et coutumes; il lui donna dès maîtres de belles-lettres et d’équitation, et il mourut en le laissant riche et tout jeune encore. </note><note xml:id="french_1843_cap4-n34" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_11001" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_11021">Ludovico avait contracté des habitudes de seigneur. Ses flatteurs, parmi lesquels il avait grandi, l’avaient habitué à être traité avec beaucoup de respect. </note><note xml:id="french_1843_cap4-n35" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_11022" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_11074">Mais quand il voulut se mêler aux principaux de la ville, il trouva un ordre de choses bien différent de celui auquel on l’avait accoutumé. Il vit que, pour vivre dans leur société, ainsi qu’il l’aurait souhaité, il lui fallait faire une nouvelle école de patience et de respect, se tenir toujours au-dessous d’eux, et avaler de temps en temps quelque fâcheuse pilule. </note><note xml:id="french_1843_cap4-n36" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_11075" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_11090">Un tel genre de vie ne s’accordait ni avec l’éducation ni avec le naturel de Ludovico. </note><note xml:id="french_1843_cap4-n37" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_11091" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_11119">Il s’éloigna d'eux très en colère, mais il se tenait à l’écart qu’à contre-cœur, parce qu’il lui semblait que ceux-ci étaient vraiment faits pour êtres ses compagnons ; seulement il les aurait voulus d’humeur plus traitable. </note><note xml:id="french_1843_cap4-n38" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_11120" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_11160">Avec ce mélange de haine et de penchant pour eux, ne pouvant pas les hanter familièrement, et voulant toutefois leur ressembler sous quelques rapports, il s’était mis à lutter avec eux de luxe et de magnificence, s’attirant à plaisir des inimitiés, des jalousies et des ridicules. </note><note xml:id="french_1843_cap4-n39" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_11161" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_11177">Son caractère, tantôt doux, tantôt emporté, l’avait embarqué dans des algarades plus sérieuses. </note><note xml:id="french_1843_cap4-n40" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_11178" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_11216">Il éprouvait une horreur sincère et profonde pour les vexations et les injustices ; cette horreur était rendue encore plus vive par la qualité des personnes qui les commettaient à la journée : c'était précisément celles qu'il haïssait de cœur. </note><note xml:id="french_1843_cap4-n41" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_11217" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_11269">Pour apaiser ou pour exciter toutes ces passions en une seule, il prenait volontiers le parti d’un faible opprimé, il s’étudiait à se faire redresseur de torts ; il épousait une querelle, il en épousait une autre : si bien qu'il en vint peu à peu à se constituer le protecteur et le vengeur de tous les opprimés. </note><note xml:id="french_1843_cap4-n42" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_11270" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_11286">L’entreprise était difficile ; et il n’est pas besoin de demander si le pauvre Ludovico avait des ennemis, des soucis et de fâcheuses rencontres. </note><note xml:id="french_1843_cap4-n43" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_11287" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_11328">Outre cette guerre extérieure, il était ensuite continuellement agité par des combats intérieurs, parce que, pour venir à bout d’une intrigue (sans parler de celles où il avait le dessous), il devait mettre en œuvre plusieurs moyens d’astuce et de violence que sa conscience ne pouvait aucunement approuver. </note><note xml:id="french_1843_cap4-n44" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_11329" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_11366">Il lui fallait entretenir autour de lui bon nombre de bravaohes ; et, autant pour sa propre sûreté que pour avoir une aide plus vigoureuse, il lui fallait choisir les plus téméraires, c’est à dire les plus scélérats, et vivre avec des brigands par amour pour la justice. </note><note xml:id="french_1843_cap4-n45" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_11367" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_11434">A tel point que, plus d’une fois, ou découragé par une mauvaise réussite, ou inquiet pour un péril imminent, ennuyé d’être obligé de se tenir toujours sur ses gardes, las de la compagnie avec laquelle il était forcé de vivre, en souci de l’avenir à cause de ses ressources, qui s’écoulaient de jour en jour en bonnes œuvres et en braveries, plus d'une fois la fantaisie lui était venue de se faire capucin. C’était à cette époque, le moyen le plus commun de sortir d'embarras. </note><note xml:id="french_1843_cap4-n46" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_11435" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_11462">Mais ce qui aurait été chez lui une simple fantaisie peut-être pour le reste de ses jours, se changea en une résolution fixe par un accident, le plus grave et le plus terrible qui lui fût encore arrivé. </note><note xml:id="french_1843_cap4-n47" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_11463" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_11494">Il allait un jour par une rue de sa ville natale, accompagné d’un ancien garçon de boutique que son père avait métamorphosé en majordome, suivi de deux bravi. </note><note xml:id="french_1843_cap4-n48" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_11495" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_11531">Le majordome, qui avait nom Cristoforo, était un homme d’environ cinquante ans, dévoué dès sa jeunesse à son maître, qu’il avait vu naître, et dont les libéralités le faisaient vivre, lui, sa femme et huit petits enfants. </note><note xml:id="french_1843_cap4-n49" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_11532" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_11585">Ludovico vit venir de loin un seigneur, comme lui arrogant et protecteur de profession, à qui il n’avait parlé de sa vie, mais qui le détestait cordialement, et à qui il rendait généreusement la pareille : car c’est un des avantages de ce bas monde que l’on puisse haïr et être haï sans connaître. </note><note xml:id="french_1843_cap4-n50" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_11586" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_11607">Celui-ci, suivi de quatre bravi, s’avançait en droite ligne, d’un pas fier, la tête haute, l’insolence et le dédain sur les lèvres. </note><note xml:id="french_1843_cap4-n51" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_11608" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_11660">Tous deux cheminaient en rasant le mur; mais Ludovico (notez bien ce point) le rasait du côté droit; et cette position, selon un usage établi, lui donnait le droit (où diable le droit va-t-il se fourrer?) de ne pas s’en éloigner pour donner passage à qui que ce fût. C’étaient toutes sortes de droits dont on faisait alors beaucoup de cas. </note><note xml:id="french_1843_cap4-n52" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_11661" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_11686">L’autre tenait au contraire à ce que ce droit lui revînt, à lui, en sa qualité de gentilhomme, et que ce fût à Ludovico de céder le pas, en vertu d’un autre usage. </note><note xml:id="french_1843_cap4-n53" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_11687" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_11731">En ceci, comme en beaucoup d’autres choses, il y avait deux usages opposés, tous les deux en vigueur, sans qu’il fût décidé lequel était le bon : cela donnait l’occasion de faire une querelle chaque fois qu’une mauvaise tête se rencontrait avec une tête de la même trempe. </note><note xml:id="french_1843_cap4-n54" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_11732" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_11746">Nos deux hommes marchèrent l’un vers l’autre, serrant tous deux la muraille, comme deux figures mouvantes de bas-relief. </note><note xml:id="french_1843_cap4-n55" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_11747" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_11774">Quand ils furent nez à nez, le survivant toisa Ludovico de la tête aux pieds avec un regard impérieux, et lui dit d’une voix montée sur le même ton : « Prenez le bas du pavé. </note><note xml:id="french_1843_cap4-n56" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_11775" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_11783">— Prenez-le vous-même, répondit Ludovico : j’ai l’avantage du pas. </note><note xml:id="french_1843_cap4-n57" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_11784" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_11789">— Avec vos pareils, le pas est toujours à moi. </note><note xml:id="french_1843_cap4-n58" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_11790" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_11801">— Oui, si l’arrogance de vos pareils était une loi pour les miens. » </note><note xml:id="french_1843_cap4-n59" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_11802" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_11825">Les deux escortes s’étaient arrêtées, chacune derrière son chef, se regardant de travers, la main au poignard, et préparées au combat. </note><note xml:id="french_1843_cap4-n60" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_11826" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_11855">Les passants qui arrivaient dans la rue se retiraient un peu, et se tenaient à distance pour tout observer. La présence de ces spectateurs animait toujours davantage l’amour-propre des deux rivaux. </note><note xml:id="french_1843_cap4-n61" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_11856" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_11869">« Prends le bas, vil artisan! ou je t’apprendrai une bonne fois ce qu’on doit à des gentilshommes. </note><note xml:id="french_1843_cap4-n62" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_11870" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_11874">— Vous mentez en me traitant d'homme vil. </note><note xml:id="french_1843_cap4-n63" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_11875" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_11879">— Tu mens en disant que j’ai menti. </note><note xml:id="french_1843_cap4-n64" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_11880" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_11884">(Cette riposte était logique.) </note><note xml:id="french_1843_cap4-n65" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_11885" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_11911">Et si tu étais chevalier comme moi, ajouta le seigneur, je te voudrais faire voir, avec la cape et l’épée, que c'est toi qui en as menti. </note><note xml:id="french_1843_cap4-n66" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_11912" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_11925">— Le prétexte est bon pour vous dispenser de soutenir par les faits l’insolence de vos propos. </note><note xml:id="french_1843_cap4-n67" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_11926" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_11936">— Jetez-moi ce drôle dans la boue, dit le gentilhomme en se tournant vers les siens. </note><note xml:id="french_1843_cap4-n68" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_11937" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_11949">— Voyons cela! dit Ludovico reculant aussitôt d'un pas, et mettant l’épée à la main. </note><note xml:id="french_1843_cap4-n69" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_11950" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_11965">— Téméraire! cria l’autre en tirant la sienne, je la briserai en pièces quand elle se sera souillée de ton vil sang. » </note><note xml:id="french_1843_cap4-n70" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_11966" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_11981">Ils se précipitèrent l’un sur l'autre; les serviteurs accoururent des deux parts à la défense de leurs patrons. </note><note xml:id="french_1843_cap4-n71" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_11982" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_12017">Le combat était inégal, et pour le nombre, et surtout parce que Ludovico visait plutôt à parer les coups et à désarmer son ennemi qu’à le tuer; mais celui-ci en voulait à sa vie. </note><note xml:id="french_1843_cap4-n72" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_12018" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_12058">Ludovico avait déjà reçu au bras gauche un coup de piguard d’un bravo et une légère égratignure à la joue; son principal adversaire essayait de le tourner pour l’achever, lorsque Cristoforo, voyant son patron dans ce péril extrême, alla prendre avec son poignard le seigneur par derrière. </note><note xml:id="french_1843_cap4-n73" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_12059" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_12072">Celui-ci tourna toute sa colère contre Cristoforo, et le perça de part en part avec son épée. </note><note xml:id="french_1843_cap4-n74" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_12073" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_12098">A cette vue, Ludovico, hors de lui, plongea la sienne dans le ventre du provocateur, qui tomba mourant presque en même temps que le pauvre Cristoforo. </note><note xml:id="french_1843_cap4-n75" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_12099" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_12159">Les bandits du gentilhomme, l’ayant vu par terre, prirent la fuite en assez mauvais état; ceux de Ludovico, aussi battus et refroidis, ne voyant plus personne à qui tenir tête, et ne voulant pas se trouver enveloppés par les spectateurs, qui déjà accouraient sur le champ de bataille, s’enfuirent de l’autre côté; et Ludovico se trouva seul, avec ces deux funestes compagnons étendus à sés pieds, au milieu d’un immense concours de peuple. </note><note xml:id="french_1843_cap4-n76" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_12160" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_12193">« Comment cela est-il allé? — Il y en a un. — Il y en a deux. — Il lui a fait une boutonnière au ventre. — Qui a été tué? ― C’est ce prepotente. — Oh! santa Maria! quelle chute! — Qui cherche trouve. — Un moment les paye toutes. — Lui aussi a eu sa fin. — Quel coup! — C’est une affaire sérieuse. — On a rabattu sa fierté. — Miséricorde! quel spectacle! — Secourez-le! — Il est frais aussi, celui-là! — Voyez comme il est arrangé! il s’en va tout en sang!— Sauvez-vous, pauvre homme! sauvez-vous! ne vous laissez pas prendre. » </note><note xml:id="french_1843_cap4-n77" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_12194" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_12211">Ces mots, qui dominaient tous les autres et perçaient à travers le tumulte confus de la foule, exprimaient le vœu général. </note><note xml:id="french_1843_cap4-n78" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_12212" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_12266">L'aide vint avec le conseil. </note><note xml:id="french_1843_cap4-n79" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_12267" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_12299">L'événement avait eu lieu près d’une église de capucins, asile, comme chacun sait, impénétrable alors aux sbires et à tout ce concours de choses et d'hommes que l’on appelait la justice. </note><note xml:id="french_1843_cap4-n80" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_12300" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_12346">Le meurtrier blessé, ayant presque perdu l'usage de ses sens, y fut conduit ou plutôt porté par la foule. Les frères le reçurent des mains du peuple, qui le leur recommandaient en disant : « C'est un homme de bien qui a mis à l'ombre un homme orgueilleux. Il l'a fait pour sa defense; il y a été forcé. » </note><note xml:id="french_1843_cap4-n81" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_12347" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_12404">Ludovico jusqu’alors n’avait pas versé le sang. Bien que l'homicide fût, dans ces temps malheureux, une chose si commune que les oreilles de chacun fussent faites à l'entendre raconter, et les yeux à le voir, cependant l'impression qu'il reçut à l’aspect de l’homme mort pour lui et de l’homme mort par lui fut nouvelle et inexprimable. Ce fut une révélation de sentiments encore inconnus. </note><note xml:id="french_1843_cap4-n82" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_12405" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_12440">La chute de son ennemi, l'altération de ses traits qui passaient en un moment de la menace et de la fureur à l'abattement et à ce calme solennel de la mort, fut une vue qui changea aussitôt l'esprit du meurtrier. </note><note xml:id="french_1843_cap4-n83" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_12441" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_12492">Traîné au couvent, il ne savait presque pas où il était ni ce qui se faisait. Quand il reprit l’usage de ses sens, il se trouva dans un lit de l’infirmerie, aux mains du frère chirurgien (les capucins en avaient ordinairement un dans chaque couvent), qui posait des bandes et des compresses sur les deux blessures qu’il avait reçues dans cette rencontre. </note><note xml:id="french_1843_cap4-n84" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_12493" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_12520">Le père à qui était commis le soin d'assister les moribonds, et qui avait souvent rendu de semblables offices dans la rue, fut appelé aussitôt au lieu du combat. </note><note xml:id="french_1843_cap4-n85" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_12521" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_12553">Revenu peu d’instants après, il entra dans l'infirmerie, et s'étant approché du lit où gisait Ludovico : « Consolez-vous, lui dit-il, au moins il a fait une bonne mort. Il m’a chargé de vous demander votre pardon et de vous porter le sien. » </note><note xml:id="french_1843_cap4-n86" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_12554" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_12601">À ces mots, qui firent entièrement revenir le pauvre Ludovico, la douleur causée par la perte d'un ami, l'étonnement, le remords du coup que sa main avait frappé, et en même temps une compassion mêlée de regrets pour l’homme qu'il avait tué, sentiments jusque-là confus et pressés dans son esprit, se réveillèrent avec plus de vivacité. </note><note xml:id="french_1843_cap4-n87" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_12602" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_12607">« Et l’autre? demanda-t-il avec anxiété au frère. </note><note xml:id="french_1843_cap4-n88" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_12608" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_12612">— L'autre avait expiré quand je suis arrivé. » </note><note xml:id="french_1843_cap4-n89" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_12613" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_12649">Cependant les avenues et les alentours du couvent étaient obstrués d’une foule curieuse de peuple ; mais la garde, étant arrivée, dissipa le rassemblement et se posta en embuscade à une certaine distance des portes, de manière que personne ne pouvait sortir inaperçu. </note><note xml:id="french_1843_cap4-n90" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_12650" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_12703">Un frère du mort, ses deux cousins et un vieil oncle virent, armés de pied en cap, accompagnés d’un grand nombre de bravi, faisant la ronde autour du couvent, et regardant d’un air menaçant les curieux, qui n’osaient pas leur dire : C’est bien fait, mais qui avaient cette pensée écrite sur leurs figures. </note><note xml:id="french_1843_cap4-n91" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_12704" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_12753">A peine Ludovico eut-il pu rassembler ses idées, qu’il appela un confesseur, le pria d'aller vers la veuve de Cristoforo pour lui demander, en son nom, pardon d’avoir été la cause, bien qu’involontaire, du malheur qui était arrivé, et lui donner en même temps l’assurance qu’il se chargeait de toute la famille. </note><note xml:id="french_1843_cap4-n92" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_12754" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_12809">En pensant ensuite à sa postion, il sentit renaître plus vif et plus sérieux que jamais le désir de se faire moine ; désir qui plus d’une fois lui était venu en tête. Il lui semblait que Dieu lui-même l’avait mis sur la voie, et avait donné une manifestation de sa volonté en le faisant arriver en cette conjoncture dans un couvent ; et le parti fut pris. </note><note xml:id="french_1843_cap4-n93" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_12810" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_12819">Il fit appeler le gardien, et lui exposa ses desseins. </note><note xml:id="french_1843_cap4-n94" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_12820" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_12835">Celui-ci lui répondit qu’il fallait bien se garder d'une détermination irréfléchie, mais que, s’il persistait ; il n’essuierait pas de refus. </note><note xml:id="french_1843_cap4-n95" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_12836" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_12878">Alors Ludovico manda un notaire, et fit donation de tout ce qui lui restait, et qui était encore très-considéable, à la famille de Cristoforo ; il donna une somme à la veuve, comme pour lui constituer une seconde dot, et le reste aux enfants. </note><note xml:id="french_1843_cap4-n96" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_12879" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_12899">La résolution de Ludovico venait fort à propos pour ses hôtes, qui, à cause de lui étaient embarqués dans une belle intrigue. </note><note xml:id="french_1843_cap4-n97" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_12900" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_12921">Le renvoyer du couvent, et l'exposer par là aux poursuites de la justice, c’est-à-dire à la vengeance de ses ennemis, ce n’était pas un parti à mettre en délibération. </note><note xml:id="french_1843_cap4-n98" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_12922" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_12966">C'aurait été la même chose que de renoncer à leurs propres privilèges, décréditer le couvent dans l'esprit de tout le peuple, s'attirer l'animadversion de tous les capucins de l'univers pour avoir laissé blesser les droits de tous ; se mettre en querelle ouverte avec les autorités ecclésiastiques, qui se considérer alors comme les tutrices du droit d’asile. </note><note xml:id="french_1843_cap4-n99" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_12967" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_12997">D’un autre côté, la famille du défunt, très-puissante, forte de ses nombreuses adhérences, avait déclaré qu’elle tirerait vengeance de son injure, et tenait pour ennemi quiconque y voulait mettre obstacle. </note><note xml:id="french_1843_cap4-n100" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_12998" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_13033">L’histoire ne dit pas qu’elle ressentît beaucoup de douleur de ce meurtre, ni qu’une seule larme eût été répandue en l’honneur du defunt dans toute la parente; elle dit seulement qu’ils brûlaient tous d’avoir en leurs mains le meurtrier vif ou mort. </note><note xml:id="french_1843_cap4-n101" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_13034" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_13068">Or celui-ci, en prenant l’habit de capucin, accommodait toute chose; il faisait, en quelque sorte, amende honorable, il s’imposait une penitence, il s’avouait implicitement coupable et se garait de tout. </note><note xml:id="french_1843_cap4-n102" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_13069" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_13093">Les parents du mort pouvaient aussi, si cela leur plaisait, croire et publier qu’il s'était fait moine par désespoir et par crainte de leur colère. </note><note xml:id="french_1843_cap4-n103" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_13094" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_13131">De toute manière, réduire un homme a se depouiller de ses biens, a se raser la tête, à cheminer nu-pieds, dormir sur la paille et vivre d'aumônes, pouvait paraître une punition suffisante, même a l’offensé le plus exigeant. </note><note xml:id="french_1843_cap4-n104" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_13132" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_13202">Le père gardien se présenta avec une humilité adroite et cauteleuse devant le frère du mort. Après mille protestations de respect pour son illustre maison, et du désir qu’avait le couvent de lui complaire en tout ce qui serait praticable, il parla du repentir de Ludovico, et de la résolution qu’il avait prise, faisant finement sentir que la maison avait de quoi être pleinement satisfaite; il insinua avec plus de douceur et plus d’adresse encore que, soit que cela lui plût ou non, la chose devait pourtant aller ainsi. </note><note xml:id="french_1843_cap4-n105" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_13203" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_13222">Le frère se répandit en injures, et le capucin laissa passer l’aterrement en disant de temps en temps: « C’est une trop juste douleur. » </note><note xml:id="french_1843_cap4-n106" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_13223" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_13247">Il fit entendre qu’en toute occasion sa famille avait su tirer satisfaction d’une offense; et le capucin, quoi qu’il en pût penser, se garda bien de dire le contraire. </note><note xml:id="french_1843_cap4-n107" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_13248" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_13263">Finalement il demanda, il imposa comme une condition que le meurtrier de son frère aurait à partir sur-le-champ de cette ville. </note><note xml:id="french_1843_cap4-n108" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_13264" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_13293">Le capucin, qui avait déjà délibéré d’agir ainsi, dit qu'il le ferait, laissant croire à l’autre, qui se complaisait dans cette pensée, que c'était un acte de soumission, et tout fut conclu. </note><note xml:id="french_1843_cap4-n109" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_13294" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_13385">La famille fut contente de se tirer de ce souci; contents les frères qui savaient un homme et leurs privileges sans se faire aucun ennemi; contents les amateurs de chevalerie, qui voyaient une affaire se terminer honorablement; content le peuple, qui voyait sortir d’embarras un homme qu’il aimait, et qui, en même temps, admirait une conversion; content enfin, et plus que tout le monde, au milieu de sa douleur, notre Ludovico, de commencer une vie d’expiation et d’esclavage qui pouvait, sinon réparer, au moins racheter ses erreurs, et émousser l’aiguillon poignant du remords. </note><note xml:id="french_1843_cap4-n110" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_13386" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_13417">L'idee que sa détermination pouvait être attribuée à la peur l’affligea un moment; mais il se consola bientôt par l'idée que cette opinion injuste serait un chatiment pour lui et un moyen d'expiation: ainsi, à trente ans, il se revêtit du sac de capucin. </note><note xml:id="french_1843_cap4-n111" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_13418" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_13454">Contrait, selon l'usage, de quitter son nom et d'en prendre un autre, il en choisit un qui lui pût rappeler à tout moment ce qu'il avait à expier, et il se nomma frère Cristoforo. </note><note xml:id="french_1843_cap4-n112" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_13455" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_13480">A peine la cérémonie de la prise d'habit eut-elle été achevée, que le frère gardien lui intima l'ordre d'aller faire un son noviciat à ***, distant de soixante milles, et de partir le lendemain. </note><note xml:id="french_1843_cap4-n113" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_13481" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_13488">Le novice s'inclina profondément, et demanda une grâce. </note><note xml:id="french_1843_cap4-n114" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_13489" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_13546">«Permettez, mon père, lui dit-il, avant de partir de cette ville où j'ai répandu le sang d'un homme, où je laisse une famille cruellement offensée, que je répare au moins son injure, que je montre mon regret de ne pouvoir réparer sa perte en demandant excuse au frère du défunt, et que je lui ôte, si Dieu y consent, la rancune du cœur.» </note><note xml:id="french_1843_cap4-n115" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_13547" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_13581">Il parut au frère gardien qu'une telle démarche, outre qu'elle était bonne en soi, servirait à réconcilier toujours davantage la famille avec le couvent, et il alla tout droit vers le seigneur frère pour lui exposer la demande de Fra Cristoforo. </note><note xml:id="french_1843_cap4-n116" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_13582" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_13600">A une proposition aussi inattendue, celui-ci, surpris d'abord, sentit bientôt le courroux se réveiller en son âme, mais un courroux mêlé pourtant de compassion. </note><note xml:id="french_1843_cap4-n117" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_13601" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_13611">Après avoir réfléchi un instant: «Qu'il vienne demain, » dit-il, et il indiqua l'heure. </note><note xml:id="french_1843_cap4-n118" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_13612" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_13621">Le gardien retourna porter au novice la permission tant désirée. </note><note xml:id="french_1843_cap4-n119" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_13622" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_13662">Le gentilhomme s'avisa aussitôt que plus cette soumission serait soe tenelle et bruyante, plus son crédit croîtrait dans toute sa parenté et le public ; et que ce serait (pour m'exprimer avec une formule d'élégance toute moderne) une belle page dans l'histoire de la famille. </note><note xml:id="french_1843_cap4-n120" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_13663" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_13688">Il fit savoir en hâte à tous les parents qu'ils étaient priés de venir le lendemain chez-lui à l'heure de midi, pour recevoir une satisfaction commune. </note><note xml:id="french_1843_cap4-n121" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_13689" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_13727">A midi, le palais bourdonnait de seigneurs de tout âge et de tout sexe ; c'était un tournoiment, un mélange de grandes capes, de noates plumes, un retentissement à n'y pas tenir de durandals1 longes et pendantes, un mouvement perpétuel de collerettes empesées et bien plissées, un traitement embarrassé de simarres damassées. </note><note xml:id="french_1843_cap4-n122" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_13728" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_13744">Les antichambres, la cour et la rue fourmillaient de laquais, de pages, de bravi et de curieux. </note><note xml:id="french_1843_cap4-n123" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_13745" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_13783">Fra Cristoforo vit cet appareil; et il en devina le motif, et éprouva un léger déplaisir; mais bientôt il se dit: « C'est bien. Je l'ai tué en public, en présence d'un grand nombre de ses ennemis: ce fut là le scandale; ceci est la réparation. » </note><note xml:id="french_1843_cap4-n124" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_13784" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_13883">Ainsi, les yeux baissés vers la terre, conduit par le père compagnon, il passa par la porte de la maison, et franchit la cour à travers une foule qui le regardait avec une curiosité peu respectueuse; il monta les marches, et, au milieu d'une autre foule de gentilshommes qui s'ouvrit pour lui donner passage, suivi de cent regards, il se trouva en présence du maître de la maison. Celui-ci, entouré de ses plus proches parents, était debout au milieu de l'appartement, le regard fixé sur le parquet, la tête haute, la main gauche appuyée sur le pommeau de l'épée, et serrant avec la droite le collet de sa cape sur sa poitrine. </note><note xml:id="french_1843_cap4-n125" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_13884" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_13914">Il y a quelquefois dans l'air et la contenance d'un homme une expression si significative, qu'une foule tout entière de spectateurs portera le même jugement sur les sentiments qui l'animent. </note><note xml:id="french_1843_cap4-n126" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_13915" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_13944">L'air et la contenance de Cristoforo dirent clairement à tous les assistants qu'il ne s'était pas fait moine et qu'il ne venait pas subir cette humiliation, mu par une crainte humaine; et cela commença à lui concilier tous les esprits. </note><note xml:id="french_1843_cap4-n127" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_13945" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_13975">Quand il vit l'offensé, il doubla le pas, se jeta à ses pieds, croisa les mains sur la poitrine, et, relevant sa tête rase, il lui dit: « Je suis le meurtrier de votre frère. </note><note xml:id="french_1843_cap4-n128" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_13976" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_14002">Dieu sait si je voudrais pouvoir vous le rendre, au prix de tout mon sang; mais ne pouvant que vous faire de vaines et tardives excuses, je vous supplie de les accepter pour l'amour de Dieu. » </note><note xml:id="french_1843_cap4-n129" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_14003" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_14021">Tous les yeux étaient fixés, immobiles, sur le novice et sur la personne à qui il parlait; toutes les oreilles étaient attentives. </note><note xml:id="french_1843_cap4-n130" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_14022" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_14037">Quand Fra Cristoforo se tut, il s'éleva dans la salle un murmure de compassion et de respect. </note><note xml:id="french_1843_cap4-n131" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_14038" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_14078">Le gentilhomme, qui était dans une attitude de complaisance forcée et de colère comprimée, fut troublé par ses paroles, et, se tournant vers le suppliant: « Levez-vous, dit-il d'une voix altérée. L'offense...; il est vrai que le fait...; mais l'habit que vous portez..., non-seulement cela, mais encore à cause de vous... </note><note xml:id="french_1843_cap4-n132" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_14079" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_14080">Levez-vous, mon père... </note><note xml:id="french_1843_cap4-n133" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_14081" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_14105">Je ne le puis nier..., mon frère était... un homme un peu prompt..., un peu vif; mais tout arrive par la volonté de Dieu. </note><note xml:id="french_1843_cap4-n134" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_14106" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_14110">Qu'il n'en soit plus question... </note><note xml:id="french_1843_cap4-n135" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_14111" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_14119">Mais, mon père, vous ne devez pas rester dans cette attitude. » </note><note xml:id="french_1843_cap4-n136" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_14120" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_14126">Et, l'ayant pris par le bras, il le releva. </note><note xml:id="french_1843_cap4-n137" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_14127" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_14156">Fra Cristoforo, debout, mais la tête inclinée, reprit: « Je puis donc espérer que vous m'avez accordé votre pardon! et, si je l'obtiens de vous, de qui n'ai-je pas droit de l'espérer? </note><note xml:id="french_1843_cap4-n138" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_14157" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_14166">Oh! si je pouvais entendre de votre bouche ces mots: Je vous pardonne! </note><note xml:id="french_1843_cap4-n139" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_14167" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_14190">— Pardon? dit le gentilhomme, vous n’en avez plus besoin; mais toutefois, puisque vous le souhaitez, oui, oui, je vous pardonne du fond de mon âme, et tous... </note><note xml:id="french_1843_cap4-n140" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_14191" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_14198">— Oui! tous, tous! crièrent d’une voix unanime les assistants.» </note><note xml:id="french_1843_cap4-n141" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_14199" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_14228">Le visage du moine s’ouvrit à une joie reconnaissante sous laquelle perçait pourtant encore une humble et profonde compassion pour le mal que la rémission des hommes ne pouvait pas réparer. </note><note xml:id="french_1843_cap4-n142" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_14229" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_14254">Le gentilhomme, vaincu par cet aspect, ému de l'émotion générale, jeta ses bras autour du cou de Cristoforo, et lui donna et en reçut le baiser de paix. </note><note xml:id="french_1843_cap4-n143" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_14255" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_14273">Un bravo! bien! s’échappa de toutes les parties de la salle. Chacun quitta sa place, et se vint presser autour du père. </note><note xml:id="french_1843_cap4-n144" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_14274" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_14281"> </note><note xml:id="french_1843_cap4-n145" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_14282" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_14307">Le gentilhomme s’approcha de notre Cristoforo, qui faisait mine de vouloir se retirer, et lui dit: «Mon père, acceptez quelques rafraîchissements, donnez- moi cette preuve d’amitié.» </note><note xml:id="french_1843_cap4-n146" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_14308" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_14340">Et il se mit en devoir de le servir avant tous les autres. «Ces sortes de choses ne sont plus faites pour moi, dit Cristoforo en résistant avec une sorte de cordialité aux politesses du gentilhomme. Mais que le ciel me préserve de refuser vos dons! </note><note xml:id="french_1843_cap4-n147" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_14341" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_14374">Je me vais mettre en voyage. Daignez me faire apporter un pain, afin que je puisse dire que j’ai joui de votre charité, que j’ai mangé de votre pain et obtenu une marque de votre pardon.» </note><note xml:id="french_1843_cap4-n148" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_14375" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_14411">Le gentil- homme, touché jusqu'aux larmes, ordonna que cela se fit ainsi. Aussitôt vint un majordome en grand costume, portant un pain sur un bassin d’argent, et il le présenta au père, qui, l’ayant pris, et ayant rendu grâce, le mit dans sa corbeille. </note><note xml:id="french_1843_cap4-n149" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_14412" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_14498">Il demanda ensuite la permission de se retirer, et, après avoir embrassé de nouveau le maître de la maison, et tous ceux qui, se trouvant plus près de lui, purent s'en emparer, il parvint enfin à se dégager. Il eut à lutter dans les antichambres pour se tirer des laquais, et même des bravi, qui lui baisaient le bas de la robe, le cordon et le capuce; et il se trouva dans la rue, porté comme en triomphe et suivi d’un concours immense de peuple jusqu’à une porte de la ville par où il sortit, commençant son pédestre voyage vers le lieu où il devait faire son noviciat. </note><note xml:id="french_1843_cap4-n150" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_14499" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_14528">Le frère du défunt et la parenté, qui s’étaient apprêtés à savourer en ce jour la triste jouissance de l'orgueil satisfait, se trouvèrent au contraire pleins de la douce joie du pardon et de la bienveillance. </note><note xml:id="french_1843_cap4-n151" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_14529" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_14552">La compagnie s'entretint quelque temps encore avec une sérénité et une cordialité insolites sur des matières auxquelles aucun d'eux ne s'était préparé en venant là. </note><note xml:id="french_1843_cap4-n152" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_14553" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_14575">Au lieu de satisfactions reçues, d'insultes vengées, les tourments du novice, les douceurs de la réconciliation et de la mansuétude furent les thèmes de la conversation. </note><note xml:id="french_1843_cap4-n153" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_14576" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_14624">Tel qui, pour la cinquantànùime fois, aurait raconté comment le comte Muzio son père avait su, en cette fameuse conjoncture, mettre à la raison le marquis Stanislas, ce redomont que chacun sait, parla au contraire de la pénitence et de la patience admirable d'un frère Simon, mort depuis longues années. </note><note xml:id="french_1843_cap4-n154" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_14625" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_14688">La compagnie s'étant retirée, le maître, encore tout ému, s'émerveillait en se rappelant tout ce qu'il avait entendu et tout ce que lui-même avait dit; puis, il murmurait entre ses dents : « Diable de capucin ! (il faut bien que nous transcrivions fidèlement des paroles); diable de capucin, s'il était resté encore quelques moments à mes pieds, je crois que j'allais lui demander pardon de ce qu'il m'a tué mon frère. » </note><note xml:id="french_1843_cap4-n155" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_14689" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_14713">Notre histoire note expressément qu'à dater de ce jour il fut un peu moins emporté et un peu plus traitable. </note><note xml:id="french_1843_cap4-n156" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_14714" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_14741">Le père Cristoforo cheminait avec une consolation qu'il n'avait pas éprouvée depuis ce jour terrible, ce jour que toute sa vie devait être consacrée à expier. </note><note xml:id="french_1843_cap4-n157" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_14742" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_14768">Le silence était prescrit aux novices et il observait sans peine cette loi, absorbé qu'il était par la pensée des fatigues, des privations et des humiliations qu'il avait essayées pour racheter sa faute. </note><note xml:id="french_1843_cap4-n158" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_14769" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_14801">S'étant arrête à l'heure de la réfection chez un bienfaiteur, il mangea avec une espèce de volupté du pain du pardon; mais il en épargna um morceau, et le ramit dans la corbeille pour le garder comme un souvenir éternel. </note><note xml:id="french_1843_cap4-n159" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_14802" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_14856">Notre dessein n'est pas de faire l'histoire de sa vie claustrale. Nous dirons seulement que, remplissant toujours avec grand plaisir et grand soin les devoirs qui lui étaient prescrits de prêcher et d'assister les moribonds, il ne laissait jamais échapper une occasion de concilier les différents et de protéger les opprimés, devoirs qu'il s'était imposés à lui-même. </note><note xml:id="french_1843_cap4-n160" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_14857" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_14888">Dans ce penchant entrait, sans qu'il s'en doutât, un peu de ses anciennes habitudes, et un reste de cet esprit guerrier que les humiliations et les macérations n'avaient pu entièrement effacer. </note><note xml:id="french_1843_cap4-n161" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_14889" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_14931">Son langage était ordinairement calme et humble ; mais, quand il s'agissait de justice ou de vérité combattue, il s’animait aussitôt de son ancienne impétuosité, qui, modifiée et mêlée d’une emphase solennelle qui lui venait de l’habitude de la chaire, donnait à son langage un caractère singulier. </note><note xml:id="french_1843_cap4-n162" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_14932" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_14961">Tout son maintien comme son aspect annonçait une longue lutte entre un naturel bouillant, impétueux, et une volonté contraire, habituellement victorieuse, toujours sur ses gardes, et dirigée par des inspirations et des motifs supérieurs. </note><note xml:id="french_1843_cap4-n163" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_14962" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_15010">Un sien confrère et ami, qui le connaissait bien, l’avait comparé un jour à ces paroles trop expressives dans leur forme originelle, que certaines personnes, fort bien élevées d’ailleurs, quand elles se laissent emporter par la passion, prononcent à moitié, en changeant quelques lettres; paroles qui, sous cette métamorphose, font pourtant souvenir de leur primitive énergie. </note><note xml:id="french_1843_cap4-n164" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_15011" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_15067">Si une pauvre inconnue, dans le triste cas de Lucia, avait demandé l’aide du père Cristoforo, il serait accouru immédiatement ; mais comme il s’agissait de Lucia, il accourait avec d’autant plus de sollicitude qu’il connaissait et admirait l’innocence de cette jeune fille. Il avait déjà tremblé pour les périls qu’elle courait, et éprouvé une vive indignation pour la sale persécution dont elle était devenue l’objet. </note><note xml:id="french_1843_cap4-n165" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_15068" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_15116">A tout cela se joignait l’idée que, lui ayant conseillé pour le mieux de ne s’inquiéter de rien et de se tenir tranquille, il craignait maintenant que le conseil ne pût avoir produit quelque fâcheux effet; et à la solicitude chrétienne, qui en lui était comme native, se joignait ce tourment du scrupule qui s’attaque même aux bons. </note><note xml:id="french_1843_cap4-n166" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_15117" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_15158">Mais, pendant que nous avons été à raconter l’histoire du père Cristoforo, il est arrivé et a paru sur le seuil de la porte. Les femmes, quittant le manche du dévidoir qu’elles faisaient tourner et crier entre leurs mains, se sont levées disant ensemble : Ah! père Cristoforo! soyez béni! » </note></div></body></text></TEI>