<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>INTRODUCTION</title><respStmt><resp>Supervisione codifica</resp><persName xml:id="ER">Ersilia Russo</persName></respStmt><respStmt><resp>Codifica automatizzata</resp><persName xml:id="ML">Maria Levchenko</persName></respStmt></titleStmt><editionStmt><p>Scheda editoriale</p></editionStmt><publicationStmt><publisher>Leggo Manzoni. Quaranta commenti alla Quarantana</publisher><pubPlace>Università di Bologna "Alma mater studiorum"</pubPlace><date>2023</date><availability><p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Alessandro Manzoni</author><title>The Betrothed Lovers</title><editor xml:id="Ben">Pier Paolo Benucci</editor><pubPlace>London</pubPlace><publisher>Longman, Brown, Green, and Longmans</publisher><date>1845</date><respStmt><resp>Translated by</resp><persName xml:id="BP">Anonymous</persName></respStmt></bibl></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><p>Introduzione, cap. 1</p></encodingDesc></teiHeader><text><body><div xml:id="Benucci_intro"><note xml:id="french_1843_cap6-n1" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10001" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10014">« Qu’y a-t-il pour votre service? » dit don Rodrigo en restant debout au milieu de l’appartement. </note><note xml:id="french_1843_cap6-n2" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10015" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10040">Telles furent ses paroles; mais le ton avec lequel il les prononça disait clairement: « Fais bien attention à qui tu parles, pèse tes expressions et sois bref. » </note><note xml:id="french_1843_cap6-n3" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10041" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10060">Il n’y avait pas de moyen plus sûr et plus prompt de donner de la hardiesse à notre frère Cristoforo, que de l’apostropher par des propos impertinents. </note><note xml:id="french_1843_cap6-n4" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10061" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10156">Lui qui, jusqu’ici, cherchait ses expressions et faisait courir entre ses doigts les grains du rosaire qu’il portait à la ceinture, comme s’il avait espoir d’y trouver son exorde, à ce dédain de don Rodrigo se sentit aussitôt venir sur les lèvres plus de choses qu’il n’était nécessaire; mais pensant aussitôt combien il était important de ne pas gâter ses affaires, ou, ce qui était bien plus grave, les affaires d’autrui, il corrigea et tempéra les phrases qui s’étaient présentées à son esprit, et dit avec une humilité circonspecte: « Je vous viens proposer un acte de justice, vous supplier d’un acte de charité. </note><note xml:id="french_1843_cap6-n5" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10157" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10187">Certaines gens mal famés ont mis en avant le nom de votre seigneurie illustrissime pour effrayer un pauvre curé et le détourner d’accomplir son devoir, et pour tourmenter deux innocents. </note><note xml:id="french_1843_cap6-n6" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10188" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10211">Votre seigneurie peut, d’un mot, confondre ces hommes, remettre tout en ordre et rendre la paix à ceux à qui l’on a fait un si grand dommage. </note><note xml:id="french_1843_cap6-n7" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10212" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10218">Elle le peut, et dès lors la conscience, l’honneur.... </note><note xml:id="french_1843_cap6-n8" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10219" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10230">— Vous me parlerez de ma conscience quand je jugerai convenable de vous demander conseil là-dessus. </note><note xml:id="french_1843_cap6-n9" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10231" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10266">Quant à mon honneur, vous devez savoir que j’en suis le seul gardien, et que je regarde comme un téméraire qui l’offense quiconque s’avise de vouloir partager ce soin avec moi. » </note><note xml:id="french_1843_cap6-n10" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10267" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10332">Averti par ces mots que le seigneur cherchait à l’amener à s’oublier lui-même, pour changer l’entretien en dispute et ne pas lui donner lieu d’en venir à ses fins, fra Cristoforo s’appliqua d’autant plus à la patience, résolut de ne pas prendre garde à tout ce qu’il plairait à l’autre de dire, et répondit aussitôt d’un air soumis: « Si j'ai dit quelque chose qui vous ait déplu, assurément c'est contre mon intention. </note><note xml:id="french_1843_cap6-n11" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10333" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10348">Reprenez-moi, châtiez-moi, si je ne sais pas parler comme il convient; mais daignez m'écouter. </note><note xml:id="french_1843_cap6-n12" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10349" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10400">Pour l'amour du ciel, de ce Dieu devant qui nous devons tous comparattre... » En disant ces mots, il avait pris entre ses mains et il mettait devant les yeux de son auditeur, qui fronçait les sourcils de rage, la croix de bois pendue à son rosaire. « Ne vous obstinez pas à refuser une justice si facile et qui est due à de pauvres gens. </note><note xml:id="french_1843_cap6-n13" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10401" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10421">Pensez que Dieu a les yeux toujours sur eux, et qu'en haut leurs prières sont écoutées. </note><note xml:id="french_1843_cap6-n14" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10422" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10426">L'innocence est puissante à son... </note><note xml:id="french_1843_cap6-n15" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10427" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10464">- Eh ! père ! interrompit brusquement don Rodrigo, le respect que je porte à votre habit est grand ; mais si quelque chose pouvait me le faire oublier, ce serait de le voir sur le dos d'un homme qui a l'audace de venir jouer chez moi le rôle d'espion. » </note><note xml:id="french_1843_cap6-n16" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10465" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10497">Ce mot fit monter une flamme subite sur les joues du frère ; mais, avec l'air d'un malade qui avale une médecine bien amère, il reprit : « Je ne crois pas qu'un tel titre me puisse convenir. </note><note xml:id="french_1843_cap6-n17" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10498" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10515">Vous savez bien vous-même que la démarche que je fais maintenant n'est ni vile ni méprisable. </note><note xml:id="french_1843_cap6-n18" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10516" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10536">Écoutez-moi, seigneur don Rodrigo, et fasse le ciel qu'un jour ne vienne pas où vous vous repentiez de ne m'avoir pas écouté. </note><note xml:id="french_1843_cap6-n19" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10537" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10556">Ne mettez pas votre gloire..., quelle gloire, seigneur don Rodrigo! quelle gloire aux yeux des hommes ! et devant Dieu! </note><note xml:id="french_1843_cap6-n20" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10557" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10561">Vous pouvez beaucoup ici-bas ; mais... </note><note xml:id="french_1843_cap6-n21" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10562" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10594">- Vous savez, dit don Rodrigo l'interrompant avec humeur, mais non sans quelque frisson de terreur, vous savez que, lorsqu'il me prend fantaisie d'entendre un sermon, je sais très-bien aller à l'église, ainsi que tout le monde. </note><note xml:id="french_1843_cap6-n22" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10595" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10616">Mais dans ma propre maison ! oh ! continua-t-il avec une ironie forcée, vous me faites trop d'honneur. </note><note xml:id="french_1843_cap6-n23" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10617" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10625">Un prédicateur dans ma maison! il n'y a que les princes qui en aient. </note><note xml:id="french_1843_cap6-n24" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10626" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10667">- Et ce Dieu qui demande compte aux princes de la parole qu'il leur fait entendre dans leurs palais, ce Dieu qui vous donne maintenant un signe de sa miséricorde en envoyant un de ses ministres, indigne et misérable sans doute, mais son ministre, pour vous supplier en faveur d’une innocente... </note><note xml:id="french_1843_cap6-n25" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10668" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10698">- Pour en finir, père, dit don Rodrigo en allant pour partir, je ne sais ce que vous voulez dire; je n'y comprends rien, sinon que ce doit être quelque jeune fille qui vous intéresse beaucoup. </note><note xml:id="french_1843_cap6-n26" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10699" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10720">Allez faire vos confidences à qui elles peuvent plaire, et ne prenez plus la licence d'en venir ennuyer un gentilhomme. » </note><note xml:id="french_1843_cap6-n27" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10721" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10774">Au mouvement de don Rodrigo, le frère s'était mis à marcher. Il se plaça respectueusement devant lui, et, les mains levées comme pour l'implorer et pour continuer l'entretien : « Elle m'intéresse, il est vrai, répondit-il ; mais vous m'intéressez autant qu'elle. Ce sont deux âmes qui, réunies, m'intéressent bien plus que ma vie. </note><note xml:id="french_1843_cap6-n28" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10775" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10792">Don Rodrigo ! Je ne puis faire autre chose pour vous que de prier Dieu ; mais je le ferai du fond de mon cœur. </note><note xml:id="french_1843_cap6-n29" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10793" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10807">Ne me refusez pas ; ne retenez pas dans les angoisses et dans la terreur une pauvre innocente. </note><note xml:id="french_1843_cap6-n30" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10808" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10814">Un mot de vous peut tout faire... </note><note xml:id="french_1843_cap6-n31" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10815" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10836">— Eh bien ! dit don Rodrigo, puisque vous croyez que je peux faire beaucoup pour cette personne, puisque cette personne vous tient tant au cœur... </note><note xml:id="french_1843_cap6-n32" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10837" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10861">— Eh bien? reprit d'un air d'anxiété le père Cristoforo, à qui le ton et le maintien de don Rodrigo ne permettaient pas d'abandonner à l'espérance que semblaient annoncer ses paroles. </note><note xml:id="french_1843_cap6-n33" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10862" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10872">— Eh bien ! conseillez-lui de se venir mettre sous ma protection. </note><note xml:id="french_1843_cap6-n34" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10873" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10886">Il ne lui manquera rien, et personne n'osera l'inquiéter, ou je suis indigne d'être chevalier. » </note><note xml:id="french_1843_cap6-n35" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10887" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10898">L'indignation du frère, réprimée jusqu'alors à grand'peine, éclata à cette réponse. </note><note xml:id="french_1843_cap6-n36" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10899" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10927">Tous ses beaux projets de prudence et de patience s'évanouirent ; le vieil homme se trouva d'accord avec le nouveau, et dans de telles circonstances frère Cristoforo en valait assurément deux. </note><note xml:id="french_1843_cap6-n37" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10928" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10963">« Votre protection ! s'écria-t-il en reculant de deux pas, se posant fièrement sur le pied droit, mettant la main droite sur la hanche, levant la gauche avec l'index tendu vers Rodrigo, et lui plantant sur la face deux yeux enflammés ; votre protection ! </note><note xml:id="french_1843_cap6-n38" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10964" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10977">Il est heureux que vous ayez parlé ainsi, que vous m'ayez fait une telle proposition. </note><note xml:id="french_1843_cap6-n39" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10978" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10986">Vous avez comblé la mesure, et je ne vous crains plus. </note><note xml:id="french_1843_cap6-n40" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10987" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10989">— Comment parles-tu, frère ! </note><note xml:id="french_1843_cap6-n41" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10990" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11005">— Je parle comme on parle à qui est abandonné de Dieu, à qui ne peut plus faire peur. </note><note xml:id="french_1843_cap6-n42" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11006" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11008">Votre protection ! </note><note xml:id="french_1843_cap6-n43" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11009" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11039">Je savais bien que cette innocente était sous la protection de Dieu; mais vous me le faites sentir maintenant avec tant de certitude, que je n'ai plus besoin de ménagement pour vous en parler. </note><note xml:id="french_1843_cap6-n44" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11040" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11056">Lucia, dis-je, c'est de Lucia que je parle. Voyez comme je prononce ce nom, la tête haute et les yeux immobiles! </note><note xml:id="french_1843_cap6-n45" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11057" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11060">— Comment? dans ma maison....! </note><note xml:id="french_1843_cap6-n46" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11061" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11071">— J’ai pitié de cette maison : la malédiction y plane et s’y appêsantit. </note><note xml:id="french_1843_cap6-n47" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11072" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11089">Pensez-vous que la justice divine reculera devant quatre pierre et quatre brigands armés? </note><note xml:id="french_1843_cap6-n48" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11090" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11121">Vous avez cru que Dieu avait fait une créature à son image pour vous donner le plaisir de la tourmenter! vous avez cru que Dieu ne saurait pas la défendre! vous avez dédaigné ses avertissements! </note><note xml:id="french_1843_cap6-n49" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11122" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11124">Vous êtes jugé. </note><note xml:id="french_1843_cap6-n50" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11125" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11138">Le cœur de Pharaon était endurci comme le vôtre, et Dieu a su le briser. </note><note xml:id="french_1843_cap6-n51" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11139" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11163">Lucia est à l’abri de votre puissance: c’est moi qui vous le dis, mon pauvre frère. Et quant à vous, écoutez bien ce que je vous prédis : un jour viendra.... </note><note xml:id="french_1843_cap6-n52" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11164" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11193">Don Rodrigo était jusqu’alors resté entre la rage et l’étonnement, ne pouvant pas trouver une parole; mais quand il entendit la prédiction tonner sur sa tête, une secrète et mystérieuse épouvante se joignit à la colère. </note><note xml:id="french_1843_cap6-n53" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11194" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11218">Il arrêta subitement cette main menaçanté, et, élevant la voix pour couper celle qui faisait la terrible prophétie, il s’écria: «Otez-vous de devant mes yeux, vil manant, lâche encapuçhoné! » </note><note xml:id="french_1843_cap6-n54" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11219" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11229">Ces paroles si précises apaisèrent en un moment le père Cristoforo. </note><note xml:id="french_1843_cap6-n55" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11230" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11280">A l’idée de l’injure et du mépris était depuis longtemps si étroitement liée dans son esprit l’idée de la souffrance et du silence, qu’à ce compliment sa colère et son enthousiasme tombèrent, et il ne lui resta plus d’autre résolution que d’écouter tranquillement ce qu’il plairait à don Rodrigo d’y ajouter. </note><note xml:id="french_1843_cap6-n56" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11281" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11321">Alors il retira paisiblement sa main des serres du gentilhomme, baissa la tête, et resta immobile, comme, au tomber du vent, au fort de la tempête, un arbre antique baisse naturellement ses rameaux et reçoit la grêle comme le ciel l’envioie. </note><note xml:id="french_1843_cap6-n57" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11322" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11331">«Fieffé manant, poursuivit don Rodrigo, tu t’exprimes comme tes pareils. </note><note xml:id="french_1843_cap6-n58" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11332" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11358">Mais remercie le sac qui couvre tes épaules de gueux, et te sauve des caresses qu’on fait à ceux qui te ressemblent, pour leur apprendre à parler. </note><note xml:id="french_1843_cap6-n59" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11359" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11369">Pour cette fois, sors avec tes jambes, je te le permets; à l’avenir nous verrons.» </note><note xml:id="french_1843_cap6-n60" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11370" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11406">Cela dit, il ouvrit d’un air impérieux et méprisant une porte opposée à celle par où ils étaient entrés. Le père Cristoforo inclina la tête, et sortit, laissant don Rodrigo mesurer à pas pressés le champ de bataille. </note><note xml:id="french_1843_cap6-n61" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11407" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11450">Quand le frère eut fermé la porte sur lui, il vit dans l’autre pièce où il entrait un homme marcher doucement, doucement, le long du mur, comme pour n'être pas aperçu de la salle où l'entretien avait eu lieu, et il reconnut le vieux serviteur qui était venu recevoir à la porte de la rue. </note><note xml:id="french_1843_cap6-n62" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11451" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11475">Cet homme servait depuis quarante ans dans cette maison, c'est-à-dire avant que don Rodrigo ne fût né ; il était entré au service du père, qui avait été un tout autre homme. </note><note xml:id="french_1843_cap6-n63" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11476" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11547">Lui mort, le nouveau maître mit dehors toute la valetaille, et fit une nouvelle maison ; mais il retint pourtant ce serviteur, qui bien que déjà vieux, et d'humeur et d'habitudes toutes différentes des siennes, rachetait pourtant ce défaut par deux qualités, une haute estime pour la dignité de la maison, et une grande pratique de l'étiquette dont il connaissait mieux que tout autre les plus anciennes traditions et les particularités les plus minutieuses. </note><note xml:id="french_1843_cap6-n64" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11548" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11625">En face du seigneur, le pauvre vieillard ne se serait jamais hasardé jusqu'à laisser voir ni exprimer sa désapprobation sur les scènes dont il était chaque jour témoin ; c'est à peine si, en présence de ses camarades de service, il laissait échapper à demi-voix quelque exclamation ou quelque reproche. Ceux-ci s'en amusaient, et le mettaient souvent sur la voie pour le provoquer à faire son sermon et à chanter les louanges de l'ancienne manière de vivre. </note><note xml:id="french_1843_cap6-n65" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11626" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11655">Ses censures n'arrivaient jamais aux oreilles du maître qu'assaisonnées des plaisanteries qu'on en avait faites, de manière qu'elles étaient pour lui un sujet de divertissement sans courroux. </note><note xml:id="french_1843_cap6-n66" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11656" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11670">Mais aux jours de réception le vieillard devenait un personnage sérieux et d'importance. </note><note xml:id="french_1843_cap6-n67" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11671" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11714">Le père Cristoforo, le voyant passer, le salua, et il continua son chemin ; mais le vieillard l'aborda d'un air de mystère, mit l'index sur sa bouche, puis, avec le même doigt, lui fit signe comme pour l'inviter à entrer avec lui dans une allée obscure. </note><note xml:id="french_1843_cap6-n68" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11715" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11730">Arrivé là, il dit à voix basse: « Mon père j'ai tout entendu , et j'ai besoin de vous parler. </note><note xml:id="french_1843_cap6-n69" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11731" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11734">— Dites, dites, mon brave homme. </note><note xml:id="french_1843_cap6-n70" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11735" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11741">— Ici , non. Malheur à moi si le patron s'aperçoit... </note><note xml:id="french_1843_cap6-n71" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11742" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11753">Mais je pourrai savoir beaucoup de choses, et je tâcherai d'aller demain au couvent. </note><note xml:id="french_1843_cap6-n72" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11754" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11756">— Il y a donc quelque projet? </note><note xml:id="french_1843_cap6-n73" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11757" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11777">— Il y a quelque chose en campagne, c'est sûr. J'ai déjà pu m'en apercevoir ; mais maintenant j'aurai l'oeil au guet, et je saurai tout. </note><note xml:id="french_1843_cap6-n74" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11778" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11781">Laissez-moi faire... </note><note xml:id="french_1843_cap6-n75" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11782" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11792">Je suis désespéré de voir et d'entendre des choses... des choses damnées ! </note><note xml:id="french_1843_cap6-n76" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11793" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11802">Je suis dans une maison... mais je voudrais sauver mon âme. </note><note xml:id="french_1843_cap6-n77" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11803" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11834">– Que Dieu vous bénisse ! » Et en proférant ces mots à voix basse, le frère posa la main sur la tête du serviteur, qui, bien qu'il fût beaucoup plus âgé que lui, se tenait courbé devant lui comme un enfant. </note><note xml:id="french_1843_cap6-n78" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11835" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11846">« Dieu vous récompensera, poursuivit le frère. Ne manquez pas de venir demain. </note><note xml:id="french_1843_cap6-n79" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11847" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11863">– Je verrai, répondit le serviteur. Mais partez vite, et..., au nom du ciel..., ne me trahissez pas... » </note><note xml:id="french_1843_cap6-n80" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11864" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11907">Cela dit, il regarda derrière lui, et entra par l'autre issue de l'allée dans un petit salon qui donnait sur la cour. Ayant vu le champ libre, il appela le bon frère pour le faire sortir. L'air de celui-ci répondit aux dernières paroles du vieillard plus clairement que des protestations ne l'auraient pu faire. </note><note xml:id="french_1843_cap6-n81" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11908" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11919">Le serviteur lui ouvrit la porte, et lui, sans faire aucun autre mouvement partit. </note><note xml:id="french_1843_cap6-n82" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11920" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11931">Ce domestique avait écouté à la porte de son maître. Avait-il bien fait ? </note><note xml:id="french_1843_cap6-n83" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11932" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11940">Frère Cristoforo faisait-il bien à son tour de l'en louer? </note><note xml:id="french_1843_cap6-n84" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11941" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11971">Selon les règles les plus ordinaires et les plus généralement reçues, c'était une action très-déshonnête; mais ce cas ne pouvait-il pas être considéré comme une exception? et n'y a-t-il pas des exceptions aux règles les plus absolues ? </note><note xml:id="french_1843_cap6-n85" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11972" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11984">Ce sont des questions que le lecteur peut résoudre s'il en a envie. </note><note xml:id="french_1843_cap6-n86" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11985" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11997">Quant à nous, nous ne prétendons pas donner notre avis : c'est déjà bien assez d'avoir des faits à raconter. </note><note xml:id="french_1843_cap6-n87" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11998" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12040">Arrivé sur la route, et après avoir tourné le dos à cette caverne, fra Cristoforo respira plus librement. Il s'achemin à hâte vers la descente, le visage tout enflammé, ému et agité, comme chacun peut l'imaginer, pour ce qu'il avait entendu et pour ce qu'il avait dit. </note><note xml:id="french_1843_cap6-n88" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12041" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12095">Mais cette rencontre inattendue du serviteur, le parti qu'il en pouvait tirer, lui furent un grand sujet de joie; il lui semblait que le ciel lui avait donné un signe visible de sa protection. « Voilà un fil, pensa-t-il, un fil que la providence met entre mes mains; et dans cette maison même ! et sans que je pensasse à y chercher! » </note><note xml:id="french_1843_cap6-n89" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12096" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12122">Tout en y songeant, il leva les yeux vers l'occident, et il vit le soleil tombant qui déjà touchait à la cime de la montagne, et il pensa qu'il restait bien peu de jour. </note><note xml:id="french_1843_cap6-n90" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12123" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12175">Alors, quoique les divers assauts de la journée l'eussent accablé de fatigue, et qu'il sentît ses membres brisés, il pressa encore plus sa marche, afin de porter un avis, quel qu'il fût à ses protégés, et d’arriver ensuite au couvent avant la nuit ; car c’était une des lois les plus absolues et les plus sévèrement exécutées du code capucinien. </note><note xml:id="french_1843_cap6-n91" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12176" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12195">Cependant, dans la chaumière de Lucia, on avait mis en campagne des projets dont il convient d’informer le lecteur. </note><note xml:id="french_1843_cap6-n92" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12196" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12259">Au départ du frère, les trois personnages restés seuls avaient gardé quelque temps le silence. Lucia apprêtait tristement le dîner; Renzo, entre ces deux femmes, s’agitait à chaque instant pour s’ôter de devant les yeux le spectacle de l’affliction de Lucia, et toutefois il ne pouvait pas s’en détacher; Agnese n’était occupée en apparence que du dévidoir qu’elle faisait tourner, mais elle était à mûrir une pensée, et quand elle lui parut mûre, elle rompit le silence en ces termes: </note><note xml:id="french_1843_cap6-n93" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12260" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12300">« Écoutez, enfants! si vous voulez avoir du cœur et de l’adresse autant qu’il en faut, si vous voulez vous confier à votre mère (ce votre fit tressaillir Lucia), je m’engage à vous tirer de ce pas mieux peut-être et plus vite que le père Cristoforo, bien que chacun sache quel homme est ce père. » </note><note xml:id="french_1843_cap6-n94" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12301" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12333">Lucia s’arrêta et la regarda d’un air qui exprimait plus d’étonnement que de confiance pour une promesse si magnifique; et Renzo dit aussitôt: « Du cœur, de l’adresse? Dites dites, que peut-on faire? </note><note xml:id="french_1843_cap6-n95" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12334" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12359">— N’est-il pas vrai, poursuivit Agnese, que, si vous étiez mariés, ce serait déjà une belle avance, et qu’on trouverait plus aisément remède à tout le reste? </note><note xml:id="french_1843_cap6-n96" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12360" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12387">— Qui en doute? dit Renzo. Mariés que nous serions…, tout vous est pays; et à deux pas d’ici, passé Bergame, celui qui travaille la soie est reçu à bras ouverts. </note><note xml:id="french_1843_cap6-n97" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12388" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12426">Vous savez combien de fois Bortolo, mon cousin, m’a fait solliciter d’aller rester avec lui, où je ferais ma fortune comme il l’a faite; et si j’ai toujours fait la sourde oreille, c’est…, que sert de le dire? c’est que mon cœur était ici. </note><note xml:id="french_1843_cap6-n98" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12427" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12453">Une fois mariés, on y va tous ensemble, on fait maison là-bas, on vit en sainte paix, hors des griffes de ce brigand, loin de la tentation de faire quelque mauvais coup. </note><note xml:id="french_1843_cap6-n99" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12454" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12456">N’est-il pas vrai, Lucia? </note><note xml:id="french_1843_cap6-n100" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12457" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12461">— Oui, dit Lucia. Mais comment? </note><note xml:id="french_1843_cap6-n101" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12462" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12476">— Comme j’ai dit, moi, répondit Agnese. Cœur et finesse, et la chose est facile. </note><note xml:id="french_1843_cap6-n102" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12477" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12492">— Facile! dirent ensemble les deux fiancés, pour qui la chose etait devenue si étrangement et si douloureusement difficile. </note><note xml:id="french_1843_cap6-n103" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12493" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12505">— Facile, en sachant bien s’y prendre, répliqua Agnese, Écoutez moi bien, je tâcherai de vous le faire comprendre. </note><note xml:id="french_1843_cap6-n104" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12506" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12541">J’ai ouï dire par des gens qui s'y entendaient, et j'en ai même vu un' dans ce cas, que pour faire un mariage, il faut bien un curé; mais il n'est pas nécessaire qu'il y consente, il suffit qu'il y soit. </note><note xml:id="french_1843_cap6-n105" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12542" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12547">— Comment cela? demanda Renzo. </note><note xml:id="french_1843_cap6-n106" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12548" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12550">— Ecoutez, et vous comprendrez. </note><note xml:id="french_1843_cap6-n107" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12551" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12559">Il faut avoir deux témoins bien agiles, et bien d’accord. </note><note xml:id="french_1843_cap6-n108" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12560" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12575">On va vers le prêtre. L’essentiel, c'est de le prendre à temps, qu’il n’ait pas le temps d'échapper. </note><note xml:id="french_1843_cap6-n109" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12576" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12592">L'homme dit : Seigneur curé, je prends celle-ci pour femme ; la femme dit : Seigneur eure, je prends celui-là pour mari... </note><note xml:id="french_1843_cap6-n110" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12593" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12614">Il tait seulement que le curé entende, que les témoins entendent, et le mariage est bel et bon, et sacré comme s’il avait été béni par le pape. </note><note xml:id="french_1843_cap6-n111" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12615" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12633">Quand ces mots sont dits, le curé peut enrager, trépigner, faire le diable; tout cela n’y fait rien : vous êtes mari et femme. </note><note xml:id="french_1843_cap6-n112" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12634" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12636">— Est-ce possible ?... s'écria Lucia. </note><note xml:id="french_1843_cap6-n113" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12637" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12660">— Comment ! dit Agnese; ne serait-ce pas une chose à voir que, dans les trente ans que je suis venue au monde avant vous, je n'eusse rien appris? </note><note xml:id="french_1843_cap6-n114" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12661" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12693">La chose est comme je vous le dis. A telles enseignes qu’une amie à moi qui voulait épouser quelqu'un contre la volonté de ses parents, en faisant ainsi obtint ce qu’elle désirait. </note><note xml:id="french_1843_cap6-n115" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12694" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12736">Le curé, qui en avait vent, se tenait sur ses gardes; mais les deux témoins surent si bien mener leur barque, que les futurs arrivèrent dans un moment favorable, dirent les paroles, ‘ furents mari et femme, bien que la pauvre petite s'en repentit au bout de trois mois. » </note><note xml:id="french_1843_cap6-n116" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12737" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12815">Il est de fait que la chose était telle que le disait Agnese. Les mariages contractés de cette manière étaient alors et furent jusqu’à nos jours tenus pour valides. Toutefois, comme on ne recourait à un tel expédient que lorsqu'on avait trouvé quelque obstacle ou quelque refus dans les voies ordinaires, les prêtres mettaient tous leurs soins à échapper à cette coopération forcée; et, quand un d’eux venait à être surpris par un de ces couples accompagnes de témoins, il tentait tous les moyens possibles de lui échapper, comme Protée des mains de ceux qui le voulaient faire prophétiser par force. </note><note xml:id="french_1843_cap6-n117" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12816" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12826">« Si c'est vrai, Lucia !... dit Renzo en la regardant d’un air d’attente suppliante. </note><note xml:id="french_1843_cap6-n118" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12827" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12832">— Comment, si c'est vrai ! reprit Agnese. </note><note xml:id="french_1843_cap6-n119" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12833" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12838">Vous aussi, vous croyez que je dis des mésonsqes! </note><note xml:id="french_1843_cap6-n120" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12839" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12858">Je me tourmente pour vous et je ne suis pas crue ! C’est bon, c’est bon. Tirez-vous d’embarras comme vous pourrez; je m'en lave les mains. </note><note xml:id="french_1843_cap6-n121" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12859" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12874">— Oh non ! ne nous abandonnez pas, dit Renzo; je parle ainsi parceque la chose me paraît trop belle. </note><note xml:id="french_1843_cap6-n122" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12875" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12886">Mon sort est entre vos mains; je vous considère comme si vous étiez vraiment ma mère. </note><note xml:id="french_1843_cap6-n123" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12887" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12905">Ces mots firent évanouir la colère instantanée d'Agnese, et oublier une résolution qui, en vérité, n'était qu'un mot. </note><note xml:id="french_1843_cap6-n124" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12906" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12927">« Mais pourquoi donc, maman, dit Lucia avec sa contenance modeste, pourquoi ce moyen n'est-il pas venu à l'esprit du père Cristoforo ? </note><note xml:id="french_1843_cap6-n125" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12928" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12945">— A l'esprit ? répondit Agnese. Que sais-tu s'il ne lui est pas venu à l'esprit? mais il n'aura pas voulu en parler. </note><note xml:id="french_1843_cap6-n126" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12946" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12953">— Pourquoi ? demandèrent en même temps les deux jeunes gens. </note><note xml:id="french_1843_cap6-n127" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12954" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12970">— Parce que… parce que, puisque vous voulez le savoir, les religieux disent que c'est une chose qui n'est pas bien. </note><note xml:id="french_1843_cap6-n128" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12971" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12986">— Comment se peut-il faire que ce ne soit pas bien, et que ce soit bien fait quand c'est fait? dit Renzo. </note><note xml:id="french_1843_cap6-n129" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12987" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12993">— Que voulez-vous que je vous dise, moi ? répondit Agnese. </note><note xml:id="french_1843_cap6-n130" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12994" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13009">Ils ont fait la loi, les autres, comme ils l'ont voulu; et nous autres, pauvres gens, nous n'y pouvons rien comprendre. </note><note xml:id="french_1843_cap6-n131" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13010" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13013">Et puis, combien de choses…! </note><note xml:id="french_1843_cap6-n132" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13014" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13039">Voici : c'est comme de se laisser aller à donner un coup de poing à un chrétien, ce n'est pas bien; mais quand vous le lui avez donné, personne ne le lui peut ôter pas même le pape. </note><note xml:id="french_1843_cap6-n133" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13040" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13051">— Si c'est une chose qui n'est pas bien, dit Lucia, il ne la faut pas faire. </note><note xml:id="french_1843_cap6-n134" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13052" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13065">— Quoi ! dit Agnese, je te voudrais peut-être donner un avis contre la crainte du bon Dieu ! </note><note xml:id="french_1843_cap6-n135" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13066" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13099">Si c'était contre le gré de tes parents, pour épouser un mauvais sujet… ; mais ce mariage me doit faire plaisir, et c'est pour épouser ce cher enfant. C'est un scélérat qui cause tout ce trouble, et le seigneur curé. </note><note xml:id="french_1843_cap6-n136" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13100" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13106">— C'est clair comme le jour, dit Renzo. </note><note xml:id="french_1843_cap6-n137" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13107" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13150">— Il n'en faut pas parler au père Cristoforo avant d'avoir fait la chose, poursuivit Agnese ; mais, faite qu'elle sera, et bien faite, que penses-tu que te dise le père? — Ah! petite fille ! c'est une grande équipée que vous avez faite ! </note><note xml:id="french_1843_cap6-n138" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13151" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13161">Les religieux doivent parler ainsi : mais sois sûre qu'au fond du cœur il en sera content, lui aussi. </note><note xml:id="french_1843_cap6-n139" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13162" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13185">Lucia, sans trouver que répondre à ce raisonnement, ne semblait pourtant pas trop convaincue; mais Renzo, tout joyeux dit: « Puisqu'il en est ainsi, c'est chose faite. </note><note xml:id="french_1843_cap6-n140" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13186" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13188">— Doucement, dit Agnese. </note><note xml:id="french_1843_cap6-n141" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13189" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13217">Et les témoins? et le moyen d'arriver jusqu’au curé, qui, depuis deux jours, se tient enfermé chez lui? </note><note xml:id="french_1843_cap6-n142" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13218" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13251">Et comment le faire rester là? car, bien qu’il soit lourd de sa nature je puis vous assurer qu’en vous voyant paraître en telle occurrence, il deviendra leste comme un chat, et il cherchera à s’échapper comme le diable de l’eau bénite. </note><note xml:id="french_1843_cap6-n143" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13252" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13274">— J’ai trouvé le moyen, moi ; je l’ai trouvé, dit Renzo frappant du poing sur la table avec une telle force qu’il fit danser les assiettes préparées pour le dîner. » </note><note xml:id="french_1843_cap6-n144" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13275" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13288">Et aussitôt il exposa son projet, qu’Agnese approuva en tout point. </note><note xml:id="french_1843_cap6-n145" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13289" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13296">« Ce sont des subtilités, » dit Lucia, ce ne sont pas des choses claires. </note><note xml:id="french_1843_cap6-n146" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13297" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13317">Jusqu’ici nous avons agi sincèrement ; allons jusqu’à la fin avec la même bonne foi, et Dieu nous aidera. Le père Cristoforo l’a dit : écoutons ses avis. </note><note xml:id="french_1843_cap6-n147" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13318" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13331">— Laisse-toi guider par qui en sait plus que toi, dit Agnese d’un air grave. </note><note xml:id="french_1843_cap6-n148" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13332" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13337">Qu’est-il besoin de demander avis? </note><note xml:id="french_1843_cap6-n149" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13338" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13342">Dieu dit : Aide-toi, je t’aiderai. </note><note xml:id="french_1843_cap6-n150" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13343" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13349">Nous raconterons tout au père quand tout sera fait. </note><note xml:id="french_1843_cap6-n151" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13350" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13356">— Lucia, dit Renzo, voulez-vous maintenant que l’obstacle vienne de vous? </note><note xml:id="french_1843_cap6-n152" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13357" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13373">N’avons-nous pas tout fait en bons chrétiens? ne devrions-nous pas être déjà mari et femme? </note><note xml:id="french_1843_cap6-n153" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13374" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13384">Le curé n’avait-il pas fixé le jour et l’heure? </note><note xml:id="french_1843_cap6-n154" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13385" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13398">A qui la faute si nous sommes forcés maintenant de nous aider d’un peu d’adresse? </note><note xml:id="french_1843_cap6-n155" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13399" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13402">Non, l’obstacle ne viendra pas de vous. </note><note xml:id="french_1843_cap6-n156" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13403" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13408">Je vais et je reviens avec la réponse. » </note><note xml:id="french_1843_cap6-n157" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13409" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13424">Et saluant Lucia d’un air suppliant, Agnese d’un air d’intelligence, il partit en toute hâte. </note><note xml:id="french_1843_cap6-n158" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13425" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13467">La persécution, on a coutume de le dire, donne de l’esprit. Renzo, qui, dans le sentier droit et uni de la vie qu’il avait parcouru jusqu’alors, n’avait jamais eu occasion d’exercer le sien, avait, dans cette circonstance, imaginé un moyen qui aurait fait honneur à un jurisconsulte. </note><note xml:id="french_1843_cap6-n159" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13468" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13518">Il alla en droiture ainsi qu’il l’avait projeté, à la chaumière d’un certain Tonio, qui était voisine de la sienne. Il le trouva dans la cuisine, le genou appuyé sur le marchepied du foyer; il tenait à la main la queue d’un pot sur les cendres chaudes, et tournait avec une petite cuiller recourbée une polenta de sarrasin. </note><note xml:id="french_1843_cap6-n160" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13519" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13552">La mère, un frère, la femme de Tonio, étaient assis autour de la table; et trois ou quatre petits enfants, debout autour, attendaient, les yeux fixés sur le pot, que le moment vint de le vider. </note><note xml:id="french_1843_cap6-n161" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13553" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13612">Mais il n’y avait pas là cette allégresse que la vue du dîner a coutume de donner à qui l’a gagné par son travail : la quantité de polenta était en raison du temps, et non pas du nombre et du désir des convives. Chacun d'eux regardait avec des yeux louches de convoitise et de dépit la pitance commune, et semblait penser à la portion d'appétit qui lui devait rester. </note><note xml:id="french_1843_cap6-n162" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13613" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13644">Tandis que Renzo échangeait ses saluts avec la famille, Tonio renversa la polenta sur le plat de bois qui était préparé pour la recevoir, et elle fit l'effet d'une petite lune dans un grand cercle de vapeurs. </note><note xml:id="french_1843_cap6-n163" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13645" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13692">Nèanmoins les femmes dirent poliment à Renzo : « Voulez-vous qu'on vous en serve ! » compliment que les paysans de Lombardie ne manquent jamais de faire à qui les trouve à manger, l'invité fût-il un riche gourmand qui sortît à l'instant de table, et le paysan en fût-il à son dernier morceau. </note><note xml:id="french_1843_cap6-n164" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13693" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13722">« Je vous rends grâce, repondit Renzo : je venais seulement pour dire un mot à Tonio ; et si tu veux, Tonio, pour ne pas déranger tes dames, nous pouvons aller dîner à l'auberge et nous parlerons. » </note><note xml:id="french_1843_cap6-n165" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13723" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13763">La proposition fut d'autant plus agréable à Tonio qu'elle était moins attendue, et les femmes ne virent pas sans plaisir un concurrent, et le plus formidable, se retirer du partage de la polenta. </note><note xml:id="french_1843_cap6-n166" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13764" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13773">Le convive ne s'arrêta pas pour demander son reste, et il partit avec Renzo. </note><note xml:id="french_1843_cap6-n167" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13774" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13832">Arrivés à l'auberge du village, assis tout à leur aise dans une solitude parfaite, car la misère avait chassé tous les habitués de ce lieu de délices, quand il eut demandé le peu qui s'y trouvait et fait apporter une bouteille de vin, Renzo, d'un air de mystère, dit à Tonio : « Si tu me veux rendre un petit service, je t'en rendrai un grand. </note><note xml:id="french_1843_cap6-n168" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13833" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13846">— Parle, parle, demande, répondit Tonio en se versant à boire ; aujourd'hui je me mettrais au feu pour toi. </note><note xml:id="french_1843_cap6-n169" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13847" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13865">— Tu dois vingt-cinq livres au seigneur curé pour le fermage de son champ que tu as travaillé l'an passé ? </note><note xml:id="french_1843_cap6-n170" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13866" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13872">— Ah ! Renzo ! Renzo ! tu me gâtes le bienfait. </note><note xml:id="french_1843_cap6-n171" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13873" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13885">Que viens-tu me rappeler là! tu m'as coupé la satisfaction. </note><note xml:id="french_1843_cap6-n172" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13886" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13905">— Si je te parle de cette dette, dit Renzo, c'est parce que, si tu y consens, je te veux donner les moyens de la payer. </note><note xml:id="french_1843_cap6-n173" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13906" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13907">— Dis-tu vrai ? </note><note xml:id="french_1843_cap6-n174" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13908" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13908">— Vrai. </note><note xml:id="french_1843_cap6-n175" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13909" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13911">Eh ! serais-tu content ? </note><note xml:id="french_1843_cap6-n176" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13912" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13912">— Content ? </note><note xml:id="french_1843_cap6-n177" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13913" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13917">Par Diana ! si je serais content! </note><note xml:id="french_1843_cap6-n178" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13918" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13941">Quand ce ne serait que pour ne plus voir ces grimaces et ces signes de tête que me fait le seigneur curé toutes les fois que nous nous rencontrons ! </note><note xml:id="french_1843_cap6-n179" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13942" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13953">C'est toujours des : Tonio, rappelez-vous ; Tonio, quand vous verra-t-on pour cette affaire? </note><note xml:id="french_1843_cap6-n180" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13954" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13980">A tel point que quand, étant en chaire, il fixe les yeux sur moi, j’ai toujours peur _l qu’il vienne à me dire en public : Eh bien! ces vingt-cinq livres?... </note><note xml:id="french_1843_cap6-n181" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13981" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13986">Que maudites soient les vingt-cinq livres! </note><note xml:id="french_1843_cap6-n182" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13987" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14004">Et puis il aurait à me rendre le collier d’or de ma femme, dont je changerais la valeur en autant de polenta; mais... </note><note xml:id="french_1843_cap6-n183" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14005" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14018">— Mais, mais, si tu me veux rendre un petit service, les vingt- cinq livres sont prêtes. </note><note xml:id="french_1843_cap6-n184" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14019" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14020">— Dis vite. </note><note xml:id="french_1843_cap6-n185" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14021" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14028">— Mais...! dit Renzo en faisant une croix avec sa bouche et son index. </note><note xml:id="french_1843_cap6-n186" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14029" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14036">— Est-ce qu’il est besoin de cela? Tu me connais. </note><note xml:id="french_1843_cap6-n187" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14037" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14059">— Le seigneur curé va mettant en avant de mauvaises raisons pour traîner mon mariage en longueur, et je me voudrais dépêcher. </note><note xml:id="french_1843_cap6-n188" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14060" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14090">On m’a dit pour sûr que deux fiancés en allant devant lui avec deux té moins, et moi lui disant : Voilà ma femme... et Lucia : Voilà mon mari... le mariage est bel et bien fait. </note><note xml:id="french_1843_cap6-n189" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14091" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14093">M’as-tu compris? </note><note xml:id="french_1843_cap6-n190" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14094" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14099">— Tu veux que j’y aille pour te servir de témoin? </note><note xml:id="french_1843_cap6-n191" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14100" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14101">— C’est cela. </note><note xml:id="french_1843_cap6-n192" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14102" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14108">— Et tu payeras pour moi les vingt-cinq livres? </note><note xml:id="french_1843_cap6-n193" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14109" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14110">— Je l’entends ainsi. </note><note xml:id="french_1843_cap6-n194" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14111" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14113">— Gueux qui se dédit. </note><note xml:id="french_1843_cap6-n195" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14114" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14119">— Mais il faut trouver un autre témoin. </note><note xml:id="french_1843_cap6-n196" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14120" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14121">— Je l'ai trouvé. </note><note xml:id="french_1843_cap6-n197" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14122" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14133">Mon pauvre diable de frère Gervaso fera-tout ce que je lui dirai. </note><note xml:id="french_1843_cap6-n198" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14134" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14138">Lui payeras-tu à boire? </note><note xml:id="french_1843_cap6-n199" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14139" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14151">— Et à manger, répondit Renzo; nous le mènerons ici pour se divertir avec nous. </note><note xml:id="french_1843_cap6-n200" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14152" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14154">Mais saura-t-il faire? </note><note xml:id="french_1843_cap6-n201" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14155" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14168">— Je le lui apprendrai. Tu sais bien que j’ai eu aussi sa part de cervelle. </note><note xml:id="french_1843_cap6-n202" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14169" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14169">— Demain. </note><note xml:id="french_1843_cap6-n203" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14170" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14170">— Bien. </note><note xml:id="french_1843_cap6-n204" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14171" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14172">— A la brune. </note><note xml:id="french_1843_cap6-n205" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14173" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14173">— Très-bien. </note><note xml:id="french_1843_cap6-n206" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14174" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14183">— Mais...! dit Renzo en mettant encore l’index sur ses lèvres. </note><note xml:id="french_1843_cap6-n207" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14184" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14205">— Bah!... répondit Tonio en inclinant la tête sur l’épaule droite et levant la main gauche avec un air qui disait : Tu me fais injure. </note><note xml:id="french_1843_cap6-n208" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14206" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14216">— Mais si ta femme te demande, comme sans aucun doute elle te demandera... ? </note><note xml:id="french_1843_cap6-n209" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14217" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14238">— Je suis en reste de mensonges avec ma femme, tant, maar, tant, que je ne sais pas si je pourrai jamais solder le compte. </note><note xml:id="french_1843_cap6-n210" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14239" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14248">Je trouverai quelque sornette pour lui mettre la tête en repos. </note><note xml:id="french_1843_cap6-n211" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14249" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14260">— Demain matin, dit Renzo, nous nous entendrons mieux pour bien faire aller la chose. </note><note xml:id="french_1843_cap6-n212" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14261" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14284">Là-dessus ils sortirent de l’auberge. Tonio s’achemina vers sa maison en cherchant quelle baiè il donnerait aux femmes, et Renzo pour rendre compte des mesures qu’il avait prises. </note><note xml:id="french_1843_cap6-n213" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14285" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14295">Dans cet intervalle, Agnese s’était en vain épuisée en raisonne ments pour persuader sa fille. </note><note xml:id="french_1843_cap6-n214" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14296" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14328">Celle-ci allait opposant à chaque phrase ou l’une ou l’autre partie de son dilemme: Ou c’est une mau vaise action, et alors on en la doit pas faire; ou elle ne l’est pas, et alors pourquôi ne la pas communiquer au père Cristoforo ? </note><note xml:id="french_1843_cap6-n215" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14329" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14365">Renzo arriva tout triomphant; il fit son rapport, et il le termina par un han? exclamation milanaise qui répond à: Suis-je ou non un homme, moi? pouvait-on mieux trouver? en auriez-vous eu l’idée? et cent choses semblables. </note><note xml:id="french_1843_cap6-n216" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14366" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14414">Lucia secouait doucement la tête; mais les deux autres n’y pre naient pas garde, ainsi qu’on a coutume de faire pour un enfant que l’on désespère de persuader, mais que l’on amènera ensuite par des prières ou par autorité à ce qu’on veut de lui. </note><note xml:id="french_1843_cap6-n217" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14415" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14426">« Cela va bien, dit Agnese, cela va bien; mais vous n’avez pas pensé à tout. </note><note xml:id="french_1843_cap6-n218" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14427" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14431">— Qu’y manque-t-il? répondit Renzo. </note><note xml:id="french_1843_cap6-n219" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14432" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14438">— Et Perpetua? vous n’avez pas pensé à Perpetua? </note><note xml:id="french_1843_cap6-n220" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14439" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14467">Elle laissera bien entrer Tonio et son frère; mais vous! vous deux! pensez-y donc! Elle doit avoir ordre de vous tenir plus líon du curé qu’un petit en fant d’un poirier qui a des fruits mûrs. </note><note xml:id="french_1843_cap6-n221" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14468" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14474">— Comment ferons-nous? dit Renzo entrant en souci. </note><note xml:id="french_1843_cap6-n222" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14475" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14479">— Voyons, j’y pense, moi. </note><note xml:id="french_1843_cap6-n223" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14480" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14503">J’irai avec vous; j’ai un secret pour l’attirer et pour l’endormir de manière qu’elle ne vous apercevra pas, et vous pourrez entrer. </note><note xml:id="french_1843_cap6-n224" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14504" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14512">Je l’appellerai, je toucherai une corde… Vous verrez. </note><note xml:id="french_1843_cap6-n225" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14513" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14525">— Que le ciel vous bénisse! s’écria Renzo; j’ai toujours dit que vous étiez notre Providence en tout. </note><note xml:id="french_1843_cap6-n226" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14526" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14547">— Mais tout cela ne sert de rien, dit Agnese, si je ne persuade pas celle-ci qui s’obstine à dire que c’est un péché. </note><note xml:id="french_1843_cap6-n227" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14548" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14562">Renzo se mit aussi en frais d’éloquence; mais Lucia ne se laissait point persuader. </note><note xml:id="french_1843_cap6-n228" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14563" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14593">« Je ne sais que répondre à vos raisons, disait-elle ; mais je vois que, pour faire cette chose comme vous dites, il faut n’employer que supercheries, mensonges, embûches. </note><note xml:id="french_1843_cap6-n229" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14594" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14599">Ah, Renzo ! ce n’est pas ainsi que nous avions commencé. </note><note xml:id="french_1843_cap6-n230" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14600" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14636">Je veux être votre femme. ... » Et il n’y avait pas moyen qu’elle pût prononcer ce mot et expliquer cette intention sans que le feu lui montât au visage. « Je veux être votre femme, mais par le droit chemin, avec la crainte de Dieu, à l’autel. </note><note xml:id="french_1843_cap6-n231" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14637" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14660">Laissons faire à celui de là-haut : croyez-vous qu’il ne saura pas trouver le moyen de nous aider mieux que nous ne le pourrions faire avec toutes ces fourberies ? </note><note xml:id="french_1843_cap6-n232" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14661" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14667">Et pourquoi en faire un mystère au père Cristoforo ? » </note><note xml:id="french_1843_cap6-n233" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14668" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14707">La dispute durait encore et ne paraissait pas sur le point de finir, lorsqu’un bruit hâté de sandales et une rumeur de robe agitée, semblable à celle que font dans une voile tendue les souffles répétés du vent, annoncèrent le père Cristoforo. </note><note xml:id="french_1843_cap6-n234" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14708" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14727">On fit silence, et Agnese eut à peine le temps de glisser à l’oreille de Lucia: « Garde-toi bien d’en rien dire. » </note></div></body></text></TEI>