<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>INTRODUCTION</title><respStmt><resp>Supervisione codifica</resp><persName xml:id="ER">Ersilia Russo</persName></respStmt><respStmt><resp>Codifica automatizzata</resp><persName xml:id="ML">Maria Levchenko</persName></respStmt></titleStmt><editionStmt><p>Scheda editoriale</p></editionStmt><publicationStmt><publisher>Leggo Manzoni. Quaranta commenti alla Quarantana</publisher><pubPlace>Università di Bologna "Alma mater studiorum"</pubPlace><date>2023</date><availability><p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Alessandro Manzoni</author><title>The Betrothed Lovers</title><editor xml:id="Ben">Pier Paolo Benucci</editor><pubPlace>London</pubPlace><publisher>Longman, Brown, Green, and Longmans</publisher><date>1845</date><respStmt><resp>Translated by</resp><persName xml:id="BP">Anonymous</persName></respStmt></bibl></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><p>Introduzione, cap. 1</p></encodingDesc></teiHeader><text><body><div xml:id="Benucci_intro"><note xml:id="french_1843_cap8-n1" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#None" targetEnd="quarantana/cap8.xml#None">"Carnéade ! quel est cet homme-là ?" disait à part lui don Abbondio, assis sur son fauteuil, dans une pièce de l'étage supérieur, un livre ouvert devant lui, quand Perpetua entra pour lui porter le message. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n2" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_10001" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_10002">Carnéade? </note><note xml:id="french_1843_cap8-n3" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_10003" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_10079">Il me semble bien d’avoir entendu ou lu ce nom: ce devait être un savant : un littérateur du temps passé ; c’est un de ces noms-là. Mais qui diable était ce Carnéade ?" tant le pauvre homme était loin de prévoir quelle bourrasque s’amassait sur sa tête. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n4" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_10080" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_10116">Il est bon de savoir que don Abbondio s’amusait à lire tous les jours quelques lignes, et qu’un curé, son voisin, qui avait une petite bibliothèque, lui prêtait un livre après l’autre, le premier qui lui tombait sous la main. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n5" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_10117" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_10165">Celui sur lequel méditait en ce moment don Abbondio, en convalescence de la frayeur de la peur, même plus guéri ( quant à la fièvre) qu’il ne voulait laisser croire, était un panégyrique en l’honneur de saint Charles, prononcé avec beaucoup d’emphase et écouté avec beaucoup d’admiration dans la cathédrale de Milan, deux ans auparavant. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n6" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_10166" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_10208">Le saint y était comparé, à cause de sa passion pour l’étude, à Archimède; et jusque-là don Abbondio n’y trouvait point de difficultés : car Archimède a fait de si grandes choses, il a tant fait parler de lui, que, pour en savoir quelque peu, il n'est pas besoin d’une érudition bien vaste. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n7" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_10209" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_10224">Mais, après Archimède, l’orateur faisait entrer aussi Carnéade en parallèle; et c’est là que le lecteur était resté dérouité. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n8" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_10225" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_10235">Là-dessous, Perpetua announça la visite de Tonio. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n9" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_10236" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_10243">"A cette heure ? dit aussi tout naturellement Abbondio. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n10" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_10244" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_10255">— Que voulez-vous! le monde n’a pas de discrétion. Mais si vous ne le prenez pas au vol... </note><note xml:id="french_1843_cap8-n11" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_10256" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_10267">— Si je ne le prends pas maintenant, qui sait quand je le pourrai prendre? </note><note xml:id="french_1843_cap8-n12" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_10268" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_10269">Faites-le venir... </note><note xml:id="french_1843_cap8-n13" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_10270" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_10279">Eh, eh! êtes-vous bien sûre au moins que ce soit lui, Tonio ? </note><note xml:id="french_1843_cap8-n14" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_10280" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_10290">— Diable !" répondit Perpetua. Elle descendit, ouvrit la porte, et dit: "Où êtes-vous?" </note><note xml:id="french_1843_cap8-n15" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_10291" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_10307">Tonio s’avança; et au même instant parut aussi Agnese, qui salua Perpetua par son nom. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n16" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_10308" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_10318">« Bonsoir, Agnese, dit Perpetue. D'où venons-nous à cette heure? </note><note xml:id="french_1843_cap8-n17" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_10319" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_10325">— Je viens de... Et elle nomma un village voisin. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n18" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_10326" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_10338">Et si vous saviez..., poursuivit-elle, je m'y suis querellée à cause de vous. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n19" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_10339" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_10352">— Oh! pourquoi? » demanda Perpetua; et se tournant vers les deux frères: « Entrez, dit-elle, j'y vais aussi. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n20" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_10353" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_10388">— Parce que, reprit Agnese, une de ces femmes qui ne savent pas les choses et en veulent parler..., le croiriez-vous? s'obstinait à dire que vous ne vous étiez point mariée avec Beppo Suolavecchia ni avec Anselmo Lunghigna, parce qu'ils n'avaient pas voulu de vous. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n21" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_10389" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_10401">Je soutenais, moi, que vous les aviez refusés l'un et l'autre... </note><note xml:id="french_1843_cap8-n22" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_10402" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_10402">— Assurément. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n23" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_10403" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_10407">Oh! la menteuse! l'imposteuse! </note><note xml:id="french_1843_cap8-n24" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_10408" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_10410">Quelle est cette femme? </note><note xml:id="french_1843_cap8-n25" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_10411" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_10420">— Ne me le demandez pas, parce que je n'aime pas à mettre les gens mal ensemble. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n26" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_10421" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_10430">— Vous me le direz, vous devez me le dire. Oh! la menteuse! </note><note xml:id="french_1843_cap8-n27" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_10431" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_10449">— Suffit!... Mais vous ne sauriez croire combien je m'en voulais de ne pas bien connaître toute l'histoire pour la confondre. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n28" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_10450" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_10474">— C’est une effrontée menteuse, dit Perpetua, la plus infâme! Quant à Beppo, tout le monde sait et à pu voir... </note><note xml:id="french_1843_cap8-n29" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_10475" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_10483">Eh! Tonio! entrez, et tixez la porte: j'y vais aller.» </note><note xml:id="french_1843_cap8-n30" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_10484" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_10496">Tonio répondit affirmativement de l'intérieur, et Perpetua, tout échauffée, poursuivit sa narration. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n31" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_10497" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_10515">En face de la porte de don Abbondio s'ouvrait entre deux maisonnettes une rue qui ne courait en droite ligne que la longueur de deux maisons, et tournait ensuite vers la campagne. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n32" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_10516" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_10532">Agnese s’y dirigea, comme si elle eût voulu se tirer à l'écart pour parler plus librement, et Perpetua la suivit. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n33" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_10533" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_10556">Quand elles eurent tourné le coin, et qu’elles furent en un lieu d’où l’on ne pouvait plus voir ce qui se passait devant la maison de don Abbondio, Agnese toussa très-fort: c'était le signal. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n34" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_10557" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_10602">Renzo l'entendit, ranima le courage de Lucia en lui serrant le bras; tous deux, sur la pointe du pied, tournèrent aussi le coin où ils s’étaient tenus cachés, se glissèrent doucement, doucement, le long du mur, arrivèrent à la porte, l'ouvrirent avec précaution, entrèrent en silence et en se tenant tous deux baissés dans le corridor où les deux frères étaient à attendre. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n35" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_10603" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_10622">Renzo ferma sans bruit le loquet, et tous quatre se mirent à monter les marches, en ne faisant pas de bruit pour deux. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n36" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_10623" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_10643">Arrivés sur le carré, les deux frères se présentèrent devant la porte de l'appartement, qui était sur le côté de l'escalier; les fiancés se tinrent serrés contre le mur. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n37" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_15702" targetEnd="quarantana/cap8.xml#None">« Deo gratias, dit Tonio d'une voix claire. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n38" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_10653" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_10660">— Tonio ! entrez, » répondit la voix de dedans. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n39" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_10661" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_10678">Celui-ci, s'entendant appeler, ouvrit la porte à peine assez pour y passer lui et son frère l'un après l'autre. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n40" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_10679" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_10703">Le rayon de lumière qui sortit aussitôt par cette ouverture, et glissa sur le pavé obscur du carré, fit tressaillir Lucia, comme si elle avait été découverte. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n41" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_10704" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_10737">Les deux frères étant entrés, Tonio ferma la porte sur lui ; les fiancés restèrent immobiles dans les ténèbres, l'oreille tendue, retenant leur haleine : le seul bruit qu'on eût entendu était le battement du pauvre cœur de Lucia. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n42" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_10738" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_10771">Don Abbondio était, ainsi que nous l'avons dit, sur un vieux fauteuil, enveloppé dans une vieille houppelande, coiffé d'un vieux béret qui lui encadrait le visage, comme le bonnet du pape, à la lueur ménagée d'une petite lampe. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n43" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_10772" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_10816">Deux touffes épaisses de cheveux qui s'échappaient du béret, deux épais sourcils, deux épaisses moustaches, une épaisse royale le long du menton, chenus et épars sur cette face brune et ridée, ressemblaient presque à ces buissons couverts de neige qui se dessinent au milieu d'un précipice, au clair de la lune. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n44" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_10817" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_10832">« Ah ! ah ! » Tel fut son salut, pendant qu'il ôtait ses besicles et les mettait sur son petit livre. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n45" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_10833" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_10850">« Le seigneur curé dira que je suis venu tard, dit Tonio en s'inclinant comme le fit aussi, mais plus gauchement, Gervaso. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n46" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_10851" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_10858">— Assurément il est tard, tard de toutes les manières. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n47" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_10859" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_10863">Savez-vous que je suis malade ? </note><note xml:id="french_1843_cap8-n48" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_10864" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_10866">— Oh ! j'en suis bien fâché ! </note><note xml:id="french_1843_cap8-n49" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_10867" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_10878">— Vous l'aurez ouï dire, je suis malade, et je ne sais pas quand je pourrai être visible... </note><note xml:id="french_1843_cap8-n50" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_10879" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_10887">Mais pourquoi avez-vous amené avec vous ce... ce garçon ? </note><note xml:id="french_1843_cap8-n51" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_10888" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_10892">— Pour me tenir compagnie, seigneur curé. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n52" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_10893" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_10894">— Baste, voyons. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n53" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_10895" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_10911">— Ce sont vingt-cinq berlinghe toutes neuves, de celles qui ont un saint Ambroise à cheval, dit Tonio en tirant de sa poche un petit paquet noué. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n54" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_10912" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_10936">— Voyons, » reprit don Abbondio. Et ayant pris le paquet, il remit ses besicles, les délia, tira les berlinghe, les tourna, les retourna, les compta, les trouva irréprochables. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n55" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_10937" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_10946">« Maintenant, monsieur le curé, vous me donnerez le collier de ma Tecla. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n56" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_10947" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_11006">— C'est juste,» répondit don Abbondio. Il alla vers une armoire, passa une clef dans la serrure, et, regardant derrière lui comme pour tenir les spectateurs à distance, il ouvrit un côté de la porte, remplit avec son corps l'ouverture qu'il venait de pratiquer, enfonça la tête pour regarder et un bras pour retirer le gage ; il le retira, ferma l'armoire, déploya le cornet de papier, dit : « Est-ce cela ?» le replia, et le remit à Tonio. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n57" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_11007" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_11019">« Maintenant, dit celui-ci, ayez la bonté de mettre un peu de noir sur du blanc. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n58" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_11020" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_11027">— Encore cela? dit Abbondio. Ils les savent toutes. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n59" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_11028" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_11033">Eh! comme le monde est devenu soupçonneux ! </note><note xml:id="french_1843_cap8-n60" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_11034" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_11038">Ne vous fiez-vous pas à moi ? </note><note xml:id="french_1843_cap8-n61" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_11039" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_11076">— Comment, seigneur curé! si je m’y fie! vous me faites tort d’en douter; mais comme mon nom est sur votre gros livre, du côté de la dette..... puisque vous avez déjà pris la peine d'écrire une fois.... On peut mourir... </note><note xml:id="french_1843_cap8-n62" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_11077" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_11116">— Bien, bien,» interrompit don Abbondio; et, tout en grommelant, il tira à lui un tiroir de la table, y prit du papier, une plume et un cornet, et il se mit à écrire, en répétant de vive voix les mots au fur et à mesure qu'ils tombaient de sa plume. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n63" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_11117" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_11177">Alors Tonio, et, à un signe qu'il fit. Gervaso, se postèrent sur leurs pieds devant la table, de manière à ôter la porte de la vue à l'écrivain. Comme par délassement ils alignaient traînant leurs pieds sur le parquet, pour avertir ceux qui étaient dehors qu'ils pouvaient entrer, et en même temps pour que leurs piétinements couvris- sent le bruit, don Ab- bondio, absorbé dans son ecriture, ne prenait garde â rien autour. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n64" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_11178" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_11208">Au signai convenu, Renzo prit un bras de Lucia, et serra fortement pour lui donner du courage, et se mit à marcher en l’entraînant toute tremblante, car elle n’aurait pas eu la force de se conduire elle-même. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n65" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_11209" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_11225">Ils entrèrent tout doucement sur la pointe des pieds, en retenant leur haleine, et se mirent derrière les deux frères. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n66" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_11226" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_11265">Cependant, don Abbondio, ayаnt fini d’écrire, relut attentivement sans lever les yeux de dessus le papier ; il le plia. « Serez-vous content maintenant?» Et ôtant d'une main les besicles du nez, il tendit de l'autre la feuille de papier à Tonio en levant la tête. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n67" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_11266" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_11296">Tonio. avançant la main pour la prendre, se retira d'un côté; Gervaso, à un signe qu’il lui fit, se tira de l’autre ; et voilà que l'on vit, comme par un coup de théâtre, Renzo et Lucia paraître au milieu. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n68" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_11297" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_11333">Don Abbondio entrevit, vit claire- ment, s'alarma, resta muet de surprise, entra en fureur, réfléchit, prit une résolution, tout cela dans le temps que Renzo mit à dire les paroles sacramentelles : « Seigneur curé, en présence de ces témoins, je prends celle-ci pour femme. » </note><note xml:id="french_1843_cap8-n69" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_11334" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_11393">Ses lèvres n’avaient pas encore cessé d’être agitées , que don Abbondio avait déjà laissé tomber la quittance, pris et soulevé la lampe avec la main gauche, saisi avec la droite le tapis qui couvrait la table, et, le tirant à lui avec rage, fait tomber à terre livre, papier, cornet et poussière ; puis, se glissant entre le fauteuil et la table, il s’était approché de Lucia. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n70" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_11394" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_11431">La pauvrette, avec sa voix douce et alors toute tremblante, avait à peine pu dire : « Et voici..., » que don Abbondio lui avait jeté brusquement le tapis sur la figure, pour l’empêcher de prononcer la formule tout entière. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n71" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_11432" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_11464">Aussitôt, laissant tomber la lampe qu’il tenait de l’autre main, il s’aida aussi de celle-là pour lui envelopper la tête dans l’étoffe au point de l’étouffer ; et cependant il criait à tue-tête comme un taureau blessé : « Perpetua, Perpetua, trahison ! au secours ! » </note><note xml:id="french_1843_cap8-n72" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_11465" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_11503">Le lumignon mourant sur le carreau jetait une lueur languissante et inégale sur Lucia, qui, tout alarmée, ne tentait pas de se dégager, et semblait une statue ébauchée en argile, sur laquelle l’artiste a jeté un drap humide. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n73" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_11504" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_11545">Toute lumière éteinte, don Abbondio laissa la pauvre fille , et alla chercher à tâtons la porte qui conduisait à une pièce plus reculée, la trouva , entra , s’y renferma, criant toujours : « Perpetua , trahison, au secours, hors d’ici, hors d’ici ! » </note><note xml:id="french_1843_cap8-n74" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_11546" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_11578">Tout était confusion dans l’autre appartement ; Renzo cherchant à saisir le curé, et envoyant les mains comme s’il eût joué à colin-maillard, était arrivé à la porte, et il la secouait en criant : « Ouvrez, ouvrez ! pas tant de tintamarre ! </note><note xml:id="french_1843_cap8-n75" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_11579" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_11593">Lucia appelait Renzo d’une voix étouffée , et elle lui disait en suppliant : « Allons-nous-en, allons-nous-en, pour l’amour de Dieu. » </note><note xml:id="french_1843_cap8-n76" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_11594" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_11609">Tonio, à quatre pattes, balayait les carreaux avec ses mains pour accrocher sa quittance. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n77" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_11610" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_11622">Gervaso, épouvanté, criait et sautait , cherchant la porte de l’escalier pour sortir et se sauver. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n78" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_11623" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_11639">Au milieu de cette bagarre, nous ne pouvons nous empêcher de nous arrêter un moment pour faire une réflexion. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n79" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_11640" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_11674">Renzo, qui causait toute cette frayeur, de nuit, dans une maison étrangère où il s’était introduit furtivement, et qui tenait le maître lui-même assiégé dans sa chambre, a tout l’air d’un oppresseur ; et pourtant au fond c’était lui qui était l’opprimé. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n80" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_11675" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_11699">Don Abbondio surpris, mis en fuite, épouvanté, tandis qu’il vaquait tranquillement à ses affaires, semble la victime ; et pourtant en réalité c’était lui qui portait préjudice. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n81" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_11700" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_11712">Ainsi va souvent le monde... Je veux dire, ainsi allaient les choses au dix-septième siècle. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n82" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_11713" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_11738">L’assiégé, voyant que l’ennemi ne paraissait pas près de décamper, ouvrit une fenêtre qui donnait sur le cimetière, et se mit à crier : « Au secours ! au secours ! » </note><note xml:id="french_1843_cap8-n83" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_11739" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_11779">Il faisait le plus beau clair de lune du monde ; l’ombre de l’église, et plus en dehors l’ombre allongée et déliée du clocher, s’étendaient noires, immobiles et distinctes sur la plaine couverte d’herbes et brillante de la place de l’église. On pouvait distinguer tous les objets presque comme s’il avait fait jour. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n84" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_11780" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_11791">Mais du plus loin où la vue pouvait s’étendre on ne voyait aucune apparence d’être vivant. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n85" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_11792" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_11818">Touchant le mur latéral de l’église et du côté qui regardait vers la cure, était un petit réduit, un chenil, où dormait le sacristain. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n86" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_11819" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_11851">Celui-ci, éveillé par ce cri lamentable, fit un saut sur son lit, se leva en hâte, ouvrit le châssis de sa petite fenêtre, mit le nez dehors avec les paupières encore collées à l’œil et dit : « Qu’est-ce-là ? </note><note xml:id="french_1843_cap8-n87" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_11852" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_11862">— Courez, Ambrogio ! au secours ! Des gens chez moi ! cria vers lui don Abbondio. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n88" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_11863" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_11909">— J’y vais tout de suite, » répondit celui-ci. Il retira sa tête, referma son châssis, et, bien qu’à demi endormi et plus qu’à demi mourant de peur, il trouva sur-le-champ un expédient pour porter plus de secours qu’on ne lui en demandait, sans s’aller fourrer au milieu de la bagarre. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n89" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_11910" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_11955">Il prend ses braies, qu’il tenait sur son lit, les met sous son bras comme un chapeau de cérémonie, et monte aussitôt en sautillant par un petit escalier en bois; il court au clocher, prend la corde de la plus grosse des deux cloches et sonne le tocsin.... </note><note xml:id="french_1843_cap8-n90" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_11956" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_11975">Ton, ton , ton , ton. Les paysans se mettent sur leur séant dans leur lit ; les garçons couchés dans le grenier prêtent l’oreille et se dressent sur leurs pieds. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n91" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_11976" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_11977">«Qu’est-ce? qu’est-ce ? </note><note xml:id="french_1843_cap8-n92" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_11978" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_11983">Le tocsin! Est-ce le feu? des voleurs? des bandits ? » </note><note xml:id="french_1843_cap8-n93" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_11984" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_12035">Plusieurs femmes exhortent, conjurent leurs maris de ne pas bouger, de laisser courir le voisin ; quelques-uns se lèvent et vont à la fenêtre ; les poltrons, comme s’ils se rendaient aux prières, s’empaquettent dans leurs couvertures; les curieux et les braves descendent pour prendre des fourches et des arquebuses, et pour courir au lieu d'où part le bruit ; les autres restent spectateurs. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n94" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_12036" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_12073">Mais avant qu'ils ne fussent prêts, avant même qu'ils ne fussent bien éveillés, le bruit avait déjà frappé les oreilles d'autres personnes qui veillaient non loin de là sur leurs pieds et tout habillées : les bravi d'une part, Agnese et Perpetua de l'autre. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n95" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_12074" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_12093">Nous dirons d'abord en peu de mots ce qu'avaient fait ceux-ci depuis le moment où nous les avons laissés les uns dans la maison abandonnée, les autres à l'hôtellerie. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n96" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_12094" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_12151">Quand ces trois-ci virent toutes les portes fermées et la rue déserte, ils sortirent en feignant de s'en aller au loin, ils firent à petits pas une tournée dans le village, d'où tout le monde s'était peu à peu retiré ; ils n'y rencontrèrent âme qui vive et n'entendirent pas le moindre bruit. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n97" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_12152" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_12170">Ils passèrent aussi , mais avec plus de précaution , devant notre pauvre chaumière : c'était la plus tranquille de toutes , car il n'y avait personne. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n98" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_12171" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_12183">Ils allèrent donc en droite ligne au lieu de réunion, et firent leur rapport au seigneur Griso. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n99" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_12184" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_12247">Celui-ci couvrit aussitôt sa tête d'un grand chapeau, jeta sur ses épaules un sarrau de toile cirée parsemé de coquilles, prit en main un bourdon de pèlerin, et dit : « Allons en bravi, en silence, et attentifs à l'ordre. » Il se mit en marche le premier, et les autres le suivirent. Ils arrivèrent en peu de temps à la chaumière par un chemin opposé à celui par où notre petite troupe s'en était allé pour faire aussi son expédition. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n100" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_12248" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_12305">Griso fit arrêter sa bande à quelques pas de là ; il alla seul en avant à la découverte, et, ayant vu tout désert et tranquille au dehors, il fit avancer deux de ces trouble-fête, leur donna l'ordre de franchir adroitement le mur qui enfermait la petite cour, et, arrivés dedans, de se tapir dans un angle sous un bosquet touffu de figuiers qu'il avait avisé le matin. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n101" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_12306" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_12323">Cela fait, il heurta à petits coups avec l'intention de se donner pour un malheureux pèlerin qui demandait à être abrité jusqu'au jour : personne ne répond. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n102" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_12324" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_12333">Il frappe de nouveau un peu plus fort : pas même un « Doucement ! » </note><note xml:id="french_1843_cap8-n103" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_12334" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_12363">Alors il va appeler un troisième coquin, le fait descendre dans la cour par le chemin qu'ont pris les deux premiers, avec l'ordre de démonter doucement le verrou en dedans pour avoir l'entrée et la sortie libres. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n104" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_12364" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_12372">Tout s'exécute avec beaucoup d'adresse et un plein succès. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n105" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_12373" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_12416">Il s'en va querir les autres, les fait entrer avec lui, les envoie se tapir avec les autres, ouvre la porte doucement, doucement, poste deux sentinelles en dedans, et va droit à la porte du rez-de-chaussée ; il heurte encore, il attend : il pouvait bien attendre. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n106" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_12417" targetEnd="quarantana/cap8.xml#None">Alors il crochète aussi sans bruit cette serrure. Personne ne dit de l’intérieur : « Qui va là ? » personne ne se fait entendre : les choses ne sauraient aller mieux. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n107" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_12438" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_12460">En avant donc. « St », il appelle ceux qui sont cachés sous le figuier, entre avec eux dans la pièce du rez-de-chaussée où le matin il avait si hypocritement mendié un morceau de pain. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n108" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_12461" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_12485">Il tire de l’amadou, la pierre à feu, le briquet et les allumettes, allume sa lanterne, entre dans une pièce plus reculée pour voir s’il n’y aurait pas quelqu’un : il n’y a personne. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n109" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_12486" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_12497">Il retourne, il va à la porte de l’escalier, regarde, prête l’oreille : partout la solitude et le silence. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n110" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_12498" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_12544">Il laisse deux autres sentinelles au rez-de-chaussée, prend avec lui Grignapoco, un bravo des environs de Bergame, qui seul doit menacer, apaiser, ordonner, enfin être l’orateur, afin que son accent donne à croire à Agnese que l’expédition vient de ce pays. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n111" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_12545" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_12573">Avec cet homme à ses côtés, et les autres derrière, Griso monte lentement , lentement , en donnant du fond de son cœur au diable toute marche qui crie, tous les pas de ces vauriens qui font du bruit. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n112" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_12574" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_12577">Enfin il est au bout. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n113" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_12578" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_12581">C’est là que gît le lièvre. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n114" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_12582" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_12612">Il pousse mollement la porte qui mène au premier étage, elle cède ; il s’ouvre un passage, il y présente l’œil : tout est sombre. Il y présente l’oreille pour entendre si là dedans quelqu’un ronfle, respire, s’agite : rien. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n115" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_12613" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_12646">En avant donc. Il met la lanterne devant son visage pour voir sans être vu, ouvre la porte toute grande. Il touche un lit, il se jette dessus : le lit est fait et uni, avec le rebord bien tendu et couvrant le chevet. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n116" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_12647" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_12678">Il hausse les épaules, se tourne vers sa suite, leur fait signe qu’il va voir dans l’autre pièce, et de le suivre bien doucement par derrière. Il y va, fait le même manége, et trouve la même chose. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n117" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_12679" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_12692">« Que diable est cela ? » dit-il alors à plus haute voix. « Il faut que quelque chien de traître ait fait l’espion. » </note><note xml:id="french_1843_cap8-n118" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_12693" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_12709">Ils se mettent tous à regarder avec moins de précaution, à chercher dans tous les recoins ; ils mettent la maison sens dessus dessous. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n119" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_12710" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_12749">Tandis qu’ils sont occupés à cela faire, les deux qui veillaient à la porte de la rue entenduent un petit bruit de pas, comme de quelqu’un qui s’avance de la campagne vers le village ; le bruit s’approche ; ils s’imaginent que , qui que ce soit, on passera sans s’arrêter ; ils restent cois, et à tout événement ils se tiennent sur leurs gardes. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n120" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_12750" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_12757">Mais voilà que le bruit cesse et s’arrête devant la porte. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n121" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_12758" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_12791">C’était Menico qui venait en hâte, envoyé par le père Cristoforo, pour avertir les deux femmes que , pour l’amour du ciel, elles s’échappassent aussitôt de leur maison et vinssent se réfugier au Couvent, parce que..., il savait le pourquoi. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n122" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_12792" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_12821">Il prend le bouton du verrou pour heurter, et il se le sent venir à la main, disjoint et fracassé. « Qu’est ceci ? » pensa-t-il, et il pousse la porte un peu effrayé : elle s’ouvre. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n123" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_12822" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_12857">Il met un pied dedans, non sans un violent soupçon. Il se sent aussitôt saisir par les deux bras, et deux voix à droite et à gauche qui lui disent d’un ton menaçant : « Silence ! taistoi, ou tu es mort. » </note><note xml:id="french_1843_cap8-n124" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_12858" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_12881">Lui, au contraire : pousse un cri ; l’un de ceux qui le tiennent serré lui met une large main sur la bouche, l’autre le menace d’un grand coutelas pour lui faire peur. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n125" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_12882" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_12924">Le petit garȯon tremble comme la feuille, et n’essaie plus de crier ; mais au même instant, à sa place, et d’un ton bien autrement fort, éclate le premier coup de cloche, et après celui-ci un déluge d’autres coups à la file. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n126" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_12925" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_12981">Qui est en faute est en crainte, dit un proverbe milanais. À l’un et à l’autre des brigands il sembla d’entendre dans ce carillon ses nom, prénom et surnom. Ils lâchent les bras de Menico, retirent le leur en furie, lèvent la main, ouvrent la bouche, se regardent en face, et courent à la maison où était le gros de la troupe. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n127" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_12982" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_13000">Menico sort , et se met à courir à toutes jambes sur la route du clocher, où, de bon compte, il devait déjà se trouver quelqu’un. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n128" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_13001" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_13033">Le terrible coup fit la même impression sur les autres brigands, qui furétaient du haut en bas de la maison. Ils se troublent, s’alarment et se heurtent l’un et l’autre ; chacun cherche le chemin le plus court pour se jeter vers la porte. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n129" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_13034" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_13068">Et pourtant c’étaìent des gens éprouvés et accoutumés à faire face au péril ; mais ils ne purent garder leur sang-froid contre un danger qu'ils ignoraient et qui ne s’était pas annoncé d’un peu loin avant de fondre sur eux. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n130" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_13069" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_13085">Il fallut toute l’autorité de Griso pour les empêcher de se débander, et pour que ce fût une retraite et non pas une fuite. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n131" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_13086" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_13181">Comme le chien qui garde un troupeau de cochons court, tantôt ici, tantôt là, vers ceux qui se débandent , en saisit un par une oreille et le tire en arrière, en pousse un autre avec le museau, abole à un troisième qui quitte en ce moment la file ; de même le pélerin saisit par le toupet un de ses compagnons qui touchait déjà au seuil, et le tire en arrière, en chasse avec son bourdon deux qui étaient près de sortir, crie aux autres qui couraient sans savoir où, fait si bien enfin qu’il les rallie tous au milieu de la cour. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n132" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_13182" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_13197">« Halte , halte ! Pistolets en main, les couteaux prêts, tous ensemble, et puis nous irons: c’est ainsi qu’on va. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n133" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_13198" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_13207">Qui voulez-vous qui nous touche si nous restons bien ensemble, grands poltrons? </note><note xml:id="french_1843_cap8-n134" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_13208" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_13222">Mais si nous nous laissons prendre un à un, les paysans eux-mêmes s'en voudront donner. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n135" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_13223" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_13228">Vergogne! derrière moi et unis!» </note><note xml:id="french_1843_cap8-n136" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_13229" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_13240">Après cette courte harangue, il se mit à leur tête et sortit le premier. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n137" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_13241" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_13266">La maison, comme nous l'avons dit, était au commencement du village. Griso prit la rue qui menait dans les champs, et tous le suivIrent en bon ordre. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n138" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_13267" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_13285">Laissons-les aller, et retournons sur nos pas pour nous retrouver avec Agnese et Perpetua, que nous avons plantées là dans un coin. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n139" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_13286" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_13311">Agnese avait tache d'éloigner l'autre de la maison de don Abbondio autant que possible, et jusqu'à un certain moment la chose était bien allée. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n140" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_13312" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_13327">Mais tout à coup la gouvernante s'était souvenue de la porte qui était restée ouverte, et avait voulu retourner en arrière. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n141" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_13328" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_13367">Il n'y avait rien à dire. Agnese, pour ne pas exciter les soupçons, avait dû re- tourner avec elle et la suivre, s'efforçant pourtant de la retenir chaque fois qu'elle la voyait bien échauffée au récit de ses mariages qui étaient allés à vau-l'eau. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n142" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_13368" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_13400">Elle paraissait lui prêter une grande attention, et, de temps en temps, pour lui montrer qu'elle était attentive, ou pour attiser le babil, elle disait: «Surement; maintenant je comprends cela va très-bien; c'est clair. Ensuite? et lui? et vous?» </note><note xml:id="french_1843_cap8-n143" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_13401" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_13418">Mais en même temps elle tenait un autre discours avec elle-même. «Seront-ils sortis maintenant, ou seront-ils encore dedans? </note><note xml:id="french_1843_cap8-n144" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_13419" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_13437">Quels étourdis que nous avons été tous trois de ne pas convenir de quelque signal pour m'avertir quand la chose aurait réussi! </note><note xml:id="french_1843_cap8-n145" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_13438" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_13464">C'est une grande sottise; mais elle est faite; le meilleur maintenant c’est d’'amuser celle-ci autant que je le pourrai. En mettant les choses au pis, ce sera un peu de temps perdu.» </note><note xml:id="french_1843_cap8-n146" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_13465" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_13535">Ainsi, avec beaucoup de pauses et de petites courses. elles s'étaient reconduites à peu de distance de la maison de don Ab- bondio, mais toutefois sans l'avoir en vue, à cause de ce coin; et Perpetua, se trouvant à un point important du récit, s'était laissé arrêter sans faire résistance, et même sans s'en apercevoir, lorsque tout à coup on entendit venir, en retentissant de loin dans le vide im- mobile de l'air et dans le vaste silence de la nuit, cet épouvantable cri de don Abbondio: «Au secours! au secours! </note><note xml:id="french_1843_cap8-n147" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_13536" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_13543">- Miséricorde! qu'est-il arrivé? cria Perpetua; et elle voulut courir. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n148" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_13544" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_13553">- Qu'est-ce? qu'est-ce? dit Agnese en la retenant par sa jupe. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n149" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_13554" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_13560">- Miséricorde! vous n’avez pas entendu? répliqua celle-ci en se dégageant. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n150" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_13561" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_13570">— Qu’est-ce? qu’est-ce? répéta Agnese en la prenant par un bras. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n151" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_13571" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_13584">— Diable de femme ! » s’écria Perpetua en la repoussant pour se mettre en liberté; et elle se mit à courir. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n152" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_13585" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_13596">Au même instant on entendlit, mais plus au loin, plus faible, plus fugitif, le cri de Menico. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n153" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_13597" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_13605">« Miséricorde! » s’écria aussi Agnese; et elle se mit à galoper derrière l’autre. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n154" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_13606" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_13632">Elles avaient pour ainsi dire à peine levé les talons que la cloche éclata; un coup, deux, trois, à n’en plus finir; ç’auraient été autant de coups d’éperon, si elles en avaient eu besoin. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n155" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_13633" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_13676">Perpetua arriva devant l’autre de deux pas. Pendant qu’elle veut jeter la main sur la porte et l’ouvrir, voilà qu’elle s’ouvre en dedans, et sur le seuil, Tonio, Gervaso, Renzo, Lucia, qui, ayant trouvé l’escalier, étaient venus en bas en sautant, et entendant ensuite ce terrible fracas, couraient à toutes jambes pour se sauver. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n156" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_13677" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_13693">« Qu’est-ce? qu’est-ce? demanda Perpetua tout essoufflée aux deux frères, qui lui répondirent en la repoussant et prirent la fuite. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n157" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_13694" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_13713">Et vous?… comment?… Que faites-vous ici, vous? demanda-t-elle à l’autre couple quand elle l’eut reconnu; mais ceux-ci sortirent sans répondre. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n158" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_13714" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_13737">Perpetua, pressée d’accourir là où était le plus grand besoin, ne demanda rien autre, se précipita dans le corridor à tâtons vers l’escalier. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n159" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_13738" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_13750">Les deux époux, restés fiancés, se trouvèrent en face d’Agnese, qui arrivait inquiète et alarmée. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n160" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_13751" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_13770">« Ah! vous voilà, dit-elle en parlant avec peine. Comment cela s’est-il passé? Qu’est-ce que la cloche? il me semblait d’avoir entendu... </note><note xml:id="french_1843_cap8-n161" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_13771" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_13780">— Au logis! au logis! disait Renzo, avant qu’on arrive. » </note><note xml:id="french_1843_cap8-n162" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_13781" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_13809">Et ils se mettaient en route. Mais Menico arrive en courant de toutes ses forces; il les reconnut, se met devant eux, et, encore tout tremblant, avec la voix presque éteinte: « Où allez-vous! dit-il. En arrière, en arrière, par là, au couvent. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n163" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_13810" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_13814">— Est-ce toi qui...? commencait Agnese. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n164" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_13815" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_13819">— Qu’est-donc? » demandait Renzo. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n165" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_13820" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_13825">Lucia, tout épouvantée, se taisait et tremblait. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n166" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_13826" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_13833">« Il y a les diable chez vous, reprit Menico haletant. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n167" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_13834" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_13872">Je les ai vus; ils m’ont voulu tuer. Le père Cristoforo l’a dit; et vous aussi, Renzo, il a dit que vous veniez sur-le-champ; et puis je les ai vus, moi. C’est une Providence que je vous trouve là tous: je vous dirai tout ensuite quand nous serons dehors. » </note><note xml:id="french_1843_cap8-n168" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_13873" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_13914">Renzo, qui seul avait conservé un peu de sang-froid, pensa que d'ici où de là il fallait s'en aller aussitôt avant qu'il accourât du monde, et que le plus sûr était de faire ce que Menico conseillait, bien que la peur le fît parler ainsi. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n169" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_13915" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_13930">Ensuite quand on serait en route et loin du tumulte et du danger, on pourrait demander au petit garçon une explication plus claire. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n170" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_13931" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_13934">« Marche devant, lui dit-il. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n171" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_13935" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_13940">Allons avec lui, » dit-il aux femmes. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n172" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_13941" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_13989">Ils retournèrent sur leurs pas, se dirigeèrent en hâte vers l'église, traversèrent le cimetière, où, par la grâce du ciel, il n'y avait pas encore âme qui vive, entrèrent dans une petite rue qui passait entre l'église et la maison de don Abbondio, enlèrent le premier petit sentier qu'ils trouvèrent, et cheminèrent à travers champs. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n173" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_13990" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_14008">Ils ne s'étaient pas encore éloignés de cinquante pas, lorsque le monde commença à arriver sur le cimetière; la foule grossissait à chaque instant. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n174" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_14009" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_14028">Ils se regardèrent les uns les autres au visage. Chacun avait une demande à faire, personne ne réponse à donner. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n175" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_14029" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_14038">Les premiers venus coururent à la porte de l'église: elle était fermée. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n176" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_14039" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_14063">Ils coururent au clocher par dehors, et l'un d'eux, ayant mis la tête à une petite fenêtre, poussa dedans, comme dans une sarbacane, un « Qui diable est-ce donc? » </note><note xml:id="french_1843_cap8-n177" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_14064" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_14085">Lorsque Ambrogio entendit une voix connue, il laissa aller la corde, et, s'étant assuré au bruit qu'il était accouru beaucoup de monde, il répondit: « Je vais ouvrir. » </note><note xml:id="french_1843_cap8-n178" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_14086" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_14107">Il s'appliqua en hâle le harnais qu'il avait porté sur son bras, vint par l'intérieur à la porte de l'église, et l'ouvrit. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n179" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_14108" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_14115">« Qu'est-ce que tout ce fracas? qu'est-ce-là? où? quoi? </note><note xml:id="french_1843_cap8-n180" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_14116" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_14156">- Comment, ce que c'est! » dit Ambrogio tenant d'une main la porte et de l'autre le vêtement qu'il s'était passé à la hâte. « Comment! ne le savez-vous pas? Des gens dans la maison du seigneur curé. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n181" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_14157" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_14159">Courage mes enfants! Au secours! » </note><note xml:id="french_1843_cap8-n182" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_14160" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_14177">Ils se dirigent tous vers la maison, ils regardent, ils s'en approchent en hâte, ils regardent encore, ils prêtent l'oreille: tout est tranquille. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n183" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_14178" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_14208">Quelques-uns courent à la porte de la rue: elle est close et barricadée; ils regardent en haut: il n'y a pas une seule fenêtre ouverte; on n'entend rien. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n184" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_14209" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_14212">« Qui est là dedans! </note><note xml:id="french_1843_cap8-n185" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_14213" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_14221">Ohé! ohé! seigneur curé! » </note><note xml:id="french_1843_cap8-n186" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_14222" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_14277">Don Abbondio, à peine assuré de la fuite des assaillants, s'était retiré de la fenêtre et l'avait fermée. Il était dans ce moment à se disputer à voix basse avec Perpetua, qui l'avait laissé seul dans un tel embarras. Mais, quand il se sentit appelé à grands cris, il fut contraint de venir de nouveau à la fenêtre, et, ayant vu tant de monde, il se repentit d’avoir demandé tant de secours. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n187" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_14278" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_14300">« Qu’a-ce été? — Que vous a-t-on fait? — Qui sont ces gens-là? — Où sont-ils? lui criaient cinquante voix en un moment. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n188" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_14301" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_14310">— Il n’y a plus personne, je vous rends grâce, retournez chez vous. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n189" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_14311" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_14322">— Mais qu’est-ce donc? — Où sont-ils passés? — Qu’est-il arrivé? </note><note xml:id="french_1843_cap8-n190" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_14323" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_14348">— Ce sont de méchantes gens, des gens qui rôdent la nuit; mais ils ont pris la fuite : retournez chez vous. Une autre fois, mes enfants ; je vous rends grâce de votre bon cœur. » </note><note xml:id="french_1843_cap8-n191" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_14349" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_14357">Et, cela dit, il se retira et ferma la fenêtre. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n192" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_14358" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_14387">Là-dessus quelques-uns commencèrent à gronger, d’autres à railler, d’autres à jurer, d’autres levaient les épaules et se mettaient en route, quand il en arriva un tout essoufflé qui pouvait à peine dire un mot. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n193" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_14388" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_14417">Il habitait une maison qui était presque en face de celle de nos femmes; et, s’étant éveillé au bruit, il s’était mis à la fenêtre et avait vu dans la cour ce désordre, ce tumulte des bravi, quand Griso s’évertuait à les rallier. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n194" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_14418" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_14455">Lorsqu’il eut repris haleine, il s’écria: « Que faites-vous, enfants? Le diable n’est pas ici: il est là-bas, au fond du pays, dans la maison d’Agnese Mondella; des hommes armés s’y sont introduits; il paraît qu’ils voulaient assassiner un pèlerin. Qui sait qui diable ce peut être? </note><note xml:id="french_1843_cap8-n195" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_14456" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_14465">— Quoi? — Qu’est-ce? — Quoi? » et une délibération tumultueuse commence. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n196" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_14466" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_14484">« Il faut aller. — Il faut voir. — Combien sont-ils? — Combien sommes-nous? — Le consul! le consul! le consul! </note><note xml:id="french_1843_cap8-n197" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_14485" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_14500">— Me voici, répondit le consul du milieu de la foule, me voici ; mais il me faut aider, il me faut obéir. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n198" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_14501" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_14504">Vite : où est le sacristain? </note><note xml:id="french_1843_cap8-n199" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_14505" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_14508">A la cloche, à la cloche! </note><note xml:id="french_1843_cap8-n200" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_14509" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_14520">Vite: que quelqu’un coure à Lecco chercher du secours. Venez ici tous... » </note><note xml:id="french_1843_cap8-n201" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_14521" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_14566">Qui accourt, qui se glisse entre homme et homme et s’esquive. Le tumulte était à son comble, quand il arriva un autre villageois qui les avait vus partir en hâte, et criait à son tour ; « Courez, mes enfants. Des voleurs ou des brigands qui fuient avec un pèlerin: ils sont déjà hors du pays; courons après! après! » </note><note xml:id="french_1843_cap8-n202" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_14567" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_14622">Sur cet avis, sans attendre des ordres du capitaine, ils s’ébranlent en masse et se précipitent là-bas pêle-mêle par le pays. A mesure que la troupe s’avance, plusieurs de ceux qui sont à l’avant-garde ralentissent le pas, se laissent dépasser et se fourrent prudemment dans le corps de l’armée : les derniers poussent en avant; l’essaim confus arrive enfin au lieu indiqué. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n203" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_14623" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_14638">Les traces de l’invasion étaient fraîches et manifestes, la porte ouverte, les verrous enfoncés; mais les assaillants étaient partis. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n204" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_14639" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_14654">On entre dans la cour, on va à la porte du rez-de-chaussée: elle est enfoncée aussi. On demande : «Agnese! </note><note xml:id="french_1843_cap8-n205" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_14655" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_14657">Lucia! le pèlerin! </note><note xml:id="french_1843_cap8-n206" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_14658" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_14660">Où est le pèlerin? </note><note xml:id="french_1843_cap8-n207" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_14661" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_14672">Stefano l’aura rêvé, le pèlerin. - Non, non: Carlandrea l’a vu aussi. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n208" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_14673" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_14674">Ohé! pèlerin! </note><note xml:id="french_1843_cap8-n209" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_14675" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_14676">Agnese! </note><note xml:id="french_1843_cap8-n210" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_14677" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_14677">Lucia! </note><note xml:id="french_1843_cap8-n211" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_14678" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_14679">Personne ne répond. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n212" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_14680" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_14687">Ils les ont enlevés! ils les ont enlevés!» </note><note xml:id="french_1843_cap8-n213" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_14688" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_14731">II y en eut alors quelques-uns qui, en haussant la voix, proposèrent de poursuivre les ravisseurs: c’était une chose inouïe et ce serait un grand sujet de honte pour tout le pays si tout voleur pouvait, sans risque, venir enlever les femmes comme le milan les poulets d’une grange inhabitée. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n214" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_14732" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_14763">Nouvelle délibération plus tumultueuse encore; mais l’un d’eux (et l’on n’a jamais bien su qui c’était) jette dans la troupe un dire qu’Agnese et Lucia s’étaient réfugiées dans une maison de village. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n215" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_14764" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_14789">Le bruit circule rapidement, obtient crédit: on ne parle plus de donner la chasse aux fuyards; la troupe se débandc, et chacun se retire chez soi. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n216" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_14790" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_14817">C’était un murmure, un bourdonnement, un bruit continuel de coups de marteaux et de portes qu’on ouvrait, un aller et venir de lanternes. Les femmes interrogeaient des fenêtres, on leur répondait de la rue. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n217" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_14818" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_14836">La voie publique étant devenue déserte et silencieuse, les discours continuèrent dans les maisons, et s’évanouirent dans les bâillements pour recommencer le lendemain. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n218" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_14837" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_14945">II ne passa rien autre, si ce n’est que, le lendemain matin, le consul étant dans son champ, le menton appuyé sur ses deux mains, les mains sur le manche de sa bêche à demi fichée dans la terre et un pied sur la herse; étant, dis-je, à réfléchir à part lui sur les mystères de la nuit dernière, et sur ce qui était de sa compétence, et sur ce qu’il lui fallait faire, il vit venir à lui deux hommes bien bâtis, chevelus comme deux rois francs de la première race et semblables pour le reste aux deux qui, cinq jours auparavant, avaient accosté don Abbondio, si toutefois ce n’étaient pas les mêmes. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n219" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_14946" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_14995">D’un air moins respectueux encore, ils intimèrent au consul qu’il se gardât bien de faire son rapport au podestat de ce qui était arrivé, de dire la vérité au cas où il serait interrogé, de jaser, d’attiser les bavardages des villageois, pour peu qu’il eût à cœur de mourir de maladie. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n220" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_14996" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_15048">Nos fugitifs cheminèrent quelque temps d’un bon pas, se retournant, tantôt l’un, tantôt l’autre, pour voir si personne ne les poursuivait. Hors d’haleine à cause de la fatigue de la fuite, les tourments de l’incertitude, le chagrin de la mauvaise réussite et la crainte confuse d’un danger nouveau et obscur, faisaient battre leur coeur. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n221" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_15049" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_15083">Ce qui les tenait le plus en crainte, c'était d'être continuellement poursuivis par les tintements de la cloche, qui, en s'éloignant, devenaient beaucoup moins distincts et semblaient prendre je ne sais quoi de plus lugubre et de plus sinistre. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n222" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_15084" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_15085">Le carillon cessa enfin. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n223" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_15086" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_15127">Alors, se trouvant dans un champ inhabité et n'entendant pas le moindre bruit autour d'eux, ils ra- lentirent leurs pas, et Agnese, ayant repris haleine, rompit la première le silence en demandant à Renzo comment la chose s'était passée, et à Menico quel était ce diable qui était chez elle. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n224" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_15128" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_15164">Renzo conta en peu de mots sa triste histoire; et tous trois se tournèrent vers le petit gar- çon, qui leur rapporta en termes plus expvès l'avis du père; il leur raconta ensuite ce que lui-même avait vu et les dangers qu'il avait courus, et son récit ne confirmait que trop l'avis. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n225" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_15165" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_15297">Les auditeurs en comprirent plus que Menico n'en avait su dire. A cette révélation, ils furent saisis d'un nouveau frisson; ils s'arrêtèrent tous trois un moment au milieu du chemin et échangèrent entre eux un regard d'épouvante. Aussitôt, comme de concert, ils posèrent tous trois une main et sur la tête et sur les épaules du jeune garçon, comme pour le caresser et lui rendre tacitement grâce d'avoir été pour eux un ange tutélaire, et comme pour lui demander pardon des angoisses qu'il avait éprouvées et du danger qu'il avait couru en cherchant à les sau- ver. &lt;&lt;Maintenant, retourne chez toi, afin que tes parents ne soient pas plus longtemps en pleine de toi, &gt;&gt; lui dit Agnese; et, se souvenant des deux parpagiolle qu'elle lui avait promises, elle en tira quatre, et les lui donna en ajoutant: &lt;&lt;Baste, prie le Seigneur que nous nous revoyions bientôt, et alors...&gt;&gt; Renzo lui donna une berlingha neuve, et le pria instamment de ne rien dire de la commission que le père lui avait donnée. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n226" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_15298" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_15334">Lucia le caressa de nouveau, lui dit adieu d'une voix émue; et le petit garçon les salua tout attendri, puis il retourna sur ses pas. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n227" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_15335" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_15350">Ceux-ci se remirent à cheminer tout pensifs, les femmes marchant en avant et Renzo derrière elles, comme pour leur servir d'escorte. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n228" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_15351" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_15405">Lucia se tenait collée au bras de sa mère, et refusait avec douceur et adresse l'aide que le jeune homme lui offrait dans les pas difficiles de ce voyage hors de la route; honteuse en son coeur, même dans un moment si pénible, d'être restée si longtemps seule et si familièrement avec lui, quand elle s'attendait à être dans peu d'in- stants son épouse. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n229" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_15406" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_15456">Maintenant, reveillée si douloureusement de ce songe, elle se repentait d'être allée si loin; et, parmi tant de sujets d'alarmes, elle s'alarmait aussi pour cette pudeur qui ne naît pas de la triste connaissance du mal, pour cette pudeur qui s'ignore elle-même, semblable à la frayeur d’un enfant qui tremble dans l'obscurité sans savoir pourquoi. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n230" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_15457" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_15464">« Et la maison ? » dit aussitôt Agnese. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n231" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_15465" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_15480">Mais, bien que l’inquiétude qui lui arrachait cette exclamation fût importante, personne ne répondit, parce que personne ne pouvait lui donner une réponse satisfaisante. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n232" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_15481" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_15498">Ils poursuivirent leur route en silence, et peu après ils débouchèrent enfin sur une petite esplanade qui était devant l’église du couvent. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n233" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_15499" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_15507">Renzo s'approcha de la porte de l’église, et la secoua fortement. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n234" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_15508" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_15536">Elle s’ouvrit, et la lune, entrant par cette échappée, éclaira la pâle figure et la barbe argentée du père Cristoforo, qui était là debout dans l'attente. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n235" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_15537" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_15551">En voyant qu’il ne manquait personne : « Dieu soit béni ! » dit-il, et il leur fit signe d’entrer. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n236" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_15552" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_15614">Près de lui était un autre capucin, le frère lai sacristain, qu’il avait décidé, soit par des prières, soit par des raisonnements, à veiller, à laisser la porte entrouverte, et à rester avec lui en sentinelle pour donner un asile à ces pauvres persécutés ; et il n’avait pas fallu moins que l’autorité du père et sa réputation de saint pour engager le frère lai à une condescendance fatigante, dangereuse et irrégulière. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n237" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_15615" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_15625">Dès qu’ils furent entrés, le père Cristoforo ferma doucement, doucement la porte. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n238" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_15626" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_15657">Alors le sacristain ne put plus durer, et, tirant le père à l’écart, il lui disait à l’oreille : « Mais, père, père ! de nuit..., dans l’église..., avec des femmes..., fermer... La règle... </note><note xml:id="french_1843_cap8-n239" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_15658" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_15670">Mais père !... » et il secouait la tête pendant qu’il laissait tomber ces mots avec peine. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n240" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_15671" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_15701">« Voyez un peu ! pensait le père Cristoforo, si c’était un brigand poursuivi, fra Fazio ne ferait pas la moindre difficulté, et une pauvre innocente qui échappe aux griffes du loup !... </note><note xml:id="french_1843_cap8-n241" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_15702" targetEnd="quarantana/cap8.xml#None">Omnia munda mundis, » dit-il ensuite en se tournant subitement vers fra Fazio, et se souvenant qu’il ne savait pas le latin. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n242" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_15724" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_15733">Mais cette inspiration soudaine fut précisement ce qui produisit l’effet désiré. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n243" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_15734" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_15764">Si le père s’était mis à discuter avec de bons arguments, fra Fazio n’aurait pas manqué d’arguments contraires à lui opposer, et le ciel sait quand et comment la chose aurait fini. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n244" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_15765" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_15791">Mais à peine eut-il entendu ces mots pleins d'un sens mystérieux et proférés avec tant de résolution, il lui sembla qu’ils devaient renfermer la solution de tous ses doutes. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n245" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_15792" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_15801">Il s’apaisa, et dit : « Cela va bien ; le frère en sait plus que moi. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n246" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_15802" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_15838">— Reposez-vous sur moi, » répondit le père Cristoforo. Et à la lueur douteuse de la lampe qui brûlait devant l’autel, il s’approcha des réfugiés, qui restaient irrésolus en attendant , et il leur dit : « Mes enfants, rendez grâces au Seigneur qui vous a tirés d’un si grand péril. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n247" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_15839" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_15842">Peut-être en ce moment...» </note><note xml:id="french_1843_cap8-n248" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_15843" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_15880">Et là il se mit à leur expliquer ce qu’il ne leur avait fait dire qu’à demi par le jeune messager : car il ne se doutait pas qu’ils en savaient plus que lui, et il supposait que Menico les avait trouvés tranquilles dans leur maison avant que les ravisseurs n’arrivassent. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n249" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_15881" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_15907">Personne ne le dissuada, pas même Lucia, qui pourtant sentait au fond du cœur des remords pour une telle dissimulation envers un tel homme; mais c’était la nuit aux embarras et aux feintes. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n250" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_15908" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_15924">« Après cela, continua-t-il, vous voyez bien, mes enfants, que maintenant vous n’êtes plus en sûreté dans ce pays. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n251" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_15925" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_15940">C’est le vôtre, vous y êtes nés, vous n’avez porté préjudice à personne; mais Dieu le veut ainsi. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n252" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_15941" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_15968">C’est une épreuve, mes enfants : supportez-la avec patience, avec confiance, sans murmurer, et soyez assurés qu’un temps viendra où vous serez contents de ce qui maintenant vous arrive. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n253" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_15969" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_15979">J’ai songé à vous trouver un lieu de refuge pour les premiers moments. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n254" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_15980" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_16023">Bientôt, je l’espère, vous pourrez retourner en toute sûreté dans votre maison. De toute manière, Dieu y pourvoira pour le mieux ; et moi, je m’efforcerai de me rendre digne de la grâce qu’il me fait en me faisant son ministre pour vous servir, vous, ses pauvres chers affligés. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n255" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_16024" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_16033">Vous, poursuivit-il en s’adressant aux femmes, vous pourrez vous arrêter à ***. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n256" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_16034" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_16049">Là vous serez à l’abri de tout danger, et en même temps vous ne serez pas trop loin de votre maison. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n257" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_16050" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_16068">Allez là-bas à notre couvent, faites demander le père gardien, et donnez-lui cette lettre: il sera pour vous un autre fra Cristoforo. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n258" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_16069" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_16089">Et toi, mon cher Renzo, tu dois aussi maintenant te mettre à l’abri de la rage d’autrui et de la tienne. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n259" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_16090" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_16105">Porte cette lettre au père Bonaventura de Lodi, à notre couvent de la Porte-Orientale à Milan. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n260" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_16106" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_16127">Il te servira de père, il s’emploiera pour toi, il te trouvera du travail jusqu’à ce que tu puisses revenir vivre tranquillement ici. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n261" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_16128" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_16137">Allez à la rive du lac, près de l’embouchure du Bione. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n262" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_16138" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_16145">(C’est un torrent à peu de distance du couvent.) </note><note xml:id="french_1843_cap8-n263" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_16146" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_16160">Là vous verrez un bateau amarré; vous direz : La barque. On vous demandera : Pour qui? </note><note xml:id="french_1843_cap8-n264" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_16161" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_16179">Répondez : San Francesco… La barque vous recevra, vous transportera à l’autre rive, où vous trouverez un chariot qui vous conduira en droiture jusqu’à ***.» </note><note xml:id="french_1843_cap8-n265" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_16180" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_16215">Qui demanderait comment fra Cristoforo avait sur-le-champ à sa disposition les moyens de transport par eau et par terre, montrerait ne pas connaître quel était le pouvoir d’un capucin tenu en réputation de saint. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n266" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_16216" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_16222">Il ne restait plus que de pourvoir à la garde de la maison. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n267" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_16223" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_16238">Le père en reçut les clefs et se chargea de les remettre à ceux que Renzo et Agnese lui indiquèrent. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n268" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_16239" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_16270">Celle-ci en remettant la sienne poussa un grand soupir en pensant qu’en ce moment la maison était ouverte, qu’il y avait eu le diable; et qui sait ce qui restait à garder! </note><note xml:id="french_1843_cap8-n269" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_16271" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_16305">« Avant de partir, dit le père, prions tous ensemble le Seigneur pour qu’il soit avec vous dans ce voyage et toujours, et surtour qu'il vous donne la force, qu’il vous donne le désir de vouloir ce qu'il a voulu. » </note><note xml:id="french_1843_cap8-n270" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_16306" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_16317">En parlant ainsi il s'agenouilla au milieu de l’église, et tous firent de même. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n271" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_16318" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_16348">Après qu’ils eurent prié quelques moments en silence, lui, d’une voix basse, mais distincte, dit ces mots: « Nous vous prions encore pour ce malheureux qui nous a réduits à cette extrémité. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n272" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_16349" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_16367">Nous serions indignes de votre miséricorde si nous ne le demandions pas pour lui du fond de notre âme: il en a tant besoin! </note><note xml:id="french_1843_cap8-n273" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_16368" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_16392">Nous, au milieu de notre tribulation, nous avons cette consolation que nous sommes dans la voie où vous nous avez placés; nous pouvons vous offrir nos chagrins, et ils deviendront un titre auprès de vous. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n274" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_16393" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_16402">Mais lui, il est votre ennemi; infortuné! il lutte contre vous! </note><note xml:id="french_1843_cap8-n275" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_16403" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_16425">Seigneur, ayez pitié de lui, touchez son cœur, rendez-le votre ami, accordez-lui tous les biens que nous pouvons désirer pour nous-mêmes... » </note><note xml:id="french_1843_cap8-n276" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_16426" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_16446">Se levant ensuite comme en hâte: « Allons, mes enfants, dit-il, il n’y a pas de temps à perdre. Que Dieu veille sur vous, que son ange vous accompagne, Allez. » </note><note xml:id="french_1843_cap8-n277" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_16447" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_16477">Et tandis qu’ils se mettaient à marcher avec cette émotion qui ne trouve pas de paroles et qui se manifeste sans ce secours; le père ajouta d’une voix émue: « Mon cœur me dit que nous nous reverrons bientôt. » </note><note xml:id="french_1843_cap8-n278" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_16478" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_16494">Certes le cœur, pour qui l’écoute, a toujours quelque chose à dire sur l’avenir. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n279" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_16495" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_16499">Mais que sait-il, le cœur? </note><note xml:id="french_1843_cap8-n280" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_16500" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_16508">A peine quelque chose du passé. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n281" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_16509" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_16538">Sans attendre leur réponse, fra Cristoforo se retira à grands pas, les voyageurs sortirent, et frà Fazio ferma la porte en leur disant adieu d’une voix aussi altérée. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n282" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_16539" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_16559">Ceux-ci se dirigèrent avec précaution vers la rive qui leur avait été indiquée; ils y virent le bateau, et, ayant donné et reçu le mot d’ordre, ils y entrèrent. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n283" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_16560" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_16585">Le batelier, en poussant une rame vers la proue, se détacha de la rive; puis, empoignant l'autre rame, et voguant à tour de bras, il gagna le large vers la plage opposée. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n284" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_16586" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_16620">Il ne faisait pas un souffle de vent, le lac était calme et uni, et il aurait semblé immobile, sans le tremblement et le léger ondoiement de la lune qui s'y réfléchissait du haut des cieux. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n285" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_16621" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_16666">On entendait de temps en temps les flots qui se brisaient mollement et en mourant sur le gravier de la rive, le murmure plus éloigné de l'eau qui allait se rompre contre les arches du pont, et le bruit cadencé des deux rames qui sillonnaient la surface azurée du lac, sortaient en même temps humides, et replongeaient. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n286" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_16667" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_16683">L'onde, fendue par la barque et refoulée derrière la poupe, dessinait une trace ridée qui allait toujours en s'éloignant de la rive. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n287" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_16684" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_16707">Les passagers silencieux, le visage tourné en arrière, contemplaient les montagnes et le pays éclairé par la lune et coupé ça et là par de grandes ombres. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n288" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_16708" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_16751">On distinguait les villages, les maisons, les cabanes; le château de don Rodrigo, avec sa tour aplatie, dominant les collines amoncelées en haut du pu, semblait un malfaiteur qui, debout dans les ténèbres, au milieu d'une bande d'hommes endormis, veille en méditant un crime. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n289" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_16752" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_16816">Lucia le vit et frémit; elle suivit de l'œil le penchant de la montagne jusqu'à son village, regarda attentivement à l'extrémité, aperçut sa chaumière, le toit couvert des feuilles du figuier qui dépassait l'enceinte de la cour, et la fenêtre de sa chambre; assise au fond de la barque, elle appuya le coude sur le banc, baissa la tête comme pour dormir, et se mit à pleurer en secret. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n290" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_16817" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_16872">« Adieu, montagnes qui naissez des eaux et touchez au ciel; cimes inégales si connues à celui qui naquit parmi vous, et gravées aussi avant dans son esprit que les traits de ses amis les plus chers; torrents dont le murmure lui est familier comme la voix de ses proches; maisons éparses et blanchissantes sur le penchant, comme des troupeaux de brebis qui paissent; adieu. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n291" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_16873" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_16885">Pour l'homme qui a pris naissance parmi vous, qu'il est triste le moment où il s'en éloigne! </note><note xml:id="french_1843_cap8-n292" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_16886" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_16929">Celui même qui les quitte volontairement, poussé par le caprice et l'espérance de faire fortune ailleurs, sent s'évanouir alors ses songes de richesse; il s'étonne d'avoir pu s'y résoudre, et il retournerait sur ses pas s'il ne songeait qu'un jour il y pourra revenir opulent. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n293" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_16930" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_17012">Plus il s'avance dans la plaine plus son œil se trouve las et ennuyé de cette fastidieuse uniformité; l'air lui paraît lourd et sans vie; il s'avance triste et désenchanté dans les cités bruyantes; il lui semble que les maisons ajoutées aux maisons, les rues qui croisent les rues, suffoquent sa respiration; et devant ces édifices qui font l'admiration de l'étranger, il pense avec un désir inquiet au clocher de son village, à la chaumière sur laquelle il a depuis longtemps jeté les yeux et qu’il doit acheter quand il retournera riche dans ses montagnes. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n294" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_17013" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_17088">» Mais quel moment pour celle qui n'a jamais porté au delà ses désirs même les plus fugitifs, qui a borné dans l'enceinte de ces beaux lieux tous ses rêves de l'avenir, et qui en est jetée bien loin par une force perverse! pour celle qui, arrachée tout à coup à ses habitudes les plus chères, troublée dans ses plus vives espérances, abandonne ces montagnes pour se mettre sur la route de pays étrangers qu'elle n'a jamais désiré de connaître, et ne peut pas même par la pensée assigner un moment au retour! </note><note xml:id="french_1843_cap8-n295" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_17089" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_17114">Adieu, chaumière où elle reçut le jour; où, agitée par un penchant secret, elle apprit elle-même à distinguer du bruit des pas de tout le monde le bruit des pas d'une personne attendue avec une crainte mystérieuse. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n296" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_17115" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_17142">Adieu, chaumière qui lui est encore étrangère; chaumière qu'elle a regardée si souvent à la dérobée, en passant, et non sans rougir; chaumière, où son esprit se complaisait à se figurer un séjour tranquille et durable d'épouse. </note><note xml:id="french_1843_cap8-n297" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_17143" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_17178">Adieu, église où son âme trouva tant de fois la paix en chantant les louanges du Seigneur; où l'on avait promis, où l'on préparait une sainte cérémonie; église où les secrets désirs de son cœur devaient être solennellement bénis, l'amour lui être ordonné et sanctifié; adieu! </note><note xml:id="french_1843_cap8-n298" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_17179" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_17207">Celui qui vous donnait tant de joie est partout, et il ne trouble jamais le bonheur de ses enfants que pour leur en préparer un plus grand et plus assuré.» </note><note xml:id="french_1843_cap8-n299" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_17208" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_17238">Telles étaient à peu près les pensées de Lucia, et les pensées des deux autres voyageurs étaient peu différentes, tandis que la barque allait en approchant de la rive droite de l'Adda. </note></div></body></text></TEI>