<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>INTRODUCTION</title><respStmt><resp>Supervisione codifica</resp><persName xml:id="ER">Ersilia Russo</persName></respStmt><respStmt><resp>Codifica automatizzata</resp><persName xml:id="ML">Maria Levchenko</persName></respStmt></titleStmt><editionStmt><p>Scheda editoriale</p></editionStmt><publicationStmt><publisher>Leggo Manzoni. Quaranta commenti alla Quarantana</publisher><pubPlace>Università di Bologna "Alma mater studiorum"</pubPlace><date>2023</date><availability><p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Alessandro Manzoni</author><title>The Betrothed Lovers</title><editor xml:id="Ben">Pier Paolo Benucci</editor><pubPlace>London</pubPlace><publisher>Longman, Brown, Green, and Longmans</publisher><date>1845</date><respStmt><resp>Translated by</resp><persName xml:id="BP">Anonymous</persName></respStmt></bibl></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><p>Introduzione, cap. 1</p></encodingDesc></teiHeader><text><body><div xml:id="Benucci_intro"><note xml:id="french_1843_cap9-n1" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_10001" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_10026">Le choc que reçut la proue de la barque en prenant terre arracha Lucia à ses rêveries. Après avoir séché en secret ses larmes, elle se leva comme si elle venait de dormir. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n2" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_10027" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_10052">Renzo sortit le premier, et donna la main à Agnese. Celle-ci, étant sortie à son tour, la donna à sa fille, et tous trois remercièrent tristement le batelier. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n3" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_10053" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_10111">« Ce n’est rien, ce n’est rien : nous sommes ici-bas pour nous entraider, » répondit celui-ci. Il retira brusquement la main, presque aussi épouvanté que si on lui avait proposé de commettre un vol, lorsque Renzo essaya de lui donner une portion de liards qu’il avait sur lui et qu'il avait pris le soir dans l’intention de reconnaître généreusement le service de don Abbondio, quand celui-ci le lui aurait rendu bien malgré lui. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n4" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_10112" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_10134">Le chariot était prêt; le conducteur salua les trois personnes qu'il attendait, les fit monter, dit un mot à sa bête, avec un coup de fouet, et en route. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n5" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_10135" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_10163">Notre auteur ne décrit pas ce voyage nocturne; il tait le nom du pays où se dirigeait la petite caravane, et même il proteste en termes exprès de ne le vouloir pas dire. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n6" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_10164" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_10175">Le reste de l'histoire fait deviner ensuite le motif de toutes ces réticences. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n7" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_10176" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_10204">Les aventures de Lucia en ce séjour se trouvent liées à la noire intrigue d'une personne qui tenait à une famille très-puissante, à ce qu’il paraît, au temps où écrivait notre auteur. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n8" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_10205" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_10239">Pour rendre compte de l’étrange conduite de cette personne dans une circonstance particulière, il a été obligé de raconter succinctement sa vie précédente, et la famille y fit une figure que l’on saura, si l'on veut prendre la peine de lire. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n9" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_10240" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_10260">De là l’extrême circonspection du pauvre historien. Et pourtant (voyez comme les hommes sont quelquefois étourdis !) lui-même, sans s'en apercevoir, nous a mis sur la voie pour découvrir avec une entière certitude ce qu'il désirait tant de tenir caché. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n10" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_10261" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_10336">Dans une partie de son récit que nous omettons comme inutile à l’intelligence de cette histoire; il lui échappe de dire que ce lieu était un bourg illustre et antique auquel il ne manquait que le nom de ville; puis il nous dit, sans y faire attention, que le Lambro y coule, puis encore qu'il y a un archiprétre. Sur ces indices, il n'y a pas en Europe un homme un peu instruit qui ne s'écrie aussitôt: «C'est Monza!» </note><note xml:id="french_1843_cap9-n11" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_10337" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_10399">Nous aurions pu avancer aussi des conjectures très-fondées sur le nom de la famille; mais, bien que celle que nous soupçonnons soit éteinte depuis longtemps, nous estimons qu'il vaut mieux taire son nom, pour ne pas courir le risque de faire tort à qui que ce soit, même aux morts, et pour laisser aux érudits quelque sujet de recherche. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n12" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_10400" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_10436">Nos voyageurs arrivèrent à Monza un peu après le lever du soleil. Le conducteur s'arrêta devant une hôtellerie, et là, en homme qui connaissait les lieux, il fit donner une chambre aux nouveaux hôtes, et il les y accompagna. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n13" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_10437" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_10477">Après les remerciements, Renzo essaya de lui faire accepter une récompense; mais celui-ci, ainsi que le batelier, en avait une en vue plus éloignée et plus abondante. ll retira aussi les mains, et, comme en fuyant, il courut prendre soin de sa bête. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n14" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_10478" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_10548">Après une soirée telle que celle que nous avons décrite, après une nuit telle que chacun se la peut figurer, passée en grande partie dans des pensées douloureuses, avec la crainte constance de quelque fâcheuse rencontre, au milieu du triste silence de la nuit, au froid d’un air plus qu’automnal, et aux cahotements répétés d'une voiture incommode qui secouait impoiitement les esprits de nos voyageurs, à peine commencèrent-ils à se sentir pris du sommeil, qu'il leur parut très-doux de s'y livrer sur un plancher qui n’était pas mobile, dans une chambre sûre, quelle qu’elle fût. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n15" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_10549" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_10572">Ils firent ensemble un repas aussi frugal que l’exigeaient la pénurie des temps, leurs moyens qu'ils étaient contraints de mesurer aux besoins d’un avenir incertain, et leur peu d'appétit. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n16" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_10573" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_10594">Tous trois se souvenaient comme à l'envi du banquet que deux jours auparavant ils s’attendaient à faire, et chacun à son tour poussa un grand soupir. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n17" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_10595" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_10626">Renzo aurait voulu s’arrêter là au moins toute la journée, voir ses dames installées, leur rendre les premiers services; mais le père avait recommandé à celles-ci de le renvoyer sur-le-champ à sa route. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n18" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_10627" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_10664">Elles alléguèrent et ces ordres et cent autres raisons: que le monde en causerait, que la séparation plus retardée serait plus douloureuse encore, qu'il pourrait venir bientôt donner et recevoir des nouvelles; et le jeune homme se décida enfin à partir. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n19" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_10665" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_10677">On prit encore de point en point ses mesures. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n20" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_10678" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_10704">Lucia ne cacha pas ses larmes; Renzo retint à peine les siennes, et, serrant très-fortement la main d'Agnese, il dit d'une voix étouffée: «Au revoir!» et il partit. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n21" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_10705" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_10736">Les femmes auraient été bien embarrassées sans ce bon conducteur, qui avait ordre de les mener au couvent et de leur donner tous les renseignements et tous les services dont elles pouvaient avoir besoin. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n22" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_10737" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_10754">Avec ce guide, elles s’acheminèrent donc vers ce couvent, qui, comme chacun sait, était en dehors de Monza, à une très-petite distance. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n23" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_10755" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_10776">Arrivé à la porte, le conducteur tira le cordon de la sonnette et fit appeler le père gardien; celui-ci parut, et reçut la lettre. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n24" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_10777" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_10783">« Oh! frère Cristoforo! » dit-il en reconnaissant l’écriture. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n25" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_10784" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_10800">Le ton de sa voix et l’air de son visage indiquaient clairement qu’il prononçait le nom d’un ami de cœur. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n26" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_10801" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_10857">Il nous faut enfin dire que notre bon Cristoforo avait, dans cette lettre, recommandé chaudement les deux femmes, et rapporté leur aventure avec beaucoup de sensibilité; c’est pourquoi le gardien de temps en temps donnait des marques de surprise et d’indignation, et, levant les yeux, il les fixait sur les femmes d’un air de compassion et d’intérêt. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n27" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_10858" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_10879">Quand il eut fini de lire, il resta quelque temps pensif; puis il se dit: « II n’y a que la signora, si la signora veut se charger de cette affaire... » </note><note xml:id="french_1843_cap9-n28" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_10880" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_10931">Il tira ensuite Agnese à part, à quelques pas de là, sur une petite place qui était devant le couvent; il lui adressa quelques questions auxquelles elle satisfit, et, retournant vers Lucia: « Mesdames, dit-il, j’essayerai, j’espère de vous pouvoir trouver un asile, le plus sûr, le plus honorable de tous, jusqu’à ce que Dieu ait pourvu à votre sûreté dans un meilleur monde. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n29" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_10932" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_10935">Voulez-vous venir avec moi? » </note><note xml:id="french_1843_cap9-n30" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_10936" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_10954">Les femmes firent entendre respectueusement que oui, et le frère continua: « Venez avec moi au couvent de la signora. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n31" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_10955" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_10994">Tenez-vous pourtant à quelques pas de moi, parce que le monde se plaît à médire, et Dieu sait quelles belles histoires on ferait si l’on voyait le père gardien par voies et par chemins avec une belle et jeune fille..., avec des femmes, veux-je dire! » </note><note xml:id="french_1843_cap9-n32" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_10995" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_10998">En parlant ainsi, il marcha devant. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n33" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_10999" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_11032">Lucia rougit; le conducteur sourit en regardant Agnese, qui laissa échapper aussi un demi-sourire, et tous trois se mirent en marche quand le frère eut gagné quelque avance sur eux. Ils se tinrent derrière lui à la distance de dix pas. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n34" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_11033" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_11050">Les femmes demandèrent alors au conducteur ce qu’elles n’avaient pas osé demander au père gardien, ce que c’était que la signora. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n35" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_11051" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_11064">« La signora, répondit-il, est une religieuse, mais ce n’est pas une religieuse comme les autres. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n36" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_11065" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_11232">Non pas que ce soit l’abbesse ni la prieure, car même, à ce qu’on dit, c’est une des plus jeunes; mais elle est de la côte d'Adam, et ses parents étaient autrefois de puissantes gens venns d’Espagne, où sont ceux qui commandent ici ; et c’est à cause de cela qu’on la nomme la signora, pour dire qu’elle est une grande dame ; et tout le pays la nomme de ce nom, parce qu'ils disent que dans ce couvent on n’a jamais eu un tel personnage; et ses parents, meme aujourd'hui, tiennent un haut rang là-bas à Milan, et sont de ceux qui ont toujours raison; et encore bien plus à Monza, parce que son père, quoiqu’il ne l’habite pas, est le premier du pays : de là vient qu’elle peut faire la pluie et le beau temps au couvent, et même les gens du dehors lui portent un grand respect; si elle se charge d’une affaire, elle réussit toujours à en venir à bout; et si ce bon religieux obtient de vous mettre entre ses mains, et qu’elle vous accepte, je vous certifie que vous serez en sûreté comme sur l’autel.» </note><note xml:id="french_1843_cap9-n37" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_11233" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_11299">Arrivé a la porte du bourg, qui était flanquée d’une antique tourelle et des débris d’un vieux château en ruine que peut-être quelques-uns de nos lecteurs se souviennent encore d'avoir vu debout, le gardien s’arrêta et se retourna pour voir si on le suivait; il entra ensuite, et se dirigea vers le monastère. Arrivé là, il s’arrêta de nouveau sur le seuil en attendant la petite bande. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n38" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_11300" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_11334">Il pria le conducteur de vouloir bien venir au couvent prendre la réponse; celui-ci le promit, et se sépara des deux femmes, qui le chargèrent de remerciements et de commissions pour le père Cristoforo. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n39" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_11335" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_11361">Le gardien fit entrer la mère et la fille dans la première cour du monastère; il les introduisit dans l’appartement de l'économe, à qui il les recommanda, et alla seul présenter sa requête. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n40" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_11362" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_11394">Quelques instants après, il reparut tout joyeux pour leur dire de venir avec lui : il arriva à temps, car la mère et la fille ne savaient plus comment se tirer des pressantes questions de l'économe. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n41" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_11395" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_11410">En traversant une seconde cour, le gardien endoctrina les femmes sur la manière de se conduire envers la signora. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n42" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_11411" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_11425">« Elle est bien portée pour vous, dit-il, et elle vous peut faire beaucoup de bien. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n43" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_11426" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_11448">Soyez soumises et respectueuses; répondez avec simplicité aux demandes qu’il lui plaira de vous faire, et quand vous ne serez pas interrogées, laissez-moi dire...» </note><note xml:id="french_1843_cap9-n44" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_11449" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_11481">Ils entrèrent dans une pièce du rez-de-chaussée, d’où l’on passait au parloir. Avant d'y mettre le pied, le gardien, poussant la porte, dit à voir basse aux deux femmes: « Elle est là,» comme pour leur rappeler tous les avis qu'il leur avait donnes. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n45" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_11482" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_11553">Lucia n’avait jamais vu de couvent. Entrée au parloir, elle regarda autour d’elle, cherchant partout la signora pour lui faire sa révérence. N'apercevant personne, elle était comme étourdie; mais voyant le père aller d'un côté et Agnese le suivre, elle regarda par là, et elle avisa un trou presque carré, semblable à une lucarne, fermé par deux grosses et épaisses grilles de fer à deux palmes de distance l'une de l'autre, et derrière les grilles une religieuse debout. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n46" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_11554" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_11577">Son aspect qui pouvait dénoter vingt-cinq ans, donnait à la première vue une impression de beauté, mais d'une beauté fatiguée, tourmentée et flétrie dans sa fleur. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n47" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_11578" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_11642">Un voile noir jeté et tendu horizontalement sur sa tête tombait à droite et à gauche à égale distance du visage; sous ce voile, un bandeau de lin, d'une éblouissante blancheur, ceignait le milieu d'un front d'une autre teinte de blancheur; mais non moins éblouissant; un second bandeau plissé entourait le visage jusque sous le menton, tournait autour du cou, et s'étendait jusque sur la poitrine, pour couvrir l'échancrure d'un corset noir. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n48" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_11643" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_11664">Mais ce front se ridait souvent comme par une contraction douloureuse, et alors deux noirs sourcils se rapprochaient par un rapide mouvement. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n49" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_11665" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_11760">Deux yeux très-noirs aussi se fixaient parfois sur votre visage avec un air d'examen superbe; parfois ils se baissaient en hâte, de peur d'y laisser lire; dans de certains moments, un observateur attentif aurait cru qu'ils demandaient de l'affection, du retour, de la pitié; parfois il aurait cru surprendre la révélation subite d'une haine invétérée et comprimée, d'un je ne sais quel désir farouche; quand ils restaient fixes, immobiles et distraits, d'autres y auraient lu un ennui orgueilleux; d'autres enfin auraient pu y soupçonner le travail d'une pensée secrète, d'un chagrin familier à l'esprit, plus fort que les images des objets présents, et qu'elle ne pouvait pas vaincre. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n50" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_11761" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_11779">Ses joues, d'une pâleur extrême, descendaient en contour délicat, mais sensiblement maigri et altéré par une lente exténuation. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n51" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_11780" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_11807">Ses lèvres, quoiqu'à peine colorées d'un rose éteint, ressortaient au milieu de cette pâleur; leur mouvement était, comme celui des yeux, subit, vif, plein d'expression et de mystère. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n52" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_11808" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_11839">Ce costume, peu gracieux et peu favorable, ne faisait pas valoir sa taille bien prise; elle paraissait contourneé dans de certains mouvements brusques, irréguliers et trop résolus, non seulement pour une religieuse, mais encore pour une femme. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n53" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_11840" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_11903">Dans ce vêtement même, il y avait quelque chose d'étudié ou de négligé qui annonçait une religieuse d'un caractère particulier. Sa taille était serrée avec une certaine coquetterie mondaine; et du bandeau sortait sur une des tempes la pointe d'une mèche de noirs cheveux, qui attestait ou l'oubli ou le mépris de la règle, qui prescrivait de tenir toujours rasés les cheveux, coupés dans la cérémonie solennelle de la profession. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n54" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_11904" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_11952">Ces circonstances ne faisaient nullement impression sur l'esprit des deux femmes, peu habituées à distinguer une religieuse d'une autre religieuse ; et le père gardien, qui ne voyait pas la signora pour la première fois, était déjà fait, comme tant d'autres, à ce je ne sais quoi d'étrange qui paraissait dans ses manières et dans ses vêtements. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n55" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_11953" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_12023">Elle était, comme nous l'avons dit, debout près de la grille, où elle s'appuyait nonchalamrment d'une main, s'amusant à passer ses beaux doigts dans les trous, le visage un peu baissé, et observant ceux qui s'avançaient : Révérende mère et illustrissime signora, dit le gardien le front incliné et la main droite sur le cœur, voici la pauvre jeune fille pour qui vous m'avez fait espérer votre puissante protection, et voilà sa mère. » </note><note xml:id="french_1843_cap9-n56" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_12024" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_12059">Les deux femmes qu'on présentait firent de grandes révérences. La signora leur fit signe de la main que c'était assez, et elle dit en se tournant vers le père : C'est une bonne fortune pour moi que de pouvoir faire quelque chose qui soit agréable à nos bons amis les pères capucins. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n57" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_12060" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_12081">Mais, continua-t-elle, contez-moi un peu plus particulièrement le cas de cette jeune fille, afin que je voie mieux ce qu'on peut faire pour elle. » </note><note xml:id="french_1843_cap9-n58" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_12082" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_12088">Lucia rougit et baissa la tête sur sa poitrine. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n59" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_12089" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_12122">« Vous le devez savoir, révérende mère..,., commençait Agnese ; mais le gardien lui coupa la parole. Cette jeune fille, illustrissime signora, m'est recommandée, ainsi que je vous l'ai dit, par un de nos frères. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n60" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_12123" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_12158">Elle a été forcée de partir secrètement de son pays pour se soustraire à de grands dangers, et elle a besoin pour quelque temps d'un asile où elle puisse vivre inconnue, et où personne ne l'ose venir troubler. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n61" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_12159" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_12163">Quand ainsi... — Quels périls? </note><note xml:id="french_1843_cap9-n62" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_12164" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_12189">De grâce, père gardien, ne me dites pas la chose d'une manière énigmatique : vous savez que nous autres religieuses nous sommes avides d'entendre les choses de point en point. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n63" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_12190" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_12205">— Ce sont des périls que l'on peut à peine légèrement faire entendre aux chastes oreilles de la révérende mère. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n64" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_12206" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_12214">— Oh ! assurément, dit aussitôt la signora en rougissant un peu. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n65" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_12215" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_12216">Était-ce par pudeur ? </note><note xml:id="french_1843_cap9-n66" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_12217" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_12250">Qui aurait observé la rapide expression de dépit qui accompaguait cette rougeur aurait pu en douter, et il en aurait douté davantage s'il l'avait comparée avec la rougeur qui se répandait de plus en plus sur les joues de Lucia. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n67" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_12251" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_12319">« Qu'il suffise de dire, reprit le père gardien, qu'un gentilhomme prepotente... (tous les grands de la terre ne se servent pas des dons de Dieu pour sa gloire et l'avantage de leur prochain, comme le fait l'illustrissime signora), un chevalier prepotente, après avoir longtemps poursuivi cette jeune fille par d'indignes cajoleries, voyant qu'elles étaient inutiles, a eu le cœur de la poursuivre ouvertement par la violence, et l'infortunée a été réduite à fuir de sa maison. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n68" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_12320" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_12331">— Approchez-vous, jeune fille, dit la signora à Lucia en lui faisant signe du doigt. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n69" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_12332" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_12363">Je sais que la vérité parle par la bouche du père gardien; mais personne ne peut être mieux informée que vous sur cette affaire ; c'est à vous qu'il appartient de dire si ce chevalier était un persécuteur odieux. » </note><note xml:id="french_1843_cap9-n70" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_12364" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_12374">Quant à l'ordre d'approcher, Lucia obéit sur le-champ; mais pour répondre, c'était une autre affaire. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n71" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_12375" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_12410">Une enquête sur cette matière l'aurait jetée dans une grande confusion, quand bien même elle aurait été faite par l'une de ses égales ; faite par la signora, et avec un certain air de doute malin, il lui fut impossible d'y répondre. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n72" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_12411" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_12422">« Signora..., mère révérende..., » balbutia-t-elle ; et elle avait l'air de n'avoir rien autre à dire. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n73" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_12423" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_12442">Ici Agnese se crut autorisée, comme celle qui, après Lucia, était assurément la mieux informée, à venir à son secours. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n74" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_12443" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_12481">« Illustrissime signora, dit-elle, je puis rendre bon témoignage que ma fille que voilà avait en horreur ce cavalier comme le diable à l'eau bénite. Je veux dire que le diable c'était lui ; mais la signora m'excusera si je m'exprime mal, parce que nous sommes des gens tels que Dieu nous a faits. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n75" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_12482" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_12552">Le fait est que cette pauvre enfant était promise à un jeune homme notre égal, élevé dans la crainte de Dieu, et assez bien pourvu ; et si le seigneur curé était un peu plus un homme comme je veux dire... Je sais que je parle d'un religieux ; mais le père Cristoforo, l'ami du père gardien qui est là, est un religieux aussi, et c'est un homme rempli de charité ; et s'il était ici, il pourrait attester... </note><note xml:id="french_1843_cap9-n76" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_12553" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_12574">— Vous êtes bien prompte à parler sans être interrogée, interrompit la signora d'un air altier et en colère qui la fit paraître presque difforme. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n77" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_12575" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_12594">Taisez-vous : je ne sais que trop, moi, que les parents ont toujours une réponse prête à faire au nom de leur enfant. » </note><note xml:id="french_1843_cap9-n78" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_12595" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_12614">Agnese, mortifiée, jeta sur Lucia un regard qui voulait dire : « Tu vois ce qui m'arrive pour ta timidité. » </note><note xml:id="french_1843_cap9-n79" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_12615" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_12642">Le gardien faisait signe de l'œil et de la tête à la jeune fille que le moment était venu de chasser la paresse, et de ne pas laisser la pauvre femme dans l'embarras. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n80" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_12643" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_12656">« Révérende signora, dit Lucia, ce qu'a dit ma mère est la pure vérité. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n81" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_12657" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_12672">Le jeune homme qui me courtoisait, » et ici elle devint couleur de pourpre, « je l'acceptais librement et par ma volonté. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n82" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_12673" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_12688">Pardonnez-moi si je parle en fille hardie, mais c'est pour ne pas vous laisser mal penser de ma mère. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n83" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_12689" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_12705">Et quant à ce seigneur (que Dieu lui pardonne !), je voudrais plutôt mourir que de tomber entre ses mains. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n84" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_12706" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_12754">Si la signora nous fait la charité de nous mettre en lieu de sûreté, puisque nous sommes réduites à l'extrémité de demander un asile et d'incommoder les gens de bien (mais que la volonté de Dieu soit faite !), soyez assurée, signora, que personne ne pourra prier pour vous du fond du cœur plus que nous, pauvres femmes. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n85" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_12755" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_12797">— Je vous crois, dit la signora d'une voix radoucie ; mais j'aurai du plaisir à vous entendre seule à seule ; non que j'aie besoin d'autres éclaircissements ni d'autres motifs pour me rendre au désir du père gardien, ajouta-t-elle aussitôt en se tournant vers lui avec une complaisance étudiée. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n86" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_12798" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_12816">Même, poursuivit-elle, j'y ai déjà pensé, et voici, jusqu'à présent, ce que j'ai trouvé de mieux à faire. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n87" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_12817" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_12848">L'économe du monastère a placé, il y a peu de jours, sa dernière fille : ces femmes pourront occuper la chambre que celle-ci a de libre, et l'aider dans les petits services qu'elle rendait au couvent. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n88" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_12849" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_12899">En vérité... » Et là, elle fit signe au père gardien de s'approcher de la grille, et elle continua à voix basse : « En vérité, attendu la dureté des temps, on ne pensait pas à remplacer cette jeune fille, mais je parlerai à la mère abbesse, et, sur un mot de moi..., sur le désir du père gardien..., enfin, je donne la chose pour faite... </note><note xml:id="french_1843_cap9-n89" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_12900" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_12925">Le gardien commençait à rendre grâces ; mais la signora l'interrompit : « Il n'est pas besoin de tant de cérémonies ; moi aussi, le cas échéant, en un besoin je saurais faire fond sur l'assistance des pères capucins... </note><note xml:id="french_1843_cap9-n90" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_12926" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_12949">A la fin, poursuivit-elle avec un sourire à travers lequel perçait un je ne sais quoi de railleur et d'amer ; à la fin, ne sommes-nous pas frères et sœurs ? » </note><note xml:id="french_1843_cap9-n91" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_12950" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_12988">Cela dit, elle appela une sœur converse (deux de celles-ci étaient, par une distinction singulière, attachées à son service privé), et elle lui ordonna d'avertir l'abbesse de ce qui se passait. Ayant fait venir ensuite l'économe à la porte du cloitre, elle prit avec lui et avec Agnese les mesures nécessaires. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n92" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_12989" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_12996">Elle renvoya celle-ci, prit congé du gardien et retint Lucia. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n93" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_12997" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_13016">Le gardien accompagna Agnese à la porte, en lui donnant de nouvelles instructions, et s'en alla pour préparer la lettre de relation à son ami Cristoforo. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n94" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_13017" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_13048">« C'est une grande étourdie que cette signora, pensait-il en chemin, une grande curieuse, en vérité; mais, en la sachant prendre par son faible, on lui fait faire tout ce qu'on veut. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n95" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_13049" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_13061">Mon Cristoforo ne s'attend certainement pas que je fasse si tôt et si bien servi. Le digne homme! </note><note xml:id="french_1843_cap9-n96" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_13062" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_13078">Il n'y a pas de remède, il faut toujours qu'il se fourre dans quelque intrigue; mais il le fait pour le bien. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n97" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_13079" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_13109">Il est heureux pour lui cette fois qu'il ait trouvé un ami qui, sans tant de bruit, sans tant de fracas, sans tant de peine, a conduit l'affaire à bon port en un clin d'œil. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n98" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_13110" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_13126">Il sera content, ce bon Cristoforo, et il s'avisera enfin que nous aussi nous sommes bons à quelque chose. » </note><note xml:id="french_1843_cap9-n99" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_13127" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_13215">La signora qui, en présence d'un capucin avancé en âge, avait étudié ses mouvements et ses discours, restée ensuite tête à tête avec une jeune personne sans expérience, ne songeait plus tant à se contenir; ses propos devinrent peu à peu si étranges, qu'au lieu de les rapporter, nous croyons qu'il vaut mieux raconter succinctement l'histoire précédente de cette infortunée, mais seulement ce qu'il faut pour expliquer ce que nous avons remarqué en elle de mystérieux et d'inaccoutumé, et pour faire comprendre les motifs de sa conduite dans les faits que nous aurons à raconter. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n100" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_13216" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_13234">C'était la dernière fille du prince **, puissant gentilhomme milanais, que l'on pouvait mettre au rang des plus opulents de la ville. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n101" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_13235" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_13275">Mais l'importance démesurée qu'il attachait à son rang lui faisait paraître ses ressources à peine suffisantes, et même trop faibles, pour en soutenir l'honneur. Toute son étude, tous ses soins tendaient, autant que la chose était en son pouvoir, à les conserver intactes et dans une seule main. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n102" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_13276" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_13323">On ne voit pas clairement dans notre histoire combien il avait d'enfants; on est seulement induit à penser qu'il avait destiné au cloître tous ses cadets de l'un et de l'autre sexe, pour laisser sa fortune dans toute son intégrité à son fils aîné, destiné à perpétuer la famille et à donner le jour à des rejetons, pour se tourmenter et les tourmenter comme son père. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n103" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_13324" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_13341">Notre infortunée était encore cachée dans les flancs de sa mère, que son sort était irrévocablement fixé. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n104" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_13342" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_13366">Un seul point restait à décider: c'était de savoir si ce serait un religieux ou une religieuse, décision pour laquelle il était besoin, non de son assentiment, mais de sa présence. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n105" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_13367" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_13397">Quand elle vint au monde, le prince son père, voulant lui donner un nom qui réveillât immédiatement l'idée du cloître, et qui eût été porté par une sainte de haut lieu, la nomma Gertrude. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n106" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_13398" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_13439">Des poupées en habit de religieuse furent les premiers jouets qu’on lui mit entre les mains ; puis, des images de religieuses, en accompagnant le cadeau de l’avis d’en bien faire état, comme d’une chose précieuse, et avec cette interrogation affirmative : « C’est beau, n’est-ce pas ? » </note><note xml:id="french_1843_cap9-n107" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_13440" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_13480">Quand le prince ou la princesse, ou le petit prince, seul enfant mâle qui fût élevé au logis, voulaient louer la bonne mine de la jeune enfant, ils semblaient ne pas trouver de manière pour bien exprimer leur idée que ces mots : « La jolie mère abbesse. » </note><note xml:id="french_1843_cap9-n108" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_13481" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_13490">Toutefois, personne ne lui disait jamais précisément : « Tu te dois faire religieuse. » </note><note xml:id="french_1843_cap9-n109" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_13491" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_13505">C’était une idée sous-entendue, et qu’on touchait incidemment dans toutes les conversations qui avaient trait à son avenir. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n110" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_13506" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_13551">Si parfois la petite Gertrude se laissait aller à quelque mouvement d’impatience ou de hauteur auquel son naturel la portait aisément : « Tu n’es qu’une enfant, lui disait-on : ces manières ne te conviennent pas. Quand tu seras la mère abbesse, alors tu mèneras les gens à la baguette ; tu feras la pluie et le beau temps. » </note><note xml:id="french_1843_cap9-n111" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_13552" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_13627">D’autres fois le prince, en la reprenant de certaines manières trop libres et trop familières où elle s’abandonnait volontiers : « Eh! eh! disait-il. Ce ne sont pas là les habitudes d’une personne de ton rang. Si tu veux qu’un jour on te porte le respect qui t’est dû, apprends de bonne heure à être plus réservée ; souviens-toi que tu dois être en toute chose la première du couvent, parce que le sang vous suit partout où vous allez. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n112" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_13628" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_13660">Tous les propos de cette nature faisaient germer dans la tête de la petite fille l’idée implicite qu’elle devait être religieuse ; mais ceux qui venaient de son père produisaient plus d’effet que tous les autres ensemble. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n113" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_13661" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_13704">Les manières du prince étaient habituellement celles d’un maître austère ; mais quand on parlait de l’état futur d’un de ses enfants, il perçait dans son air et dans ses moindres mots une fixité de résolution, une ombrageuse jalousie de commandement qui imprimait le sentiment d’une nécessité fatale. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n114" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_13705" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_13734">A six ans Gertrude fut placée pour son éducation, et plus encore pour la préparer à l’éducation qui lui était imposée, dans le couvent où nous l’avons vue. Le choix du lieu ne se fit pas sans dessein. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n115" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_13735" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_13780">Le bon conducteur des deux femmes a dit que le père de la signora tenait le premier rang à Monza. En rapprochant ce témoignage, quelle qu’en soit la valeur, avec quelques autres indications que notre anonyme laisse échapper étourdiment ça et là, nous pouvons facilement poser en fait qu'il était le seigneur feudataire de ce pays. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n116" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_13781" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_13818">Quoi qu'il en soit, il y jouissait d'une très-grande autorité ; et il pensa que là mieux qu'ailleurs sa fille serait traitée avec cette distinction et ces égards qui pourraient la séduire et l'amener à choisir ce couvent pour sa demeure éternelle. Il ne s'abusait pas. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n117" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_13819" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_13891">L'abbesse d'alors, et quelques autres religieuses intrigantes qui tenaient, comme on dit communément, la queue de la poêle, se trouvaient parfois engagées en de certaines querelles avec un autre couvent et avec quelques familles du pays. Elles furent enchantées de gagner un tel appui, reçurent avec beaucoup de reconnaissance l'honneur qu'on leur faisait, et répondirent pleinement aux intentions que le prince avait laissées percer sur l'établissement irrévocable de sa fille, intentions qui, du reste, s'accordaient parfaitement avec leurs intérêts. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n118" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_13892" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_13950">A peine entrée au couvent, Gertrude fut nommée par antonomase la signorina ; on lui donna une place réservée à table, au dortoir ; sa conduite était toujours proposée comme un modèle à ses compagnes ; on l'accablait de douceurs et de caresses, mais de ces caresses assaisonnées de cette familiarité à demi respectueuse qui plaît tant aux enfants quand ils la trouvent dans ceux qu'ils voient traiter les autres avec un ton habituel de supériorité. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n119" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_13951" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_14071">Ce n'est pas que toutes les religieuses fussent conjurées pour faire tomber la pauvre enfant dans le piège : il y en avait beaucoup de simples et d'étrangères à toute espèce d'intrigue, à qui l'idée de sacrifier une jeune fille dans des vues intéressées aurait fait horreur ; mais elles étaient toutes attentives à leurs occupations particulières ; celles-ci ne s'apercevaient pas bien de tous ces manéges, celles-là ne voyaient pas combien ils étaient coupables ; les unes s'abstenaient de faire un examen là-dessus, les autres se taisaient pour ne pas faire un scandale inutile ; quelques-unes aussi, se souvenant d'avoir été amenées par de semblables artifices à ce dont elles s'étaient ensuite repenties, éprouvaient de la compassion pour la pauvre petite innocente, et s'en soulageaient en lui faisant des caresses tendres et mélancoliques, sous lesquelles elle était bien loin de soupçonner qu'il y eût aucun mystère. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n120" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_14072" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_14088">L'affaire allait donc son train, et peut-être serait-elle allée ainsi jusqu'au bout, si Gertrude avait été la seule enfant dans ce couvent. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n121" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_14089" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_14103">Mais parmi ses compagnes d'éducation quelques-unes savaient qu'elles étaient destinées au mariage. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n122" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_14104" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_14148">La petite Gertrude, nourrie dans les idées de sa supériorité, parlait orgueilleusement de ses destindes futures d’abhesse, de princesse du convenent, at voulait a tout moment être un sujet d’enie. Elle voyaiit avec dtonnemant et avec ditt que plusieurs de celles-ci ne s‘en montraient pas touchèes. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n123" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_14149" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_14186">Aux images majestueuses, mais froides et circonscrites, que pent fourair la primaute dans un couvent, elles opposaient les images variéces et brillantes du monde: un mari, des festins, des bals, des parties de campagne, des tournois,, de pompeux cortéges, de riches parures, des équipages. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n124" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_14187" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_14211">Cos images produisaient dans l’esprit de Gertrude, ce mouvement, cette effervescence que produirait un grand panier de fleurs fraichement cueillies, place devant une ruche d’abeilles. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n125" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_14212" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_14255">Ses parents et ses institutrices avaient cultivé et fait croitre an clle sa vanite naturelle, pour lui faire aimer le cloitre ; mais quand - cette passion fut excitée par des idées qui la charmeient bien davantage, elle s’y jeta aussi tôt avec une ardeur bien plus vive et plus spontane. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n126" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_14256" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_14327">Pour ne pas rester en arriére de ses compagnes et pour se livrer au nouveau cours que ses idées venaient de prendre, elle répondait que personae après tout ne lui pouvait mettre le voile sur la téte sans son consentement ; qu’elle aussi pouvait prendre un époux, et bien mieux qu’elles toutes, habiter un palais et jouir des dêlices du monde; qu'elle le pouvait, pourvu qu’elle le voulût; q'elle le voudrait; qu'elle le voulait, et elle le voulait en effet. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n127" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_14328" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_14362">L‘idée de la nécessité dé son consentement, idéée qui jusqu'alors était restée comme inapercue et assonpie das un coin de son -cerveau, se réveilla alors et se manifesta dans toute son importance. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n128" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_14363" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_14377">Elle l’appelait à tout moment à son secour pour jouir plus tranquillement des images d’an doux avenir. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n129" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_14378" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_14423">Toutefois, derreiére cette idée, il en apparaissait toujours infailliblement une autre; c’est qu‘il s‘agisait de refuser ce couseatemeat au prince son pére, et que celui-ci le tenait ou paraissait le tenir pour dor donné. À cette idée ie cœur de la jeune fille était bien loin de la sécurité qu’elle affectait dans ses discours. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n130" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_14424" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_14448">Elle se comparait alors avec ses compagnes, qui étaient bien d’autreinent surés de cet avenir, et elle éprouvait alors douloorcusement cette jalousie que dans le principe elle avait cru leur inspirer. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n131" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_14449" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_14530">En les enviant, elle les prit en haine; quelquefois sa haine s’exhalait en mépris, en railleries, ou en mots piquants, quelquefois la conformité des penchants et des espérances l‘apaisait, et faisait naitre une apparente et fugitive intimité; d‘an tres fois voulant jouir, en attendant, de quelque chose de réel et de présent, elle se complaisait dans les préférences qui lui étaient accordées, et faisait sentir sa supériorité aux autres; quelquefois, ne pouvant plus supporter de se livrer seule et en silence à ses désirs et à ses craintes, timide, elle allait au-devant d'elles comme pour en implorer de la bienveillance, des conseils, du courage. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n132" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_14531" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_14580">Au milieu de ces déplorables petits. combats avec elle et avec les autres, elle avait passé l'enfance et atteignait cet Age si critique où il semble qu'il entre dans l'âme comme une puissance mystérieuse qui exalte, embellit, fortifie tous les penchants, toutes les idées, et quelquefois les change ou leur fait prendre un cours imprévu. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n133" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_14581" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_14628">Ce que Gertrude avait jusqu'alors le plus distinctement entrevu dans ses rêves de l'avenir, c'était l'éclat et la pompe extérieure. Un je ne sais quoi de doux et d'affectueux, à peine aperçu d'abord, et vague comme un nuage, commença alors à se développer et à primer dans son imagination. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n134" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_14629" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_14695">Dans la partie la plus reculée de son esprit, elle s'était fait en quelque sorte une brillante retraite. C'est là qu'elle allait chercher un refuge contre le présent; c'est là qu'elle accueillait des êtres fantastiques, bizarre mélange des souvenirs confus de l'enfance, du peu qu'elle pouvait entrevoir du monde extérieur, des idées que lui avaient révélées ses entretiens avec ses compagnes. Elle s'entretenait avec eux, elle leur parlait, elle se répondait en leur nom. Là elle commandait en souveraine et s'enivrait d'hommages. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n135" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_14696" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_14711">De temps en temps les idées de la religion venaient interrompre la fatigue et l'enchantement de ces brillantes fêtes. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n136" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_14712" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_14742">Mais la religion, telle qu'on l'avait enseignée à notre infortunée et telle qu'elle l'avait comprise, loin de proscrire l'orgueil, le sanctifiait, le proposait comme un moyen d'atteindre à la félicité terrestre. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n137" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_14743" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_14757">Dépouillée ainsi de son essence, ce n'était plus la religion, mais un vain fantôme comme tant d'autres. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n138" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_14758" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_14816">Dans les intervalles où ce fantôme occupait la première place et grandissait dans l'imagination de Gertrude, l'infortunée, accablée de craintes confuses, et comme par une confuse idée de devoirs, s'imaginait que sa répugnance pour le cloître et sa résistance aux insinuations de sa famille dans le choix d'un état étaient un crime. Elle promettait en son cœur de l'expier en s'enfermant volontairement dans le cloître. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n139" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_14817" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_14881">C'était une loi qu'une jeune personne ne pouvait être acceptée comme religieuse avant d'avoir été examinée par un ecclésiastique nommé le vicaire des religieuses, ou par quelque autre délégué à cet effet. On voulait par là constater qu'elle avait agi librement, et cet examen ne pouvait avoir lieu qu'un an après qu'elle aurait exposé ce désir au vicaire dans une demande par écrit. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n140" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_14882" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_14920">Les religieuses qui s'étaient chargées du triste soin d'amener Gertrude à se lier à jamais, avec le moins de connaissance possible de ce qu'elle faisait, saisirent un des moments que nous avons déjà dits pour lui faire copier et signer sa demande. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n141" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_14921" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_14962">Afin de l'y amener plus aisément, elles ne manquèrent pas de lui dire et de lui représenter, ce qui était vrai, qu'après tout ce n'était qu'une pure formalité qui ne pouvait devenir efficace qu'autant qu'elle ferait d'autres actes entièrement dépendants de sa volonté. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n142" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_14963" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_14982">Néanmoins la demande n'était pas encore arrivée à sa destination, que Gertrude s'était déjà repentie de l'avoir écrite. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n143" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_14983" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_15000">Elle se repentait ensuite de ses repentirs, et passait ainsi les jours et les nuits flottant sans cesse entre des volontés contraires. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n144" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_15001" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_15024">Elle tint longtemps caché à ses compagnes ce qu'elle avait fait, tantôt dans la crainte d'exposer à leurs contradictions une résolution qu'elle croyait bonne, tantôt retenue par la honte de rendre une sottise publique. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n145" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_15025" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_15036">Le désir de soulager son coeur et de trouver des conseils et du courage prit enfin le dessus. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n146" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_15037" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_15065">C'était encore une loi qu'une jeune personne ne fût pas admise à cet examen qu'après avoir demeuré un mois au moins hors du couvent où elle avait été élevée. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n147" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_15066" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_15110">L'année qui devait suivre la demande était presque écoulée; Gertrude avait été avertie que sous peu elle serait retirée du couvent et conduite dans la maison paternelle pour y rester ce mois, et faire toutes les démarches nécessaires pour achever l'oeuvre qu'elle avait commencée. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n148" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_15111" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_15149">Le prince et le reste de la famille tenaient l'affaire pour sûre, comme si elle avait déjà été terminée. Mais ce n'était plus là le compte de la jeune fille. Au lieu de s'avancer encore, elle songeait au moyen de retirer son premier pas. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n149" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_15150" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_15170">Dans cette position difficile, elle résolut de s'ouvrir à une de ses compagnes, la plus franche de toutes et toujours prête à donner des conseils vigoureux. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n150" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_15171" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_15197">Celle-ci persuada à Gertrude que, puisqu'elle n'avait pas le courage de dire en face à son père un bon non, il fallait l'informer par une belle lettre comment elle avait change d'idée. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n151" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_15198" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_15221">Mais comme les avis gratuits sont très-rares en ce monde, la donneuse de conseils fit payér celui-ci à Gertrude par beaucoup de plaisanteries sur sa poltronnerie. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n152" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_15222" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_15241">La lettre fut concertée entre trois où quatre confidentes, écrite en cachette et envoyée à son adresse au moyen de ruses et d'artifices bien étudiés. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n153" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_15242" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_15252">Gertrude était dans une grande anxiété, en attendant une réponse qui ne vint jamais. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n154" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_15253" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_15306">Seulement, quelques jours après, l'abbesse, la tirant à l'écart d'un air de mystère, de ménagement et de compassion, lui toucha quelques mots obscurs de la grande colère où était le prince, et de quelque escapade qu’elle devait avoir faite, en lui laissant pourtant entendre qu’en se comportant bien, elle pouvait espérer que tout serait oublié. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n155" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_15307" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_15316">La jeune enfant comprit et n’osa pas en demander davantage. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n156" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_15317" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_15324">Le jour si redouté et si désiré arriva enfin. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n157" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_15325" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_15365">Bien que Gertrude sût qu’elle allait à un combat, cependant, sortir du monastère, franchir l’enceinte de ces murs où elle avait été huit ans renfermée, parcourir en carrosse le libre espace des champs, revoir la ville, la maison paternelle, ce furent pour son cœur des sensations pleines d’une joie tumultueuse. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n158" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_15366" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_15391">Quant au combat, elle était dirigée par ses confidentes; elle avait déjà pris ses mesures et, comme on dirait aujourd’hui, tracé son plan. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n159" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_15392" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_15451">« Ou l’on voudra me faire violence, disait-elle, et je tiendrai bon; je serai soumise et respectueuse, mais je refuserai: il ne s’agit que de ne pas dire un autre oui, et je ne le dirai pas; ou ils me prendront par la douceur, et je serai encore plus douce qu’eux; je pleurerai, je supplierai, je les toucherai. Après tout, je ne demande rien autre que de n’être pas sacrifiée! » </note><note xml:id="french_1843_cap9-n160" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_15452" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_15466">Mais ainsi qu’il en advient souvent des merveilleuses prévisions, aucune des deux ne vint à se vérifier. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n161" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_15467" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_15495">Les jours s’écoulaient sans que son père ou nul autre lui parlassen de la demande ni de la rétractation, sans qu’on lui fit aucune proposition, ni par caresses, ni par menaces. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n162" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_15496" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_15508">Ses parents étaient sérieux, froids, durs ave eile, sans lui jamais dire le pourquoi. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n163" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_15509" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_15544">On comprenait seu lement qu’ils la regardaient comme une coupable, comme une indigne. Un mystérieux anathème semblait peser sur elle, et la retrancher de la famille en ne I’y laissant reu nie que le temps nécessaire pour lui fire sentir sa sujétion. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n164" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_15545" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_15561">Rarement et seulement à des heures réglees, elle etait admise à la société de ses parents et de son frère ainé. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n165" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_15562" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_15584">Dans les entretiens que ceux-ci avaient ensemble, régnait une grande intimité, qui rendait plus sensible et plus douloureuse encore la proscription de Gertrude. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n166" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_15585" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_15616">Personne ne lui adressait la parole; chaque mot qu’eile mettait timidement en avant, s’il n’avait pas pour objer une necessité évidente, tombait, sans qu’on y daignât prendre garde, ou n’obtenait une réponse que d’un air distrait, méprisant ou sévere. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n167" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_15617" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_15667">Que si, hors d’état de supporter plus longtemps un traitement si humiliant et si amer, elle tentait d’insister et de faire effort pour se familiariser, si ele implorait un peu d’amour, elle s’entendait aus sitôt jeter quelque mot indirect, mais clair, sur le choix d’un état. On lui faisait entendre d’une manière détournée que c’était le seul moyen de regagner l'affection de la famille. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n168" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_15668" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_15714">Comme eilen'en aurait jamais voulu à ce prix, elle était contrainte à se retirer en arrière, à refuser presque les premières marques de bienveillance qu'elle avait désirées, à reprendre d'elle-méme sa position d'excommuniee, et elle y restait, par surcroit de malheur, avec une certaine apparence de tort. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n169" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_15715" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_15741">Un sentiment si pénible de la réalité contrastait douloureusement avec les sujets riants dont Gertrude s 'était tant occupée, et dont elle s'occupait encore dans le secret de son coeur. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n170" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_15742" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_15802">Elle avait espéré que dans la maison de son père, si brillante et si fréquentée, elle aurait pu goüter au moins quelque chose des rêves qu'elle avait enfants; mais elle se trouva complètement abusée : elle était aussi entièrement et aussi étroitement renfermée chez son pére qu'au cloitre ; on ne parlait jamais de promenade ni de divertissement, et une tribune qui donnait de la maison dans une eglise contiguë était encore jusqu 'à la dernière occasion de mettre le pied dans la rue. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n171" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_15803" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_15814">La société était plus triste, moins nombreuse, moins variée qu'au couvent. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n172" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_15815" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_15839">A la moindre annonce d'une visite, Gertrude était obligée de se retirer, pour s'enfermer dans sa chambre avec quelques vieilles femmes de service. C'était là qu'elle dînait toutes les fois qu'on recevait. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n173" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_15840" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_15916">Les domestiques se conformaient, pour leurs maniéres et leurs discours, à l'exemple et à l'intention de lehurs máîtres; et Gertrude, qui, par inclinaion, était dispogée à les fraiter familièrement et sans souci de l'étiquette, Certrude, qui, dans l'état où elle se trouvain, aurait reçu comme une gráse de leur part la moindre marque de bionveillance, et sabassait jusqu'à les mendier, ne gagnaii qu 'un peu plus d 'humiliation et de chagrin à voir ses avanées reçues avee une indifférence manifeste, bieu qn 'accompagnée d'un 1 légor espoc t'dusago. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n174" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_15917" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_15939">Elle s 'aperçut enfin que, bien different de ceux-ci, un pagmoiportait un rospoot et sentait pour elle une conipassion d 'un genre particulier. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n175" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_15940" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_15971">L'air et les maniéres de ce jeune garçer étaient ce que Gertrude avait encore vu de plus rapproché de l'ordre de choses qu'eile avait tant de fois rêvé, de plus ressemblant à l'air ct nuis tnaniéres de see créatures idéales. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n176" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_15972" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_16016">Peu à peu un je ne ssais quoi de nouveau et d'inaccostumë se révéla dans les maniéres de la jeune fille; un.calme et une inquitude à la fois, qui n'étaient plus son ancion calme et son ancicnne iniquiétude ; l'air d'une personne qui a trouvé quelques chose qui t'occupe, quelque ehose qu'elle voudruut contempler à tout moment et ne pas Jessez voir à autrui. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n177" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_16017" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_16055">Ona surveilta de plus prés que jamais. Teut il y a qu’un beau matin elle fut surprise, par une de ses caméristes, pliant à la dérobée un papier sur lequel elle aurait mieux fait de ne rien écrire. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n178" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_16056" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_16075">Après un court débat, le papier resta aux mains de la camé- riste, et passa de celles-ci aux mains du prince. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n179" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_16076" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_16101">La frayeur de Gertrude, au bruit de ses pas, ne peut ni se décrire, ni se concevoir. C’était son père; il était irrité, et elle se sentait coupable. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n180" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_16102" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_16126">Mais quand elle le vit paraître, le sourcil menaçant et la fatale lettre à la main, ce n’est plus seulement dans un cloître, c’est a cent pieds sous terre qu’elle aurait voulu être. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n181" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_16127" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_16183">Il ne dit que peu de mots, mais ils furent terribles. On ne lui imposait pas pour le moment d’autre peine que d’être enfermée dans cette chambre, sous la garde de la camériste qui avait fait la découverte; mais cette peine n’était qu’un prélude, une précaution provisoire: on promettait, on laissait planer vague- ment sur sa tête un châtiment à venir mystérieux, indéterminé, et par là plus effrayant. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n182" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_16184" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_16208">Le page fut chassé sur-le-champ, comme de raison, et on le menaça d’une correction terrible s’il osait jamais ouvrir la bouche sur cette aventure. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n183" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_16209" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_16233">En lui intimant cet ordre, le prince lui appliquea deux vigoureux soufflets, pour associer à cette aventure un souvenir qui pút ôter au jeune garçon toute tentative de s’en vanter. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n184" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_16234" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_16257">Un prétexte quelconque pour colorer les motifs de l’expulsion d’un page n’était pas difficile à trouver; quant à la jeune fille, on dit qu’elle était incommodée. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n185" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_16258" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_16293">Elle resta donc avec le battement de coeur, la honte, le remords, la crainte de l’avenir, sans autre compagnie que cette femme, qu’elle détestait, comme le témoin de sa faute et la cause de sa disgrâce. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n186" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_16294" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_16323">Celle-ci détestait à son tour Gertrude, réduite qu’elle était, grâce à elle, sans savoir pour combien de temps, à la vie ennuyeuse de geôlière, et devenue pour jamais dépositaire d’un dangereux secret. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n187" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_16324" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_16356">Le premier tumulte de ces sentiments confus s’apaisa peu à peu; mais chacun d’eux, en assiégeant tour à tour son esprit, y grandi- sait et y prenait place pour la tourmenter plus distinctement et à loisir. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n188" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_16357" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_16365">Que pouvait être ce châtiment qui devait fondre sur sa tête? </note><note xml:id="french_1843_cap9-n189" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_16366" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_16380">Mille plus étranges s’offraient à l’imagination ardente et sans expé- rience de Gertrude. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n190" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_16381" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_16419">Ce qui lui paraissait le plus probable, c’était d’être conduite au couvent de Monza, d'y paraître, non plus en signorina, mais en coupable, et d’y demeurer renfermée, qui sait combien de temps et avec quels traitements ! </note><note xml:id="french_1843_cap9-n191" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_16420" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_16439">La crainte de la honte était peut-être ce qu'il y avait de plus douloureux pour elle dans cet avenir tout plein de douleurs. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n192" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_16440" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_16505">Les phrases, les mots, les virgules de cette malheureuse lettre passaient et repassaient dans sa mémoire ; elle se les figurait lus, pesés par un lecteur si peu attendu, si différent de celui à qui ils étaient destinés en réponse ; elle s'imaginait qu'ils auraient pu tomber sous les yeux de sa mère ou de son frère, ou de tout autre, et ce n'eût rien été auprès. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n193" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_16506" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_16592">L'image de celui qui avait été la cause première de tout le scandale ne laissait pas que de venir souvent aussi tourmenter la pauvre recluse, et il n'est pas besoin de dire quelle étrange figure faisait ce fantôme parmi les autres, si différents, si sérieux, si froids, si menaçants ! mais comme elle ne pouvait pas s'en séparer ni revenir un moment à cette joie si fugitive sans qu'aussitôt se présentassent à son esprit les douleurs de l'instant qui l'avait suivie, elle commença à y revenir plus rarement, à la chasser de sa souvenance, à s'en distraire. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n194" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_16593" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_16619">Elle ne s'arrêtait non plus longuems pas ni avec plaisir sur ces rêves si doux et si brillants d'autrefois: ils étaient trop opposés à sa situation, à toutes les probabilités de l'avenir. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n195" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_16620" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_16647">Le seul château où Gertrude pouvait imaginer un refuge tranquille et honorable, et qui ne fût pas fantastique, c'était le couvent, quand elle serait résolue à y entrer pour jamais. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n196" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_16648" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_16668">Une telle résolution (elle n'en pouvait douter) aurait raccommodé toute chose, soldé toutes ses dettes et changé en un clin d'œil sa situation. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n197" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_16669" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_16715">Contre ce parti s'élevaient, il est vrai, les pensées de toute sa vie ; mais les temps étaient changés. Dans la position où Gertrude était tombée, à l'idée de ce qu'elle avait à redouter, en de certains moments la condition d'une religieuse fêtée, considérée, obéie, lui parut le comble du bonheur. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n198" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_16716" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_16774">Deux sentiments d'un genre bien opposé contribuaient aussi, par intervalles, à vaincre son ancienne aversion : c'était parfois le remords de sa faute et parfois une sorte de ferveur capricieuse de dévotion; quelquefois c'était son orgueil irrité et révolté des manières de la geôlière, qui (souvent, il faut le dire, provoquée par elle) s'en vengeait tantôt en l'effrayant du châtiment dont on l'avait menacée, tantôt en lui faisant honte de sa faute. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n199" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_16775" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_16788">Lorsque ensuite elle se voulait montrer bienveillante, elle prenait un ton de protection plus odieux encore que l'insulte. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n200" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_16789" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_16835">Le désir que Gertrude éprouvait de sortir des griffes de cette femme et de paraître à ses yeux dans une situation au-dessus de sa colère et de sa pitié, ce désir habituel devenait alors si vif et si poignant qu'il lui faisait paraître doux tout ce qui pourrait l'amener à le satisfaire. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n201" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_16836" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_16885">Au bout de quatre ou cinq jours éternels de prison, un matin Gertrude, indignée et poussée à bout par un des traits de sa geôliére, courut se tapir dans un coin de l'appartement et là, le visage caché dans ses deux mains, elle resta quelque temps à dévorer sa rage. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n202" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_16886" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_16901">Elle sentit un besoin impérieux de voir d'autres figures, d'entendre d'autres paroles, d'être autrement traitée. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n203" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_16902" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_16912">Elle pensa à son père, à sa famille : épouvantée, elle n'osait pas s'arrêter à cette idée, elle la repoussait. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n204" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_16913" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_16932">Mais elle se souvint qu'il dépendait d'elle de trouver en eux des amis, et elle en éprouva une joie subite. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n205" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_16933" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_16948">Derrière cette joie étaient une confusion et un repentir extraordinaires de sa faute et un égal désir de l'expier. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n206" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_16949" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_16967">Ce n'est pas que sa volonté fût affermie dans cette résolution, mais jamais elle n'y avait tant incliné. </note><note xml:id="french_1843_cap9-n207" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_16968" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_17009">Elle se leva, alla à une petite table, reprit cette plume fatale et écrivit à son père une lettre pleine d'enthousiasme et d'abattement, d'affection et d'espérance, implorant son pardon et se montrant irrévocablement décidée et prête à faire tout ce qui pourrait plaire à celui qui le lui devait accorder. </note></div></body></text></TEI>