<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>KUUSITOISTA LUKU</title>
        <respStmt>
          <resp>Codifica automatizzata</resp>
          <persName xml:id="P1">Maria Levchenko</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <p>Scheda editoriale</p>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher />
        <pubPlace>Porvoo</pubPlace>
        <date>1910</date>
        <availability>
          <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <author>Alessandro Manzoni</author>
          <title>Kihlautuneet: Historiallinen romaani</title>
          <editor>Angelini, Cesare</editor>
          <pubPlace>Porvoo</pubPlace>
          <publisher />
          <date>1910</date>
          <respStmt>
            <resp>Translated by</resp>
            <persName>Jalmari Hahl</persName>
          </respStmt>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>Introduzione</p>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="finnish_1910_cap16">
<p>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n1" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10001" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10022">— Paetkaa, paetkaa, hyvä mies. Tuossa on luostari, tässä on kirkko, tänne, tuonne, huudetaan joka taholta. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n2" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10023" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10032">Pakenemaan häntä todella ei tarvinnut kehoittaa. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n3" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10033" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10075">Ensi hetkestä alkaen, jolloin salaman tavoin hänen mielessään oli välkähtänyt toivo päästä näistä kynsistä, hän oli alkanut tehdä laskelmiaan ja oli päättänyt paon onnistuessa astua pysähtymättä kunnes saapui ulkopuolelle ei ainoastaan kaupungin, vaan myös koko herttuakunnan rajoja. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n4" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10076" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10144">— Sillä, näin hän oli ajatellut, nimeni on nyt heidän kirjoissaan, miten lienevätkin saaneet sen selville, ja kun tuntevat ristimä- ja sukunimeni, voivat he tulla minua vangitsemaan, milloin vaan hyväksi näkevät. Mihinkään tyyssijaan hän ei tahtonut pysähtyä, ennenkuin oli päässyt kauas turviin oikeudenpalvelijoilta. — Jos voin olla metsälintu — näin hän lisäksi oli ajatellut, — en tahdo olla häkkilintu. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n5" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10145" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10174">Hän oli siis päättänyt tyyssijakseen valita sen Bergamon paikkakunnan, missä asui tuo hänen serkkunsa Bortolo, joka, kuten lukija ehkä muistanee, monta kertaa oli kehoittanut häntäkin asettumaan sinne asumaan. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n6" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10175" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10182">Mutta miten löytää tie, siinä pulma. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n7" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10183" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10215">Jouduttuaan näin äkkiä tuntemattoman kaupungin outoon osaan, Renzo ei edes tietänyt, mistä portista oli astuttava ulos Bergamoon mennessä; ja vaikka hän olisi tietänytkin tämän portin nimen, ei hän olisi tuntenut sille johtavaa tietä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n8" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10216" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10310">Kotvan hän mietti, kysyisikö tietä vapauttajiltaan. Mutta niinä muutamana hetkenä kun oli ehtinyt tuumia omia asioitaan, oli hänen mieleensä johtunut omituisia ajatuksia tuosta niin kohteliaasta miekankiilloittajasta, muka neljän lapsen isästä, eikä hän sentähden tahtonut noin umpimähkään ilmaista tuumiaan näin suurelle väkijoukolle, missä olisi voinut piillä toinen yksilö samaa maata. Ja äkkiä hän päätti joutuisasti poistua siitä; tietä hän saattoi myöhemmin tiedustella tultuaan paikkaan, missä ei kukaan häntä tuntisi eikä tietäisi, minkätähden hän sitä kysyi. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n9" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10311" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10348">Hän sanoi vapauttajilleen: — Kiitos, kiitos, ystäväni; Jumala teitä siunatkoon! Ja poistuttuaan väkijoukosta, joka heti oli tehnyt hänelle tilaa, hän riensi minkä sääret kantoivat tiehensä. Hän juoksi ensin ahdasta katusolaa, sitten pikkukatua pitkin, ja syöksyi jonkun aikaa näin eteenpäin tietämättä minne oikeastaan meni. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n10" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10349" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10385">Kun hän arveli tarpeeksi poistuneensa, hän hiljensi askeleensa, jotta ei olisi herättänyt epäluuloa ja alkoi katsella ympärilleen löytääkseen luottamusta herättävät kasvot, henkilön, jolta voisi kysyä kysyttäväänsä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n11" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10386" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10390">Mutta siinäkin esiintyi vaikeuksia. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n12" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10391" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10448">Tuo kysymys oli itsestään epäilystä herättävä; mutta kiire oli käsissä: oikeudenpalvelijat olivat päästyään äskeisestä pienestä pulasta epäilemättä lähteneet pakenijaa takaa ajamaan; tämän paon huhu oli voinut jo levitä tännekin asti. Ja ollen tämän hädän alaisena Renzon täytyi tutkia ainakin kymmeniä eri kasvoja ennenkuin löysi sellaisen näön, joka hänestä tuntui sopivalta. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n13" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10449" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10521">Tuo lihava mies, joka seisoi myymälänsä edustalla, sääret hajalla, kädet selän takana, vatsa pystyssä, rasvaleuka ilmassa, ja joka huvikseen kulki milloin varpaillaan kohottaen, milloin kantapäilleen pudottaen aallehtivan ruumismöhkäleensä painon, tämä mies näytti uteliaalta lörpöttelijältä, joka kaiketi ei olisi malttanut vastata, vaan sen sijaan olisi itse ruvennut kyselemään. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n14" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10522" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10550">Tuo toinen, joka kulki hitaasti, silmät tuijottaen ja suu ammottaen, ei suinkaan näyttänyt nopeasti ja hyvin osaavan neuvoa toiselle tietä, hän kun tuskin näytti tuntevan omaa tietään. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n15" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10551" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10587">Tuon nuoren pojan kasvoista kuvastui kyllä melkoista pirteyttä, mutta vielä suuremmassa määrin veitikkamaisuutta; ja todennäköisesti hän vallattomuudessaan olisi neuvonut maalaisparkaa vallan päinvastaiseen suuntaan, kuin mitä tämä kyseli. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n16" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10588" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10599">Näin todella pulassa olevalle henkilölle joka esiinsattuva seikka tuottaa uutta pulaa. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n17" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10600" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10631">Viimein hän huomasi henkilön, joka lähestyi joutuisasti, ja ajatteli että tämä, jolla luultavasti oli joku kiireellinen tehtävä, oli vastaava nopeasti ja lyhyesti, päästäkseen pian edelleen. Ja kun hän lisäksi kuuli tämän miehen puhuvan itsekseen, hän arveli, että se oli suora ihminen. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n18" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10632" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10648">Hän lähestyi häntä ja sanoi: — Suokaa anteeksi, hyvä herra, mitä tietä mennään Bergamoon? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n19" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10649" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10652">— Bergamoon? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n20" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10653" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10655">Itäisestä portista. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n21" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10656" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10663">— Suuri kiitos, hyvä herra; ja mistä mennään Itäiselle portille? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n22" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10664" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10675">— Poiketkaa tuolle vasemmalla olevalle tielle; siitä tulette Tuomiokirkon torille, sitten… </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n23" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10676" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10681">— Riittää, hyvä herra. Loppumatkan tunnen. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n24" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10682" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10685">Jumala teitä palkitkoon. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n25" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10686" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10695">Ja viipymättä hän läksi kulkemaan osoitettuun suuntaan. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n26" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10696" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10729">Tienneuvoja katsoi hetken hänen jälkeensä. Ja verraten mielessään toisiinsa nuoren miehen kysymystä ja kulkutapaa, hän virkahti itsekseen: — Joko hän on tehnyt pahan kepposen, tai tahtoo joku toinen sellaisen hänelle tehdä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n27" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10730" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10836">Renzo saapuu Tuomiokirkon torille; hän kulkee sen poikki, ja sivuuttaa sammuneen tuhka- ja kekäle-kasan tuntien sen ilotulen jäännökset, jota edellisenä päivänä oli ollut katselemassa. Hän kulkee pitkin tuomiokirkon portaita, näkee "Kainalosauva-leipomon" puoleksi hajoitettuna ja soturien vartioimana. Hän rientää edelleen seuraten katua, jota myöten jo oli kulkenut väkijoukon mukana ja saapuu kapusiinilais-luostarin edustalle, missä luo katseen pienelle torille ja tuohon kirkon oveen ja virkkaa itsekseen huoaten: — Antoipa tuo munkki minulle eilen hyvän neuvon, kun kehoitti minua odottamaan kirkossa ja siellä rukoilemaan. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n28" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10837" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10880">Hän pysähtyi tähän hetkeksi, tarkasti tähystellen Itäiseen porttiin päin, mistä hänen oli määrä astua ulos, ja huomasi sen kohdalla paljon väkeä, joka näytti sulkevan pääsyn. Hänen mielikuvituksensa oli vähän kiihoittunut — tämä ei ole oudoksuttavaa, päinvastoin varsin luonnollista, — ja senvuoksi hän hieman pelkäsi yrittää tuosta portista kulkea. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n29" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10881" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10900">Olihan hänellä siinä vallan lähellä turvapaikka, minne hallussaan oleva kirje tuottaisi hyvän suosituksen: ja suuresti häntä haluttikin poiketa sinne. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n30" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10901" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10913">Mutta äkkiä hänen mielensä rohkastui, ja hän ajatteli: — Tahdon olla vapaa metsälintu, niin kauan kuin suinkin voin. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n31" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10914" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10916">Kuka minua täällä tuntee? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n32" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10917" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10956">Eiväthän oikeudenpalvelijat ole voineet jakautua eri kappaleiksi, väijyäkseen minua joka portilla. Hän katsoi taakseen nähdäkseen, tuliko heitä kenties sieltäpäin. Mutta hän ei nähnyt oikeudenpalvelijoita eikä ketään, joka olisi häntä pitänyt silmällä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n33" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10957" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10979">Hän lähtee taas kulkemaan ja hiljentää jalkaparkojensa vauhdin, jotka aina vaan tahtovat juosta, sillä nyt vaativat asianhaarat tavallista kävelemistä. Ja kävellen vallan hitaasti, ja hiljakseen viheltäen hän saapui portille. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n34" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10980" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11065">Aivan kiinni portin pielissä oli tullivartijoita ja näiden apuna joukko espanjalaisia sotureita; mutta näiden koko huomio oli kääntyneenä ulospäin portista, he kun tahtoivat estää sisään pääsemästä irtolaisia, jotka kuultuaan kapinan puhjenneen aina rientävät saapuville kuten korpit taistelukentälle. Näin ollen Renzo, välinpitämättömän näköisenä, katse maassa ja puoleksi matkustajan, puoleksi jaloittelijan ryhtisenä, kulki ulos portista, ilman että kukaan hänelle sanoi sanaakaan. Mutta hänen sydämensä sykki rajusti. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n35" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11066" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11087">Nähdessään oikealla kädellä pienen polun, hän poikkesi sille välttääkseen valtatietä; ja hän kulki kappaleen matkaa ollenkaan katsomatta taakseen. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n36" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11088" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11113">Hän kulkee, kulkee, kohtaa paimenmajoja ja kyliä, mutta kulkee ohi kysymättä niiden nimeä. Hän on varma siitä, että poistuu Milanosta ja toivoo astuvansa Bergamoa kohti. Tämä hänelle riittää vastaiseksi. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n37" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11114" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11144">Silloin tällöin hän katsoi taakseen ja väliin silmäili ja hieroi milloin toista, milloin toista rannettaan, joita vielä kirveli ja joiden ympäri kulki punainen juova: kahlenuoran merkit. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n38" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11145" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11194">Hänen mielessään temmelsi, kuten jokainen saattaa kuvitella — joukko sekavia tunteita: katumus, kaiho, levottomuus, raivo, hellyys. Hänellä oli koko työ koota muistissaan edellisenä iltana sanomansa ja tekemänsä seikat, saadakseen selville seikkailunsa salaperäisen puolen ja ennen kaikkea, miten oli voitu saada tietää hänen nimensä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n39" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11195" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11208">Hänen epäluulonsa kohdistui luonnollisesti miekankiilloittajaan, jolle muisti olleensa hyvin avomielinen. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n40" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11209" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11242">Ja kun hän muisteli sitä tapaa, jota noudattaen tuo mies oli houkutellut esille hänen nimensä, ja lisäksi tuon miehen koko käytöstä ja kaikkia palveluksentarjouksia, joiden tarkoituksena aina oli saada jotain urkituksi, epäluulo muuttui melkein varmuudeksi. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n41" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11243" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11289">Kuitenkin hän vielä lisäksi himmeästi muisti aseenkiilloittajan mentyä jatkaneensa lörpöttelyään. Mutta kenen kanssa? Sen hiisi tiesi. Ja mistä seikoista? Vaikka hän kuinka olisi tutkinut muistiaan, ei se voinut hänelle asiaa selvitellä; se ei voinut hänelle muuta sanoa, kuin että se sinä hetkenä oli ollut muualla matkaamassa. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n42" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11290" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11335">Miesparka kiusasi itseään näillä tutkivilla mietteillä. Hän oli miehen kaltainen, joka on allekirjoittanut monta avointa valtakirjaa ja uskonut ne jonkun haltuun, jota piti varmana ja rehellisenä; ja huomattuaan, että tuo mies onkin petkuttaja hän tahtoisi tietää asiainsa tilan. Mutta mitä tietää? Olihan tekemisissä täydellisen sekasotkun kanssa. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n43" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11336" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11359">Toinen yhtä tuskallinen pohdinta aiheutui siitä, kun hän koetti muodostaa tulevaisuuden varalle tuumia, jotka eivät olisi olleet tuulen tupia, eivätkä liioin varsin surullisia. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n44" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11360" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11372">Mutta kaikkein tukalimpana kohosi seuraavassa tuokiossa hänen eteensä tien löytäminen. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n45" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11373" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11390">Kuljettuaan melkoisen matkan miltei umpimähkään, hän huomasi välttämättömäksi kysyä kulkusuuntaansa. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n46" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11391" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11419">Hänestä tuntui kuitenkin vastenmieliseltä lausua tuota sanaa: Bergamo, ikäänkuin siinä itsessään olisi ollut jotain epäluuloa herättävää tai loukkaavaa. Mutta mahdotonta oli olla sitä mainitsematta. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n47" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11420" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11441">Samoin kuin oli tehnyt Milanossa, hän nytkin päätti kysyä tietä ensimäiseltä vastaantulijalta, jonka kasvot hänestä tuntuisivat luottamusta herättäviltä, ja niin hän tekikin. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n48" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11442" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11469">— Olette vallan väärällä tiellä, vastasi hänelle tämä. Ja mietittyään asiaa hetken, hän osaksi sanoin, osaksi elein osoitti Renzolle polun, joka johti valtatielle. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n49" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11470" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11513">Renzo kiitti häntä, oli kokonaan noudattavinaan annettua ohjetta ja kulki todella neuvottuun suuntaan aikoen lähestyä tuota suuriarvoista valtatietä, pysytellä sitä näkyvissään ja kulkea mikäli mahdollista yhdensuuntaisesti sen kanssa, kuitenkaan sille astumatta. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n50" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11514" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11523">Tätä tuumaa oli helpompi suunnitella kuin toteuttaa. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n51" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11524" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11603">Seuraus tästä oli, että pakolaisemme kulki milloin vasemmalle, milloin oikealle, ristiin rastiin, seuraten tiellä saamiaan osviittoja, joita oman älynsä mukaan hieman korjasi ja muutteli tarkoitustensa mukaisiksi, tai myöskin seuraten sitä polkua, jota oli ruvennut astumaan, ja näin hän ehkä jo oli kulkenut kaksitoista Italian peninkulmaa poistumatta Milanosta kauemmaksi kuin kuuden peninkulman päähän. Mitä taas Bergamoon tuli, niin saattoipa hän olla tyytyväinen, jos ei ollut etäytynyt siitä lähtöpaikkaansa kauemmaksi. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n52" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11604" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11623">Hänelle selveni, ettei voinut tällä tavoin jatkaa; ja hän mietti jotain toista keinoa. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n53" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11624" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11681">Hänen mieleensä johtui taitavasti tiedustella jonkun rajanläheisen seudun nimeä, minne voisi kulkea syrjäteitä pitkin. Ja kyselemällä tätä seutua hän voisi saada varmat tiedot, alinomaan matkansa varrella kyselemättä Bergamoa, mikä hänestä niin suuresti tuntui viittaavan pakoon, karkoitukseen, rikokseen. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n54" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11682" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11704">Miettiessään miten koota kaikki nämä tiedot epäluuloa herättämättä, hän huomaa ulkopuolella pikkukylää olevan majan oven yläpuolella riippuvan vihreän oksan. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n55" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11705" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11732">Jo jonkun aikaa hän oli tuntenut tarvetta virkistää voimiaan. Hän ajatteli, että tässä oli paikka, missä saattoi samalla saada tietoja ja virkistystä; ja hän astui sisälle. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n56" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11733" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11747">Siellä oli ainoastaan vanha vaimo, kuontalo kupeella ja kehrävarsi kädessä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n57" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11748" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11794">Hän pyytää hieman syötävää; muori tuo hänelle palasen stracchino-juustoa ja hyvää viiniä. Renzo tyytyi juustoon, mutta hylkäsi viinin, (tätä hän oli ruvennut inhoamaan, sen hänelle edellisenä iltana tekemän pahan kepposen vuoksi), ja istuutui, kehoittaen vaimoa jouduttamaan pöydän kattamista. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n58" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11795" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11830">Tämä olikin kädenkäänteessä kattanut pöydän; ja heti hän alkoi vaivata matkamiestä kysymyksillään sekä tämän ammattiin että Milanon suuriin tapahtumiin nähden, joista huhu oli saapunut tänne asti. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n59" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11831" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11860">Renzo osasi hyvin taitavasti vältellä kysymyksiä ja samalla hyötyä itse tästä vaikeudesta, käyttäen hyväkseen muorin uteliaisuutta, tämä kun kysyi minne hänen oli matka. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n60" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11861" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11908">— Minun on käytävä useammassa paikassa, hän vastasi. Ja jos minulle jää hieman aikaa, tahtoisin käväistä myöskin Bergamon tiellä, lähellä rajaa, mutta kuitenkin Milanon alueella olevassa kylässä tai kauppalassa… Mikä onkaan sen nimi?… Joku sellainenhan siellä on, ajatteli hän itsekseen. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n61" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11909" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11914">— Tarkoitatte Gorgonzolaa, virkkoi vanhus. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n62" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11915" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11925">— Juuri niin, Gorgonzola! toisti Renzo, ikäänkuin paremmin painaakseen tämän nimen mieleensä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n63" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11926" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11932">Onko se hyvinkin kaukana täältä? hän sitten lisäsi. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n64" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11933" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11941">— En tarkalleen tiedä. Ehkä kymmenen tai kaksitoista peninkulmaa. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n65" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11942" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11952">Jos joku pojistani olisi kotona, niin voisi sen teille sanoa. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n66" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11953" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11974">— Ja luuletteko, että sinne saattaisi mennä näitä sieviä polkuja pitkin, kulkematta valtatietä, missä on tukahuttavan paksulta tomua? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n67" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11975" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11979">Eihän pitkään aikaan ole satanut! </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n68" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11980" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11995">— Luulenpa kyllä. Joka tapauksessa voitte sitä kysyä ensi kylässä, minne saavutte kulkemalla oikealle. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n69" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11996" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11998">Ja hän mainitsi sen kylän nimen. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n70" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11999" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12041">— Hyvä, hyvä, virkkoi Renzo. Hän nousi, otti käteensä leipäpalan, joka oli jäänyt yli tästä niukasta ateriasta ja joka oli vallan toisenlainen kuin se, minkä edellisenä päivänä oli löytänyt San Dionigin ristipatsaan juurelta, maksoi laskun, astui ulos ja poikkesi kulkemaan oikealle. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n71" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12042" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12066">Ja jotta ei matka turhaan venyisi liian pitkäksi, hän Gorgonzolaa mainiten riensi kylästä kylään ja saapui sinne suunnilleen tuntia ennen auringon laskua. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n72" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12067" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12084">Jo matkalla hän oli päättänyt viivähtää siellä, nauttiakseen hieman vankemman aterian. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n73" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12085" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12106">Hänen ruumiinsa olisi myös tarvinnut hieman vuodelepoa. Mutta pikemmin Renzo olisi antanut sen romahtaa väsymyksestä tielle, kuin että olisi sille myöntänyt tätä tyydytystä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n74" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12107" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12135">Hänen tuumansa oli jossakin majatalossa kysellä Adda joen etäisyyttä, taitavasti tiedustella jotain sinne johtavaa syrjätietä ja heti aterian jälkeen lähteä kulkemaan siihen suuntaan. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n75" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12136" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12194">Syntyneenä ja kasvaneena niin sanoaksemme Addan toisen lähdekohdan ääressä, hän oli monasti kuullut sanottavan, että määräkohdassa ja jonkun matkaa juoksuaan pitkin tämä joki muodosti rajan Milanon ja Venetsian valtioiden välillä. Mutta tästä kohdasta ja virran juoksusta hänellä ei ollut varmaa tietoa. Mutta sinä hetkenä oli kaikkein tärkeintä päästä Addajoen toiselle rannalle, mistä kohdasta tahansa. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n76" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12195" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12232">Ellei tämä onnistuisi hänelle sinä päivänä, hän oli päättänyt astua niin kauas kuin yö ja hänen voimansa sallivat ja sitten odottaa seuraavan aamun valkenemista sillä autiolla kedolla, mihin Jumala sallisi hänen joutua, kunhan se ei vaan ollut mikään majatalo. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n77" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12233" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12270">Kuljettuaan muutaman askeleen Gorgonzolassa hän näki ravintolan kyltin ja astui sisälle. Vastaantulevalta isännältä hän tilasi aterian ja puolen pulloa viiniä; muutaman peninkulman lisämatka ja aika olivat haihduttaneet tuon niin syvän ja liiallisen inhon, minkä viini hänessä oli herättänyt. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n78" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12271" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12284">— Pyydän teitä kiirehtimään, hän lisäsi, sillä minun on heti taas lähteminen matkaan. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n79" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12285" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12322">Ja tämän hän mainitsi, ei ainoastaan senvuoksi, että se oli tosi, vaan myös peläten, että isäntä voisi luulla hänen aikovan jäädä sinne yöksi ja ruveta kiusaamaan häntä kyselemällä hänen suku- ja ristimänimeään, asuinseutuaan ja asioitaan. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n80" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12323" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12324">Hiiteen sellaiset! </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n81" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12325" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12347">Isäntä vastasi Renzolle, että hän saisi tilaamansa heti paikalla, ja tämä istuutui vaatimattomien paikalle pöydän päähän, vallan lähelle ovea. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n82" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12348" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12421">Ravintolahuoneessa oli muutamia seudun joutilaita miehiä, jotka olivat väitelleet, pakinoineet edellisen päivän suurista Milanon uutisista ja nyt olivat pakahtua uteliaisuudesta saada tietää, miten siellä tuona päivänä oli käynyt, varsinkin, kun nuo ensi uutiset enemmän olivat omiaan kiihoittamaan, kuin tyydyttämään uteliaisuutta: kapina, jota ei oltu tukahutettu, joka liioin ei ollut päässyt voitolle, ja jonka yö pikemmin oli keskeyttänyt kuin päättänyt; siis katkaistu toiminta, näytöksen loppu, eikä näytelmän päätös. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n83" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12422" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12438">Yksi noista poistui joukosta, lähestyi äsken tullutta ja kysyi häneltä, tuliko hän Milanosta. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n84" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12439" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12447">— Minäkö? sanoi Renzo yllätyksissään, saadakseen aikaa miettiä vastausta. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n85" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12448" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12453">— Niin juuri te, jos saan luvan kysyä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n86" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12454" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12489">Pudistaen päätään, väännellen suutaan ja päästäen tolkuttomia ääniä Renzo virkkoi: — Milano, mikäli olen kuullut kerrottavan, ei taida olla paikka, minne tällä hetkellä olisi hyvä lähteä, ellei suorastaan ole pakko. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n87" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12490" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12501">— Jatkuuko siis mellakkaa vielä tänään? kysyi utelias mies yhä tungettelevammin. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n88" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12502" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12508">— Pitäisi olla siellä, jotta voisi sen sanoa. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n89" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12509" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12514">— Ettekö siis tule Milanosta? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n90" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12515" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12528">— Tulen Liscatesta, vastasi muitta mutkitta nuori mies, joka tällä välin oli tuuminut vastaustaan. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n91" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12529" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12569">Todella hän sieltä tuli, — hän ei siis valhetellut — sillä hän oli kulkenut sen kautta. Hän oli kuullut tämän paikannimen tiensä varrella eräältä matkamieheltä, joka oli maininnut tuota kylää ensimäiseksi, minkä kautta hänen tuli kulkea Gorgonzolaan. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n92" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12570" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12584">— Vai niin! virkkoi tuo henkilö, ikäänkuin olisi tahtonut sanoa: olisipa parempi, jos tulisit Milanosta; mutta kärsivällisyyttä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n93" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12585" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12594">Entä Liscatessa, eikö siellä tiedetty mitään Milanosta? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n94" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12595" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12612">— On kyllä mahdollista, että joku siellä siitä jotain tiesi, vastasi vuoristolainen. Minä vaan en kuullut mitään. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n95" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12613" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12628">Ja hän lausui nämä viime sanat äänenpainolla, joka tuntui merkitsevän: olen lopettanut. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n96" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12629" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12644">Utelias kyselijä palasi paikalleen, ja hetkisen senjälkeen isäntä tuli kattamaan pöytää. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n97" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12645" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12667">— Pitkältäkö tästä on Adda joelle? Renzo kysyi häneltä puoliääneen, teeskennellen uneliasta välinpitämättömyyttä, kuten olemme jo aikaisemmin huomanneet hänen menetelleen. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n98" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12668" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12672">— Adda joelleko? Ylitsekulkua varten? kysyi isäntä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n99" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12673" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12675">— Tuota noin, niin, Adda joelle. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n100" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12676" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12689">— Tahdotteko kulkea Cassanon sillan tai Canonican lautan kautta? — Se on yhdentekevää. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n101" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12690" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12693">Kysyn tätä vaan uteliaisuudesta. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n102" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12694" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12713">— Ja minä taas mainitsen tämän, nämä kun ovat ylimenopaikkoja, mistä kulkevat rehelliset ihmiset, nimittäin ne, jotka hyvin voivat vastata teoistaan. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n103" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12714" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12718">— Hyvä. Ja pitkäkö matka sinne on? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n104" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12719" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12735">— Tästä lasketaan kumpaankin paikkaan suunnilleen kuusi Italian peninkulmaa. — Kuusi peninkulmaa? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n105" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12736" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12742">En luullut niin paljoa olevan, sanoi Renzo. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n106" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12743" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12768">Mutta, hän sitten jatkoi liioittelevasti teeskennellen välinpitämättömyyttä: jos pitäisi kulkea oikotietä, niin on kai muita joen ylimenopaikkoja? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n107" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12769" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12782">— Tottakai niitä on, vastasi isäntä tähystellen häntä ilkeän uteliain katsein. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n108" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12783" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12796">Tämä riitti karkoittamaan nuoren miehen huulilta ne muut kysymykset, jotka oli aikonut tehdä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n109" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12797" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12819">Hän lykkäsi lautasen eteensä; ja katsellen pullonpuolikasta, jonka isäntä oli asettanut pöydälle, hän kysäsi: — Onko viini väärentämätöntä? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n110" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12820" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12841">— Kuin kultaa, vastasi isäntä. Kysykäähän vaan seudun ja ympäristön väestöltä, niin saatte kuulla. Muuten voitte itse päättää. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n111" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12842" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12848">Ja näin sanoen hän palasi ravintolavieraidensa luo. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n112" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12849" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12940">— Piru vieköön kaikki ravintolanisännät! huudahti Renzo itsekseen. Kuta enemmän niitä näen, sitä pahempia ne ovat! Siitä huolimatta hän alkoi syödä hyvällä ruokahalulla, samalla tarkasti kuunnellen, joskin tarkkaavaisuuttaan salaten, tahtoen tunnustella maaperää ja saada selville mitä tämän seudun väestö ajatteli noista suurista tapahtumista, joihin hän niin tuntuvasti oli ottanut osaa, ja ennenkaikkea havaita, oliko näiden lavertelijain joukossa joku kunnon mies, joka niin herättäisi luottamusta, että poikaparka uskaltaisi häneltä kysyä tietä, ilman että tarvitsi pelätä joutuvansa ahtaalle ja täytyvänsä tehdä selkoa asioistaan. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n113" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12941" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12954">— Mutta, virkahti muuan, tällä kertaa Milanolaiset näyttävät tarkoittaneen täyttä totta. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n114" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12955" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12962">No, viimeistään huomenna saamme siitä jotain kuulla. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n115" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12963" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12974">— Kadun, etten tänä aamuna lähtenyt Milanoon, sanoi toinen. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n116" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12975" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12988">— Jos lähdet sinne huomenna, minä tulen mukaan, virkkoi kolmas, ja tähän yhtyi vielä pari muuta. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n117" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12989" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13018">— Tahtoisinpa tietää, huomautti ensimäinen, ajattelevatko nuo Milanon herrat hiukan köyhää maalaisväestöä, vai säätävätkö hyviä lakeja ainoastaan itseään varten. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n118" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13019" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13022">Sillä tiedättehän millaisia nämä herrat ovat? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n119" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13023" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13034">Ylpeitä ja itsekkäitä kaupunkilaisia, jotka anastavat kaikki itselleen. Ja muita muka ei ole olemassakaan. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n120" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13035" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13076">— Onhan meilläkin suu, eikä yksinomaan syödäksemme, mutta myöskin sanoaksemme mielipiteemme, sanoi toinen, tosin hyvin vaatimattomasti, väitteensä kun oli jotenkin rohkea — ja kun asia kerran pääsee vauhtiin… Mutta hän katsoi parhaaksi olla lopettamatta lausettaan. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n121" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13077" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13098">— Eipä ainoastaan Milanossa ole piilossa viljaa — näin alkoi toinen joukosta vihaisen ja salaperäisen näköisenä, kun kuului lähestyvän hevosen kavioiden kopse. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n122" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13099" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13109">Kaikki hyökkäävät ovelle. Ja tunnettuaan tulijan, kaikki rientävät häntä vastaanottamaan. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n123" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13110" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13144">Hän oli milanolainen kauppias, joka kauppa-asioillaan monta kertaa vuodessa kävi Bergamossa ja jolla oli tapana yöpyä tähän majataloon. Melkein aina hän tapasi siellä koolla samaa seuraa, joten tunsi jokaisen heistä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n124" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13145" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13155">Hänen ympärillään hääritään; toinen tarttuu suitsiin, toinen jalustimeen. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n125" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13156" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13161">— Terve tuloa! — Hauska tavata teidät. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n126" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13162" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13165">— Miten onnistui matka? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n127" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13166" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13171">— Erinomaisesti. Entä te, miten voitte? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n128" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13172" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13173">— Hyvin, erinomaisen hyvin. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n129" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13174" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13179">Mitä uutta Milanosta? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n130" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13180" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13197">— Kas vaan, uutisten urkkijoita! sanoi kauppias astuen alas hevosen selästä ja jättäen ratsunsa renkipojan huostaan. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n131" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13198" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13214">— Muuten, hän jatkoi — astuen sisälle pienestä ovesta kaikkien muiden seuraamana, — tänä hetkenä te luultavasti tiedätte nuo uutiset paremmin kuin minä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n132" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13215" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13226">— Me emme totisesti tiedä yhtään mitään, sanoivat monet painaen kättä sydämelle. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n133" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13227" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13230">— Onko se mahdollista? kysyi kauppias. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n134" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13231" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13238">No saattepa sitten kuulla kauniita juttuja … tai oikeammin rumia. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n135" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13239" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13247">Hoi, isäntä, onko tavallinen vuoteeni vapaa? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n136" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13248" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13276">No hyvä. Lasi viiniä ja tavallinen illalliseni. Joutukaa, sillä tahdon panna aikaisin maata ja lähteä huomenna hyvin varhain, saapuakseni Bergamoon päivällisaikaan. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n137" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13277" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13304">Ja te, hän jatkoi istuutuen pöydän ääreen vastapäiseen päähän kuin missä Renzo istui ääneti ja tarkkaavaisena, — ettekö te siis tiedä mitään noista eilisistä pirunvehkeistä? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n138" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13305" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13307">— Oh, eilisistä olemme kyllä kuulleet puhuttavan. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n139" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13308" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13317">— No niin, huomautti kauppias, tiedättehän siis uutisia. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n140" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13318" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13331">Ajattelin itsekseni, että tehän istutte siinä vaanimassa ohikulkijoita, joita sitten tarkoin tiedustelette… </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n141" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13332" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13338">— Mutta tänään, mitä on tapahtunut tänään? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n142" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13339" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13342">— Niin tänään, ettekö tiedä mitään tämänpäivän tapahtumista? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n143" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13343" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13348">— Emme yhtään mitään: tästä ei ole kulkenut ketään. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n144" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13349" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13360">— Antakaa siis minun kastella huuliani, niin sitten kerron teille mitä tänään on tapahtunut. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n145" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13361" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13361">Saattepa kuulla! </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n146" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13362" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13403">Hän täytti lasin laitoja myöten, otti sen oikeaan käteensä, nosti vasemman käden peukalolla ja etusormella viiksiään, siveli kämmenellään partaansa, joi ja jatkoi: — Vähänpä puuttui, hyvät ystäväni, ettei tänään olisi ollut yhtä kuuma päivä kuin eilen, jopa kuumempikin. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n147" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13404" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13434">Ja tuskin voin uskoa, että olen tässä teille sitä kertomassa; sillä olin jo hylännyt kaikki matkatuumani, jäädäkseni myymäläpahastani vartioimaan. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n148" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13435" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13441">— No mitä piruja sitten tapahtui? kysyi muuan kuulijoista. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n149" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13442" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13445">— Mitäkö tapahtui; niin juuri itse piru oli liikkeellä. Saattepa kuulla. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n150" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13446" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13462">Ja leikeltyään ruoka-annoksensa, joka hänelle oli tarjottu, hän alkoi syödä ja jatkoi. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n151" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13463" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13502">Läsnäolijat seisoen oikealla ja vasemmalla pöydän ääressä, kuuntelivat suu auki. Renzo istui paikallaan, oli olevinaan kuuntelematta, mutta seurasi kuitenkin tarkkaavaisemmin kuin kukaan muu, sillävälin kuin pureskeli viimeisiä suupalojaan. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n152" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13503" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13542">— Tänä aamuna siis nuo roistot, jotka eilen panivat toimeen tuon kauhean mellakan, kokoontuivat sovittuihin paikkoihin — luonnollisesti he olivat keskenään sopineet; kaikki oli edeltäpäin valmistettua — he kokoontuivat siis ja alkoivat uudelleen kierrellä katuja huutaen, saadakseen koolle väkeä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n153" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13543" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13563">Tiedätte, että tällöin käy samoin kuin lattiata lakaistaessa, teidän luvallanne: kuta enemmän lakaisija etenee, sitä enemmän rikkaläjä kasvaa. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n154" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13564" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13598">Kun katsoivat joukkonsa tarpeeksi lukuisaksi, he kulkivat herra viljavoudin asunnolle; ikäänkuin eivät eiliset, tuolle kunnon herralle tehdyt ilkivaltaisuudet vielä olisi riittäneet! Nuo konnat! </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n155" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13599" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13606">Ja mitä inhoittavia hävyttömyyksiä he hänelle syytivät. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n156" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13607" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13632">Kaikki valheita. Sillä herra viljavouti on hyvä mies ja täsmällinen. Minä hänet hyvin tunnen, sillä olen yhteydessä hänen talonsa kanssa, minä kun myyn kankaan hänen palvelijoidensa virkapukuihin. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n157" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13633" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13663">He kulkivat siis tuota taloa kohti. Olisipa teidän pitänyt nähdä nuo roistot, nuo saastaiset naamat! Ajatelkaa, että he kulkivat minun myymäläni ohi. Hyi niitä kasvoja! Via Crucis-kadun juutalaiset eivät ole mitään niihin verrattuina. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n158" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13664" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13686">Ja niitä inhoittavia puheita, jotka liikkuivat heidän huulillaan! Olisipa tehnyt mieli tukkia korvansa, ellei olisi ollut vaarallista kääntää puoleensa noiden ihmisten huomiota. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n159" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13687" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13717">Heidän oiva tarkoituksensa oli siis lähteä ryöstöretkelle; mutta … ja tässä hän nosti ja ojensi vasemman kätensä ja painoi peukalon päätä nenännipukalle. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n160" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13718" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13723">— Mutta? … sanoivat kaikki kuuntelijat. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n161" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13724" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13754">— Mutta, jatkoi kauppias, mutta he huomasivat kadun pölkyillä ja rattailla tukituksi, ja tämän katusulun takana vahvan rivin espanjalaisia sotureita, pyssyt valmiina tähtäämässä, posket perää vasten. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n162" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13755" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13763">Kun roskaväki näki valmistukset … niin mitähän te olisitte tehneet? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n163" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13764" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13765">— Kaikki käpälämäkeen. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n164" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13766" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13769">— Tietysti; niin he tekivätkin. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n165" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13770" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13781">Mutta nähkääs, totisesti itse paholainen heitä riivasi. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n166" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13782" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13864">Nyt he riensivät Cordusiolle, näkivät tuon leipomon, jonka jo eilen olivat tahtoneet ryöstää puti puhtaaksi. Ja mitä tehtiin tuossa leipämyymälässä? Jaeltiin ostajille leipää. Siellä oli aatelismiehiä, oikein aateliston parhaimpia, valvomassa, että kaikki kävi hyvin; ja nämä rosvot — heillä oli piru nahassaan, sanon minä, ja lisäksi kiihoittajia — syöksyvät hurjina sisälle. Ryöstä sinä, minä ryöstän myös! Kädenkäänteessä aateliset, leipurit, ostajat, leivät, tiski, taikinapuntut, jauhosäkit, rahapussit, sihdit, listin, jauhot, taikina, kaikki vaan mullin mallin. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n167" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13865" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13867">— Entä espanjalaiset sotamiehet? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n168" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13868" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13884">— Näillä oli vartioitavana viljavoudin talo. Eihän kukaan voi laulaa ja samalla kantaa ristiä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n169" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13885" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13902">Ja sitäpaitsi kaikki tämä tapahtui silmänräpäyksessä. Kaikki kootaan; kaikki, mikä vaan kelpasi, vietiin pois. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n170" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13903" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13923">Ja sitten pannaan taas toimeen tuo eilinen ilveily, nimittäin että joutavat esineet kannetaan torille ja sytytetään palamaan. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n171" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13924" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13947">Ja jo nämä heittiöt alkoivat laahata tavaroita ulos, kun eräs heistä, toisia suurempi lurjus, … niin arvatkaapa mikä soma ehdotus hänellä oli? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n172" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13948" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13950">— No mikä sitten? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n173" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13951" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13968">— Panna kaikki nämä esineet leipomossa kasaan ja yhtähaavaa sytyttää tämä ja itse talo. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n174" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13969" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13970">Tuumasta toimeen… </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n175" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13971" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13974">— Ja todellako pistivät sen palamaan? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n176" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13975" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13975">— Malttakaa. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n177" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13976" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13983">Lähellä asuva kunnon mies sai taivaasta päähänpiston. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n178" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13984" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14018">Hän riensi ylös tuohon huoneustoon, haki ristiinnaulitun kuvaa, löysi sen, ripusti ikkunaan, otti vuoteen pieluspuolesta kaksi vihittyä kynttilää, sytytti ne ja asetti ne ikkunalaudalle molemmin puolin Kristuksen kuvaa. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n179" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14019" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14023">Rahvas katsoo ylös. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n180" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14024" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14038">Milanossa on vielä, se täytyy tunnustaa, Jumalanpelkoa. He rupesivat siis miettimään ja hillitsivät itsensä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n181" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14039" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14071">Nimittäin suurin osa heistä. Siinä oli kuitenkin piruja, jotka ryöstönvimmassaan olisivat sytyttäneet tuleen itse paratiisin. Mutta kun huomasivat, ettei väkijoukko ollut heidän puolellaan, täytyi heidän luopua aikeestaan ja pysyä alallaan. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n182" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14072" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14076">Arvatkaa nyt, kuka saapui äkkiä paikalle? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n183" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14077" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14152">Kaikki tuomiokirkon papit kulkueessa, kantaen ristiä ja täydessä messupuvussa. Ja hänen kunnianarvoisuutensa, arkkipiispa Mazzetta alkoi toiselta puolen saarnata, ja toiselta puolen ylirippi-isä Settala, ja toisetkin hengenmiehet: — Mutta hyvät ihmiset, mitä aiottekaan tehdä. Tällaisenko esimerkin annatte lapsillenne? Palatkaa toki kotianne. Saattehan leipää halvalla, entistä vielä halvemmalla. Menkäähän katsomaan, ilmoitus siitä on naulattu kadunkulmiin. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n184" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14153" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14154">— Oliko se totta? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n185" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14155" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14155">— Kuinka? oliko se totta! </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n186" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14156" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14169">Luuletteko että tuomiokirkon arvoisat papit tulisivat täydessä messupuvussa loruja laskettelemaan? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n187" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14170" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14174">— Ja mitä teki kansa? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n188" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14175" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14192">— Se hajaantui vähitellen. Juostiin kadunkulmiin. Ken osasi lukea, näki siinä todella leipähinnat. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n189" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14193" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14201">Viidellä pennillä kuudentoista luodin leipä! </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n190" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14202" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14203">— Mikä onni! </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n191" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14204" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14211">— Niin onni todella; kunhan sitä vaan kestäisi. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n192" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14212" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14222">Tiedättekö, paljonko jauhoja on pantu hukkaan menemään eilisestä tähän aamuun? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n193" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14223" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14229">Niin paljon, että sillä olisi elättänyt koko herttuakunnan kahtena kuukautena. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n194" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14230" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14240">— Entä onko meille maalaisille säädetty joku hyvä laki? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n195" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14241" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14252">— Mikä on tehty Milanon hyväksi on täydelleen tapahtunut kaupungin kustannuksella. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n196" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14253" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14265">En tiedä mitä teille sanoisin. Teille muille tapahtuu, mitä Jumala suo. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n197" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14266" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14272">Ovathan nyt kuitenkin mellakat lopussa. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n198" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14273" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14280">En vielä ole kertonut teille kaikkea. Nyt tulee sokeri pohjassa. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n199" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14281" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14283">— No mitä sitten vielä on? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n200" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14284" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14305">— Nähkääs — en voi tarkalleen sanoa tapahtuiko se eilen vai tänä aamuna — poliisi sai käsiinsä useita kapinoitsijoita, ja heti saatiin tietää, että neljä johtajista vedetään hirteen. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n201" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14306" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14325">Tuskin tämä huhu oli alkanut levitä, kun jokainen palasi kotiansa lyhyintä tietä; ei nähkääs kukaan tahtonut tulla viidenneksi. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n202" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14326" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14335">Kun minä läksin Milanosta, se näytti munkki-luostarilta. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n203" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14336" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14338">— Ja luuletteko, että heidät todella hirtetään? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n204" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14339" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14344">— Epäilemättä; ja hyvin pian, vastasi kauppias. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n205" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14345" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14357">— Ja mitä luulette kansan tekevän? kysyi edellinen. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n206" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14358" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14365">— Kansa? Se menee katsomaan, sanoi kauppias. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n207" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14366" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14386">Olihan heillä niin suuri halu nähdä kristityn kuolevan taivasalla, että tahtoivat, nuo roistot, surmata viljavoudin. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n208" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14387" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14412">Sen sijaan he saavat neljä heittiötä, jotka hirtetään kaikkia menoja noudattamalla, kapusiinilaisten ja "Hyvän kuolon" veljesten saattamina, henkilöitä, jotka kaiken tämän ovat hyvin ansainneet. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n209" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14413" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14420">Tämä on kaikki kaitselmuksen ohjausta, nähkääs, näin piti tapahtuman. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n210" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14421" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14467">Heihin alkoi jo tarttua tuo pahe käydä sisälle myymälöihin ja ottaa tavaroita maksamatta. Jos olisi antanut heidän esteettömästi mellastaa, olisi leivän jälkeen tullut viinin vuoro, ja niin edespäin… Voitte kuvitella, olisivatko nuo ihmiset koskaan vapaaehtoisesti luopuneet niin mukavasta tavasta. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n211" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14468" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14485">Ja voin vakuuttaa teille että tämä rehelliselle miehelle, joka pitää kauppaa, oli sangen ikävä ajatus. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n212" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14486" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14490">— Todellakin, sanoi eräs kuulijoista. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n213" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14491" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14497">— Todellakin, toistivat toiset kuorona. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n214" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14498" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14515">— Ja, jatkoi kauppias, pyyhkien partaansa pöytäliinalla, tämä yritys oli aikoja sitten suunniteltu. Oli olemassa kokonainen salaliitto, nähkääs. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n215" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14516" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14518">— Oliko salaliitto? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n216" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14519" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14521">— Olipa kyllä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n217" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14522" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14558">Kaikki vaan tuon Navarralaisen juonia, tuon ranskalaisen kardinaalin, tiedättehän, jolla on puoleksi turkkilainen nimi, ja joka joka päivä hautoo mielessään uusia vehkeitä vahingoittaakseen Espanjan kruunua. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n218" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14559" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14580">Ennen kaikkea hän yrittää tehdä jonkun pahan kepposen Milanolle, sillä tuo veitikka tietää hyvin, että Milanossa piilee kuninkaan voima. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n219" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14581" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14581">— Hiisi vieköön! </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n220" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14582" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14585">— Tahdotteko todistetta? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n221" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14586" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14605">Suurimmat mellakoitsijat olivat muukalaisia. Kaduilla samoili sennaamaisia henkilöitä, joita ei koskaan oltu nähty Milanossa. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n222" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14606" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14617">Unhoitinpa mainita teille tapauksen, joka minulle varmana kerrottiin. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n223" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14618" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14624">Oikeus oli eräästä ravintolasta saanut käsiinsä yhden heistä… </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n224" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14625" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14653">Renzo, jolta ei yksikään sana tästä puheesta ollut mennyt hukkaan, tunsi tätä kieltä kosketeltaessa kylmiä väreitä ja vavahti, ennenkuin ehti ajatellakaan mielenliikutuksensa hillitsemistä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n225" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14654" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14695">Kuitenkaan ei kukaan sitä huomannut. Ja puhuja, joka ei hetkeksikään hellittänyt kertomuksensa lankaa, jatkoi: — Se oli henkilö, josta ei vielä oikein tiedetä, mistäpäin oli kotoisin, kuka hänet oli lähettänyt tai mikä hän oli miehiään; mutta varmasti hän oli yksi johtajista. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n226" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14696" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14726">Jo eilen keskellä pahinta meteliä hän oli mellastanut kuin paholainen; tähän hän ei vielä tyytynyt, vaan alkoi saarnata ja ehdoittaa muitta mutkitta, että kaikki herrat tapettaisiin. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n227" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14727" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14727">Tuo konna! </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n228" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14728" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14738">Kuinka tulisivat köyhät ihmiset toimeen, jos kaikki rikkaat tapettaisiin. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n229" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14739" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14778">Poliisi, joka oli häntä läheltä pitänyt silmällä, kaappasi hänet kynsiinsä. Hänen taskuistaan löydettiin suuri tukko kirjeitä, ja häntä alettiin viedä vankeuteen. Mutta hänen toverinsa, jotka piirittivät ravintolan, ryntäsivät lukuisina sisälle ja pelastivat tuon heittiön. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n230" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14779" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14782">— Ja minne hän sitten joutui? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n231" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14783" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14836">— Ei tiedetä. Joko hän on päässyt pakenemaan, tai on piiloittautunut jonnekin Milanossa. Nämä ovat henkilöitä, joilla ei ole kotia, ei kattoa pään päällä, mutta jotka kuitenkin voivat majoittua ja piiloittautua kaikkialla; ainakin niin kauan kuin piru voi ja tahtoo heitä auttaa. Sitten he joutuvat kiinni, kun sitä kaikkein vähimmin aavistavat; sillä kun omena on kypsä, se putoaa puusta. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n232" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14837" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14867">Vastaiseksi tiedetään varmasti ainoastaan, että nuo kirjeet ovat oikeuden huostassa, ja että niissä koko salajuoni on kerrottuna; ja sanotaan, että siihen on sekaantuneena paljon ihmisiä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n233" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14868" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14882">Sen pahempi heille. Panivathan he puolet Milanoa mullin mallin, ja tahtoivat tehdä pahempaakin. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n234" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14883" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14888">Väitetään, että leipurit ovat konnia. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n235" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14889" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14898">Sen tiedän minäkin, mutta lain mukaisesti heidät on hirtettävä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n236" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14899" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14902">Viljaa on piiloitettu. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n237" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14903" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14906">Kuka sitä ei tietäisi? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n238" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14907" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14931">Mutta hallituksen asia on hankkia hyviä urkkijoita, ja laittaa vilja päivän valoon ja ripustaa korkohinnan kiskurit tanssimaan ilmaan yhdessä leipurien kanssa. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n239" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14932" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14978">Ja jos ei hallitus tee mitään, on kaupungin velvollisuus vaatia; ja jos ei ensimäistä vaatimusta noudateta, tulee vaatia toistamiseen. Sillä vaatimalla lopulta saavuttaa mitä vaatii. Sillä varsin hylättävä on tuo rikollinen tapa mennä sisälle myymälöihin ryöstämään tavaroita täysin kourin. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n240" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14979" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14988">Renzolle oli niukka illallisensa muuttunut myrkyksi. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n241" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14989" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_15035">Sietämättömän pitkältä tuntui hänestä tämä aika, ennenkuin oli poissa ja kaukana tästä ravintolasta, tästä kylästä. Useamman kuin kymmenen kertaa hän oli itsekseen sanonut: Pois, pois täältä. — Mutta pelko, että voisi herättää epäluuloa, kiihtyi silloin suunnattomasti, kävi hänen painajaisekseen, ajatustensa hirmuvaltiaaksi ja ikäänkuin naulasi hänet kiinni penkkiinsä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n242" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_15036" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_15061">Tässä pulassa ollen hän ajatteli, että tuo lavertelija kaiketi lopulta lakkaisi puhumasta hänestä. Ja hän päätti heti nousta kun kuulisi siirryttävän johonkin toiseen puheenaiheeseen. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n243" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_15062" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_15098">— Ja sentähden minä, sanoi muuan seurasta, minä joka tiedän miten käy tuollaisissa mellakoissa, ja että rehellisillä ihmisillä ei ole hyvä olla, en ole antanut uteliaisuuteni itseäni voittaa, vaan olen jäänyt kotia. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n244" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_15099" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_15106">— Entä minä, olenko liikkunut paikaltani? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n245" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_15107" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_15130">— Minä, huomautti kolmas, jos sattumalta olisin ollut käymässä Milanossa, olisin joutuisasti jättänyt sikseen kuinka tärkeän asian tahansa ja olisin rientänyt kotia. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n246" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_15131" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_15144">Minulla on vaimo ja lapsia. Ja totta puhuen minä en pidä mellakoista. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n247" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_15145" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_15166">Sinä hetkenä isäntä, joka niinikään oli seisonut kuuntelemassa, lähestyi toista pöydän päätä nähdäkseen mitä tuo outo matkamies teki. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap16-n248" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_15167" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_15213">Renzo käytti hyväkseen tilaisuutta, viittasi isäntää luokseen, kysyi mitä oli velkaa, maksoi tinkimättä, vaikka rahansa jo olivat sangen vähissä, ja sen enempää puhumatta hän meni suoraa päätä ovelle, astui yli kynnyksen, katsoi tarkasti ympärilleen, ettei palaisi samaan suuntaan, mistä oli tullut, ja läksi kaitselmuksen haltuun antautuen astumaan päinvastaiselle taholle. </note>
      </p>
</div>
    </body>
  </text>
</TEI>