<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>INTRODUCTION</title>
        <respStmt>
          <resp>Codifica automatizzata</resp>
          <persName xml:id="P1">Maria Levchenko</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <p>Scheda editoriale</p>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher />
        <pubPlace>Porvoo</pubPlace>
        <date>1910</date>
        <availability>
          <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <author>Alessandro Manzoni</author>
          <title>Kihlautuneet: Historiallinen romaani</title>
          <editor>Angelini, Cesare</editor>
          <pubPlace>Porvoo</pubPlace>
          <publisher />
          <date>1910</date>
          <respStmt>
            <resp>Translated by</resp>
            <persName>Jalmari Hahl</persName>
          </respStmt>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>Introduzione</p>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="finnish_1910_cap17">
<p>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n1" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10001" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10020">Usein yksi ainoa pyyde riittää riistämään mielenrauhan ihmiseltä; helposti siis saattaa kuvitella miten on laita jos hänet yhtähaavaa valtaa kaksi keskenään ristiriitaista pyydettä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n2" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10021" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10058">Renzo parkaa oli jo monta tuntia vaivannut, kuten tiedätte, halu juosta ja tarve piiloittautua; ja äskeisen kauppiaan pahanpäiväiset sanat olivat äkkiä suunnattomasti kiihoittaneet kumpaakin. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n3" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10059" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10095">Hänen seikkailunsa oli siis nostanut melua; epäilemättä kaikinmokomin tahdottiin saada hänet kiinni: Herra tiesi, kuinka monta oikeudenpalvelijaa oli kiertelemässä lähiseutuja häntä nuuskimassa, ja mitä määräyksiä oli annettu pitämään häntä silmällä kylissä, majataloissa ja teillä! </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n4" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10096" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10148">Tosin hän otti huomioon, että oli ainoastaan kaksi oikeudenpalvelijaa, jotka hänet tunsivat, ja ettei hänellä ollut nimi otsaan kirjoitettuna. Mutta mieleensä johtuivat monet kuulemansa kertomukset pakolaisista, jotka oli yllätetty ja saatu kiinni kummallisella tavalla, jotka oli tunnettu käynnistään, epäluuloa herättävästä ilmeestä ja niin monesta muusta tunnusmerkistä, joita ei olisi tullut ajatelleeksikaan, niin että kaikki hänessä herätti kauhua. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n5" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10149" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10196">Vaikka hänen lähtiessään Gorgonzolasta, kirkonkello kutsui Ave Mariaan ja vaikka yhä sakeneva hämärä hetki hetkeltä vähensi hänen vaarojaan, hän kuitenkin vastenmielisesti pysyi valtatiellä ja päätti poiketa ensimäiselle sivutielle, joka tuntuisi johtavan siihen suuntaan, minne hän niin halukkaasti pyrki. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n6" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10197" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10218">Alussa hän kohtasi jonkun jalkamiehen; mutta hänen mielikuvituksensa oli niin pelästyksissään, ettei hän rohjennut puhutella ainoatakaan kysyäkseen tietä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n7" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10219" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10247">— Kuusi peninkulmaa, isäntä sanoi, näin hän ajatteli. Vaikka poiketessani sivupoluille nuo kuusi peninkulmaa venyisivät kahdeksaksi tai kymmeneksikin, niin jalkani, jotka jo ovat jaksaneet näin pitkälle, jaksanevat astua jälelläolevatkin. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n8" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10248" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10257">Varmasti en kulje Milanoa kohti, siis kuljen Addaan päin. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n9" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10258" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10265">Kävelemällä kai lopulta sinne saavun. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n10" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10266" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10282">Addalla on hyvä ääni; kunhan vaan tulen tarpeeksi lähelle sitä kuullakseni, en enää tarvitse ketään tien neuvojaa. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n11" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10283" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10314">Jos löydän jonkun veneen, jossa voin kulkea yli, niin soudan heti toiselle rannalle; ellen, jään huomisaamuun asti kedolle, kiipeän puuhun kuin varpuset: parempi puussa kuin vankilassa. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n12" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10315" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10324">Aivan pian hän huomasi vasemmalla polun, jolle poikkesi. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n13" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10325" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10348">Jos hän tänä myöhäisenä hetkenä olisi kohdannut jonkun, ei hän enää olisi epäröinyt kysyä tietä; mutta ei kuullut yhdenkään elävän olennon askeleita. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n14" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10349" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10357">Hän kulki siis, minne polku johti ja ajatteli itsekseen: </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n15" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10358" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10362">— Minäkö olen pitänyt paholaisen melua! </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n16" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10363" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10367">Minäkö olen tahtonut tappaa kaikki rikkaat! </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n17" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10368" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10372">Minullako muka on ollut tukku kirjeitä! </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n18" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10373" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10382">Ja puoluelaiseni, jotka muka minua vartioivat! </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n19" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10383" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10415">Maksaisin sievoisen summan, jos joutuisin nenätysten tuon kauppiaan kanssa toisella puolen Addaa — milloinka onkaan minulla selän takana tuo siunattu joki — totisesti silloin hänet pysäyttäisin ja kysyisin häneltä perinpohjin, mistä hiidestä hän on koonnut kaikki nuo kauniit uutisensa. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n20" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10416" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10509">Tietäkää siis, hyvä herra, että tuon asian laita oli näin: tuo pitämäni paholaisen melu oli siinä, että autoin Ferreriä, kuin olisi hän ollut oma veljeni, tietäkää myös, että nuo roistot, jotka teidän puheenne mukaan olivat ystäviäni, olivat vähällä saattaa minut pahaan pulaan, minä kun eräänä hetkenä puhuin kuin oikea kristitty ainakin. Tietäkää, että teidän vartioidessanne myymäläänne, minä annoin ruhjoa kylkiäni pelastaakseni teidän herra viljavoutinne, jota en tunne ja jota en koskaan ole nähnyt. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n21" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10510" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10529">Saattepa odottaa kunnes toisen kerran lähden liikkeelle herroja auttamaan!… Tosin sitä tulee tehdä sielunsa menestyksen vuoksi, sillä ovathan hekin lähimäisiämme. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n22" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10530" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10564">Ja tuo suuri kirjetukku, jossa muka oli esitettynä koko salaliitto, ja joka, kuten näytte varmasti tietävän, tätä nykyä on oikeuden käsissä, lyökäämme vetoa siitä, että minä toimitan sen tähän paikkaan, jopa ilman paholaisen välitystä! </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n23" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10565" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10570">Oletteko ehkä utelias näkemään tuota suurta kirjetukkua? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n24" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10571" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10575">No, tässä se on… Yksi ainoa kirje. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n25" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10576" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10640">Ja tämä kirje on hengen miehen kirjoittama, joka voi opettaa teille uskonkappaleita milloin tahansa; hengen miehen, jonka yksi ainoa parrankarva on enemmänarvoinen kuin koko teidän partanne, ja tätä väitän teille vääryyttä tekemättä. Ja tämä kirje on kirjoitettu, kuten näette, toiselle hengen miehelle, joka on mies hänkin!… Huomaatte siis millaisia roistoja ovat minun ystäväni. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n26" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10641" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10653">Oppikaa siis toisin puhumaan toiste, varsinkin kun on kyseessä lähimäisenne. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n27" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10654" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10674">Mutta kotvan kuluttua nämä ja monet muut samanlaiset ajatukset täydelleen herkesivät. Nykyhetken olosuhteet valtasivat vaeltajaparan kaikki hengenvoimat. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n28" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10675" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10703">Se pelko, että häntä ajettiin takaa tai että hänet saataisiin kiinni, mikä niin kauheasti oli vaivannut häntä päivämatkansa aikana, ei nyt enää häntä ahdistanut. Mutta sen sijaan niin monet muut seikat saattoivat hänen yöllisen vaelluksensa paljoa surullisemmaksi. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n29" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10704" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10775">Pimeys, yksinäisyys, yhä kiihtyvä, melkein kivuksi yltyvä väsymys, kumea, tasaisesti puhaltava, mutta vinha yötuuli, joka ei suinkaan miellyttävästi hivellyt, eikä hänellä ollut yllään muuta kuin nuo samaiset häävaatteet, joihin oli pukeutunut mennäkseen hetkeksi vihille kirkkoon, sieltä voitonriemuisena palatakseen muutaman askeleen päässä olevaan kotiin. Ja kaiken tämän saattoi kahta tukalammaksi tämä kulkeminen umpimähkään ja turva- ja lepopaikan hapuileva etsintä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n30" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10776" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10810">Kulkiessaan sattumalta jonkun kylän läpi, hän astui hiljaa kuin hiiri, kuitenkin katsellen, eikö joku ovi vielä olisi auki. Mutta hän ei nähnyt muuta merkkiä valveilla olemisesta, kuin jonkin ikkunavarjostimen takaa tuikkivan tulen. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n31" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10811" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10831">Kulkiessaan polkua ulkopuolella asuttuja paikkoja hän tuontuostakin pysähtyi tarkkaan kuuntelemaan, joko erottaisi tuon toivotun Addan äänen; mutta turhaan. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n32" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10832" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10853">Hän ei kuullut muuta kuin koirien haukuntaa, joka nousi ilmoille jostakin yksinäisestä karjatalosta, kaikuen samalla valittavana ja uhkaavana. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n33" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10854" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10903">Kun hän lähestyi tällaista majaa, haukunta muuttui vilkkaaksi ja raivostuneeksi ulvonnaksi. Kulkiessaan oven ohi, hän oli huomaavinaan miten eläin, kuono ovenraossa haukkui entistään rajummin, mikä riisti häneltä halun kolkuttaa ovelle ja pyytää leposijaa. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n34" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10904" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10925">Ja kenties hän ei ilman noita koiriakaan olisi rohjennut sitä tehdä. — Kuka siellä? näin varmaankin kysyttäisiin. — Mitä haluatte tähän vuorokauden aikaan? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n35" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10926" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10929">Miten olette tullut tänne? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n36" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10930" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10931">Sanokaa nimenne! </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n37" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10932" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10936">Eikö ole majataloja, missä voi yönsä viettää? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n38" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10937" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10962">Näin minulta parhaassa tapauksessa kysyttäisiin, jos kolkutan. Mutta saattaapa joku pelkuri olla valveilla ja ruveta muitta mutkitta huutamaan: Avuksi, varkaita! </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n39" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10963" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10976">Heti täytyy olla valmiina selvä vastaus, ja mitä voin minä vastata? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n40" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10977" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11045">Ken yöllä kuulee melua, ei voi ajatella muuta kuin varkaita, pahantekijöitä, väijytyksiä. Ei koskaan voida kuvitella, että rehellinen mies voisi olla liikkeellä öiseen aikaan, paitsi joku ylhäinen herra vaunuissaan. Hän säästi siis tämän keinon viimeiseen hätään ja kulki edelleen toivoen ainakin löytävänsä Addan, jos ei pääsisikään sen yli sinä yönä, kunhan hänen vaan ei enää tarvitsi sitä etsiä päiväsaikaan. Eteenpäin, eteenpäin! </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n41" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11046" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11062">Viimein hän saapui paikkaan, missä viljelty seutu päättyi sananjalkojen ja kahiloiden peittämään alueeseen. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n42" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11063" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11084">Tämä tuntui hänestä, jos ei suorastaan varmalta merkiltä, niin ainakin jonkunmoiselta viittaukselta siihen, että joki oli lähellä. Ja hän syventyi tähän tienoon, seuraten eteenpäin johtavaa polkua. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n43" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11085" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11094">Muutaman askeleen päästä hän pysähtyi kuuntelemaan, mutta turhaan. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n44" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11095" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11131">Hänen matkansa lohduttomuus kasvoi seudun karuudesta, siinä kun ei enää näkynyt ainoatakaan silkkiäispuuta, ei yhtään viiniköynnöstä, ei yhtään ihmisviljelyksen jälkeä, mitkä alussa olivat tuntuneet tarjoavan hänelle puoleksi seuraa. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n45" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11132" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11169">Kuitenkin hän riensi edelleen. Ja kun nyt hänen mielestään sukelsi esiin eräitä kuvia ja haahmoja, noita jäännöksiä lapsena kuulemistaan tarinoista, hän koetti karkoittaa tai lepyttää niitä lukemalla rukouksia vainajien puolesta. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n46" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11170" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11185">Vähitellen hän saapui korkeampia orjantappurapensaita, nuoria tammia ja oratuomia kasvavaan lehtoon. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n47" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11186" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11220">Yhä kulkiessaan eteenpäin ja jouduttaessaan askeleitaan enemmän kärsivällisyydestä kuin halusta, hän alkoi pensaiden keskeltä eroittaa jonkun yksityisen puun. Ja seuratessaan yhä samaa polkua, hän huomasi astuvansa sisälle metsikköön. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n48" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11221" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11247">Hän tunsi joltistakin vastenmielisyyttä mennä sinne sisälle; mutta hän voitti tämän tunteen ja riensi, vaikka vastenmielisestikin, eteenpäin. Mutta kuta enemmän hän syventyi metsään, sitä enemmän hänen vastenmielisyytensä kasvoi ja joka seikka hänessä herätti kauhua. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n49" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11248" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11296">Puut, jotka kaukaa näki, saivat hänen silmissään omituisen, suunnattoman, aavemaisen muodon. Hiljaa huojuvien puidenlatvojen varjot, jotka aaltoilivat kuun valaisemalla polulla, herättivät hänessä kammoa; jopa kuivien lehtien kahina, joita polki tai liikutti astuessaan, tuntui hänen korvissaan oudon vastenmieliseltä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n50" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11297" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11318">Hän tunsi jaloissaan hurjaa juoksemisen halua, mutta samalla ne tuskin tuntuivat jaksavan pitää häntä pystyssä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n51" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11319" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11359">Yötuuli pieksi vinhempana ja pistävämpänä hänen otsaansa ja poskiaan; hän tunsi sen puhaltavan vaatteiden ja ihon väliin, jähmetyttävän jäseniä ja tunkeutuvan väsymyksen kangistamiin luihin asti, sammuttaen viimeisenkin voiman virkeyden. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n52" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11360" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11380">Oli hetki, jolloin tuo ahdistava levottomuus, tuo epämääräinen kauhu, jota vastaan hänen sielunsa jo jonkun aikaa oli taistellut, kokonaan näytti hänet voittavan ja valtaavan. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n53" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11381" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11405">Hän oli vallan masentumaisillaan; mutta silloin hän pelästyi kauhuansa enemmän kuin mitään muuta, palautti sydämeensä entisen rohkeutensa ja pakotti sitä taas pysymään vallassa. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n54" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11406" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11447">Näin tuntien itsensä kotvan aikaa lujittuneeksi, hän pysähtyi miettimään. Ja hän päätti heti poistua tästä synkästä paikasta kulkemaansa tietä pitkin, mennä suoraa päätä kylään, jonka kautta viimeksi oli kulkenut, palata ihmisten pariin ja hakea makuusija, vaikkapa majatalostakin. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n55" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11448" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11474">Kun hän nyt siinä seisoi liikkumattomana, kun hänen astunnastaan syntynyt lehtien kahina oli tauonnut ja kun kaikki ympärillä oli hiljaa, keskellä tätä syvää äänettömyyttä, muuan häly saapui hänen korvaansa, kohina, juoksevan veden kohina. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n56" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11475" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11482">Hän kuuntelee, saa varmuuden ja huudahtaa: — Se on Adda! </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n57" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11483" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11491">Se oli kuin ystävän, veljen, pelastajan löytäminen. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n58" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11492" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11538">Hänen väsymyksensä melkein katosi, valtasuonensa vilkastui, hän tunsi veren virtaavan vapaampana ja lämpimämpänä kaikissa suonissaan. Hän tunsi luottamuksen jälleen heräävän mielessään ja tilansa epävarmuuden ja vakavuuden melkoisesti selkenevän; eikä hän enää epäröinyt syventyä yhä kauemmaksi metsään tuon lupaavan kohinan suuntaan. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n59" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11539" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11565">Muutaman hetken kuluttua hän saapui tasangon laidalle, jyrkän rantatöyrään reunalle; ja katsellessaan sitä kauttaaltaan peittävän pensaikon lomitse, hän näki alhaalla virtaavan veden välkkyvän. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n60" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11566" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11602">Kun hän sitten nosti katseensa, hän huomasi vastakkaisella rannalla avaran tasangon täynnä kyliä, ja kauempana ylänköjä sekä yhdellä niistä suuren vaalean täplän, jota luuli kaupungiksi: epäilemättä se oli Bergamo. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n61" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11603" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11641">Hän laskeusi hieman alas pitkin jyrkännettä, käsillään ja käsivarsillaan vetäen syrjään ja katkoen pensaiden oksia, tähysteli alas, liikkuiko joku vene joella ja kuunteli, kuuluisiko airojen loisketta, mutta ei nähnyt eikä kuullut mitään. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n62" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11642" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11668">Jos siinä olisi ollut edessä pienempi vesi kuin Adda, Renzo olisi heti mennyt alas yrittämään kahlata yli. Mutta Adda ei sallinut näin tuttavallisia suhteita. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n63" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11669" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11683">Hän siis itsekseen rupesi hyvin kylmäverisesti neuvoittelemaan, mitä oli tehtävä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n64" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11684" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11717">Jos kiipeisi puuhun ja odottaisi siinä aamua, jonka koittoon vielä saattoi olla kuusi pitkää tuntia, niin tuon yötuulen, tuon kylmän vallitessa ja ohuen pukunsa verhoamana, hän epäilemättä täydelleen kangistuisi. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n65" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11718" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11752">Jos olisi kävellyt edestakaisin koko tuon ajan, saadakseen ruumiinliikettä, tämä olisi varsin vähän suojannut vilulta ja olisi liiaksi rasittanut noita jalkaparkoja, jotka jo olivat täyttäneet enemmän kuin velvollisuutensa. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n66" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11753" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11804">Onneksi hän muisti nähneensä vallan lähellä tuota karua ahoa tuollaisen olkikattoisen majapahasen, joka on rakennettu pölkyistä ja oksista ja rapattu savella. Tällaisia Milanon lähiasukkaat kesällä käyttävät niittämänsä viljan säilytyshuoneina, jopa itse niissä viettävät yönsä viljaansa vartioiden. Muina vuodenaikoina ne ovat autioina. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n67" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11805" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11826">Tämän vajan Renzo heti valitsi yömajakseen. Hän palasi polkua pitkin, kulki takaisin metsän, pensaikon, ja aution ahon kautta, ja kun saapui viljellylle kedolle, hän näki siinä tuon majan ja astui sitä kohti. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n68" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11827" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11863">Lahonnut ja hajanainen ovi oli kiinni; siinä ei ollut avainta eikä salpaa. Renzo aukaisi sen ja astui sisälle. Hän huomasi riippuvan ilmassa, seinäoksien varassa, pajuista palmikoidun vuoteen, vallan riippuverkon tavoin. Mutta hänen ei tehnyt mieli kiivetä sinne. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n69" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11864" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11880">Maassa hän näki vähän olkia ja arveli, että siinäkin saattoi jotakuinkin mukavasti nukahtaa. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n70" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11881" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11913">Mutta ennenkuin paneutui pitkäkseen tälle vuoteelle, jonka Kaitselmus oli hänelle valmistanut, hän polvistui kiittämään sitä tästä hyvästä työstä ja kaikesta muusta avusta, jota oli siltä saanut tänä hirvittävänä päivänä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n71" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11914" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11979">Sitten hän luki tavalliset rukouksensa; lisäksi hän pyysi Herralta anteeksi, ettei ollut niitä lukenut edellisenä iltana, tai kuten hänen omat sanansa kuuluivat, että oli pannut maata kuin koira, tai pahemminkin. — Ja tämän vuoksi, hän itsekseen lisäsi, nojaten käsillään olkivuoteeseen ja paneutuen polviltaan pitkälleen, tämän vuoksi minut tänä aamuna niin miellyttävästi herätettiin. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n72" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11980" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12031">Hän keräsi sitten kaikki ympärillä olevat oljet ja kasasi ne päälleen tehden itselleen niin hyvän peitteen kuin suinkin voi, suojellakseen itseään kylmältä, joka siellä sisälläkin oli tuntuva. Ja tämän peitteen turviin hän vetäytyi, toivoen vaipuvansa makeaan uneen, jonka luuli sinä päivänä entistään enemmän ansainneensa. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n73" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12032" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12068">Mutta tuskin hän oli sulkenut silmänsä, kuin hänen muistissaan tai mielikuvituksessaan — minä hetkenä, on vaikea tarkalleen sanoa — alkoi vilistä edestakaisin niin paljon ihmisiä, niin lakkaamaton jono, että uni kokonaan pakeni. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n74" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12069" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12102">Kauppias, notaatio, oikeudenpalvelijat, miekankiilloittaja, ravintolanisäntä, Ferrer, viljavouti, iloinen kapakkayleisö, koko katurahvas, lisäksi Don Abbondio, ja Don Rodrigo: kaikki ihmisiä, jotka Renzossa herättivät tuskallisia tunteita. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n75" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12103" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12141">Ainoastaan kolme kuvaa ilmestyi hänelle kokonaan vapaina katkerista muistoista, vailla kaikkea epäluuloa, joka suhteessa miellyttäviä; ja varsinkin kaksi, hyvinkin erilaista, mutta läheisesti yhteen liittyneinä nuoren miehen sydämessä: tumma palmikko ja valkoinen parta. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n76" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12142" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12160">Mutta se lohdutus, minkä hänelle tuotti näiden henkilöiden muisteleminen, ei suinkaan ollut eheä ja vailla tunnonsoimausta. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n77" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12161" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12191">Ajatellessaan kunnon munkkia, hän tunsi kohta vilkkaammin harhailunsa häpeän, eilisen moitittavan juopumuksensa ja miten huonosti oli noudattanut vanhuksen isällisiä neuvoja. Ja kun hän palautti mieleensä Lucian kuvaa, emme yritä kuvailla, mitä hän silloin tunsi. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n78" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12192" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12207">Lukija, joka tuntee asianhaarat, saattaa itse sitä kuvitella. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n79" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12208" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12215">Ja miten olisi hän voinut unhoittaa Agnese parkaa? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n80" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12216" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12255">Tuota Agnesea, joka oli valinnut hänet pojakseen, joka oli katsonut häntä yhteenliitetyksi ainoaan tyttäreensä, ja joka, ennenkuin oli kuullut Renzon käyttävän äidin-nimeä, oli ruvennut käyttämään äidin hellää kieltä ja teoillaan todistamaan huolenpitoaan. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n81" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12256" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12316">Mutta hänelle tuotti lisäsurun, eikä suinkaan vähimmin katkeran se ajatus, että tuo vaimoparka juuri niin suurta rakkautta uhkuvien tarkotustensa ja suuren hyväntahtoisuutensa vuoksi oli karkoitettu kodistaan, melkein maailmalla harhailemassa, epävarmana tulevaisuudesta, ja että hän sai palkakseen surua ja vaivaa, juuri kun oli toivonut löytävänsä lepoa ja loppuvuosiensa iloa. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n82" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12317" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12320">Mikä yö, Renzo parka! </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n83" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12321" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12329">Sen olisi pitänyt olla hänen avionsa viides yö. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n84" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12330" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12331">Mikä huone! </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n85" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12332" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12334">Mikä aviovuode! </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n86" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12335" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12338">Ja minkälaisen päivän jälkeen! </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n87" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12339" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12368">Ja mikä huomispäivä, mikä päivien sarja häntä odotti! — Tapahtukoon Jumalan tahto! hän vastasi niihin surullisiin ajatuksiin, jotka häntä hetki hetkeltä yhä enemmän vaivasivat; — tapahtukoon Jumalan tahto! </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n88" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12369" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12377">Hän tietää, minkä tekee. Hän ei suinkaan meitä hylkää. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n89" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12378" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12384">Kaikki tämä tapahtuu syntieni hyvitykseksi. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n90" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12385" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12400">Mutta Lucia on niin hyvä. Herra ei suinkaan anna hänen pitkään, ei suinkaan pitkään kärsiä! </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n91" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12401" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12440">Vaipuneena näihin ajatuksiin hän menetti kaiken unen toivon; toiselta puolen vilu kouristi häntä kahta voimakkaammin, niin että hänen oli pakko tuontuostakin väristä ja kalistella hampaitaan. Näin ollen hän huokaillen odotti aamun tuloa ja mittaili kärsimättömänä tuntien hidasta kulkua. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n92" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12441" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12462">Sanon mittaili, sillä joka puolen tunnin kuluttua hän tässä ehdottomassa hiljaisuudessa kuuli torninkellon lyönnin; luulen, että se oli Trezzon tornikello. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n93" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12463" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12505">Ensi kerran, kun tämä odottamaton ääni, jonka lähtökohta oli hänelle vallan epätietoinen, kajahti hänen korvaansa, se herätti hänen sielussaan salaperäisen ja juhlallisen tunteen, ikäänkuin tuntemattoman henkilön lähettämä, oudon äänen perille tuoma viesti. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n94" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12506" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12596">Kun kello viimein oli kaiuttanut yksitoista lyöntiä, jotka ilmaisivat sitä aikaa, jolloin Renzo oli päättänyt nousta, hän kavahti ylös puoleksi kohmettuneena, polvistui, luki tavallista hehkuvammin aamurukouksensa, nousi pystyyn, ojensi ja venytti jäseniään ja ravisti vyötäisiään ja hartioitaan, ikäänkuin kootakseen jäseniään, joista kukin tuntui joutuneen erilleen. Hän puhalsi ensin toiseen, sitten toiseen käteensä, hieroi niitä ja aukaisi majan oven. Ja ensi toimekseen hän loi ympärilleen katseen, nähdäkseen, oliko siellä ulkona ketään. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n95" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12597" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12615">Kun ei ketään huomannut, hän haki katseillaan edellisenä iltana kulkemaansa polkua, tunsi sen pian ja rupesi sitä astumaan. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n96" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12616" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12650">Taivas lupasi kaunista päivää. Kuu hohti vaaleana ja säteettömänä taivaan kolkasta, kuitenkin vielä eroten äärettömästä harmaanvihreästä laesta, joka kaukana aamun puolella vähitellen vaihtui kellertäväksi punaksi. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n97" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12651" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12721">Alempana, vallan kiinni taivaanrannassa oli muutamia epätasaisia pitkiä pilvenjuovia, joissa sinervä väri vei voiton ruskeasta, ja joista alimmaisten laitaa päärmysi tulenhehkuinen reunus, mikä hetki hetkeltä kävi kirkkaammaksi ja häikäisevämmäksi. Eteläisellä taivaalla toisenlaiset yhteen ryhmittyneet pilvet, keveinä ja utumaisina kiilsivät lukemattomia nimettömiä värejä heijastaen. Siinä oli tuo Lombardian taivas, niin herttaisen kaunis, kun se on kaunis, niin loistava, niin rauhaisa. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n98" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12722" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12764">Jos Renzo olisi ollut huvikseen kävelemässä, hän varmaankin olisi nostanut katseensa ihaillakseen tätä aamunkoittoa, joka niin suuresti erosi siitä, mitä hän oli tottunut näkemään vuoristoseudullaan. Mutta hänen katseensa seurasivat polkua, hän kun astui nopeasti, sekä nostaakseen ruumiinsa lämpöä, että saapuakseen pikemmin perille. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n99" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12765" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12822">Hän kulkee halki kedon, poikki karun ahon, läpi pensaikon, ja syventyy metsään, missä astuu katsellen ympärilleen ja muistellen häpeän ja säälin sekaisin tuntein sitä kauhua, jota siellä muutama tunti aikaisemmin oli kokenut. Saavuttuaan rantapenkereen huipulle, hän katsoi alas joelle ja huomasi pensaiden lomitse pienen kalastajaveneen, joka hitaasti ja vasten virtaa kulkien pysytteli lähellä rantaa. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n100" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12823" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12866">Renzo rientää heti alas lyhyintä tietä orjantappurapensaiden lomitse, ja seuraavassa tuokiossa hän on rannalla. Hyvin hiljaisella äänellä hän kutsuu kalastajaa. Hän tahtoo näyttää siltä, kuin pyytäisi kalastajalta varsin pientä palvelusta, mutta tietämättään hän rukoilevan ilmeisenä viittaa kalastajaa suuntaamaan veneensä rantaan. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n101" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12867" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12898">Kalastaja luo pikaisen katseen pitkin rantaa, katselee eteensä ja taaksensa, suuntaa sitten veneensä Renzoa kohti ja laskee kokan rantaan. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n102" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12899" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12929">Renzo, joka seisoo vallan rannan äärellä, toinen jalka melkein vedessä, tarttuu veneen kokkaan, keikahtaa veneeseen ja virkkaa: — Tahdotteko tehdä minulle sen palveluksen, luonnollisesti maksusta, että soudatte minut toiselle rannalle? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n103" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12930" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12939">Kalastaja oli tämän arvannut, ja käänsi jo veneen toista rantaa kohti. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n104" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12940" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12952">Renzo näki veneen pohjalla toisen airon, kumartui ja tarttui siihen. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n105" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12953" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12981">— Varovasti, varovasti, sanoi veneen isäntä. Mutta kun huomasi miten taitavasti nuori mies oli tarttunut airoon ja valmistautui sitä käyttämään, hän lisäsi: — Kah, kuuluttehan meidän ammattiimme. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n106" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12982" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13000">— Aina vähin, vastasi Renzo, ja ryhtyi toimeensa, osoittaen pikemmin mestarin taitoa, kuin harjoittelijan kykeneväisyyttä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n107" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13001" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13060">Herkeämättä soutaen hän silloin tällöin loi epäluuloisen katseen sille rannalle, jolta poistui, ja sitten levottoman katseen vastaiselle rannalle, ja hänen mieltään karvasteli, ettei voinut soutaa sinne lyhintä tietä virta kun sillä kohdalla oli liian vuolas, niin ettei saattanut ohjata venettä suoraan sen poikki. Veneen täytyi milloin kääntyä poikittain, milloin seurata virran mukana ja pyrkiä vinosuuntaisesti toiselle rannalle. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n108" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13061" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13116">Kaikissa hieman sekavissa yrityksissä vaikeudet, jotka alussa esiintyvät tukuttain, jakaantuvat sitten ja pienenevät itse toimeenpanon aikana; niinpä Renzo nyt, kun jo melkein oli kuljettu Adda joen poikki, oli levoton kun ei tarkalleen tietänyt, muodostiko se tässä kohdassa noiden kahden valtion rajan ja oliko hänellä voitettuaan tämän esteen vielä toisia voitettavana. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n109" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13117" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13146">Hän puhutteli siis kalastajaa, joka kääntyi, osoitti päännyökkayksellä tuota valkeata täplää, jonka edellisenä yönä oli nähnyt ja joka nyt näytti hänestä paljoa selvemmältä ja kysyi: — Onko tuo Bergamo? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n110" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13147" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13153">— Se on Bergamon kaupunki, vastasi kalastaja. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n111" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13154" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13159">— Ja onko tuo edessämme oleva ranta Bergamon aluetta? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n112" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13160" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13163">— Se on Pyhän Markuksen suojeluksen alaista maata. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n113" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13164" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13168">— Eläköön Pyhä Markus! huudahti Renzo. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n114" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13169" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13173">Kalastaja ei sanonut mitään. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n115" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13174" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13268">Viimein veneen kokka koskettelee rantaa. Renzo hypähtää maihin. Ensin hän sydämessään kiittää Jumalaa, sitten ääneensä soutajaa. Senjälkeen hän pisti käden taskuun, otti esiin berlingan, joka asianhaaroihin nähden ei suinkaan ollut mikään mitätön rahamäärä hänelle, ja ojensi sen kunnon miehelle. Tämä loi vielä katseen Milanonpuoleiselle rannalle sekä myötä- ja vastavirtaan, ojensi kättään, otti hopearahan, pisti sen taskuunsa, mytisti suutaan, painoi lisäksi etusormeaan poikittain huulille, säestäen tätä liikettä merkitsevällä katseella, ja virkkoi: — Onnea matkalle. Sitten hän kääntyi pois. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n116" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13269" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13326">Jotta ei kalastajan pikainen ja hienotunteinen alttius outoon henkilöön nähden liiaksi kummastuttaisi lukijaa, on meidän huomauttaminen, että soutaja, jolta salakuljettajat ja pahantekijät usein pyysivät samanlaista palvelusta, oli tottunut sitä harjoittamaan, ei niin suuresti sen niukan ja epävarman raha-ansion vuoksi, jota se saattoi tuottaa, vaan sentähden, että ei tahtonut saada itselleen vihamiehiä tämänkaltaisten ihmisten parista. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n117" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13327" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13345">Kuitenkin hän sitä tarjosi vaan silloin, kun oli varma siitä, etteivät tulli- ja oikeudenpalvelijat ja vakoilijat häntä huomanneet. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n118" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13346" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13381">Vaikka hän siis ei noille henkilöille suonut hyvää, hän koetti olla heille mieliksi, noudattaen sellaista puolueettomuutta, mikä on sen tavallinen menettely, jonka on pakko olla tekemisissä eräänlaisten henkilöiden kanssa, ja tehdä toisille tiliä teoistaan. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n119" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13382" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13416">Renzo pysähtyi hetkeksi rannalle katsomaan vastakkaista rantaa, tuota maata, joka muutamia hetkiä aikaisemmin niin oli polttanut hänen anturoitaan. — Olenpa vihdoinkin päässyt siitä turviin! oli hänen ensi ajatuksensa. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n120" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13417" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13428">— Pysy siinä, sinä kirottu maa! Tämä oli hänen toinen ajatuksensa, hyvästinsä synnyinseudulle. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n121" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13429" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13438">Mutta kolmas ajatuksensa riensi niiden luo, jotka hän oli jättänyt sinne. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n122" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13439" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13480">Silloin hän pani käsivartensa ristiin rinnalleen, huokasi, loi katseensa veteen, joka virtasi hänen jalkainsa edessä ja ajatteli: — Tuo vesi on kulkenut sillan alitse. Sillaksi sanoivat yksinkertaisesti Renzon kotiseutulaiset Leccon siltaa. — Hyi, sinä häijy maailma. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n123" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13481" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13486">Mutta yhtä kaikki; tapahtukoon Jumalan tahto. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n124" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13487" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13516">Hän käänsi selkänsä näille surullisille esineille ja alkoi astua, ottaen suunnan ohjaajaksi vuoren rinteellä olevan valkean pilkun, kunnes oli kohtaava jonkun, joka neuvoi hänelle varsinaisen tien. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n125" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13517" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13537">Ja nyt hän jo vallan varmana puhutteli vastaantulijoita ja mainitsi vallan muitta mutkitta sen kaupungin nimen, missä serkkunsa asui. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n126" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13538" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13552">Ensimäiseltä, jonka puoleen kääntyi hän sai tietää, että hänellä vielä sinne oli matkaa yhdeksän Italian peninkulmaa. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n127" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13553" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13557">Tämä vaellus ei ollut iloinen. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n128" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13558" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13594">Lukuunottamatta Renzon omia huolia, hänen silmiään joka hetki kohtasivat surulliset näyt, jotka selvästi osoittivat hänelle, että hän näillä seuduin oli tapaava samanlaista puutetta kuin kotitienoillaan. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n129" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13595" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13643">Pitkin tietä, ja vielä enemmän kylissä ja kauppaloissa hän näki vilisevän kerjäläisiä, joista useimmat eivät käyneet kerjuulla ammattilaisina, vaan olojen pakosta ja joiden kurjuus kuvastui enemmän kasvoista kuin vaatteista. Siinä oli talonpoikia, vuoristolaisia, käsityöläisiä, koko perheitä. Ja kaikkialla kuului kumeata anomisen, valituksen ja vaikeroimisen huminaa. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n130" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13644" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13659">Tämä näky herätti hänessä sääliä ja alakuloisuutta ja lisäksi levottomuutta omaan tulevaisuuteensa nähden. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n131" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13660" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13678">— Kuka tietää, hän virkkoi itsekseen ajatuksiinsa vaipuneena, kohtaanko minä suotuisia oloja. Kuka tietää, onko työtä, kuten edellisinä vuosina. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n132" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13679" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13696">Mutta oli miten tahansa! Bortolo tahtoo parastani; hän on hyvä mies, hän on ansainnut rahaa. Hän on niin monasti pyytänyt minua tulemaan, hän ei tule minua hylkäämään. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n133" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13697" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13708">Ja sitten Kaitselmus on minua auttanut tähänasti, se on minua tukeva vastedeskin. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n134" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13709" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13769">Tällävälin ruokahalu, joka jo jonkun aikaa sitten oli herännyt, kasvoi kasvamistaan, mikäli matkaa kului. Ja vaikka Renzo, ruvettuaan kiinnittämään tarkempaa huomiota nälkäänsä, tunsi voivansa suuretta tuskatta kestää tuon parin peninkulman pituisen loppumatkan perille asti, hän kuitenkin arveli, ettei ollut soveliasta ilmestyä serkkunsa eteen kerjäläisen tavoin ja ensi tervehdyksekseen virkkaa hänelle: Anna minulle ruokaa. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n135" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13770" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13786">Hän otti siis kaikki rikkautensa ulos taskusta, kaatoi ne kämmeneensä ja laski ne. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n136" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13787" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13803">Se ei ollut mikään pitkä lasku, eikä se vaatinut suurta laskuopillista taitoa. Mutta siitä riitti kuitenkin runsaasti pikkuaterian maksamiseen. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n137" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13804" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13821">Hän meni sisälle pieneen ravintolaan hieman ruualla virkistämään voimiaan. Ja kun oli maksanut laskunsa, jäi hänelle vielä muutama kuparikolikko. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n138" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13822" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13890">Tullessaan ulos hän huomasi oven edessä, ja niin lähellä, että vähällä oli kolhaista jalallaan, kaksi vaimoa loikomassa maassa; toinen heistä oli vanha, toinen paljoa nuorempi ja tämä piti sylissään pientä lasta, joka turhaan imettyään toista ja sitten toista nisää, parkui surkeasti. Kaikki kolme olivat kuolon kalpeat. Heidän vieressään seisoi mies, jonka kasvot ja jäsenet vielä todistivat entisiä voimia, mitkä pitkällinen paastoaminen oli melkein kokonaan masentanut ja riuduttanut. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n139" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13891" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13915">Kaikki kolme ojensivat kättä häntä kohti, joka astui ulos ravintolasta varmoin askelin ja virkistyneen näköisenä. Ei yksikään heistä puhunut. Mitä enempää olisivat rukoilevat sanat voineet ilmaista? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n140" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13916" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13948">— Siinä on taas Kaitselmus! huudahti Renzo. Ja upottaen kiireissään kätensä taskuun, hän siitä otti esiin nuo muutamat jälelle jääneet kolikot, laski ne lähimpään käteen ja lähti matkaan. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n141" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13949" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13968">Ateria ja hyvä teko — onhan meissä ruumis ja sielu — olivat virkistäneet ja ilahuttaneet hänen ajatuksensa. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n142" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13969" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13993">Totisesti hän näin lahjoittamalla pois viimeiset roponsa, oli saanut enemmän luottamusta tulevaisuuteen, kuin jos olisi löytänyt lahjoittamaansa kymmenen kertaa suuremman summan. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n143" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13994" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14057">Sillä jos Kaitselmus sinä päivänä noiden onnettomien auttamiseen, jotka menehtyivät tiellä, oli määrännyt muukalaisen viimeiset rovot, hänen, joka kodistaan pakolaisena ei itse tietänyt, miten oli elävä, niin miten voisi se hylätä sitä, jota oli käyttänyt välikappaleenaan ja jossa se itsestään oli herättänyt niin eloisan, niin luottamuksellisen tunteen? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n144" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14058" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14077">Jotenkin tällaista ajatteli nuori mies; tosin ei niin selvästi, kuin mitä minun sanani ilmaisevat. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n145" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14078" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14089">Kun hän loppumatkallaan ajatteli tilaansa, kaikki tuntui hänestä selviävän. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n146" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14090" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14123">Eihän nälänhätää ja kurjuutta voinut alati kestää. Korjataanhan joka vuosi uusi viljasato. Sillävälin hänellä oli tukenaan serkkunsa Bortolo ja oma taitonsa. Lisäksi hänellä oli kotonaan pieni rahasäästö, jonka oitis aikoi lähetyttä itselleen. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n147" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14124" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14205">Pahimmassa tapauksessa hän voisi säästäväisesti elää päivästä toiseen, kunnes paremmat ajat taas koittaisivat. — Niin viimein siis koittavat paremmat ajat — näin Renzo jatkoi mielikuvituksessaan; työhön ryhdytään taas innokkaasti. Työnantajat koettavat kilvan saada milanolaisia työmiehiä, sillä nämä osaavat aina ammattinsa kaikkein parhaiten. Silloin milanolaiset työmiehet korottavat vaatimuksiaan: ken tahtoo palvelukseensa taitavaa väkeä, sen on pakko maksaa hyvät palkat. Silloin ansaitsee mitä itse tarvitsee elantoonsa, jopa syrjään pantavaakin. Silloin sisustetaan pieni sievä talo … ja sitten kirjoitetaan molemmille naisille, että tulisivat. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n148" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14206" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14210">Mutta miksi muuten odottaa niin kauan? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n149" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14211" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14227">Olisimmehan pienillä säästöillämme eläneet siellä koko talven. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n150" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14228" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14230">Samoin elämme täälläkin. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n151" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14231" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14236">Pappeja on kaikkialla. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n152" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14237" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14245">Tulkoot siis tänne, nuo molemmat rakkaat naiset, ja me järjestämme itsellemme täällä kodin. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n153" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14246" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14297">Miten hauskaa tuleekaan olemaan kävellä tällä tiellä kaikki yhdessä! Mennään Addalle asti rattailla ja syömme eväitämme rannalla. Näytän naisille sen kohdan, mistä astuin veneeseen, sen orjantappurapensaan, jonka oksien lomitse astuin alas rannalle, sen paikan, josta tähystelin venettä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n154" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14298" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14343">Hän saapuu serkkunsa asuinkaupunkiin. Astuessaan siihen sisälle, tai oikeammin sen laidalle, hän huomaa hyvin korkean talon ja siinä useita riviä pitkiä ikkunoita, tavallista lähempänä toisiaan. Hän tuntee sen kehruulaitokseksi, astuu sisälle ja kysyy korkealla äänellä keskellä alasvirtaavan veden ja pyörien melua, asuuko täällä muuan Bortolo Castagneri. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n155" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14344" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14346">— Herra Bortolotako tarkoitatte? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n156" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14347" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14348">Hän on tuossa. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n157" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14349" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14361">— Herra! — se on hyvä merkki, ajatteli Renzo. Hän huomaa serkkunsa ja rientää hänen luokseen. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n158" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14362" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14372">Tämä kääntyy ja tuntee nuoren miehen, joka virkkaa: — Tässä nyt olen. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n159" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14373" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14385">Serkku päästää ihmettelevän huudahtuksen; sitten molemmat ojentavat käsivarsiaan ja syleilevät toinen toistaan. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n160" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14386" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14418">Näiden ensi tervehdysten jälkeen Bortolo vei nuoren ystävämme toiseen huoneeseen, pois koneiden rymäkästä ja turviin uteliaiden katseilta ja sanoi hänelle: — Olen iloinen nähdessäni sinut täällä. Mutta oletpa sinä aika velikulta. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n161" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14419" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14435">Niin monasti olen kutsunut sinua tulemaan, etkä koskaan ole noudattanut kutsuani. Nyt ilmestyt tänne hieman vaikeana aikana. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n162" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14436" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14465">— Totta puhuakseni, en ole lähtenyt kotoa vapaasta tahdostani, sanoi Renzo. Ja niin lyhyesti kuin suinkin saattoi, kuitenkin ollen suuren mielenliikutuksen valloissa, hän kertoi tuon surullisen tarinansa. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n163" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14466" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14473">— Vai ovat siinä toisen juonet mukana, virkkoi Bortolo. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n164" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14474" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14476">Renzo parka! </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n165" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14477" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14487">Mutta sinä olet luottanut minuun, enkä minä sinua hylkää. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n166" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14488" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14517">On totta, ettei tällä hetkellä tarvita työmiehiä. Jokainen työnantaja pitää palveluksessaan entisiä työmiehiään ainoastaan senvuoksi, ettei heitä menettäisi ja jotta tehtaan asiat eivät huononisi. Mutta isäntä on minulle hyvin suosiollinen, ja varoja hänellä kyllä on. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n167" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14518" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14537">Voinhan sinulle sanoa, että hän saa suureksi osaksi niistä kiittää minua: hänellä näet on pääomaa, mutta minulla vähän liikettä edistävää taitoa. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n168" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14538" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14550">Tiedätkö, että minä olen hänen etevin työntekijänsä. Lisäksi, totta puhuakseni, olen hänen oikea kätensä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n169" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14551" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14553">Lucia Mandella parka! </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n170" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14554" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14595">Muistan hänet, kuin olisin nähnyt hänet eilen. Niin hyvä tyttö! Aina kaikkein hartain kirkossa, ja kun kulki tuon hänen majansa ohi… Muistan vielä niin hyvin tuon pikkutalon siellä kylän perällä ja tuon kauniin viikunapuun, joka kohosi yli muurin. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n171" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14596" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14600">— Ei, ei; älkäämme puhuko siitä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n172" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14601" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14617">— Tahdoin sanoa, että kun kulki hänen pikkutalonsa ohi, kuuli yhä tuon kerinpuun surinaa. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n173" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14618" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14649">Ja tuo Don Rodrigo oli jo minun aikanani noilla huonoilla jäljillä. Mutta nyt, mikäli huomaan, hän hurjistelee kuin täysi piru, niin kauan kuin Herra antaa sen miehen pysyä hirttämättä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n174" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14650" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14666">No niin, kuten sanoin, täälläkin on vähän nälänhätää!… Ja toisesta toiseen … onko sinun nälkä? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n175" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14667" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14672">— Söin vähän aikaa sitten matkalla. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n176" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14673" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14677">— Entä miten on varojen laita? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n177" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14678" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14692">Renzo ojensi toisen kätensä, lähensi sitä suuhunsa ja puhalsi siihen kevyesti. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n178" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14693" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14720">— Se ei tee mitään, sanoi Bortolo. Minulla kyllä on rahoja. Rohkeutta vaan; kun olot muuttuvat, jos Jumala niin sallii, on sinulla pian tilaisuus maksaa minulle takaisin, jopa panna vähän säästöönkin. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n179" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14721" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14729">— Minulla on vähän säästöjä kotona, ja käsken lähettämään ne tänne. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n180" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14730" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14737">— Hyvä, mutta siihen asti voit luottaa minuun. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n181" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14738" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14760">Jumala on suonut minulle siunaustaan, jotta tekisin hyvää. Ja ellen tee sitä sukulaisilleni ja ystävilleni, kelle sitä sitten tekisin? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n182" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14761" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14774">— Tätä olen odottanut Kaitselmukselta! huudahti Renzo, sydämellisesti puristaen hyvän serkkunsa kättä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n183" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14775" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14784">— Ovatpa siis, jatkoi serkku, Milanossa pitäneet noita mellakoita. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n184" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14785" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14790">Minusta he tuntuvat hieman hulluilta nuo ihmiset. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n185" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14791" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14808">Jo tännekin oli levinnyt huhu siitä; mutta tahdonpa, että hieman myöhemmin kerrot minulle noista tapahtumista tarkemmin. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n186" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14809" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14814">Onhan meillä paljon toisillemme kerrottavaa. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n187" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14815" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14832">Täällä, kuten näet, kaikki käy paljon tyynemmin, ja kaikki tehdään hieman järkevämmin. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n188" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14833" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14866">Kaupunki on ostanut kaksi tuhatta kuormaa viljaa eräältä venezialaiselta kauppiaalta. Se on tosin turkkilaista viljaa. Mutta kun on kyseessä nälän tyydyttäminen, ei olla niin vaativaisia. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n189" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14867" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14891">Kuulehan nyt, miten kävi. Veronan ja Brescian viranomaiset sulkevat vuorisolat ja sanovat: — Tästä ei päästetä viljakuormia kulkemaan. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n190" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14892" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14896">Mitä silloin tekevät Bergamolaiset? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n191" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14897" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14906">He lähettävät Veneziaan Lorenzo Torren, miehen, joka osaa puhua. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n192" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14907" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14925">Tämä mies lähti kiireisesti matkaan, ilmestyi doodshin eteen ja kysyi häneltä, mitä tämä huono pila oikeastaan merkitsi. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n193" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14926" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14935">Kuuluipa pitäneen aika puheen, sellaisen, että olisi voinut vaikka painattaa. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n194" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14936" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14944">Se on sentään jotain, kun on mies, joka osaa puhua! </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n195" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14945" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14970">Heti annettiin määräys, että viljakuormat oli päästettävä kulkemaan; eikä ainoastaan päästettävä kulkemaan, vaan lisäksi annettava niille suojeleva saattojoukko. Ja nyt on vilja matkalla tänne. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n196" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14971" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14976">Onpa ajateltu maaseudunkin asukkaita. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n197" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14977" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15010">Giovanbatista Biava, Bergamon lähettiläs, Veneziassa — kunnon mies hänkin! — huomautti senaatille, että maaseudullakin kärsittiin nälänhätää, ja senaatti myönsi neljätuhatta karpiota viljaa. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n198" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15011" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15016">Johan siitä leipoo hieman leipää! </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n199" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15017" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15029">Ja näetkös, jos leipä loppuu, niin syömme särvintä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n200" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15030" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15038">Hyvä Jumala on antanut minulle varoja, kuten sanoin. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n201" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15039" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15056">Nyt vien sinut isännän luo. Olen puhunut hänelle usein sinusta, niin että hän ottaa sinut hyvin vastaan. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n202" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15057" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15065">Hän on hyvä roteva Bergamolainen, vanhanaikuisen yksinkertainen, mutta sydän puhdasta kultaa. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n203" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15066" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15074">Totta puhuakseni, hän ei sinua nyt odota tulevaksi. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n204" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15075" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15090">Mutta kun hän saa kuulla tarinasi… Lisäksi hän osaa panna arvoa hyviin työmiehiin, sillä nälänhätä menee ohi, mutta työ pysyy. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n205" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15091" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15099">Mutta minun on ennen kaikkea huomautettava sinulle yhtä seikkaa. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n206" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15100" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15112">Tiedätkö miksi meitä Milanolaisia mainitaan näillä seuduin? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n207" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15113" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15115">— No miksi? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n208" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15116" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15118">— Meitä sanotaan hölmöiksi. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n209" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15119" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15123">— Eipä juuri mikään kaunis nimi. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n210" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15124" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15139">— Vähät siitä! Ken on syntynyt Milanon alueella ja tahtoo elää Bergamon seuduilla, saa tyynesti tyytyä tuohon hyväilynimeen. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n211" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15140" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15155">Tämän seudun ihmisistä on samaa jos puhuttelee Milanolaista kunnianimellä hölmö kuin jos aatelismiestä mainitsee arvonimellä "Teidän Ylhäisyytenne". </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n212" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15156" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15165">— Tuo hyväilynimi kai annetaan sille, joka suostuu sitä vastaanottamaan. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n213" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15166" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15186">— Renzo hyvä, ellet ole valmis vastaanottamaan hölmön nimeä joka suupalaa niellessäsi, niin ei sinun pidä ajatellakaan täällä elämistä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n214" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15187" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15225">Tai muuten pitäisi alati olla tikari kädessä. Ja jos oletamme, että tappaisit pari, kolme tai neljä, niin lopulta kuitenkin kohtaisit jonkun, joka suorastaan tappaisi sinut, Ja kuinka hauskaa olisi astua Jumalan tuomioistuimen eteen kolme tai neljä miestappoa omallatunnollaan? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n215" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15226" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15256">— Entä Milanolainen, jolla on hieman … ja Renzo koputti sormella otsaansa, kuten jo oli tehnyt "Täysikuu" ravintolassa; tarkoitan Milanolaista, joka täydelleen osaa ammattinsa? — Se on samantekevää. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n216" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15257" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15263">Täällä hänkin on vaan hölmö. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n217" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15264" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15301">Tiedätkö, mitä sanoo isäntäni puhuessaan minusta ystävilleen? Näin hän sanoo: — Tuo hölmö on kuin Jumalan lähettämä minun liikkeeseeni. Ellei minulla olisi tuota hölmöä, olisin huutavassa hukassa. Tällainen on tapa. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n218" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15302" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15304">— Se on totisesti typerä tapa. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n219" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15305" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15330">Ja varsinkin kun näkevät, mihin me kykenemme. Sillä kukahan on tuonut näille seuduille tämän teollisuuden? Kuka on saattanut sen menestymään? Me, tiemmä. Eivätkö he siis voi muuttaa tapojaan? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n220" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15331" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15356">— Tähänasti eivät ainakaan sitä ole tehneet. Aikaa myöten se kenties tapahtuu. Ehkä kasvava polvi tulee toisenlaiseksi. Mutta aikaihmiset ovat parantumattomia. Heillä on tuo piintynyt tapa, eivätkä he siitä luovu. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n221" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15357" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15359">Mutta mitä siitä oikeastaan välitämme? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n222" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15360" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15380">Olivathan, luullakseni, vähän toista laatua ne kohteliaisuudet, joita sinulle osoittivat rakkaat kotiseutulaisemme. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n223" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15381" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15389">— Se on totta. Ja jos ei todella sen pahempaa… </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n224" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15390" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15398">— No hyvä, että tämä seikka on sinulla selvillä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n225" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15399" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15403">Menkäämme isännän luo, ja rohkeutta… </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n226" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15404" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15422">Kaikki kävikin hyvin ja niin Bortolon lupausten mukaisesti, että pidämme tarpeettomana siitä erityisesti kertoa. Tämä oli todella Kaitselmuksen ohjausta. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap17-n227" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15423" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15446">Sillä saamme nähdä missä määrin Renzo saattoi turvautua kotia jättämiinsä varoihin. </note>
      </p>
</div>
    </body>
  </text>
</TEI>