<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>NELJÄSTOISTA LUKU</title>
        <respStmt>
          <resp>Codifica automatizzata</resp>
          <persName xml:id="P1">Maria Levchenko</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <p>Scheda editoriale</p>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher />
        <pubPlace>Porvoo</pubPlace>
        <date>1910</date>
        <availability>
          <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <author>Alessandro Manzoni</author>
          <title>Kihlautuneet: Historiallinen romaani</title>
          <editor>Angelini, Cesare</editor>
          <pubPlace>Porvoo</pubPlace>
          <publisher />
          <date>1910</date>
          <respStmt>
            <resp>Translated by</resp>
            <persName>Jalmari Hahl</persName>
          </respStmt>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>Introduzione</p>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="finnish_1910_cap14">
<p>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n1" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10001" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10020">Paikalle jäänyt väkijoukko alkoi hajaantua ja tulvia oikealle ja vasemmalle, mikä mitäkin katua pitkin. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n2" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10021" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10054">Toiset palasivat kotia hommaamaan omia asioitaan. Toiset poistuivat hengittääkseen vapaammin ja päästäkseen vähän väljemmille tiloille niin monen tunnin tunkeilemisen jälkeen. Toiset taas menivät tapaamaan tuttaviaan jutellakseen hieman päivän suurista tapahtumista. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n3" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10055" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10086">Väki harveni samoin kadun toisessa päässä, missä se kävi niin vähälukuiseksi, että Espanjalainen sotilasjoukko ilman väkivaltaista tunkeutumista saattoi edetä viljavoudin talon edustalle. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n4" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10087" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10149">Täällä oli vielä koolla niin sanoaksemme mellakan kantajoukko, nimittäin liuta roistoja, jotka tyytymättöminä niin pauhaavan yrityksen noloon ja mitättömään tulokseen, murisivat ja kiroilivat; he neuvottelivat rohkaistakseen toinen toistaan yrittämään jotain toista seikkailua. Ja koetteeksi he tuuppasivat ja ruhjoivat tuota onnetonta ovea, joka uudelleen mahdollisuuden mukaan sisästä oli pöngitetty. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n5" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10150" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10188">Sotilasparven saapuessa nämä heittiöt neuvottelematta ja kuin yksimielisen päätöksen tehtyään läksivät liikkeelle, kulkien vastakkaiseen suuntaan, jättäen paikan vapaaksi sotilaille, jotka ottivat sen valtoihinsa ja järjestyivät siihen talon ja kadun vartijoiksi. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n6" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10189" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10254">Mutta läheisillä kaduilla ja toreilla oli siellä täällä ihmisryhmiä. Missä seisoi pari tai kolme henkilöä, siihen kokoontui kolme, neljä, kaksikymmentä. Jos joku siitä poistui, tuli toisia sijaan. Ne muistuttivat noita pilvenhattaroita, jotka hajalla liitelevät taivaalla ukkosilman jälkeen, ja joita katsellessaan ihmiset sanovat: — Rajuilma ei vielä oikein ole asettunut. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n7" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10255" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10260">Saattaa kuvitella, miten sekavat puheet siinä liikkuivat. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n8" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10261" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10345">Mikä kertoi mahtipontisesti näkemiään erikoistapauksia; toinen selosteli omia urotöitään; mikä iloitsi jupakan onnellisesta päätöksestä, ylistäen Ferreriä ja ennustaen viljavoudille kovia päiviä. Joku hymähti ivallisena: — Älkää pelätkö, että he hänet surmaavat. Susi ei syö suden lihaa. Muuan mutisi kiukustuneena, ettei oltu tehty, mitä olisi pitänyt tehdä, että tämä oli pelkkää petkutusta ja että oli ollut houkkiomaista nostaa niin suurta melua ja sitten antaa vetää itseään niin pahasti nenästä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n9" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10346" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10371">Tällävälin aurinko oli mennyt mailleen, ja esineet vaipuivat kaikki harmaaseen hämyyn. Monet väsyneinä päivän vaivoista ja kyllästyneinä lörpöttelemään hämärässä, alkoivat astua kotia päin. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n10" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10372" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10433">Renzo ystävämme oli tukenut vaunujen kulkua, niin kauas kuin se oli ollut tarpeellista, ja oli niiden jälessä hänkin kuin riemukulussa astunut kahden sotilasrivin välitse, ja iloitsi nähdessään ajoneuvojen rientävän edelleen vapaina kaikesta vaarasta. Hän kulki vielä kappaleen matkaa joukon mukana ja pujottautui siitä ulos ensi sivukadun kohdalla, vuorostaan hengittääkseen vapaammin. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n11" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10434" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10484">Astuttuaan muutaman askeleen vapaana tungoksesta, ollen niin monen tunteen, niin monen vaikutelman ja tuoreen ja sekavan muiston valtaamana, hän tunsi nälkää ja levon tarvetta. Senvuoksi hän alkoi katsella ylös pitkin talojen seiniä, etsien jonkun ravintolan kylttiä; sillä oli liian myöhäistä mennä kapusiinilais-luostariin. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n12" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10485" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10511">Kulkiessaan näin pää pystyssä hän osui erään väkiryhmän kohdalle. Hän pysähtyi ja kuuli, että siinä keskusteltiin tuumista ja yrityksistä seuraavan päivän varalle. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n13" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10512" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10538">Hän kuunteli kotvan aikaa, mutta ei sitten voinut pidättäytyä tokaisemasta joukkoon muutamaa sanaa, arvellen, että mies, joka oli tehnyt niin kovaa työtä kuin hän, olematta itserakas saattoi lausua julki mielipiteensä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n14" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10539" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10582">Hän oli muuten sen päivän kokemuksistaan saanut sen vakaumuksen, että jos vastedes tahtoi ajaa perille jonkun pyyteensä, piti vaan saattaa se kadulla kuljeskelevan rahvaan suosioon. — Hyvät herrat! hän huudahti saarnanuotilla. Saanko minäkin lausua vaatimattoman mielipiteeni? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n15" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10583" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10640">Minun vaatimaton mielipiteeni on tämä: ettei tehdä vääryyttä ainoastaan silloin, kun leipä on kyseessä: ja koska tänään olemme selvästi nähneet, että saavuttaa oikeutta, kunhan vaan kohottaa äänensä kuuluviin, niin tulee meidän jatkaa vaan tähän tapaan, kunnes on keksitty keinot kaikkia heidän muita konnamaisuuksiaan vastaan ja kunnes maailmassa pääsee vallitsemaan vähän kristillisemmät olot. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n16" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10641" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10704">Eikö ole totta, hyvät herrat, että on olemassa lauma tiranneja, jotka toimivat vallan vastoin kymmentä käskyä, jotka etsiskelevät rauhallisia ihmisiä, mitkä eivät edes heitä ajattele, tehdäkseen näille ihmisparoille pahaa, ja nuo tirannit ovat vielä lisäksi aina oikeassa. Ja tehtyään tavallista ilkeämmän konnantyön he kulkevat pää vielä pystymmässä, niin että voisi luulla heille tehdyn vääryyttä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n17" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10705" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10714">Varmasti tuollaisista henkilöistä Milanollakin on osansa. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n18" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10715" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10719">— Liiaksikin, huusi muuan ääni. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n19" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10720" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10732">— Sen kyllä uskon, virkkoi Renzo. Johan meidänkin paikkakunnallamme niistä kerrotaan kauniita juttuja. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n20" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10733" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10739">Ja asia puhuu muuten omasta puolestaan. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n21" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10740" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10772">Olettakaamme esimerkiksi että joku noista, joita tarkoitan, asustaa osaksi mailla osaksi Milanossa: jos hän on siellä piru, ei hän voi olla enkeli täällä, luulemma. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n22" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10773" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10790">Sanokaapa minulle, hyvät herrat, oletteko koskaan nähneet jonkun tuollaisen herrasmiehen kuonon vankilan rautakankien takana? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n23" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10791" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10844">Ja pahinta on, (ja sen saatan minä oman kokemukseni nojalla vakuuttaa) että on painettuja asetuksia, jotka määräävät heille rangaistuksia. Eivätkä ne ole mitään joutavia asetuksia, vaan niin kunnollisia, ettei paremmasta apua. Konnamaisuudet on siinä lueteltuna prikusta prikkuun niin kuin ne sattuvat; ja jokaista varten on säädetty rangaistus. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n24" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10845" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10857">Ja niissä sanotaan: olkoon kuka tahansa, alhainen tai ylhäinen, se on yhtä kaikki. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n25" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10858" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10893">Mutta menkääpä nyt sanomaan tohtoreille, kirjanoppineille ja fariseuksille, että hankkisivat teille asetusten mukaista oikeutta. He kuuntelevat teitä, niin kuin paavi kuuntelee pahantekijöitä; siitä voi jo mennä sekaisin minkä kunnon miehen pää tahansa. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n26" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10894" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10920">On siis päivänselvää, että kuningas ja hänen käskynhaltijansa tahtoisivat rangaistusta pahantekijöille; mutta näille ei mahda mitään, ne kun ovat yhtenä liittokuntana. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n27" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10921" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10966">Tämä liittokunta on siis hajoitettava; huomenna on mentävä Ferrerin luo, sillä tämä on kunnon mies, hyvä ja ystävällinen herra. Tänäänkin nähtiin, kuinka mielellään hän seurusteli köyhien ihmisten kanssa, kuinka hän koetti ymmärtää ne syyt, jotka hänelle mainittiin ja miten hän vastasi kohteliaasti ja sävyisästi. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n28" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10967" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11093">Täytyy siis mennä Ferrerin luo ja sanoa, millä kannalla asiat ovat; minä puolestani voisin hänelle kertoa kauniita juttuja; sillä olenpa omin silmin nähnyt asetuksen, jonka ylälaidassa oli noin suuria vaakunoita, ja se oli kolmen hallituksen jäsenen kirjoittama; ja alalaidassa oli jokaisen nimi, täydelleen präntättynä, ja yksi noista nimistä oli Ferrer, sen näin omin silmin. Tämä asetus määräsi kaikki aivan oikein minun asiassani; ja muuan tohtori, jota pyysin hankkimaan minulle oikeutta noiden kolmen herran tahdon mukaisesti, joiden joukossa oli Ferrerkin, tuo herra tohtori, joka itse oli näyttänyt minulle asetusta, voisitteko uskoa, mulkoili minuun kuin olisi luullut minua hulluksi. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n29" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11094" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11129">Olen varma siitä, että kun tuo hyvä vanhus kuulee kaikki nämä somat jutut, sillä eihän hän voi niitä kaikkia tietää, ei ainakaan mailla tapahtuneita, niin ei hän enää siedä, että maailma jatkaa näin hullua menoa, vaan keksii hyvän parannuskeinon. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n30" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11130" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11155">Ja täytyyhän heidänkin, jotka kyhäävät kokoon asetuksia, pitää huolta siitä, että niitä noudatetaan; onhan se solvaus heitä kohtaan, ettei heidän allekirjoittamaansa plakaattia pidetä minkäänarvoisena. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n31" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11156" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11177">Ja jos ylvästelijät eivät tahdo taipua, vaan niskoittelevat, niin olemmehan me auttamassa, niinkuin tänäänkin olemme tehneet. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n32" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11178" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11201">En väitä, että hänen itsensä on lähdettävä ajelemaan vaunuissaan vangitakseen kaikki konnat, sortajat ja tirannit. Sitä varten tarvittaisiin Noan arkki! </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n33" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11202" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11276">Hänen tulee käskeä kaikkien asianomaisten, ei yksistään Milanossa, vaan kaikkialla, menetellä asetusten mukaisesti ja tuottaa ankara prosessi jokaisen niskoille, joka on tehnyt vääryydentekoja. Ja missä sanotaan: vankeutta, niin määrättäköön todella vankeutta, ja missä sanotaan kalerilaiva-rangaistus, niin määrättäköön todella kalerilaiva-rangaistusta. Ja pormestareille olisi sanottava, että täyttävät velvollisuutensa; jos eivät täytä, niin saakoot matkapassin, ja pantakoon paremmat sijaan, ja kuten sanoin, kyllähän me aina olemme avustamassa. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n34" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11277" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11292">Ja tohtoreille on määrättävä, että heidän on kuuleminen köyhää kansaa ja puolustaminen oikeutta. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n35" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11293" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11296">Olenko oikeassa, hyvät herrat? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n36" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11297" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11328">Renzo oli puhunut niin sydämen pohjasta, että heti alussa monet ympärillä olijoista oli keskeyttäneet puheensa ja kääntyneet häntä kuuntelemaan. Ja lopulta kaikki olivat hänen kuulijoinaan. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n37" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11329" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11346">Nousi sekava mieltymyksen ja erilaisten huutojen hälinä: — Hyvä! — Tietysti! — Hän on oikeassa! — Se on aivan totta! Näin vastattiin hänen puheeseensa. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n38" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11347" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11351">Ei kuitenkaan puuttunut arvostelijoita. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n39" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11352" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11366">— Joutavia, virkkoi eräs, kuka rupeaisi kuuntelemaan vuoristolaisia; ne ovat kaikki viisastelijoita. — Ja hän meni tiehensä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n40" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11367" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11399">— Nyt, mutisi toinen, joka maantienmatti tässä tulee latelemaan neuvojaan; ja kun vaaditaan lihavia paisteja, ei tässä saada leipää halvalla; emme me tämän vuoksi ole lähteneet liikkeelle. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n41" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11400" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11415">Renzo ei kuitenkaan kuunnellut muuta kuin kiitoslauseita. Mikä puristi hänen toista, mikä hänen toista kättään. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n42" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11416" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11437">— Hyvästi, huomiseen. — Minne? — Tuomiokirkon edustalle. — Hyvä. — Hyvä. — Ja mitä sitten teemme? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n43" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11438" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11441">— Sitten jotain tehdään. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n44" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11442" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11462">— Kuka näistä arvoisista herroista tahtoo neuvoa minulle ravintolan, missä saisin syödä yksinkertaisen aterian ja nukkua kuin vähävarainen nuorukainen ainakin? sanoi Renzo. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n45" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11463" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11484">— Lähden tästä minä teitä opastamaan, kelpo nuorukainen, virkkoi eräs, joka oli kuunnellut tarkkaavaisesti Renzon puhetta ja joka ei vielä ollut sanonut mitään. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n46" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11485" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11503">Tunnenpa ravintolan, joka juuri sopii teille; ja suositan teitä isännälle, joka on ystäväni ja kunnon mies. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n47" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11504" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11507">— Onko se tässä lähellä? kysyi Renzo. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n48" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11508" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11511">— Ei vallan kaukana. Väki hajaantui. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n49" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11512" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11531">Ja saatuaan monelta tuntemattomalta kädenpuristuksia Renzo läksi astumaan niinikään tuntemattoman oppaansa seurassa, kiittäen häntä hänen kohteliaisuudestaan. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n50" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11532" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11546">— Ei ansaitse, virkkoi tämä. Toinen käsi pesee toista, ja molemmat pesevät kasvoja. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n51" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11547" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11554">Onhan velvollisuutemme auttaa lähimaistamme. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n52" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11555" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11568">Ja matkalla hän keskustelun muodossa kyseli Renzolta yhtä ja toista. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n53" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11569" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11584">— En tahdo urkkia asioitanne, hän sanoi; mutta näytätte kovin väsyneeltä. Mistä seuduin olette kotoisin? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n54" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11585" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11591">— Olen kotoisin Leccosta, vastasi Renzo. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n55" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11592" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11594">— Leccosta? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n56" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11595" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11597">Vai olette kotoisin Leccosta? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n57" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11598" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11602">— Niin Leccosta, se tahtoo sanoa sen lähiseuduilta. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n58" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11603" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11617">— Poika parka! Mikäli ymmärsin puheistanne, olette saanut kovia kokea. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n59" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11618" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11646">— Nähkääs, hyvä herra, minun on ollut pakko puhua hieman varovaisesti, jotta en ilmaisisi julkisesti yksityisiä asioitani. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n60" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11647" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11661">Mutta kerta ne tulevat ilmi, ja silloin. — Näenpä tuossa ravintolan kyltin, ja totta puhuakseni, ei minua haluta mennä kauemmaksi. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n61" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11662" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11677">— Ei, ei; tulkaa sinne, minne minä aion teidät viedä. Sinne on enää vaan lyhyt matka, virkkoi opas. — Tässä teidän ei olisi hyvä olla. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n62" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11678" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11714">— On tarpeeksi hyvä, sanoi nuorukainen. En minä ole mikään nuori herra, jota on kasvatettu pumpuliin käärittynä. Jotain vähän suuhun pantavaa ja kupo olkia — siinä kaikki mitä tarvitsen. Kaikkein tärkeintä on minulle, että saan nämä molemmat seikat mitä pikimmin. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n63" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11715" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11716">Jumalan nimessä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n64" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11717" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11729">Ja hän astui sisälle suuresta ovipahaisesta, jonka yläpuolella riippui "Täysikuun" ravintolan kyltti. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n65" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11730" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11744">— No hyvä; saatan teidät sinne, koska niin tahdotte, sanoi opas; ja hän seurasi Renzoa sisälle. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n66" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11745" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11752">— Turhaa on teidän enempää vaivautua, vastasi Renzo. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n67" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11753" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11765">Kuitenkin, näin hän jatkoi, tekisitte minulle mieliksi, jos tulisitte juomaan kanssani lasin viiniä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n68" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11766" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11799">— Suostun kohteliaaseen tarjoukseenne, vastasi opas. Ja kuin paikan tuntija ainakin hän astui Renzon edellä, kulki pienen pihan poikki, lähestyi lasiovea, painoi säppeä, aukaisi ja astui sisälle kumppaninsa kanssa. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n69" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11800" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11817">Huonetta valaisi kaksi lamppua, jotka riippuivat kahdesta katto-orsiin kiinnitetystä tangosta. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n70" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11818" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11866">Joukko henkilöitä, kaikki täydessä touhussa, istui penkeillä kahden puolen kaitaa ja pitkää pöytää, joka täytti melkein huoneen toisen pään. Siinä näki hajalla, missä auki käärittyjä lautasliinoja ja ruoka-annoksia; missä taas lyötiin pelikortteja pöytään ja siepattiin taas käteen, heiteltiin taas noppaa; pulloja ja laseja oli kaikkialla. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n71" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11867" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11917">Kieriskelipä pöydällä berlinga-, reale- ja parpagliola-rahoja, jotka, jos olisivat osanneet puhua, varmaankin olisivat sanoneet: — Olimme tänä aamuna leipurin kassalaatikossa, tai jonkun mellakan katsojan taskuissa; tämä oli niin innostunut näkemään, miten yleiset asiat kehittyivät, ettei muistanut valvoa omia yksityis-asioitaan. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n72" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11918" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11921">Melu oli suuri. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n73" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11922" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11980">Tarjoilija kulki edestakaisin hätäisenä ja koettaen parastaan palvellakseen pöytävieraita ja pelaajia samanaikuisesti. Ravintolanisäntä istui pienellä penkillä uuninlaen alla, näennäisesti kiinnittäen huomionsa kuvioihin, joita hiilihangolla vuoroin piirteli tuhkaan, vuoroin pyyhki pois; mutta itse teossa hän huolellisesti tarkkasi kaikkea, mikä tapahtui ympärillään. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n74" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11981" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11990">Sapen kolahduksesta hän nousi ja astui tulijoita vastaan. Huomattuaan oppaan, hän mutisi itsekseen: </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n75" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11991" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12080">— Kirottu mies! Pitääpä sinun aina tulla tielleni, kun toivoisin sinut hiiteen! Luotuaan sitten kiireisen katseen Renzoon, hän sanoi itsekseen: — Sinua en tunne. Mutta kun tulet sellaisen metsämiehen seurassa, olet varmaankin joko koira tai jänis. Kunhan puhut pari sanaa, niin sinut kyllä tunnen. Tämä mykkä yksinpuhelu ei kuitenkaan vähääkään kuvastunut isännän kasvoissa, jotka pysyivät liikkumattomina kuin muotokuva — pyöreähköt ja kiiltävät kasvot, lyhyt punerva töyhtöparta, ja silmät kirkkaat ja pistelevät. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n76" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12081" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12088">— Mitä herrat suvaitsevat? hän kysyi. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n77" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12089" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12103">— Aluksi aimo pullo kelpo viiniä, sanoi Renzo. Ja sitten jotain haukattavaa. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n78" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12104" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12141">Näin sanoen hän istui rahille lähelle pöydän toista päätä ja päästi soinnukkaan huokauksen: — ohhoh! ikäänkuin olisi tahtonut sanoa: — Tuntuupa hyvältä istua, kun on ollut niin kauan jalkeillaan ja täydessä touhussa. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n79" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12142" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12168">Mutta samassa johtui hänen mieleensä se rahi ja pöytä, missä viimeksi oli istunut Lucian ja Agnesen kanssa. Ja hän huokasi syvään. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n80" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12169" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12183">Sitten hän pudisti päätään, ikäänkuin karkoittaakseen tämän ajatuksen. Ja samassa hän näki isännän tulevan viinipullo kädessä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n81" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12184" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12193">Opas oli istuutunut vastapäätä Renzoa. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n82" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12194" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12204">Tämä kaatoi hänelle heti viiniä ja sanoi: — Huulten kostukkeeksi. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n83" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12205" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12213">Ja täytettyään toisen lasin, hän tyhjensi sen yhtenä siemauksena. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n84" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12214" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12228">— Mitä annatte minun syödä? hän sitten kysyi isännältä. — Kappaleen patapaistia, ehdoitti tämä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n85" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12229" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12232">— Olkoon menneeksi, patapaistia. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n86" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12233" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12244">— Heti paikalla, virkkoi isäntä Renzolle. Tarjoilijalle hän sanoi: — Kata pöytä vieraalle. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n87" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12245" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12249">Sitten isäntä palasi uunin ääreen. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n88" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12250" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12263">— Mutta … sanoi hän kääntyen Renzon puoleen, leipää ei minulla tänään ole tarjottavana. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n89" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12264" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12277">— Mitä leipään tulee, sanoi Renzo ääneensä ja nauraen, niin on Kaitselmus pitänyt siitä huolen. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n90" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12278" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12303">Ja vedettyään esiin kolmannen ja viimeisen niistä leivistä, jotka oli noukkinut San Dionigin ristipylvään juurelta, hän kohotti sitä ilmaan ja huudahti: — Kas tässä Kaitselmuksen leipä! </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n91" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12304" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12321">Tätä kuullessaan monet kääntyivät; ja yksi heistä huusi nähdessään voitonmerkkinä ylös kohotetun leivän: — Eläköön halpahintainen leipä! </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n92" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12322" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12329">— Halpahintainen! toisti Renzo. Ilmaiseksi sen on ihmisrakkaus tarjonnut. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n93" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12330" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12331">— Sen parempi, sen parempi! </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n94" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12332" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12343">— Mutta, lisäsi heti Renzo, en tahtoisi että nämä herrat ajattelisivat minusta pahaa. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n95" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12344" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12352">En minä ole, kuten sanotaan, näpistellyt. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n96" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12353" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12367">Löysin sen maasta, ja jos tapaisin omistajan, olisin valmis maksamaan. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n97" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12368" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12389">— Hyvä, hyvä! huusivat kapakkatoverit, remahtaen vielä äänekkämpään nauruun. Sillä ei yksikään heistä tullut ajatelleeksi, että nuori mies oli puhunut tosissaan. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n98" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12390" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12420">— He luulevat minun laskevan leikkiä; mutta asianlaita on todella niinkuin sanoin, huomautti Renzo oppaalleen. Ja pyöritellen tätä leipää käsissään hän virkkoi: — Kas, millaiseksi ovat sen litistäneet. Sehän on litteä kuin pannukakku. Mutta olipa siellä väkeä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n99" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12421" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12435">Jos siinä joukossa oli ohutluisia, niin totisesti ne siinä pahasti rusahtivat. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n100" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12436" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12463">Hän söi nopeasti kolme tai neljä suupalaa tästä leivästä, huuhteli ne alas toisella lasillisella viiniä ja lisäsi: — Tämä leipä ei yksinään tahdo liukua alas vatsaan. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n101" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12464" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12471">Kurkkuni ei koskaan ole ollut näin kuiva. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n102" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12472" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12476">Saihan huutaa minkä keuhkot kestivät! </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n103" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12477" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12493">— Valmistakaa hyvä vuode tälle kelpo nuorukaiselle, sanoi opas; hänellä on aikomus jäädä tänne yöksi. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n104" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12494" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12503">— Tahdotteko jäädä tänne yöksi? kysyi isäntä Renzolta, lähestyen pöytää. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n105" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12504" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12525">— Se on aikomukseni, vastasi Renzo. Vallan yksinkertainen vuode; kunhan vuodeliinat vaan ovat puhtaat. Olen tosin köyhä mies, mutta tottunut puhtauteen. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n106" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12526" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12559">— Siitä ei teidän tarvitse olla huolissanne, huomautti isäntä. Hän meni kyökin nurkkakaapin ääreen ja palasi toisessa kädessä mustepullo ja paperiliuska, ja toisessa kynä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n107" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12560" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12589">— Mitä tämä merkitsee? huudahti Renzo; nielaisten palan tarjoilijan tuomaa patapaistia. Sitten hän hymyili ihmetellen: — Ovatko nämä nyt teidän puhtaat vuodeliinanne? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n108" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12590" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12637">Isäntä ei vastannut, vaan asetti pöydälle mustepullon ja paperin, nojasi pöytään vasenta käsivartta ja oikeata kyynäspäätä, piti sojossa kynää, katsoi Renzoon ja virkkoi: — Olkaa hyvä ja sanokaa minulle suku- ja ristimänimenne sekä synnyinseutunne. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n109" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12638" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12646">— Mitä? kysäsi Renzo. Mitä on kaikella tällä tekemistä vuoteen kanssa? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n110" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12647" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12703">— Täytän velvollisuuteni, sanoi isäntä, katsoen opasta silmiin. Meidän on tehtävä tarkka ilmoitus kaikista henkilöistä, jotka poikkeavat asumaan taloomme; suku- ja ristimänimi ja kansallisuus; missä hommissa liikkuu, onko matkustajalla aseita … kauanko viipyy tässä kaupungissa, näin kuuluvat asetuksen selvät sanat. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n111" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12704" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12726">Ennenkuin vastasi Renzo tyhjensi uuden lasin; se oli jo kolmas. Ja pelkäämme, ettemme tämän jälkeen enää voi niitä laskea. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n112" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12727" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12733">Hän virkkoi sitten: — Kas, kas! Onko teillä asetus! </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n113" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12734" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12751">Minäpä kuvittelen olevani lakitieteen tohtori. Ja silloin tiedän oitis, missä arvossa asetuksia sopii pitää. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n114" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12752" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12789">— Puhun tosissani, sanoi isäntä, yhä katsellen Renzon äänetöntä seuralaista. Hän meni uudelleen kaapin luo, otti siitä esiin suuren plakaatin, joka sisälsi täydellisen asetuksen, ja kääri sen auki Renzon eteen. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n115" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12790" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12823">— Vai siinä se nyt on! huusi tämä, kohottaen toisella kädellä uudelleen täytettyä lasia, jonka heti tyhjensi, ja ojentaen toista kättä ja osoittaen sen etusormella asetusta. Siinä tuo erinomainen rukouskirjan lehti. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n116" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12824" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12827">Se minua suuresti ilahuttaa! </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n117" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12828" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12842">Tunnen hyvin tuon vaakunan; tiedän mitä merkitsee tuo jumalankieltäjän pää nuora kaulassa. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n118" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12843" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12879">(Siihen aikaan painettiin asetusten ylälaitaan maaherran vaakuna; ja Don Gonzalo Fernandez de Cordovan vaakunassa oli kuvattuna maurilainen kuningas kahleet kaulassa.) Nämä kasvot merkitsevät: käskeköön, ken voi, ja totelkoon ken haluaa. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n119" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12880" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12941">Kun tämä kuva on lähettänyt kalerilaiva-orjuuteen Don … no niin … tiedänhän itse, ketä tarkoitan; … sen mukaisesti kuin tuntemani toinen tuonlainen asetus määrää; kun se on auttanut kunniallista nuorta miestä naimaan kunniallisen nuoren naisen, joka tahtoo tulla hänen vaimokseen, niin silloin sanon nimeni noille kasvoille. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n120" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12942" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12954">Annanpa niille vielä suukkosen kaupanpäällisiksi, Saattaapa minulla olla hyvät syyni olla mainitsematta nimeäni. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n121" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12955" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13000">Entä jos suuri roisto, jolla on käytettävänään lauma muita roistoja — sillä jos hän olisi yksin … tässä Renzo lopetti lauseen merkitsevällä kädenliikkeellä. Katsokaas, jos ehkä suuri roisto tahtoisi tietää, missä olen, tehdäkseen minulle jonkun ruman kepposen, niin luuletteko, että nuo kasvot minua auttaisivat? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n122" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13001" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13005">Minunko pitäisi ilmaista yksityiset asiani! </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n123" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13006" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13009">Olisipa se kaunista. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n124" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13010" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13032">Olettakaamme, että olen tullut Milanoon ripille. Mutta aion antaa kapusiinilais-munkin itseäni ripittää, enkä hotellinisännän. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n125" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13033" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13049">Isäntä oli vaiti ja katsoi edelleen oppaaseen, joka pysyi järkähtämättömästi asemillaan sanaakaan sanomatta. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n126" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13050" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13071">Renzo — ikäväksemme on meidän se mainitseminen — tyhjensi uuden lasillisen viiniä ja jatkoi: — Sanonpa sinulle syyn, isäntä hyvä, syyn, jota tulet pitämään pätevänä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n127" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13072" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13092">Jos eivät ne asetukset, jotka puolustavat hyvien kristittyjen oikeuksia, ole minkäänarvoisia, niin sitä suuremmalla syyllä huonot asetukset ovat vallan mitättömiä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n128" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13093" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13107">Korjaa siis pois kaikki nämä joutavat vehkeet, ja tuo minulle sijaan toinen pullo; sillä tämä on halki. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n129" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13108" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13122">Näin sanoen hän kolautti sitä varovasti rystöillään ja lisäsi: — Kuuletko, kuinka se kaikuu haljenneelta? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n130" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13123" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13148">Renzon puheet olivat tälläkin kertaa vetäneet kapakkayleisön huomion puoleensa. Ja kun hän oli lopettanut, nousi yleinen mieltymyksen murina. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n131" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13149" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13162">— Mitä on minun tekeminen? kysyi isäntä tuolta tuntemattomalta, joka tosin hänelle ei ollut outo. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n132" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13163" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13183">— Pois, pois vehkeet, huusivat useat äänet; tuo nuorukainen on oikeassa! kaikki tuo on pelkkää petkutusta ja kiusantekoa. Nyt on uusi laki, uusi laki. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n133" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13184" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13210">Keskellä näitä huutoja outo mies loi isäntään soimaavan katseen tästä liiaksi paljastavasta vetoamisesta häneen ja virkkoi: — Antakaa hänen saada tahtonsa perille, älkääkä nostako riitaa. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n134" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13211" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13249">— Olen tehnyt velvollisuuteni, sanoi isäntä ääneensä, ja hän lisäsi itsekseen: — Nyt pesen käteni. Hän otti paperin, kynän, mustepullon ja asetuksen sekä tyhjän pullon, jonka ojensi tarjoilijalle. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n135" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13250" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13290">— Tuokaa samaa lajia, sanoi Renzo. Se on oivallista viiniä. Ja sitten lähetämme sen uuden pullon nukkumaan toisen kera, kysymättä sen suku- tai ristimänimeä, millä asioilla se kulkee tai kuinka kauan viipyy tässä kaupungissa. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n136" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13291" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13326">— Samaa lajia, sanoi isäntä tarjoilijalle, ojentaen hänelle tyhjän pullon. Ja hän palasi istumaan uuninlaen alle. — Tuon toisen otus näyt olevan, hän ajatteli ja alkoi piirtää kuvioita hiekkaan. Oletpa joutunut kelpo käsiin. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n137" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13327" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13347">Typerä aasi! Koska kerran tahdot joutua kiikkiin, niin olkoon menneeksi. "Täysikuun" ravintolan isäntä ei aio myydä nahkaansa sinun tähtesi. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n138" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13348" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13361">Renzo kiitti opastaan ja kaikkia niitä, jotka olivat olleet hänen puolellaan. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n139" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13362" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13377">— Kelpo ystävät, hän sanoi; nyt näen selvästi, että kunnon miehet ojentavat toisilleen kättä ja tukevat toinen toistaan. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n140" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13378" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13413">Sitten hän ojensi kättään pöydän yli ja otti uudelleen puhujan asennon: — Eikö ole hullunkurista, hän huusi, että kaikki vallanpitäjät joka tilaisuudessa vetävät esiin paperia, kynän ja mustepullon? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n141" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13414" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13418">Aina kynä valmiina hyökkäykseen. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n142" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13419" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13427">Onpa noilla herroilla todellinen kiihko tarttua kynään. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n143" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13428" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13444">— Kuulkaapas maalaisystäväni, tahdotteko tietää mikä siihen on syynä? sanoi yksi pelaajista, joka yhtenään voitti. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n144" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13445" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13449">— No, antaa kuulua, virkkoi Renzo. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n145" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13450" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13477">— Syy on tämä, selitteli edellinen: nuo herrat syövät niin paljon hanhenpaistia, ja kun he siten saavat äärettömän paljon sulkia, täytyy heidän käyttää niitä johonkin. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n146" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13478" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13488">Kaikki remahtivat nauruun, paitsi se peluri, joka hävisi. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n147" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13489" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13495">— Kas, sanoi Renzo, tuo mies on runoilija. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n148" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13496" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13506">Täälläkin siis näyttää olevan runoilijoita. Mutta onhan niitä kaikkialla. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n149" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13507" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13523">Minussakin on hieman runoilijan vikaa, … joskus laskettelen minäkin aika hullutuksia … se tahtoo sanoa, kun asiat ovat hyvällä kannalla. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n150" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13524" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13587">Käsittääksemme tätä Renzo paran lörpötystä tulee tietää, että sana runoilija Milanon rahvaan ja vielä enemmän maalaisväestön keskuudessa ei merkitse samaa kuin kaikilla sivistyneillä, nimittäin etevää henkeä, Pindus vuorella asustajaa, runottarien suosikkia; se näet merkitsee hieman hassuttelevaa henkilöä, jonka puheissa ja teoissa on enempi sukkeluutta ja kokkapuheisuutta kuin järkevyyttä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n151" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13588" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13611">Näin rohkeasti rahvas sekoittelee sanoja, antaen niille alkuperäisestä merkityksestä sangen kaukaisen käsitteen. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n152" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13612" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13624">Sillä, rohkenenpa kysyä, mitä runoilijalla on yhteistä hassuttelijan kanssa? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n153" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13625" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13683">— Oikean syyn minä kohtsillään sanon teille, jatkoi Renzo. Nuo herrat ne pitelevät kynää; ja näin heidän lausumansa sanat haihtuvat ilmaan ja katoavat; sitävastoin he tarkoin kuuntelevat sanoja, jotka lähtevät köyhän miesparan suusta, ja yks kaks he ne sieppaavat kiinni lennosta tuolla kynällään ja naulaavat ne kiinni paperille, käyttääkseen niitä hyväkseen sopivassa tilaisuudessa. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n154" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13684" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13751">Vielä heillä on muitakin vehkeitä: kun tahtovat hämmentää pois nuorukaisparan, joka ei ole lukenut mies, mutta jolla on vähän … kuinka sanoisin … (ja kuvatakseen ajatustaan hän etusormensa päällä takoi otsaansa); ja jos huomaavat, että hän alkaa ymmärtää heidän sekamelskaansa, niin muitta mutkitta lykkäävät puheeseensa latinalaisia sanoja, jotta hän joutuisi pois oikealta tolalta ja joutuisi päästään sekaisin. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n155" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13752" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13757">Sanalla sanoen: nämä epäkohdat ovat poistettavat! </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n156" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13758" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13797">Tänään on kaikki toimeenpantu kursailematta, ilman paperia, kynää ja mustepulloa. Ja huomenna, jos ihmiset vaan osaavat hillitä itseään, saadaan vielä suurempia aikaan; ja ilman että kajotaan yhteenkään hiuskarvaan; kaikki vaan oikeuden tietä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n157" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13798" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13836">Tällävälin muutamat kapakkavieraista olivat uudelleen alkaneet pelata, toiset syödä, toiset räyhätä. Muutamat läksivät pois, toisia tuli sijaan. Isäntä piti kaikkia silmällä — kaikki seikkoja, jotka eivät oikeastaan kuulu kertomukseemme. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n158" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13837" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13869">Renzon outo opas ei vaan näyttänyt hankkivan lähtöä; hänellä ei kuitenkaan, mikäli saattoi huomata, ollut mitään tehtävää täällä; mutta hän ei vaan tahtonut lähteä ennenkuin oli hieman puhunut yksityisesti Renzon kanssa. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n159" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13870" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13900">Hän kääntyi siis jälkimäisen puoleen ja käänsi uudelleen puheen leipä-kysymykseen. Ja toistettuaan muutamia noita lauseita, jotka jo jonkun aikaa olivat kierrelleet suusta suuhun, hän toi esiin oman mielipiteensä: </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n160" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13901" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13915">— Jospa minulla olisi valta käsissä, hän virkkoi, niin varmaankin osaisin saada asiat oikealle tolalle. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n161" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13916" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13939">— Miten sitten menettelisitte? kysyi Renzo, luoden häneen molemmat tavallistaan kiiltävämmät silmänsä ja väännellen hieman suutaan, ikäänkuin kootakseen tarkkaavaisuuttaan. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n162" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13940" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13959">— Mitenkö menettelisin? sanoi toinen: tahtoisin, että olisi leipää kaikilla, niinhyvin köyhillä kuin rikkailla. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n163" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13960" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13965">— No niin, tuo kuulostaa joltakin, virkkoi Renzo. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n164" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13966" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13976">— Menettelisin näin: Ensiksi määräisin kohtuulliset hinnat, joita kaikki kykenisivät suorittaman. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n165" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13977" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14011">Sitten jakaisin leipää tarvitsevien luvun mukaan, sillä on aina olemassa hävyttömiä kitupiikkejä, jotka tahtoisivat itse ahmia kaikki ja jotka umpimähkään anastavat minkä voivat, ajattelematta toisia. Ja köyhät ihmiset jäävät leivättä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n166" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14012" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14015">Täytyy siis jakaa leipä kohtuullisiin annoksiin. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n167" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14016" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14039">Ja se on käypä päinsä seuraavasti: olisi annettava joka perheelle sen jäsenluvun mukainen lippu, jonka nojalla saisi noutaa leipää leipurilta. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n168" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14040" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14077">Minulle esim. pitäisi antaa näin kokoonpantu lippu: Ambrogio Fusella, miekankiillottaja ammatiltaan, vaimo ja neljä lasta, kaikki leivänsyönti-iässä (pankaa merkille tämä): annettakoon hänelle niin ja niin paljon leipää, ja maksakoon hän niin ja niin paljon. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n169" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14078" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14087">Mutta kaikki on aina tapahtuva kohtuuden mukaisesti, perheenjäsenten lukuun nähden. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n170" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14088" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14098">Teille esimerkiksi pitäisi antaa näin kuuluva lippu … mikä onkaan nimenne? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n171" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14099" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14136">— Lorenzo Tramaglino, vastasi nuori mies, joka innostuneena tähän tuumaan ei ollenkaan huomannut, että sekin kokonaan perustui paperiin, kynään ja mustepulloon ja että sen toteuttamista varten kaikkein ensiksi oli koottava asianomaisten henkilöiden nimet. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n172" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14137" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14145">— No niin, sanoi outo mies; mutta onko teillä vaimo ja lapsia? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n173" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14146" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14161">— Pitäisihän minulla … lapsia, ei … ei vielä … mutta vaimo … jos tässä matoisessa maailmassa kaikki olisi niin kuin olla pitää. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n174" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14162" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14164">— Vai olette yksin! </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n175" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14165" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14172">Malttakaa mielenne, saatte siis pienemmän annoksen. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n176" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14173" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14189">— Se on oikein. Mutta jos pian, kuten toivon … ja Jumalan avulla… No niin, kun minullakin kerta on vaimo? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n177" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14190" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14199">— Silloin saatte toisen lipun, ja annoksenne kasvaa. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n178" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14200" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14211">Niin kuin sanoin, aina perheen jäsenluvun mukaan, virkkoi outo mies nousten. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n179" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14212" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14233">— Sillä tavoin kaikki olisi hyvin, huomautti Renzo. Sitten hän jatkoi huutaen ja puiden nyrkkiään pöytään. Ja miksi eivät säädä tällaista lakia? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n180" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14234" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14238">— Mitäpä siihen vastaisin? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n181" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14239" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14260">Mutta onpa minun jo aika sanoa hyvää yötä ja lähteä kotia, sillä varmaankin vaimoni ja lapseni jo kauan ovat minua odottaneet. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n182" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14261" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14292">— Vielä tilkka viiniä, pieni tilkka vaan, huusi Renzo joutuisasti täyttäen puhetoverinsa lasin. Ja hän nousi kiireisesti, tarttui poistujan toiseen takinliepeeseen ja veti häntä kaikin voimin takaisin istumaan. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n183" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14293" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14299">— Vielä pieni tilkka, ettehän toki voi minua näin loukata. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n184" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14300" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14324">Mutta toveri nykäisi itsensä irti, jätti Renzon laskettelemaan kokonaista kehoitusten ja soimausten tulvaa ja toisti: — Hyvää yötä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n185" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14325" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14340">Ja hän meni tiehensä. Mies oli jo kadulla, kun Renzo yhä vaan jatkoi puhettaan; sitten hän ponnahti takaisin rahille. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n186" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14341" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14405">Hän tuijotti tuohon lasiin, jonka juuri oli täyttänyt. Ja kun huomasi tarjoilijan kulkevan pöydän ohi, hän viittasi häntä pysähtymään, ikäänkuin olisi tahtonut ilmaista hänelle jotain. Sitten hän osoitti sormella lasia ja virkkoi hitaasti ja juhlallisesti, lausuen sanat vallan omituisesti: — Katsokaapas, olin täyttänyt tämän lasin tuota kunnon miestä varten; näette että se on reunojaan myöten täysi, aivan ystävän mitalla kaadettu. Mutta hän ei siitä huolinut. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n187" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14406" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14412">Ihmisillä on välistä kummalliset päähänpistonsa. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n188" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14413" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14424">Syy ei ole minun. Hän saattoi huomata, että tarjosin sitä hyvästä sydämestä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n189" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14425" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14436">Mutta koska se, mikä on tehty, on tehty, ei pidä antaa hyvien humalain mennä hukkaan. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n190" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14437" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14446">Näin sanottuaan hän tarttui lasiin ja tyhjensi sen yhdessä siemauksessa. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n191" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14447" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14452">— Kyllä ymmärrän, sanoi tarjoilija ja poistui. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n192" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14453" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14462">— Vai ymmärrätte tekin, virkkoi Renzo. Se on siis oikein. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n193" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14463" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14467">Kunhan syyt ovat oikeat… </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n194" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14468" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14501">Tässä on tarpeen koko totuudenrakkautemme, voidaksemme uskollisesti jatkaa kuvausta, joka tuottaa niin vähän kunniaa niin tärkeälle henkilölle, jopa voisi sanoa kertomuksemme päähenkilölle. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n195" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14502" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14542">Samalla on meidän, ollaksemme puolueeton, huomauttaminen, että tämä oli ensi kerta, jolloin Renzolle tapahtui tämänkaltaista. Ja juuri hänen tottumattomuutensa juopotteluun oli suureksi osaksi syynä siihen, että tämä ensimäinen hutikka oli seurauksiltaan niin onneton. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n196" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14543" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14597">Nämä harvat lasilliset viiniä, jotka hän aluksi oli juonut toisen toisensa jälkeen ja vastoin tottumustaan, osaksi sammuttaakseen kurkkunsa polttoa, osaksi mielensä kuohunnan vaikutuksesta, mikä ei sallinut hänen tehdä mitään maltillisesti, nousivat hänelle päähän. Hiemankin tottunut juomari olisi niillä ainoastaan sammuttanut janonsa. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n197" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14598" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14614">Tässä kohdin lähdekirjoituksessamme tehdään huomautus, jonka mainitsemme, vastaamatta sen oikeudesta. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n198" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14615" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14661">Kohtuulliseen ja kunnialliseen elintapaan liittyy — näin siinä sanotaan — myös se etu, että sen noudattaja, kuta enemmän se on häneen juurtunut, sitä helpommin siitä vähänkin sattumalta luopuessaan heti kokee hairahduksensa tuottamia epäkohtia, niin että hän sitten muistaa nämä hyvän aikaa. Ja näin hairahduskin voi olla hänelle opetuksena. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n199" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14662" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14701">Oli asianlaita miten tahansa, tosiseikka on, että nämä ensi viinihöyryt nousivat nuoren miehen päähän, minkä jälkeen viini ja sanat jatkoivat, edellinen vatsaan valumistaan, jälkimäiset suuhun kohoamistaan, kaikki vaan tolkuttomasti ja määrättömästi. Ja sinä hetkenä, johon olimme häntä äsken seuranneet, oli hänen tilansa jo niin ja näin. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n200" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14702" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14743">Hän tunsi suurta tarvetta puhua. Kuulijoita ei puuttunut, tai ainakaan ei läsnäolijoita, joita hän saattoi kuulijoinaan pitää. Jonkun aikaa hän oli jotakuinkin vapaasti saanut sanansa esille, jopa niissä oli ollut jonkunverran järkeäkin. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n201" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14744" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14759">Mutta vähitellen lauseidensa päättäminen rupesi tuottamaan hänelle melkoisia vaikeuksia. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n202" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14760" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14792">Ajatus, joka aluksi ilmeni hänen mielessään jotenkin selvänä, kääriytyi pian usviin ja haihtui äkkiä kokonaan; ja sana, joka oli viipynyt kotvan aikaa, ei ottanut oikein vastatakseen ajatusta. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n203" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14793" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14813">Tässä pulassa ollen hän sen vaiston pakoittamana, joka niin useissa tapauksissa saattaa ihmisen perikatoon, turvautui pullo ystäväänsä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n204" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14814" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14833">Mutta miten pullo tällaisessa tilaisuudessa saattoi häntä auttaa, sen tietää jokainen, jolla on vähänkin tervettä järkeä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n205" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14834" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14871">Tuomme esille ainoastaan muutamia näytteitä Renzon tuona onnettomana iltana laskettelemasta sanatulvasta. Se, minkä jätämme mainitsematta, ja mikä on monta vertaa runsaampaa, olisi liian sekavaa. Siinä ei ole järkeä, eikä edes järjen varjoa; ja tämähän on välttämätön ehto painetussa kirjassa. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n206" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14872" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14905">— Hoi, isäntä, isäntä! hän jälleen alkoi, seuraten tätä katseineen joko pöydän ääreen tai uuninlaen alle, joskus luoden ne sinnekin, missä isäntä ei ollutkaan, ja puhuen lakkaamatta keskellä kapakkavieraiden hälinää. — Oletpa aika isäntä, sinä! </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n207" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14906" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14916">Enpä saata niellä tuota juontasi suku-, ristimäniminesi ja ammattinesi. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n208" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14917" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14921">Kunnon miehelle, joka minä olen! </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n209" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14922" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14926">Et totisesti ole käyttäytynyt hyvin. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n210" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14927" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14939">Mitä tyydytystä, rohkenenpa kysyä, mitä hyötyä, mitä iloa … noin vaan panna nuori miesparka paperille? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n211" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14940" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14942">Enkö ole oikeassa, sanokaapa te muut? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n212" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14943" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14964">Ravintolanisäntien tulisi pitää kelpo miesten puolia… Kuulehan, kuulehan toki, isäntä, tahdonpa sanoa sinulle vertauksen, … totta puhuen … kas noita kun nauravat! </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n213" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14965" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14976">Olen tosin hieman päissäni, mutta perusteeni ovat silti oikeat. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n214" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14977" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14987">Sanohan minulle, isäntä, kuka se on, joka kannattaa tätä liikettäsi? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n215" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14988" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14994">Juuri me ihmisparat. Enkö ole oikeassa? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n216" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14995" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15010">Tokko nuo asetusten allekirjoittaja-herrat koskaan tulevat kapakkaan huuliaan kastelemaan? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n217" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15011" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15020">— Ne ovat pelkkiä vesipoikia, sanoi Renzon vieruskumppani. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n218" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15021" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15034">— He tahtovat pysyä selväpäisinä, lisäsi toinen, voidakseen taitavammin lasketella valheitaan. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n219" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15035" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15044">— Kas, huudahti Renzo. Nyt puhui runoilija. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n220" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15045" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15052">Tekin siis ymmärrätte tarkoitukseni. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n221" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15053" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15077">No, vastaahan nyt minulle, isäntä hyvä: Onko Ferrer, joka kuitenkin on paras heistä kaikista, koskaan käynyt täällä laseja kilistämässä ja tuottamassa sinulle äyrinkään tuloa! </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n222" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15078" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15091">Ja tuo koira, tuo murhaaja Don… No niin, en sano enempää, sillä pääni on vähän sekaisin. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n223" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15092" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15107">Ferrer ja isä Crrrr … tiedän itse ketä tarkoitan … ne ovat kunnon miehiä. Mutta sellaisia on ani harvassa. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n224" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15108" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15119">Vanhat ovat nuoria pahemmat … ja nuoret vanhoja vielä pahemmat. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n225" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15120" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15135">Kuitenkin olen tyytyväinen, ettei vuodatettu verta. Sellaiset julmuudet kuuluvat pyövelin virkaan. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n226" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15136" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15139">Leipää, niin se on luonnollista. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n227" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15140" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15149">Sainpa aika kolhauksia. Mutta annoinpa niitä toisillekin. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n228" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15150" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15152">Tilaa! Yltäkylläisyyttä! </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n229" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15153" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15164">Eläköön!… Ja kuitenkin Ferrerkin!… Muutaman sanan latinaksi… Sies baraos trapolorum… Kirottu tapa! </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n230" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15165" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15172">Eläköön oikeus, leipä! Se on oikeaa puhetta. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n231" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15173" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15191">Sitähän nuo kunnon miehet juuri olisivat tahtoneet … kun alkoi soida tuo kirottu kirkonkello: piu pau, piu pau. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n232" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15192" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15197">Silloin ei totisesti olisi pitänyt pötkiä tiehensä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n233" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15198" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15207">Olisi vaan pitänyt pakoittaa tuota herra pastoria … tiedänpä minä hyvin, mitä tarkoitan! </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n234" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15208" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15256">Viime sanat lausuttuaan hän painoi alas päänsä, ja näytti muutaman hetken miettivän jotain. Sitten hän huokasi syvään, nosti kasvonsa silmät kosteina, ja ilme niin haikean surullisena, että parasta oli kun ei niiden aihe ollut niitä näkemässä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n235" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15257" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15301">Mutta nuo raa'at kapakkavieraat, jotka jo olivat ruvenneet ilkkumaan Renzon kuumeista ja sekavaa kaunopuheisuutta, nauroivat kahta enemmän hänen surullista ilmettään. Lähimmät sanoivat: — Katsokaapa! — ja kaikki kääntyivät Renzoon päin. Pian hän oli koko seuran ilkunnan esineenä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n236" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15302" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15337">Tosin eivät nämä muutkaan kapakkavieraat olleet vallan selvällä päällä; mutta ei kukaan ollut juopotellut niin vahvasti kuin Renzo parka; ja lisäksi tämä oli maalainen. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n237" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15338" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15353">He alkoivat vuoroonsa kiusata häntä typerillä ja raa'oilla kysymyksillään ja ilkamoivilla elkeillään. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n238" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15354" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15387">Renzo näytti milloin siitä suuttuvan, milloin otti koko kohtauksen leikin kannalta, milloin oli välittämättä heidän puheistaan, puhui itse vallan muusta, milloin kysyen, milloin vastaten, aina vaan katkonaisesti ja umpimähkään. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap14-n239" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15388" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15453">Onneksi hänellä keskellä tätä hulluttelua oli kuitenkin jälellä vaistomainen varovaisuus, joka saattoi hänet välttämään nimien mainitsemista, niin että ei edes lausunut sitäkään nimeä, joka epäilemättä oli syvimmin painunut hänen muistiinsa. Meistäkin olisi tuntunut kovin tuskalliselta jos tuota nimeä, jota kohtaan mekin tunnemme hieman rakkautta ja kunnioitusta, olisivat häväisseet ja ivanneet noiden raakalaisten rivot kielet. </note>
      </p>
</div>
    </body>
  </text>
</TEI>