<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>INTRODUCTION</title>
        <respStmt>
          <resp>Codifica automatizzata</resp>
          <persName xml:id="P1">Maria Levchenko</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <p>Scheda editoriale</p>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher />
        <pubPlace>Porvoo</pubPlace>
        <date>1910</date>
        <availability>
          <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <author>Alessandro Manzoni</author>
          <title>Kihlautuneet: Historiallinen romaani</title>
          <editor>Angelini, Cesare</editor>
          <pubPlace>Porvoo</pubPlace>
          <publisher />
          <date>1910</date>
          <respStmt>
            <resp>Translated by</resp>
            <persName>Jalmari Hahl</persName>
          </respStmt>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>Introduzione</p>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="finnish_1910_cap20">
<p>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n1" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10001" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_10062">Tämän salaperäisen henkilön linna kohosi, halliten kapeata ja synkän varjokasta laaksoa, kukkulan huipulla, joka pistää esiin jylhästä vuorijonosta ja josta ei saata sanoa oliko se tuon jonon yhteydessä vai siitä eroitettu monien terävien kalliohuippujen ja äkkijyrkänteiden, rotkojen ja syvien kuilujen muodostaman sokkelon kautta, joka reunustaa sitä molemmin puolin. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n2" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10063" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_10093">Ainoastaan laaksonpuolinen rinne teki sen luoksepääsöiseksi: tämä rinne oli jotenkin jyrkkä, tasaisesti ja yhtämittaisesti kohoava, huipulla laitumia, juurella viljelyksiä ja siellä täällä mökkejä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n3" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10094" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_10116">Laakson pohjalla on somerikkoa, missä juoksee joko rauhallinen puro tai rajusti tulviva vuorivirta, riippuen eri vuodenajoista: jälkimäisessä tapauksessa se on molempien alueiden rajana. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n4" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10117" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_10155">Vastapäätä kohoavat vuoret, jotka muodostavat ikäänkuin laakson toisen seinän, ovat nekin juureltaan loivia ja viljeltyjä; mutta tämä viljelys ei kohoa korkealle, ja sen yläpuolella ei enää näe muuta kuin kallioita ja lohkokiviä, äkkisyvänteitä, ilman polun jälkeäkään, kuivina ja alastomina, lukuunottamatta muutamia pensaita, jotka kasvavat halkeamissa ja pistävät esiin huipuista. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n5" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10156" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_10191">Tästä kalliolinnasta, kuten kotka verisestä pesästään, sen villi isäntä katseellaan hallitsi ympäristöä niin laajalti kuin ihmisjalka saattoi astua, eikä hän päänsä yläpuolella kuullut yhdenkään askeleen kaikua. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n6" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10192" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_10208">Yhdellä ainoalla katseella hän saattoi nähdä koko tämän yksinäisen jylhyyden, jyrkänteet ja kuilut ja harvat niitä pitkin johtavat polut. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n7" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10209" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_10253">Se polku, joka polveillen kohosi hirvittävään linnaan, näytti ylhäältä katsoen kiemurtelevalta nauhalta. Linnan ikkunoista ja muurin ampumareijistä linnaherra saattoi mukavasti laskea polkua kiipeävän askeleet ja sata kertaa tähdätä häneen aseellaan. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n8" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10254" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_10285">Ja suurenkin hyökkääjäjoukon hän palveluksessaan pitämiensä palkkalaisrosvojen avulla olisi voinut kuolleena ojentaa polulle tai panna vierimään alas syvyyteen, ennenkuin yksikään olisi saapunut huipulle asti. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n9" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10286" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_10312">Muuten ei kukaan, joka ei ollut hyvissä väleissä linnaherraan, rohjennut jalkaansa panna tuohon laaksoon, saati itse linnakukkulalle. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n10" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10313" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_10334">Jos joku oikeudenpalvelija olisi näillä seuduin näyttäytynyt, olisi häntä kohdeltu kuin urkkijaa, joka yllätetään vihollisleirissä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n11" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10335" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_10369">Kerrottiin surullisia tarinoita niistä, jotka viimeksi olivat ryhtyneet tuollaiseen yritykseen; mutta nämä olivat jo vanhoja tarinoita. Eikä kukaan laakson nuorista asujamista muistanut nähneensä näillä seuduin mainitunlaista henkilöä, ei elävää, eikä kuollutta. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n12" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10370" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_10413">Sellainen on kuvaus, jonka lähdekirjoituksemme antaa tästä paikasta; nimestä ei siinäkään hiiskuta mitään. Eipä se edes, eksyttääkseen meidät oikealta tolalta ja estääkseen meitä tuota nimeä arvaamasta, mainitse mitään Don Rodrigon matkasta; se siirtää hänet suoraa päätä keskelle laaksoa, kukkulan juurelle, jyrkän ja kiemurtelevan polun lähtökohdalle. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n13" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10414" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_10427">Tässä kohdassa oli kapakka, jota yhtä hyvin olisi voinut sanoa vahtihuoneeksi. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n14" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10428" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_10473">Vanhan kyltin molemmille puolille, joka riippui oven yläpuolella, oli kuvattu säteilevä aurinko. Mutta rahvas, joka joskus toistaa nimet siten kuin niitä kuulee mainittavan, mutta toiste taas muuttaa ne mielensä mukaan, antoi tuolle krouville yksinomaan nimen "Paha-Yö". </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n15" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10474" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_10509">Lähestyvän ratsuhevon kavioiden kopseesta ilmestyi kynnykselle poikavintiö, asestettuna kiireestä kantapäähän, ja luotuaan tulijoihin katseen, hän palasi sisälle ilmoittamaan asian kolmelle rosvolle, jotka paraikaa pelasivat korttia; nämä olivat likaisia ja tiilen tavoin vääntyneitä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n16" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10510" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_10527">Se, joka näytti johtajalta, nousi, astui kynnykselle, tunsi tulijan isäntänsä ystäväksi ja kumarsi syvään. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n17" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10528" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_10565">Don Rodrigo vastasi hyvin kohteliaasti hänen tervehdykseensä ja kysyi, oliko hänen isäntänsä linnassa. Sittenkuin tämä korpraalintapainen oli vastannut luulevansa niin olevan laidan, Don Rodrigo astui alas hevosen selästä ja antoi suitset "Tarkk'ampujan", erään seuralaisrosvonsa, huostaan. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n18" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10566" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_10600">Sitten hän otti pyssyn olaltaan ja antoi sen "Vuorimiehelle", toiselle bravolle, näennäisesti vapautuakseen tarpeettomasta taakasta ja voidakseen helpommin kiivetä rinnettä ylös, mutta itse teossa sentähden, että tiesi kielletyksi nousta kukkulalle asestettuna. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n19" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10601" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_10628">Senjälkeen hän otti esiin taskustaan muutamia hopearahoja ja antoi ne "Luolansuulle", sanoen: — Jääkää tähän minua odottamaan; ja pitäkää sillävälin hieman hauskaa näiden kelpo miesten kanssa. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n20" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10629" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_10652">Lopuksi hän otti esille muutaman kultarahan ja painoi ne vahtipäällikön käteen, kehoittaen häntä pitämään niistä puolen ja jakamaan toisen puolen miehistölleen. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n21" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10653" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_10667">Viimein hän Harmaan seurassa, joka niinikään oli luopunut pyssystään, alkoi jalan kiivetä polkua ylös. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n22" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10668" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_10711">Nuo kolme yllämainittua palkkalaisrosvoa ja "Järkyttäjä" — somia, huolellisesti meille säilytettyjä nimiä totta tosiaan! — jäivät Nimittämättömän kolmen rosvon ja tuon hirsipuuta varten kasvatetun poikaviikarin seuraan pelaamaan, ryypiskelemään ja kertomaan toisilleen urotöitään. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n23" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10712" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_10756">Eräs toinen Nimittämättömän roistoista, joka niinikään oli lähtenyt kiipeämään huipulle, saapui perille hieman Don Rodrigon jälkeen; hän katsoi tähän, tunsi hänet ja yhtyi hänen seuraansa. Täten hän säästi häneltä ikävän vaivan mainita nimeänsä ja tehdä selkoa itsestään jokaiselle vastaantulijalle, joka ei olisi häntä tuntenut. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n24" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10757" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_10811">Kun Don Rodrigo oli saapunut ylös linnaan, jätettiin Harmaa portille, mutta Don Rodrigoa johdettiin synkkiä käytäväsokkeloita pitkin ja useiden salien läpi, joiden seinillä riippui pyssyjä, miekkoja ja tappurakeihäitä. Jokaisessa näistä saleista oli vartijana muutama palkkalaisrosvo. Odotettuaan jonkun aikaa, hänet päästettiin sisälle siihen huoneeseen, missä Nimittämätön oli. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n25" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10812" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_10848">Tämä astui häntä kohti, vastaten tervehdykseen ja tähysteli tulijan kasvoja ja käsiä, kuten hänen oli tapana tehdä jo melkein vaistomaisesti, kun kuka tahansa, vaikkapa hänen vanhimpia ja enimmin koeteltuja ystäviään tuli häntä tervehtimään. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n26" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10849" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_10905">Hän oli pitkä kasvultaan, laiha, auringon paahtama; kaljupää, harvat jälellä olevat harmaat hiukset ja kasvojen rypyt saattoivat luulemaan häntä melkoista vanhemmaksi kuuttakymmentä, minkä ikämäärän hän kuitenkin vastikään oli täyttänyt. Hänen ryhtinsä, liikkeensä, kasvonpiirteiden silmäänpistävä ankaruus, silmien synkkä, mutta vilkas tuli ilmaisivat ruumiillista ja henkistä virkeyttä, mikä nuoressakin miehessä olisi ollut jotain tavatonta. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n27" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10906" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_10953">Don Rodrigo sanoi tulevansa pyytämään neuvoa ja apua; hän mainitsi lisäksi joutuneensa vaikeaan yritykseen, josta kunniansa ei sallinut luopua, ja muistaneensa tuon miehen lupaukset, miehen, joka ei koskaan luvannut liikoja, eikä turhaan; ja sitten hän teki selkoa rikollisesta ja sekavasta juonestaan. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n28" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10954" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_11002">Nimittämätön, joka jo siitä tiesi jotain, vaikka epämääräisesti, kuunteli tätä selontekoa tarkkaavaisesti ja sellaisten juttujen harrastajana, sekä sentähden että siihen oli sekaantunut hänelle mitä vihatuimman henkilön, veli Cristoforon, nimi, joka oli tirannien julkinen vihollinen sekä puheissaan että voidessaan myös teoissaan. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n29" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11003" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_11047">Don Rodrigo, joka hyvin tiesi, kenen kanssa puhui, rupesi sitten liioittelemaan yrityksensä vaikeuksia: tuon seikan etäisyys, luostari, aatelisnunna!… Tätä nimeä mainittaessa Nimittämätön, ikäänkuin sydämeensä kätketyn pahan hengen käskystä, keskeytti äkkiä, sanoen ottavansa yrityksen hartioilleen. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n30" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11048" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_11071">Hän pani tarkalleen kirjaan Lucia paran nimen ja hyvästeli Don Rodrigoa sanoen: — Ennen pitkää saatte minulta ohjeen, miten teidän tulee menetellä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n31" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11072" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_11120">Jos lukija muistaa tuota katalaa Egidiota, jonka asunto oli vallan kiinni siinä luostarissa, minkä turviin Lucia parka oli paennut, niin saakoon nyt tietää, että tuo Egidio oli Nimittämättömän kaikkein läheisimpiä ja uskaliaimpia rikostovereita. Sentähden tämä niin nopeasti ja varmasti oli antanut sanansa. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n32" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11121" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_11133">Mutta heti kun hän oli jäänyt yksikseen, hän tosin ei sitä katunut, mutta tunsi siitä mieliharmia. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n33" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11134" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_11149">Jo jonkun aikaa hän oli rikoksiensa vuoksi tuntenut, ei suorastaan tunnontuskia, vaan kyllästymistä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n34" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11150" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_11189">Kaikki ne rikokset, jotka olivat kokoontuneet — jos eivät varsinaisesti hänen omaantuntoonsa — kuitenkin hänen muistiinsa, sukelsivat siitä esiin joka kerta kun hän teki uuden rikoksen; ja ne kasaantuivat mieleen inhoittavina ja liian runsaslukuisina, vallan kuin jo ennestään epämukava taakka, joka kasvamistaan kasvaa. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n35" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11190" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_11208">Jonkunmoinen vastenmielisyys, jota hän oli tuntenut ensi rikoksia tehdessään, mutta jonka sittemmin oli voittanut, ja joka myöhemmin melkein kokonaan oli haihtunut, ilmeni taas ja teki itsensä tuntuvaksi. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n36" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11209" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_11247">Mutta noina ensi aikoina pitkän ja rajattoman tulevaisuuden kuvitteleminen ja virkeän elinvoimaisuuden tietoisuus olivat täyttäneet hänen mielensä huolettomalla itseluottamuksella. Nyt sitävastoin tulevaisuuden ajatteleminen saattoi menneisyyden esiintymään tuskallisemmassa valossa. — Vanheta! kuolla! ja sitten? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n37" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11248" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_11293">Ja mikä oli merkillistä, kuoleman kuva, joka läheisen vaaran uhatessa, vihollisen kasvojen edessä tavallisesti oli kaksistanut tämän miehen innon ja puhaltanut häneen rohkeutta uhkuvaa vihaa, tuo sama kuva, kun se ilmeni hänelle yön hiljaisuudessa, vahvasti suojatun linnansa turvissa, saattoi hänet äkillisen tuskallisen mielenliikutuksen valtoihin. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n38" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11294" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_11345">Tämä kuolema ei ollut senlaatuinen, että toinen kuolevainen vastustaja sillä olisi uhannut; sitä ei voinut torjua tehokkaammilla aseilla eikä taitavammalla kädellä; se tuli vallan yksin, se syntyi hänen itsensä sisällä. Se saattoi vielä olla kaukana, mutta joka heti se astui askeleen lähemmäksi, ja vaikka hän sisällään taisteli raatelevaa taistelua karkoittaakseen tuota ajatusta, niin se yhä vaan lähestymistään lähestyi. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n39" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11346" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_11414">Alkuaikoina väkivaltaisuuden, koston ja murhan taajat esimerkit ja niin sanoakseni lakkaamaton näytelmä olivat herättäneet hänessä hurjan kilpailuhalun ja olivat muodostaneet jonkunmoisen vastapainon hänen omalletunnolleen; nyt aika ajoin hänen mielessään heräsi kumea, mutta hirvittävä yksilön vastuunalaisuuden tietoisuus, esimerkin voimasta vapaan järjellisyyden tuntoisuus. Nyt se ajatus, että hän oli eronnut tavallisten rikollisten joukosta, että oli jättänyt heidät kaikki kauas taaksensa, tuotti hänelle joskus hirvittävän yksinäisyyden tuntemuksen. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n40" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11415" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_11464">Tuo Jumala, josta oli kuullut puhuttavan, mutta jota ei enää hyvin pitkään aikaan ollut katsonut tunnustamisen eikä kieltämisen arvoiseksi, hän kun oli tottunut yksinomaan elelemään, kuin jos sitä ei olisi ollut olemassa, tuntui nyt aiheettoman alakuloisuuden ja vaarattoman kauhun hetkinä huutavan hänen sisällään: — Olen kuitenkin olemassa! </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n41" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11465" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_11509">Intohimojensa ensi kuohunnassa se laki, jota hän ainakin oli kuullut ilmoitettavan Hänen nimessään, oli tuntunut hänestä vaan vihattavalta. Kun se nyt äkkiä ilmaantui hänen mieleensä, niin hän, vasten tahtoaan käsitti sitä seikaksi, jolla on täyttymyksensä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n42" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11510" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_11547">Mutta hän karttoi vähääkään ilmaisemasta tätä uutta levottomuuttaan puheissaan ja teoissaan, päinvastoin hän sitä salasi huolellisesti vielä synkemmän julmuuden verholla. Täten hän myös koetti kätkeä sitä itseltään tai sitä tukehuttaa. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n43" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11548" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_11592">Kaihoten niitä aikoja — hän kun ei voinut niitä pyyhkiä pois eikä unhoittaa — jolloin oli tottunut tekemään rikoksia tunnonvaivoja tuntematta ja muusta huolimatta kuin onnistumisesta, hän ponnisti kaikki voimansa niitä jälleen elvyttääksensä, pidättääkseen tai jälleen palauttaakseen tuon vanhan nopeapäätöksisen, ylpeän, järkähtämättömän tahdonvoimansa, vakuuttaakseen itseään, että yhä vielä oli sama mies. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n44" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11593" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_11610">Sentähden hän tässä tilaisuudessa heti oli antanut lupauksensa Don Rodrigolle, välttääkseen kaikkea epäröimisen mahdollisuutta. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n45" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11611" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_11688">Mutta tuskin oli tämä poistunut, kun hän tunsi uudelleen heikkenevän tuon päätöksen, johon lupauksellaan oli itsensä pakoittanut; hän tunsi lisäksi vähitellen mielessään heräävän ajatuksia, jotka houkuttelivat häntä syömään sanansa ja jotka olisivat saattaneet hänet näyttelemään noloa osaa ystävän, alempiarvoisen kanssarikollisen silmissä. Katkaistakseen yhdellä iskulla tämän tuskallisen sisäisen taistelun hän kutsui luokseen "Haukan", yhden taitavimman ja uskaliaimman rikostensa kätyrin, joka samalla oli sanantoimittaja hänen ja Egidion välisissä asioissa. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n46" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11689" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_11714">Ja päättäväisen näköisenä hän käski hänen viipymättä nousta hevosen selkään, ratsastaa suoraa päätä Monzaan, tehdä tiettäväksi Egidiolle isäntänsä tekemän lupauksen ja pyytää häneltä neuvoa ja avustusta yrityksen toimeenpanoon. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n47" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11715" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_11763">Konnamainen sanansaattaja palasi pikemmin kuin mitä isäntänsä oli odottanut ja toi sen Egidion vastauksen, että yritys oli helposti toimeenpantavissa ja onnistumiseltaan varma, että Nimittämättömän heti tuli lähettää vaunut, joita ei voitaisi tuntea, ja niiden mukana pari tai kolme tuntemattomiksi puettua rosvoa. Egidio itse lupasi pitää huolen muusta ja johtaa yritystä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n48" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11764" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_11794">Tämän tiedon saatuaan Nimittämätön huolimatta sisällään temmeltävistä ajatuksista, määräsi kiireisesti itse Haukan järjestämään kaikki Egidion suunnitelman mukaan ja lähtemään kahden muun osoitetun rosvon kanssa retkelle. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n49" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11795" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_11824">Jos Egidiolla tehdäkseen häneltä pyydettyä kammoittavaa palvelusta ei olisi ollut muita kuin tavalliset keinonsa käytettävänään, ei hän varmaankaan olisi niin pian suoranaisen lupauksen muodossa sitoutunut. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n50" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11825" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_11859">Mutta tässä tyyssijassa, missä kaikki tuntui olevan esteenä, oli tuolla hillittömällä nuorella miehellä käytettävänään keino, jonka hän yksin tunsi. Ja mikä toisille olisi tuottanut mitä suurimpia vaikeuksia, muuttui hänen käsissään välikappaleeksi. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n51" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11860" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_11898">Olemme kertonut, miten onneton aatelisnunna kerran oli myöntynyt tuon nuoren miehen pyyteisiin. Ja lukija lienee ymmärtänyt, ettei tuo kerta ollut ainoa: se oli ainoastaan ensi askel inhoittavalla ja veren tahraamalla tiellä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n52" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11899" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_11921">Sama ääni, joka oli muuttunut röyhkeän käskeväksi, melkeinpä rikokseen pakoittavaksi hirmuvaltiaaksi, vaati nyt aatelisneitoselta sen viattoman nuoren naisen uhraamista, joka oli uskottu hänen huostaansa ja turviinsa. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n53" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11922" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_11927">Tämä ehdotus pelästytti Gertrudea. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n54" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11928" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_11962">Lucian menettäminen odottamattoman tapauksen kautta ja ilman Gertruden syytä olisi tästä jo tuntunut onnettomuudelta, tuskalliselta rangaistukselta. Ja nyt hänet riistettiin häneltä rikollisen vilpin avulla ja muutettiin näin hänen hyvityskeinonsa uudeksi tunnonvaivaksi. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n55" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11963" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_11986">Tuo onneton nunna koetti kaikkia keinoja välttääkseen tämän hirvittävän käskyn täyttämistä, kaikkia muita, paitsi yhtä ainoata, joka olisi ollut pettämätön ja joka oli hänen käytettävänään. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n56" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11987" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12006">Rikos on ankara ja taipumaton isäntä, jota voitokkaasti voi vastustaa ainoastaan se, joka täydelleen siitä pidättäytyy. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n57" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12007" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12014">Tällaista päätöstä Gertrude ei tahtonut tehdä; ja niin hän totteli. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n58" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12015" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12087">Määräpäivä oli tullut. Sovittu hetki lähestyi. Gertrude oli vetäytynyt Lucian kanssa yksityiseen puheluhuoneeseensa ja hyväili häntä entistään enemmän; ja Lucia vastaanotti nämä hyväilyt ja vastasi niihin osoittaen yhä kasvavaa hellyyttä, samoin kuin karitsa pelotta värähdellen paimenen hyväilevän ja varovasti vetävän käden alla kääntyy nuolemaan tuota kättä, tietämättä että teurastaja, jolle isäntänsä vähää ennen sen on myynyt, odottaa navetan ovella. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n59" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12088" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12097">— Tarvitsen suurta palvelusta, alkoi Gertrude, ja te yksin voitte sen minulle tehdä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n60" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12098" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12109">Minulla on paljon väkeä käskettävänäni; mutta minulla ei ole ainoatakaan ihmistä, johon voisin luottaa. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n61" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12110" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12153">Hyvin tärkeässä asiassa, jonka mainitsen teille myöhemmin, minun heti paikalla täytyy puhua tuon kapusiini-munkin kanssa, joka toi teidät tänne luokseni, Lucia parkani. Mutta on myös hyvin tärkeätä, ettei kukaan tiedä minun lähettäneen häntä noutamaan. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n62" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12154" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12161">Minulla ei ole ketään muuta kuin te, joka voisi tämän salaisen asian toimittaa. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n63" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12162" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12269">Lucia tyrmistyi tällaisesta tehtävästä. Ja luontaisen arkana, mutta salaamatta suurta hämmästystään, hän tuosta tehtävästä päästäkseen toi esiin ne syyt, jotka aatelisneitosen kyllä itsestäänkin olisi pitänyt ymmärtää ja huomata: ilman äitiään, ilman ketään kumppania, yksinäistä tietä pitkin, tuntemattomalla seudulla… Mutta Gertrude, joka oli läpikäynyt pirullisen koulun, ilmaisi vuorostaan niin suurta hämmästystä, ja niin tuntuvaa mielipahaa siitä, että kohtasi näin suurta vastustusta henkilön puolelta, jolle oli tehnyt niin ylenmäärin hyvää, ja teeskenteli pitävänsä tytön estelyjä kovin turhina: — Kuinka! keskellä päivää, niin lyhyt matka, tie, jota Lucia muutama päivä aikaisemmin oli kulkenut ja jolta ei voisi eksyä, vaikka ei olisi sitä koskaan nähnyt!… </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n64" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12270" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12290">Hän puhui niin paljon tähän suuntaan, että Lucia-parka täynnä kiitollisuuden ja samalla häpeän tunnetta huudahti: — No hyvä, mitä minun siis pitää tehdä? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n65" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12291" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12332">— Menkää kapusiinilais-luostariin — ja hän neuvoi hänelle uudelleen tien. Pyrkikää johtajan puheille ja sanokaa hänelle, että hän heti paikalla tulee luokseni; mutta älköön sanoko kellekään, että minä olen lähettänyt häntä kutsumaan. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n66" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12333" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12348">— Mutta mitä tulee minun sanoa taloudenhoitajattarelle, joka ei koskaan ole nähnyt minun astuvan ulos luostarista ja joka epäilemättä kysyy, minne lähden? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n67" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12349" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12370">— Koettakaa poistua hänen huomaamattaan. Ja jos tämä ei onnistu, niin sanokaa hänelle menevänne siihen kirkkoon rukoilemaan. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n68" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12371" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12418">Uusia vaikeuksia tyttöparalle: valehdella! Mutta aatelisneiti tekeytyi taas niin surulliseksi hänen estelynsä johdosta ja huomautti miten rumasti oli tehty näin turhan epäröimisen vuoksi unhoittaa kiitollisuutensa, että Lucia enemmän huumautuneena kuin vakaumuksesta ja ennenkaikkea syvästi liikutettuna vastasi: — No hyvä, minä lähden sinne. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n69" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12419" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12420">Jumala minua auttakoon. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n70" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12421" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12423">Ja hän lähti matkaan. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n71" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12424" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12454">Kun Gertrude, joka ristikko-aitauksen ääreltä tuijottavin ja synkin katsein seurasi häntä, näki hänen astuvan kynnykselle, hän ikäänkuin vastustamattoman tunteen valtaamana vaistomaisesti aukaisi suunsa ja huudahti: — Kuulkaa, Lucia! </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n72" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12455" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12462">Tämä kääntyi ja palasi aitauksen luo. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n73" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12463" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12481">Mutta jo oli toinen ajatus, ajatus, joka oli päässyt vallitsevaksi kaikista muista, taas voittanut Gertruden onnettoman mielen. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n74" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12482" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12514">Hän teeskenteli vielä tahtovansa lisätä jotain jo antamiinsa ohjeisiin, neuvoi Lucialle uudelleen tietä ja päästi hänet menemään sanoen: — Tehkää kaikki tarkalleen niinkuin olen teille sanonut ja palatkaa sitten heti. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n75" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12515" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12516">Lucia poistui. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n76" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12517" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12570">Hän pääsi kenenkään huomaamatta ulos luostarin portista, kulki katseet maassa tietä pitkin vallan lähellä muuria, ja saamiensa ohjeiden ja oman muistinsa opastamana hän löysi kauppalan portin ja kulki siitä ulos vallan ajatuksiinsa vaipuneena ja vavisten. Hän poikkesi valtatielle, ja huomasi pian luostariin johtavan sivutien. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n77" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12571" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12598">Tämä tie oli silloin ja on vieläkin kahden korkean puiden reunustaman penkeren välissä, vallan kuin virran uoma; nämä puut ojentavat ylhäällä tuuheita oksiaan peittäen tien holvin tavoin. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n78" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12599" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12646">Ruvetessaan tätä tietä astumaan Lucia näki sen olevan vallan aution, tunsi kauhunsa kasvavan ja joudutti askeleitaan. Mutta kuljettuaan kappaleen matkaa hän hiukan rauhoittui nähdessään matkavaunujen pysähtyneen tielle ja näiden vaunujen vieressä, avatun vaununoven edessä kaksi matkustajaa, jotka katselivat ympärilleen ikäänkuin etsien oikeata tietä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n79" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12647" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12663">Tultuaan lähemmäksi Lucia kuuli toisen heistä sanovan: — Kas tuossa tulee kelpo nuori nainen, joka neuvoo meille tien. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n80" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12664" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12693">Ja todella, kun hän oli saapunut vallan lähelle vaunuja, tuo sama matkustaja kohteliaammin, kuin mitä hänen ulkomuotonsa edellytti, kääntyi hänen puoleensa ja sanoi: — Olisiko neiti niin hyvä ja neuvoisi meille tien Monzaan? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n81" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12694" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12727">— Kuljette vallan päinvastaiseen suuntaan, vastasi tyttöparka. — Monza on tuolla … ja hän kääntyi sitä sormellaan osoittamaan, jolloin toinen matkatoveri — se oli Haukka — äkkiä tarttui häneen vyötäisistä ja nosti hänet ylös maasta. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n82" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12728" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12781">Kauhistuneena Lucia kääntää päänsä taaksepäin ja päästää huudon. Rosvo lykkää hänet vaunuihin. Kolmas, joka oli pysytellyt sisällä vaunuissa piiloittautuneena, käy häneen käsiksi ja pakoittaa onnettoman, joka turhaan vääntelee itseään vapautuakseen ja huutaa tarmon takaa, istuutumaan vastapäätä olevalle sijalle. Toinen työntää nenäliinan hänen suuhunsa, tukehuttaen hänen huutonsa. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n83" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12782" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12802">Tällävälin Haukkakin kiireisesti astui vaunuihin. Ovi suljettiin ja ajoneuvot kiitivät huimaa vauhtia edelleen. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n84" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12803" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12845">Se henkilö, joka teki Lucialle tuon vilpillisen kysymyksen, jää yksikseen tielle, luo vilkkaan ja levottoman katseen ympärilleen, ja kun ei huomaa ketään, ottaa vauhtia ja hyppää toiselle penkerelle, tarttuu ylhäällä erään pensasaidan oksaan, hyppää tämän pensasaidan yli, syventyy vaivaistammi-pensaikkoon, joka jonkun matkaa reunustaa tietä ja kumartuu siihen, jotta häntä eivät näkisi ne ihmiset, jotka mahdollisesti Lucian huudoista saattavat rientää paikalle. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n85" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12846" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12883">Tämä mies oli yksi Egidion palkkalaisrosvoja. Hän oli vakoillut luostarinportin läheisyydessä ja nähnyt Lucian siitä astuvan ulos. Hän oli tarkoin pannut merkille hänen pukunsa ja piirteensä ja oli rientänyt oikotietä odottamaan häntä sovitussa paikassa. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n86" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12884" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12899">Ken saattaisi nyt kuvata sitä kauhua, sitä tuskaa, joka liikkui tuon poloisen naisen povessa? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n87" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12900" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12965">Levottomana haluten tietää kammottavan tilansa hän aukaisi levälleen pelästyneet silmänsä, jotka heti taas ummisti kauhun ja pelästyksen kouristamana, nähdessään nuo kamalat kasvot. Hän väänteli itseään ja koetti päästä irti, mutta hänestä pidettiin kiinni joka taholta. Hän kokosi kaikki voimansa ja heittäytyi vaununovea kohti, mutta kaksi voimakasta käsivartta piti häntä kuin kiinninaulittuna vaunujen perällä; ja neljä muuta raudanlujaa käsivartta näitä avusti. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n88" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12966" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12982">Joka kerta kun hän avasi suunsa huutaakseen, painoi nenäliina tämän huudon kulkkuun. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n89" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12983" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13005">Tällävälin kolme hornan suuta, käyttäen niin inhimillistä ääntä kuin niiden suinkin oli mahdollista, toisteli hänelle joka hetki. — Vaiti, vaiti, älkää pelätkö; emme me tahdo tehdä teille pahaa. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n90" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13006" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13063">Muutaman hetken näin rajusti ponnisteltuaan hän näytti tyyntyvän; hänen kätensä ja päänsä retkahtivat taapäin, hän aukaisi vaivoin luomensa, silmänsä tuijotti liikkumattomana, ja edessään olevat kamalat kasvot näyttivät sekaantuvan ja kiertelevän ympäri hirvittävänä sekasotkuna, Kuolonkalpeus levisi hänen kasvoilleen, joita peitti kylmä hiki. Hän vaipui alas ja pyörtyi. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n91" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13064" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13069">— No, no, rohkeutta! huusi hänelle Haukka. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n92" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13070" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13094">Rohkeutta vaan! toistivat kaksi muuta roistoa; mutta kaikkien aistien horrostila suojeli tänä hetkenä Lucia parkaa kuulemasta näiden kauheiden äänien lausumaa lohdutusta. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n93" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13095" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13105">— Hitto vieköön! hän näyttää kuolleelta, sanoi muuan miehistä. Mitä, jos hän todella olisi kuollut! </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n94" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13106" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13118">— Joutavia, sanoi toinen. Se on tuollainen naisten pyörtyminen. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n95" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13119" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13136">Kyllä minä tiedän, minä, joka olen passittanut jonkun toiseen maailmaan, miehen tai naisen, niin siihen on vaadittu paljon enempää. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n96" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13137" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13150">— Riittää! sanoi Haukka. Täyttäkää velvollisuutenne, älkääkä huoliko muusta. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n97" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13151" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13171">Ottakaa esiin pyssyt istuinten alta ja pitäkää ne valmiina; sillä metsässä, johon nyt saavumme, on aina joku ilkeä konna piilossa. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n98" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13172" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13194">No ei noin käteen, piru vieköön! Pankaa ne noin loikomaan selkänne taakse. Ettekö älyä, että olemme tekemisissä kananpojan kanssa, joka pyörtyy vallan tyhjästä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n99" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13195" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13202">Jos hän näkee aseita, hän todella voi kuolla kopsahtaa. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n100" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13203" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13224">Ja kun hän taas tulee tajuihinsa, niin varokaa häntä peloittamasta! Älkää kajotko häneen, ellen minä anna merkkiä. Minä kyllä riitän häntä alallaan pysyttelemään. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n101" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13225" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13230">Ja suu poikki: antakaa minun puhua. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n102" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13231" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13241">Tällävälin ajoneuvot, jotka yhä kiitivät huimaa vauhtia edelleen, olivat saapuneet metsään. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n103" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13242" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13261">Jonkun ajan kuluttua Lucia parka alkoi tointua pyörtymyksestään, ikäänkuin olisi herännyt syvästä ja levottomasta unesta, ja hän aukaisi silmänsä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n104" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13262" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13284">Hänen oli alussa vaikea tuntea ympäröiviä kammottavia seikkoja, järjestää ajatuksiaan ja koota muistojaan. Viimein hän uudelleen tajusi hirvittävän tilansa. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n105" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13285" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13321">Kaikkein ensiksi hän käytti palaavia voimiaan syöksyäkseen vaununovea kohti ja siitä ulos. Mutta hänet siitä estettiin, eikä hän voinut muuta kuin huomata sen seudun jylhän yksinäisyyden, missä kuljettiin. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n106" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13322" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13361">Uudelleen hän päästi huudon. Mutta Haukka nosti kädessään olevaa nenäliinaa ja virkkoi niin lempeästi kuin saattoi: — No, no, pysykää levollisena, se on parasta minkä voitte tehdä. Me emme tahdo teille tehdä pahaa; mutta ellette ole vaiti, niin kyllä me saamme teidät vaikenemaan. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n107" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13362" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13363">— Antakaa minun mennä! </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n108" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13364" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13366">Keitä te olette? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n109" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13367" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13369">Minne te minua viette? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n110" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13370" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13372">Miksi olette minut vanginneet? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n111" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13373" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13376">Antakaa minun mennä, antakaa minun mennä! </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n112" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13377" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13395">— Sanon teille, ettei teidän pidä pelätä. Ette ole mikään lapsi, ja teidän pitäisi ymmärtää, ettemme tahdo tehdä teille pahaa. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n113" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13396" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13407">Ettekö älyä, että olisimme voineet jo sata kertaa teidät tappaa, jos meillä olisi pahoja aikeita. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n114" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13408" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13410">Rauhoittukaa siis. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n115" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13411" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13422">— Ei, ei; antakaa minun jatkaa matkaani; en teitä tunne. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n116" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13423" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13425">— Mutta me teidät hyvin tunnemme. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n117" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13426" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13431">— Oi pyhä Neitsyt! </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n118" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13432" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13435">Antakaa minun mennä. Armoa. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n119" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13436" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13438">Keitä te olette? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n120" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13439" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13441">Minkätähden olette minut vanginneet? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n121" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13442" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13445">— Niin on meidän käsketty tehdä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n122" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13446" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13453">— Kuka, kuka on käskenyt? Kuka on voinut sitä käskeä? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n123" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13454" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13469">— Vaiti, sanoi Haukka ankaran näköisenä. Sellaisiin kysymyksiin emme me ole velvolliset vastaamaan. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n124" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13470" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13522">Lucia yritti vielä kerran äkkiä hyökätä ulos vaununovesta. Mutta huomattuaan kaikki ponnistuksensa turhiksi, hän uudelleen turvautui rukouksiin. Hän loi katseensa alas, silmät täyttyivät kyynelillä, ääni keskeytyi nyyhkytyksistä ja kädet olivat ristissä suun edessä. — Oi, hän sanoi, Jumalan, Pyhän Neitsyen rakkauden vuoksi antakaa minun mennä! </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n125" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13523" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13528">Mitä pahaa olen teille tehnyt? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n126" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13529" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13537">Olen olento raukka, joka ei ole tehnyt teille mitään pahaa. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n127" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13538" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13552">Sen pahan, minkä olette minulle tehneet, annan teille sydämeni pohjasta anteeksi; ja rukoilen Jumalaa puolestanne. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n128" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13553" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13571">Jos teilläkin on tytär, vaimo, äiti, niin ajatelkaa kuinka he kärsisivät, jos olisivat samanlaisessa tilassa. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n129" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13572" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13586">Muistakaa, että meidän kaikkien kerta täytyy kuolla, ja että tuona päivänä toivotte Jumalan olevan armollinen teitä kohtaan. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n130" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13587" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13598">Päästäkää minun menemään; jättäkää minut tähän. Jumala opastaa kyllä minut oikealle tielle. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n131" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13599" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13600">— Sitä emme voi. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n132" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13601" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13602">— Ettekö voi. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n133" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13603" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13607">Oi Jumalani! Miksi ette voi? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n134" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13608" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13610">Minne aiotte minut viedä? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n135" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13611" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13611">Minkätähden?… </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n136" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13612" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13629">— Emme voi; on turhaa kysyä. Älkää pelätkö, emmehän tahdo tehdä teille pahaa. Pysykää hiljaa alallanne, eikä kukaan teihin koske. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n137" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13630" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13665">Tyrmistyneenä, epätoivoisena ja ollen yhä kasvavan kauhun vallassa nähdessään, etteivät sanansa ollenkaan tehonneet, Lucia kääntyi Hänen puoleensa, joka pitää kädessään ihmisten sydämiä ja joka mielin määrin voi hellyttää kaikkein paatuneimmatkin. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n138" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13666" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13714">Hän painautui syvemmälle siihen vaunun kulmaan, missä istui, pani kätensä ristiin rinnalleen ja rukoili hehkuvasti sydämensä pohjasta; sitten hän otti esiin taskustaan rukousnauhansa ja rupesi rukoilemaan uskovammin ja hartaammin kuin koskaan ennen elämässään. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n139" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13715" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13731">Silloin tällöin hän toivoi saavuttavansa rukoilemansa armon ja kääntyi taas näitten miesten puoleen uudelleen rukoillen ja anoen, mutta yhä vaan turhaan. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n140" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13732" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13746">Sitten hän taas pyörtyi. Sitten hän taas palasi tajuihinsa joutuakseen uuden kauhistuksen valtoihin. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n141" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13747" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13784">Mutta sen enempää ei sydämemme salli meidän jatkaa tämän surkean matkan kuvausta: liian kipeä sääli jouduttaa meitä saapumaan tämän matkan perille, jota kesti yli neljä tuntia, ja jonka jälkeen meidän on kestettävä toisia tuskan tuntia. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n142" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13785" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13791">Siirtykäämme vuorilinnaan, missä onnetonta odotettiin. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n143" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13792" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13801">Nimittämätön odotti häntä tavattoman levottomana ja jännittyneenä. Omituista! </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n144" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13802" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13862">Tuo mies, joka kylmäverisesti oli ratkaissut niin monen ihmishengen kohtalon, joka niin monessa rikosyrityksessään ei koskaan ollut pitänyt minkäänarvoisina aiheuttamiaan tuskia paitsi siinä suhteessa, että hän niistä joskus oli ammentanut outoa kostonhimon hekkumaa, nyt tuo mies ajatellessaan Lucialle tekemäänsä väkivaltaa, tuolle köyhälle maalaisnaiselle, tunsi jotain vastenmielisyyden, katumuksen, melkeinpä kauhun tunnetta. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n145" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13863" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13902">Synkän kalliolinnansa korkeasta akkunasta hän jo kotvan aikaa oli tähystellyt erästä laakson suuta, kun äkkiä vaunut tulivat näkyviin ja lähestyivät hitaasti, tämän matkan hurja alkuvauhti kun oli lamauttanut hevosten innon ja uuvuttanut niiden voimat. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n146" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13903" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13937">Ja vaikka siitä paikasta, mistä hän katseli, nämä ajoneuvot eivät näyttäneet suuremmilta kuin ne leikkivaunut, joita lapset huvikseen vetävät jälessään, hän ne tunsi heti. Ja uudelleen hän tunsi sydämensä vavahtavan ja entistään rajummin sykkivän. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n147" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13938" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13953">— Onkohan tuo nainen noissa vaunuissa? hän heti ajatteli. Ja hän jatkoi itsekseen: </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n148" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13954" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13955">— Kuka tietää, mitä vaivoja minulle tuottaa tuo nainen. Parasta päästä hänestä! </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n149" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13956" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13982">Hän aikoi huutaa luokseen jonkun rosvoistaan ja lähettää tämän kiirein vaunuja vastaanottamaan ja käskeä Haukan kääntämään ajoneuvot toiseen suuntaan ja viemään tuon tytön Don Rodrigon linnaan. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n150" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13983" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13995">Mutta ehdottomasti käskevä "ei", joka äkkiä kajahti hänen sisällään, sai tämän tuuman raukeamaan. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n151" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13996" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14031">Häntä kiusasi kuitenkin tarve antaa joku määräys; ja kun hän ei voinut kestää tuota toimettomuutta odottaessaan vaunuja, jotka lähestyivät hitaasti, kuin väijytys tai kuin rangaistus, hän kutsutti luokseen vanhan naisen, erään talon palvelijattarista. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n152" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14032" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14052">Tämä oli entisen linnanvartijan tytär, syntynyt linnassa, missä oli viettänyt koko elämänsä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n153" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14053" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14104">Se, minkä tämä nainen siellä oli aikaisimmasta lapsuudestaan nähnyt ja kuullut oli painanut hänen mieleensä korkean ja hirvittävän käsityksen isäntiensä mahtavuudesta. Ja pääasiallinen periaate, jonka hän oli ammentanut käskyistä ja esimerkeistä, oli se, että heitä täytyi kaikessa totella; sillä jos he saattaisivatkin tehdä paljon pahaa, he myös voivat tehdä paljon hyvää. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n154" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14105" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14136">Velvollisuuden käsite, joka ituna on istutettu jokaisen ihmisen sydämeen, kehittyi hänen sydämessään samanaikuisesti kunnioituksen, pelon ja orjallisen alistumisen tunteiden kanssa, ja oli yhtynyt ja ikäänkuin sulautunut niihin. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n155" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14137" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14164">Kun Nimittämätön tultuaan herraksi ja isännäksi alkoi käyttää valtaansa sillä hirvittävällä tavalla, jota olemme kosketellut, tuo vanha nainen sen johdosta tunsi alussa sekä jonkunmoista kauhua että vielä syvempää alamaisuuden tunnetta. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n156" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14165" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14199">Aikaa voittaen hän asteettain oli tottunut siihen, mitä joka päivä näki ja kuuli puhuttavan. Niin hirvittävän herran voimakas ja hillitön tahto oli hänen mielestään jonkunmoinen kohtalollinen oikeus. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n157" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14200" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14228">Elettyään täysi-ikäiseksi hän oli mennyt vaimoksi eräälle talon palvelijalle, joka kohta jälkeenpäin läksi vaaralliselle retkelle, jätti luunsa valtatielle ja vaimonsa leskeksi linnaan. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n158" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14229" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14251">Se pikainen kosto, jonka isäntänsä silloin hankki tästä kuolemasta, tuotti vaimolle hurjaa lohdutusta ja lisäsi sitä ylpeätä tietoisuutta, että oli moisen suojeluksen alaisena. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n159" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14252" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14286">Tästä hetkestä alkaen hän ani harvoin astui ulkopuolelle linnaa. Ja vähitellen häneen ei enää jäänyt ihmiselämästä melkein mitään muuta käsitystä, kuin minkä täällä linnassa saattoi saada. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n160" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14287" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14313">Hänellä ei ollut palvelijattarena mitään erityistä tehtävää; mutta tästä rosvojoukosta milloin toinen, milloin toinen joka hetki antoi hänelle jotain työtä, mikä oli hänen painajaisenaan. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n161" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14314" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14335">Milloin hänellä oli repaleinen vaatekappale parsittavana, milloin kiireisesti valmistettava ateria niille, jotka palasivat joltakin retkeltä, milloin täytyi hänen sitoa haavoittuneita. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n162" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14336" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14371">Noitten ihmisten käskyihin, moitteisiin ja kiitoksiin liittyi aina ivaa ja karkeita sanoja. Vanha eukko — tämä oli hänen tavallinen nimensä. Liikanimet — joku sellainen seurasi aina mukana — vaihtelivat asianhaarojen ja puhuttelijan tuulen mukaan. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n163" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14372" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14407">Kun eukkoa häirittiin hänen laiskuudessaan tai kun hänen kiukkuisaa ärtyisyyttään kiihoitettiin, mitkä olivat kaksi hänen huomattavaa ominaisuuttaan, hän usein tiuskasi vastauksia noihin kohteliaisuuksiin, käyttäen sanoja, joissa pääpiru olisi saattanut huomata enemmän omaa henkevyyttään kuin yllyttäjien puheissa. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n164" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14408" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14416">— Näettehän tuolla alhaalla nuo vaunut? sanoi hänelle herra. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n165" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14417" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14440">— Totta minä näen, vastasi vaimo, ojentaen esiin väkäleukaansa ja mulkoillen ontoilla silmillään, ikäänkuin olisi tahtonut pullistaa ne esiin kuopista. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n166" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14441" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14451">— Pane heti paikalla kuntoon kantotuoli, nouse siihen ja anna kantaa itses mitä pikimmin "Pahaan-Yöhön". </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n167" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14452" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14469">Sinun tulee olla siellä ennenkuin nuo vaunut ovat sinne saapuneet. Eivätpä ne muuten etene ruumissaattoa nopeammin. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n168" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14470" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14477">Noissa vaunuissa on … pitäisi olla nuori nainen. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n169" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14478" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14497">Jos hän siinä on, niin sano Haukalle minun käskevän hänen siirtää tuon naisen kantotuoliin ja että hän viipymättä saapuu luokseni. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n170" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14498" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14513">Sinun tulee nousta kantotuoliin tuon … nuoren naisen viereen; ja kun olette saapuneet tänne ylös, niin viet hänet asuntoosi. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n171" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14514" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14527">Jos hän sinulta kysyy, minne hänet viet, kenen on tämä linna niin varo… </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n172" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14528" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14531">— Oh, sanoi eukko. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n173" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14532" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14536">— Mutta, jatkoi Nimittämätön, rohkaise hänen mieltään, rauhoita häntä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n174" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14537" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14540">— Mitä pitää minun hänelle sanoa? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n175" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14541" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14544">— Mitä sinun pitää sanoa? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n176" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14545" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14548">Rohkaise hänen mieltänsä, sanon minä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n177" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14549" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14566">Oletko elänyt näin vanhaksi tietämättä, miten pitää rohkaista jotain olentoa, kun tahtoo? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n178" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14567" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14578">Etkö koskaan itse ole tuntenut sydämen ahdistusta? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n179" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14579" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14588">Etkö tiedä, minkälaiset sanat sellaisina hetkinä tuottavat huojennusta? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n180" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14589" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14596">No niin, sano hänelle sellaisia sanoja. Keksi sellaisia ja mene joutuin hiiteen! </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n181" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14597" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14652">Vanhan vaimon poistuttua, hän jäi hetkeksi ikkunan ääreen, tuijottaen noihin vaunuihin, jotka jo näyttivät paljon suuremmilta. Sitten hän kohotti katseensa aurinkoon, joka tuona hetkenä vaipui vuoren taakse; nyt hän katseli sen yläpuolelle ryhmittyneitä hajanaisia pilviä, mitkä ruskeista silmänräpäyksessä vaihtuivat hehkuviksi kuin tuli. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap20-n182" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14653" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14674">Hän vetäytyi pois, sulki ikkunan ja alkoi astuskella edestakaisin huoneessa kiireisen vaeltajan tavoin. </note>
      </p>
</div>
    </body>
  </text>
</TEI>