<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>INTRODUCTION</title>
        <respStmt>
          <resp>Codifica automatizzata</resp>
          <persName xml:id="P1">Maria Levchenko</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <p>Scheda editoriale</p>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher />
        <pubPlace>Porvoo</pubPlace>
        <date>1910</date>
        <availability>
          <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <author>Alessandro Manzoni</author>
          <title>Kihlautuneet: Historiallinen romaani</title>
          <editor>Angelini, Cesare</editor>
          <pubPlace>Porvoo</pubPlace>
          <publisher />
          <date>1910</date>
          <respStmt>
            <resp>Translated by</resp>
            <persName>Jalmari Hahl</persName>
          </respStmt>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>Introduzione</p>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="finnish_1910_cap33">
<p>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n1" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10001" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10037">Eräänä yönä elokuun loppupuolella, ruton raivotessa ylimmillään, Don Rodrigo palasi Milanossa kotiinsa. Hänen seurassaan oli uskollinen Harmaa, yksi niistä kolmesta tai neljästä, jotka koko hänen palvelijakunnastaan olivat jääneet eloon. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n2" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10038" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10065">Hän palasi ystävien seurasta, joilla oli tapana kokoontua mässäämään ja hekkumoimaan siten haihduttaakseen tämän ajan synnyttämää alakuloisuutta. Joka kerta oli uusia juomakumppaneita, joka kerta kaivattiin vanhoja. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n3" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10066" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10100">Tuona iltana Don Rodrigo oli ollut kaikkein iloisimpia. Ja muun muassa hän oli saattanut seuran makeasti nauramaan pitämällä jonkunmoisen ylistelevän ruumispuheen kreivi Attiliosta, jonka rutto oli manalle korjannut pari päivää aikaisemmin. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n4" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10101" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10129">Mutta astuessaan hän tunsi pahoinvointia, alakuloisuutta ja uupumusta jaloissa, hengenahdistusta, sisäistä kuumetta, minkä syyksi kernaasti tahtoi luulla viiniä, valvontaa ja vuodenaikaa. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n5" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10130" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10155">Matkalla hän ei puhunut sanaakaan. Ensimäinen sana, minkä lausui kotia saavuttuaan oli käsky Harmaalle valaisemaan kynttilällä hänen tietänsä makuuhuoneeseen. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n6" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10156" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10194">Kun he olivat astuneet sinne sisälle, Harmaa tarkasti isäntänsä kasvoja, ja huomasi ne vääntyneiksi, punoittaviksi, ja silmät pullistuneiksi ja tavattoman kiiluviksi. Ja hän pysyi hänestä matkan päässä. Sillä näissä oloissa oli joka hölmönkin täytynyt, kuten sanotaan, oppia näkemään lääkärin silmällä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n7" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10195" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10225">— Voin hyvin, näethän, sanoi Don Rodrigo, joka Harmaan ilmeistä huomasi, mikä ajatus liikkui hänen mielessään. — Voin oikein hyvin, mutta olen kenties juonut vähän liiaksi. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n8" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10226" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10237">Se oli tuota voimakasta valkoviiniä!… Mutta hyvä uni haihduttaa kaiken. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n9" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10238" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10253">Olenkin kovin uninen!… Siirrä hieman syrjään tuo kynttilä, joka minua häikäisee, joka minua häiritsee!… </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n10" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10254" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10263">— Niin todella nuo ovat tuon valkoviinin seurauksia, sanoi Harmaa, yhä pysyen syrjässä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n11" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10264" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10274">Mutta menkää heti levolle, uni tulee tekemään teille hyvää. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n12" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10275" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10283">— Olet oikeassa; jos vaan saan unta… Muuten voin hyvin. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n13" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10284" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10308">Aseta joka tapauksessa tähän viereeni kello, jos kenties tänä yönä tarvitsisin jotain. Ja ole hyvin varuillasi, että kuulet, jos soitan. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n14" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10309" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10339">Mutta enhän tule tarvitsemaan mitään… Vie heti pois tuo kirottu kynttilä, hän lisäsi Harmaan asettaessa kelloa, jolloin tämä pysyi niin etäällä kuin suinkin oli mahdollista. — Miten hiidessä se minua siihen määrin vaivaa! </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n15" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10340" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10360">Harmaa otti kynttilän; ja toivotettuaan hyvää yötä hän poistui kiireissään, isäntänsä pujahtaessa peitteiden alle. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n16" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10361" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10367">Mutta peitteet tuntuivat hänestä vuorelta. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n17" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10368" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10380">Hän heitti ne kauas pois ja lyytistyi nukkuakseen. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n18" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10381" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10408">Mutta tuskin hän oli silmänsä ummistanut, kun taas kavahti ylös, ikäänkuin joku äkeissään olisi häntä tuupannut. Ja hän tunsi sisäisen kuumuuden ja ahdistuksen kiihtyneen. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n19" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10409" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10471">Hän koetti rauhoittaa itseään ajattelemalla valkoviiniä, kesän paahtavaa kuumuutta ja irstailua; hän olisi tahtonut panna kaiken niiden syyksi. Mutta näihin ajatuksiin sekaantui yhä toinen, nimittäin se, joka siihen aikaan aina yhtyi joka ajatukseen, joka siirtyi mieleen niin sanoaksemme joka aistin kautta, joka oli hiipinyt iloisen seuran kaikkiin puheisiin, kun oli helpompi sitä ivata kuin sitä jättää mainitsematta, ja se oli: rutto. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n20" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10472" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10489">Kauan käännyttyään toiselta kyljeltä toiselle, hän viimein nukahti. Mutta hän alkoi nähdä mitä kamalimpia ja sekavimpia unia. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n21" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10490" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10533">Yhtämittaa siirtyen toisesta toiseen hän unissa näki olevansa suunnattoman suuressa kirkossa aivan etumaisena suuren kansanjoukon ympäröimänä, ilman että tiesi, miten oli joutunut siihen ja miten edes oli tullut sellaista ajatelleeksi tuollaisina hetkinä. Ja hän tunsi siitä suurta mieliharmia. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n22" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10534" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10566">Hän katseli ympärillä olevia. Kaikilla oli kuolonkalpeat kasvot, tylsinä tuijottavat himmeät silmät, riippuvat huulet. Heidän vaatteensa putoilivat repaleina ja niiden lomista pilkoitti esiin pilkkuja ja ruttopaiseita. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n23" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10567" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10606">Tilaa senkin roskaväki! hän tuntui huutavan, luoden katseen ovelle, joka oli hyvin kaukana, ja säestäen tätä huutoa uhkaavin ilmein, mutta paikaltaan hievahtamatta ja tehden itsensä niin pieneksi kuin suinkin välttääkseen noiden saastaisten ruumisten koskettelemista, jotka jo liiaksikin tunkivat häneen kiinni joka taholta. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n24" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10607" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10656">Mutta ei yksikään näistä mielettömistä näyttänyt tahtovan liikahtaa eikä ottaa kuunnellakseen häntä; päinvastoin ne tunkeutuivat vielä lähemmäksi häntä ja varsinkin hänestä tuntui kuin joku heistä kyynäspäällään tai jollakin muulla olisi painanut häntä vasempaan kylkeen sydämen ja kainalon väliin, missä tunsi kipeätä ja raskasta tuskaa. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n25" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10657" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10676">Kun hän väänteli itseään, vapautuakseen tästä painajaisesta, tuli heti uusi hätyyttäjä häntä samasta paikasta ahdistamaan. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n26" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10677" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10724">Hän raivostui ja tahtoi tarttua miekkaansa, ja hänestä tuntui kuin tämä väkijoukon tunkeilemisesta olisi kohonnut ylös pitkin hänen kylkeään ja kuin sen kahva häntä niin kovasti olisi painanut tuohon kohtaan. Mutta kun hän kädellään sitä tunnusteli, ei hän siinä huomannut miekkaa, mutta hänen kätensä kosketus synnytti vielä kipeämpää tuskaa. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n27" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10725" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10744">Huohottaen ja ollen suunniltaan hän tahtoi huutaa vielä kovemmin, kun kaikki nuo kasvot näyttivät kääntyvän samannepäin. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n28" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10745" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10795">Hän alkoi itsekin katsoa sinnepäin ja huomasi saarnatuolin ja siitä kohoavan jotain pyöreätä, sileätä, kiiltävää; sitten tuli selvästi näkyviin ajettu pää, silmät, kasvot, pitkä valkoinen parta, seisovassa asennossa oleva munkki, kohoten saarnatuolista vyötäisiin asti: veli Cristoforo. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n29" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10796" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10833">Don Rodrigosta näytti kuin olisi tämä nopeasti luonut katseensa koko ympäröivään kuulijakuntaan ja sitten pysäyttänyt sen häneen, samalla nostaen kättään juuri samassa asennossa ollen kuin eräänä päivänä eräässä hänen linnansa huoneessa. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n30" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10834" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10870">Raivostuneena Don Rodrigokin kohotti kätensä, hyökätäkseen tuota toista ojennettua kättä pidättämään. Kumea ja tukahutettu ääni, joka jo jonkun hetken oli korissut hänen kurkussansa, puhkesi äkkiä hirvittäväksi ulvonnaksi; ja hän heräsi. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n31" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10871" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10937">Hän antoi jälleen vaipua kätensä, jonka todella oli kohottanut ilmaan; hän sai hetken ponnistella täydellisesti tullakseen tajuihinsa ja avatakseen silmänsä, sillä jo selkeä päivänvalo häiritsi häntä yhtä paljon kuin yöllä kynttilä. Hän tunsi vuoteensa ja huoneensa; hän älysi että kaikki oli ollut unennäköä. Kirkko, kansa, munkki, kaikki oli kadonnut; kaikki, paitsi tuo kipu vasemmassa kyljessä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n32" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10938" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10970">Samalla hän tunsi sydämessä nopeaa, ahdistavaa tykintää, korvissa surinaa, sisäistä kuumuutta, raukeutta kaikissa jäsenissään ja pahempaa väsymystä kuin levolle pannessaan. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n33" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10971" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10997">Kauan hän epäröi, ennenkuin tarkasti kipeätä kohtaa kyljessä; viimein hän sen löysi, hän loi siihen pelokkaan katseen ja näki inhoittavan tumman punasinervän ruttopaiseen. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n34" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10998" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11026">Hän katsoi olevansa mennyttä miestä. Kuoleman kauhu valtasi hänet ja samalla ehkä vielä voimakkaampi pelko joutua monattojen saaliiksi, lykätyksi sairaalaan. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n35" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11027" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11057">Ja tuumiessaan keinoja välttääkseen tätä kauheata kohtaloa, hän tunsi ajatustensa sekaantuvan ja pimenevän, tunsi sen hetken lähenevän, jolloin hänellä ei tulisi olemaan muuta tajua, kuin mikä riitti antautumaan epätoivon valtoihin. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n36" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11058" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11065">Hän tarttui kelloon ja pudisti sitä rajusti. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n37" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11066" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11073">Harmaa, joka oli ollut lähellä tarkkaamassa, ilmestyi heti. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n38" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11074" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11094">Hän pysähtyi määrämatkan päähän vuoteesta, katseli tarkoin isäntäänsä ja sai varmuuden siitä, mitä edellisenä iltana oli aavistanut. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n39" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11095" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11109">— Harmaa, sanoi Don Rodrigo, kohoten vaivaloisesti istumaan. — Olet alati ollut minulle uskollinen. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n40" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11110" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11111">— Olen kyllä, herra. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n41" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11112" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11119">— Olen aina tehnyt sinulle hyvää. — Hyvyytenne on aina ollut suuri. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n42" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11120" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11124">— Voinhan luottaa sinuun?… </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n43" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11125" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11125">— Hiisi vieköön, totta kai! </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n44" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11126" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11128">— Voin pahoin, Harmaa. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n45" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11129" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11131">— Sen olen huomannut. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n46" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11132" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11148">— Jos paranen, teen sinulle vielä enemmän hyvää kuin koskaan ennen. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n47" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11149" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11162">Harmaa ei vastannut mitään, vaan odotti, mihin johti tämä valmisteleva esipuhe. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n48" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11163" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11176">— En tahdo uskoa itseäni kenellekään muulle kuin sinulle, jatkoi Don Rodrigo. Tee minulle mieliteko. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n49" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11177" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11186">— Käskekää, tämä virkkoi, vastaten kuten tavallisesti isäntänsä tavattoman muotoiseen tahdonilmaukseen. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n50" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11187" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11194">— Tiedätkö, missä asuu haavalääkäri Chiodo? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n51" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11195" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11197">— Aivan hyvin. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n52" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11198" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11209">— Hän on kunnon mies, joka pitää salassa sairaat, kun hänelle maksaa hyvin. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n53" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11210" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11242">Mene häntä noutamaan; sano hänelle, että annan hänelle neljä, jopa kuusi scudoa käynniltä, enemmänkin, jos hän niin vaatii. Mutta tulkoon tänne heti paikalla. Ja toimita asia taitavasti, niin ettei kukaan sitä huomaa. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n54" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11243" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11251">— Mainio tuuma, sanoi Harmaa; menen ja palaan heti. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n55" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11252" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11258">— Kuule, Harmaa, anna minulle ensin vähän vettä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n56" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11259" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11266">Minun on niin kuuma, etten enää jaksa sitä kestää. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n57" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11267" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11277">— Ei, hyvä herra, vastasi Harmaa; ei mitään ilman lääkärin määräystä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n58" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11278" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11285">Tuo on eriskummaista tautia, jota tulee hoitaa erityisellä tavalla; eikä sovi hukata aikaa. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n59" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11286" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11294">Mutta olkaa huoleti, kädenkäänteessä olen taas täällä herra Chiodon seurassa. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n60" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11295" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11299">Näin sanottuaan hän poistui ja sulki oven jälkeensä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n61" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11300" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11316">Don Rodrigo paneutui jälleen pitkäkseen vuoteeseen ja seurasi hengissä mukana Chiodon talolle, laski askeleet, laski hetket. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n62" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11317" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11333">Silloin tällöin hän kääntyi katselemaan ruttopaisettansa; mutta käänsi siitä heti inhoten pois katseensa. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n63" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11334" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11363">Kotvan kuluttua hän alkoi kuunnella, joko haavalääkäri saapui; ja tämä tarkkaavaisuuden ponnistus keskeytti kivuntuntemuksen ja selvitti hänen ajatuksiaan. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n64" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11364" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11381">Äkkiä hän kuuli kaukaisen kellon kilahduksen, joka tuntui kuuluvan hänen asuntonsa sisähuoneista, eikä kadulta. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n65" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11382" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11403">Hän kuuntelee tarkkaavaisesti ja kuulee sen lähempää, toistuvan ja askeleiden hiipimisen yhteydessä. Hirvittävä epäluulo viiltää hänen mieltänsä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n66" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11404" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11478">Hän kavahtaa istumaan ja kuuntelee vielä tarkemmin. Hän kuulee viereisestä huoneesta kumeata kolinaa, joka tuntuu syntyvän jonkun raskaan esineen varovaisesta maahan laskemisesta. Hän keikahuttaa jalkansa ulos vuoteesta, ikäänkuin noustakseen, tuijottaa oveen, näkee sen aukenevan, näkee ilmestyvän ja lähestyvän kahden likaisen ja repaleisen punavaipan, kahden roistonaaman, sanalla sanoen, kahden monatton. Hän näkee puoleksi Harmaan kasvot, joka piiloittuneena raoitetun oven taa seisoo väijytyksissä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n67" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11479" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11483">— Kirottu petturi!… Pois täältä senkin lurjukset! </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n68" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11484" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11484">Biondino! </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n69" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11485" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11575">Carlotto! Avuksi! Minua murhataan! huutaa Don Rodrigo. Hän pistää kätensä pieluksen alle etsien pistoolia; tarttuu siihen ja vetää sen esille; mutta jo hänen lausuessaan ensi sanan, olivat monattot hyökänneet vuodetta kohti. Nopeampi heistä on jo karannut hänen kimppuunsa, ennenkuin hän on ehtinyt tehdä mitään; hän tempaa pistoolin hänen kädestään, ja viskaa sen kauas, pakoittaa hänet jälleen panemaan pitkäkseen, ja pitää häntä siinä asennossa ja täynnä raivoa ja ivaa hän huutaa: — Konna! Monattoja vastaan; terveyslautakunnan palvelijoita, niitä vastaan, jotka tekevät laupeuden tekoja. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n70" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11576" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11589">— Pidä hänestä lujasti kiinni, kunnes olemme saaneet hänet ulos täältä, sanoi toinen kumppani lähestyen erästä kirstua. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n71" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11590" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11604">Samassa Harmaa astui sisään ja rupesi yhdessä toisen kanssa murtamaan kirstun lukkoa. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n72" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11605" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11622">— Sinä katala! ulvoi Don Rodrigo, katsoen häntä sen monatton alitse, joka piti häntä kiinni, ja väännellen itseään ja ponnistellen vapautuakseen hänen jäntevien käsivarsiensa kouristuksesta. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n73" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11623" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11637">— Antakaa minun ensin tappaa tuo katala mies, hän sanoi monattoille, ja tehkää minulle sitten mitä tahdotte. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n74" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11638" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11682">Sitten hän kaikin voimin alkoi kutsua toisia palvelijoitaan, mutta se oli turhaa vaivaa, sillä tuo inhoittava Harmaa oli lähettänyt heidät kauas, muka toimittamaan isännän määräyksiä, ja sitten hän oli mennyt ehdoittamaan monattoille, että tulisivat tälle retkelle ja jakamaan saalista. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n75" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11683" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11697">— Pysy alallasi, pysy alallasi, sanoi onnettomalle Don Rodrigolle tuo roisto, joka piti häntä kuin naulittuna kiinni vuoteeseen. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n76" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11698" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11713">Sitten hän kääntyi molempien saaliinryöstäjien puoleen ja virkkoi: — Teette kai tehtävänne rehellisesti! </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n77" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11714" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11740">— Sinä, sinä, mylvi Don Rodrigo Harmaaseen päin, jonka näki olevan täydessä touhussa arkkua murtaessaan, rahaa ja vaatteita penkoessaan ja niitä jakaessaan. — Sinä sittenkin… Haa, sinä hornanhenki! </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n78" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11741" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11745">Saatan vielä parantua! </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n79" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11746" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11763">Harmaa ei hiiskunut sanaakaan, eikä edes, mikäli saattoi, kääntynyt sinnepäin, mistä nämä sanat lähtivät. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n80" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11764" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11772">— Pidä häntä lujasti, sanoi toinen monatto; hän on vallan raivoissaan. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n81" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11773" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11776">Ja niin oli todella laita. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n82" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11777" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11810">Hän kirkui vielä kerran kovasti ja yritti viimeisen kerran rajusti ponnistella päästäkseen vapaaksi, mutta kaatui äkkiä uupuneena ja tupertuneena alas. Hän tuijotti kuitenkin vielä kuin lumottu eteensä, ja tavan takaa hän vavahti tai vaikeroi. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n83" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11811" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11851">Monattot tarttuivat häneen, toinen jaloista ja toinen hartioista, ja laskivat hänet paareille, jotka olivat jättäneet viereiseen huoneeseen. Toinen heistä palasi sitten noutamaan saalista. Lopuksi he rupesivat kantamaan surkeata taakkaa ja veivät sen pois. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n84" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11852" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11874">Harmaa jäi joutuisasti kokoomaan mitä vielä saattoi hänelle soveltua. Hän teki kaikesta mytyn ja läksi tiehensä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n85" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11875" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11920">Hän oli visusti varonut koskemasta monattoihin ja antamasta heidän häntä koskettaa; mutta kun hän lopuksi vallan raivoissaan nuuski esille kaikkea, hän oli ottanut vuoteen vierestä isäntänsä vaatteet ja oli niitä ravistanut, ajattelematta sen enempää, nähdäkseen oliko niissä rahoja. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n86" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11921" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11951">Mutta seuraavana päivänä tämä seikka pakostakin johtui hänen mieleensä. Sillä juopotellessaan kapakassa, hänet äkkiä valtasi väristys, hänen silmänsä himmenivät, hänen voimansa uupuivat, ja hän luhistui alas. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n87" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11952" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11985">Juomatovereidensa hylkäämänä hän lankesi monattojen käsiin, jotka ryöstivät häneltä kaiken, mikä hänellä oli kelpaavaa, ja heittivät hänet rattaille, missä hän heitti henkensä ennenkuin saapui sairaalaan, jonne hänen isäntänsä oli viety. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n88" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11986" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12045">Meidän on nyt jättäminen Don Rodrigo tähän tuskien olopaikkaan ja mentävä etsimään toista henkilöä, jonka tarina ei enää koskaan olisi yhtynyt Don Rodrigon vaiheisiin, ellei hän itse sitä olisi kaikin voimin tahtonut. Tarkoitan Renzoa, jonka olemme jättäneet uuteen kehruulaitokseen Antonio Rivoltan nimisenä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n89" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12046" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12138">Renzo oli toiminut siinä viisi tai kuusi kuukautta, ellen pahasti erehdy. Senjälkeen oli ilmaantunut vihamielisyys Venezian tasavallan ja Espanjan kuninkaan välillä, ja se oli poistanut kaiken pelon, että edellinen tehdäkseen mieliksi jälkimäiselle olisi tiedustellut Renzon olopaikkaa. Bortolo oli siis rientänyt häntä noutamaan, ensiksi sentähden, että piti hänestä paljon, ja toiseksi sentähden, että Renzo, luonnostaan hyvin älykkäänä ja kovin taitavana ammatissaan, tehtaassa melkoisesti hyödytti henkilöä, joka kuten Bortolo, siellä oli kaikki kaikessa, joskaan Renzo itse ei voinut toivoa koskaan siksi pääsevänsä, hän kun oli tuiki taitamaton kynää pitelemään. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n90" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12139" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12151">Kun tämä vaikutin jossakin määrin oli määrännyt Bortolon menettelyn, olen tahtonut sen mainita. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n91" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12152" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12163">Lukija kenties kuvittelee Bortoloa ihanteellisemmaksi. En oikeastaan tiedä mitä siihen sanoisin. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n92" type="comm" status="insertion">Muovailkoon häntä mielikuvituksessaan millaiseksi tahtoo. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n93" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12164" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12166">Mutta todellisuudessa Bortolo oli sellainen. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n94" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12167" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12176">Renzo oli sittemmin jäänyt töihin Bortolon läheisyyteen. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n95" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12177" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12220">Useammin kuin kerran, ja varsinkin saatuaan jonkun tuollaisen tervetulleen kirjeen Agneselta, hänen päähänsä pälkähti tuuma ruveta sotamieheksi ja tehdä tästä loppu. Tilaisuutta siihen ei suinkaan puuttunut. Sillä juuri tällävälin tasavallan oli ollut tarve lisätä väkeään. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n96" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12221" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12265">Renzon kiusaus oli ollut sitäkin suurempi, kun oli ollut kysymys hyökkäyksestä itse Milanon alueelle. Ja luonnollisesti hänestä olisi tuntunut erinomaiselta palata voittajan hahmossa kotia, jälleen nähdä Lucia ja kerrankin täydelleen selvittää välinsä häneen. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n97" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12266" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12277">Mutta Bortolo oli aina sopivalla tavalla osannut saada hänet tästä aikeesta luopumaan. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n98" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12278" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12311">— Jos sinne todella on mentävä, hän sanoi, niin voivat he mennä sinne ilman sinuakin, ja jälestäpäin voit sinä sinne lähteä vallan mukavasti. Ja jos he sieltä palaavat päät puhki, niin eikö ole parempi, että olet pysynyt kotona? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n99" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12312" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12321">Huimapäistä, jotka halusta lähtevät maailmaa kiertelemään, ei ole puutetta. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n100" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12322" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12329">Ja ennenkuin pääsevät astumaan yli rajan! — — — Minä puolestani olen hyvin epäilevällä kannalla. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n101" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12330" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12349">Nämä venezialaiset tosin pitävät suurta melua, mutta Milanon valtio ei ole suupala, jonka niinkään helposti voi nielaista. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n102" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12350" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12361">Tässä on kysymys Espanjasta, poikaseni. Tiedätköhän sinä, mitä Espanja tahtoo sanoa? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n103" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12362" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12372">Pyhä Markus on voimakas kotonaan; mutta tähän vaaditaan jotain muuta. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n104" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12373" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12401">Ole kärsivällinen: eikö sinun ole hyvä olla täällä?… Tiedän, mitä tahdot minulle sanoa, mutta jos tuolla ylhäällä on päätetty, että asian pitää onnistua, niin se epäilemättä onnistuu vielä paremmin, ilman että tehdään tyhmyyksiä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n105" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12402" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12404">Joku pyhimys tulee sinua auttamaan. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n106" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12405" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12412">Usko minua; sotilasammatti ei ole sinua varten. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n107" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12413" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12423">Luuletko sopivaksi jättää silkinkehruu ja lähteä lähimäistään tappamaan? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n108" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12424" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12431">Miten tulisit sinä toimeen tuonrotuisten ihmisten parissa? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n109" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12432" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12437">Sitä varten täytyy olla vallan erityisesti luotu. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n110" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12438" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12451">Toiste Renzo aikoi lähteä salaa ja valepukuisena ja ottaen väärän nimen. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n111" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12452" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12466">Mutta senkin tuuman osasi Bortolo aina karkoittaa hänen päästään, tehden sen perusteilla, jotka helposti saattaa arvata. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n112" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12467" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12541">Kun sitten rutto oli ilmaantunut Milanon alueelle ja juuri, kuten olemme kertoneet, lähelle Bergamon alueen rajoja, ei kestänyt kauan, ennenkuin se siirtyi niiden toiselle puolelle; ja … rauhoittukaa, en aio antaa teille lisäksi kuvausta tästä. Ken sitä haluaa, niin on sellainen olemassa, ja sen on kirjoittanut hallituksen käskystä eräs Lorenzo Ghirardelli. Tämä kirja on tosin harvinainen ja varsin vähän tunnettu, vaikka se kenties sisältää enemmän kuin kaikki muut kuuluisat rutonkuvaukset yhteensä. Niin monesta seikasta riippuu kirjojen kuuluisuus! </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n113" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12542" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12585">Sen verran mainitsen vaan, että Renzokin sairastui ruttoon, hoiti itseään, nimittäin ei tehnyt mitään; hän oli jo kuoleman kielissä, mutta hänen voimakas nuori ruumiinsa voitti tämän raivokkaan taudin. Muutaman päivän kuluttua hän oli vapaa kaikesta vaarasta. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n114" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12586" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12616">Elinvoimien palatessa heräsivät hänen mielessään vaativaisempina muistot, halut, toiveet, tuumat: se tahtoo sanoa, hän ajatteli entistään enemmän Luciaa. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n115" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12617" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12630">Miten olikaan tämän käynyt näinä aikoina, jolloin eloon jääminen oli poikkeus? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n116" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12631" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12639">Olla näin lähellä, eikä tietää hänestä mitään! </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n117" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12640" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12648">Ja jäädä, Herra tiesi, kuinka pitkäksi aikaa tällaiseen epävarmuuteen! </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n118" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12649" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12674">Ja jos tämä epävarmuus haihtuisikin, jos vaara olisi kokonaan ohi, jos saisi kuulla, että Lucia vielä oli elossa, niin olisi kuitenkin yhä jälellä tuo toinen salaperäinen seikka, tuo lupaus. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n119" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12675" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12703">— Lähdenpä, lähden totisesti kerrankin hankkimaan itselleni täyttä selvyyttä kaikesta tästä, hän kerran sanoi itsekseen, ja sen hän sanoi, ennenkuin vielä jaksoi seisoa jaloillaan. Kunhan hän vaan on elossa! </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n120" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12704" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12751">Jos hän vaan on löydettävissä, niin minä hänet kyllä löydän. Ja saanpa kerrankin häneltä selvään kuulla, mitä tuo lupaus oikeastaan tietää. Selitän hänelle, ettei se voi olla voimassa. Ja sitten tuon hänet tänne mukaani, hänet ja tuon hyvän Agnesen, jos hän on elossa, sillä onhan hän aina suonut minulle hyvää, ja olen varma siitä, että hän vieläkin suo. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n121" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12752" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12763">Entä vangitseminen… Joutavia! Niillä, jotka vielä ovat elossa, on muuta ajattelemista. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n122" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12764" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12771">Kuljeskeleehan täälläkin eräänlaista väkeä, jolla varmaankin on oma syntiluettelonsa. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n123" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12772" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12780">Totta kai muutkin, kuin konnat, pääsevät passitta liikkumaan. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n124" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12781" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12790">Ja Milanossa sanovat kaikki olevan suuren sekasorron, jopa pahempaakin. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n125" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12791" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12830">Jos päästän käsistäni näin hyvän tilaisuuden, — nimittäin ruton; huomaatte mihin sanojen väärinkäytökseen joskus saattaa meidät houkutella tuo siunattu vaisto alistaa kaikki persoonallisen etumme alle — ei koskaan enää palaa samanlainen! </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n126" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12831" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12836">Hyvä on elää toivossa, rakas Renzo. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n127" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12837" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12856">Tuskin hän kykeni jalkeilleen, kun laahasi itsensä Bortolon asuntoon. Tämän oli siihen asti onnistunut välttää ruttoa, ja hän oli hyvin varuillaan. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n128" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12857" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12872">Renzo ei käynyt sisälle hänen taloonsa, vaan kutsui häntä ulkoa ja pyysi puhumaan ikkunasta. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n129" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12873" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12879">— Kas vaan! sanoi Bortolo. Oletpa päässyt siitä pälkähästä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n130" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12880" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12882">Onneksi olkoon! </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n131" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12883" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12899">— Jalkani ovat vielä hieman epävarmat, kuten huomaat; mutta vaara on jo ohitse. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n132" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12900" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12906">— Tahtoisinpa minä seisoa sinun jaloillasi. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n133" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12907" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12921">Kun ennen sanottiin: Voin hyvin, niin luultiin, että se oli kaikki. Mutta tätänykyä se ei todista juuri mitään. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n134" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12922" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12934">Kenellä on syytä sanoa: Voin paremmin, se vasta sanoo jotakin! </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n135" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12935" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12946">Rohkaistuaan serkkuaan toivottamalla hänelle kaikkea hyvää, Renzo ilmaisi hänelle tuumansa. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n136" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12947" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12981">— Nyt voit minun puolestani lähteä; taivaan siunaus sinua seuratkoon, vastasi Bortolo. Koeta välttää oikeuden kouria, kuten minä koetan välttää tartuntaa, ja jos Jumala suo, että meidän molempien käy hyvin, niin tulemme näkemään toisemme. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n137" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12982" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12990">— Varmasti minä tänne palaan. Ja jospa minun ei tarvitsisi palata yksin. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n138" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12991" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12992">No niin, toivon ainakin parasta. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n139" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12993" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13010">— Niin, koeta palata seurassa; ja jos Herra niin sallii, niin tulee työtä riittämään meille kaikille ja tulemme hyvin viihtymään toistemme seurassa. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n140" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13011" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13021">Kunhan sinä sitten enää minua tapaat, ja tämä kirottu tartunta olisi lopussa! </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n141" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13022" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13028">— Tulemme toisemme jälleen näkemään, varmasti sen tulemme tekemään. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n142" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13029" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13033">— Vielä kerran: Jumala sen suokoon. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n143" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13034" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13061">Muutaman päivän kuluessa Renzo teki ruumiinliikkeitä, koetellakseen voimiaan ja niitä lisätäkseen, ja tuskin hän tunsi itsensä kyllin vahvaksi, kun valmistautui matkalle. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n144" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13062" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13169">Hän sitoi vaatteidensa alle vyön, missä säilytti noita viittäkymmentä kultarahaa, joihin ei ollut koskenut ja joista ei koskaan ollut puhunut kellekään, ei edes Bortololle. Hän otti mukaansa toisenkin vähemmän rahasumman, jonka oli koonnut ropo rovolta, päivä päivältä, noudattamalla mitä ankarinta säästäväisyyttä. Kainaloonsa hän pisti vaatemytyn ja taskuunsa hyvän työtodistuksen, joka oli kirjoitettu Antonio Rivoltan nimelle ja jonka sattuman varalle oli hankkinut itselleen toiselta isännältään. Housujensa taskuun hän pani veitsen, pienimmän aseen, mitä kunnon mies siihen aikaan saattoi kantaa. Ja hän läksi matkaan elokuun loppupuolella, kolme päivää senjälkeen, kuin Don Rodrigo oli viety sairaalaan. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n145" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13170" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13207">Hän suuntasi kulkunsa Leccoa kohti, kun ei heti rohjennut mennä Milanoon, vaan tahtoi ensin kulkea kotikylänsä kautta, missä toivoi kohtaavansa Agnesen elossa ja aluksi saavansa häneltä tietää jotain niistä lukemattomista seikoista, jotka häntä niin rajusti kiusasivat. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n146" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13208" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13224">Ne muutamat henkilöt, jotka olivat säästyneet rutolta, tuntuivat muun väestön keskellä olevan etuoikeutettu luokka. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n147" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13225" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13271">Suurin osa väestöstä oli sairaana tai kuolemaisillaan; ja ne, joihin rutto ei vielä ollut iskenyt kynsiään, elivät alituisen pelon alaisina; he astuivat varovasti ja ympärilleen katsoen, määrämittaisin askelin, epäilevin katsein, kiireisesti ja samalla epäröiden; sillä saattoihan kaikki olla heille kuolettava ase. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n148" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13272" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13367">Toiset taas, jotka olivat varmat tai melkein varmat kohtalostaan — sillä kahdesti joutuminen ruttosairaaksi ei ollut ainoastaan harvinainen, vaan suorastaan suunnaton tapaus — kulkivat ruttosairaiden keskellä varmoina ja päättäväisinä, samoin kuin keskiajan ritarit, jotka puettuina kauttaaltaan teräkseen ja istuen hevosten selässä, mitkä mikäli mahdollista olivat samalla tavoin varustetut — mistä ovat saaneet tuon kuuluisan nimen: vaeltavat ritarit — kiersivät maailmaa ja liikkuivat keskellä kurjia porvari- ja talonpoikaisjoukkoja, jotka saattoivat vastaanottaa ja väistää iskuja ainoastaan ryysyillänsä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n149" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13368" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13384">Mikä erinomainen ja ylevä ammatti, joka totisesti ansaitsee etusijan tutkimusesineenä kansantaloudellisessa teoksessa. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n150" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13385" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13450">Mielessään yhtä suuri varmuus, jota kuitenkin lauhensi levottomuus, minkä lukija tuntee, ja johon sekoitti surumielisyyttä yleisen kurjuuden alituinen näkeminen ja ajatteleminen, Renzo astui kotikyläänsä kohti, yllänsä kaunis taivas, ympärillään ihana seutu. Mutta kun hän kuljettuaan pitkät taipaleet mitä surullisimmassa yksinäisyydessä kohtasi jonkun olennon, oli se pikemmin harhaileva varjo, kuin elävä ihminen, tai ruumis, joka vietiin hautaan ilman saattoa, ilman hautajaisvirsiä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n151" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13451" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13474">Päivällisaikaan hän pysähtyi pieneen metsikköön syömään leipää ja särvintä, mitkä oli ottanut eväiksi. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n152" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13475" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13545">Hedelmiä hänellä oli käytettävänään pitkin tiensä vartta, enempi kuin mitä tarvitsi: viikunoita, persikoita, luumuja, omenia. Hänen tarvitsi vaan poiketa kedolle niitä poimimaan tai kokoamaan niitä puiden juurelta, missä niitä oli kuin alas rapisseita rakeita; sillä vuosi oli tavattoman runsassatoinen, varsinkin hedelmiin nähden, ja tuskin kukaan niistä välitti. Viinirypäleetkin niin sanoakseni kokonaan peittivät köynnöksen lehdet ja olivat alttiina kenelle tahansa. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n153" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13546" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13551">Illan suussa hän näki kotikylänsä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n154" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13552" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13616">Vaikka hän olikin valmistautunut tähän näkyyn, se kuitenkin herätti hänessä voimakasta mielenliikutusta. Yhtä haavaa hänet valtasi joukko tuskallisia muistoja ja surullisia aavistuksia. Hänestä tuntui kuin olisivat hänen korvissaan yhä vielä kaikuneet nuo synkät kirkonkellon äänet, jotka olivat ikäänkuin saattaneet, ajaneet takaa häntä hänen paetessaan kotiseudultaan; ja samalla hän havaitsi kuolemanhiljaisuuden vallitsevan yltympäri. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n155" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13617" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13659">Vielä rajummin sykki hänen sydämensä kun hän astui kirkon edustalle. Ja vielä pahempaa hän odotti kokevansa matkansa päämäärässä, nimittäin seuraavassa pysäyspaikassaan, siinä pikku talossa, jota ennen oli tottunut sanomaan Lucian taloksi. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n156" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13660" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13684">Nyt se ei voinut olla muuta kuin korkeintaan Agnesen talo; ja ainoa armo, jota taivaalta anoi, oli se, että tapaisi hänet siellä elossa ja terveenä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n157" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13685" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13709">Ja sieltä hän aikoi pyytää itselleen yömajaa; sillä hän oletti, että oma talonsa nyt enää oli ainoastaan rottien ja näätien asuntona. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n158" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13710" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13736">Hän ei tahtonut näyttäytyä ja poikkesi sentähden syrjäiselle polulle, samalle, jota tuona kuuluisana iltana oli kulkenut hyvässä seurassa, mennessään yllättämään Don Abbondiota. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n159" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13737" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13769">Noin puolitiessä oli toisella puolella viinitarha ja toisella hänen majansa; hän saattoi siis ohikulkiessaan käväistä kummassakin ja hieman ottaa selkoa oloistaan. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n160" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13770" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13830">Kulkiessaan edelleen hän katseli eteensä, sekä toivoen että peläten näkevänsä jonkun. Ja astuttuaan muutaman askeleen hän todella näki miehen paitasillaan istuvan maassa, selkä nojaten zhasmiiniaitausta vastaan ja näyttäen hullulta. Tästä sekä kasvoista hän luuli tuntevansa tylsämielisen Gervaso paran, joka oli ollut toisena todistajana tuolla onnettomalla käynnillä kirkkoherran luona. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n161" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13831" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13846">Mutta tultuaan lähemmäksi, hän huomasi, että se olikin Tonio, tuo ovela ja älykäs Tonio, joka silloin oli ottanut tuon veljen mukaansa. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n162" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13847" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13879">Rutto oli häneltä samalla riistänyt ruumiin ja sielun virkeyden ja oli hänen kasvoissaan ja liikkeissään kehittänyt sitä vähäistä näköisyyttä, joka muistutti hänen heikkomielistä veljeään. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n163" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13880" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13888">— Kas, Tonio! sanoi hänelle Renzo, pysähtyen hänen eteensä; sinäkö se olet? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n164" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13889" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13896">Tonio kohotti katseensa, päätään liikuttamatta; </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n165" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13897" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13900">— Tonio, etkö minua tunne? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n166" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13901" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13914">— Kun on vuoronne, vuoronne, vastasi Tonio, jääden sitten suu auki töllistelemään. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n167" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13915" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13924">— Sinuunkin se siis on tarttunut, Tonio parka. Mutta etkö enää minua tunne? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n168" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13925" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13937">— Kun on vuoronne, vuoronne, toisteli tämä, huulilla mielettömän hymy. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n169" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13938" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13950">Kun Renzo huomasi, ettei saisi hänestä enempää esille, jatkoi matkaansa yhä suruisempana. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n170" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13951" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13968">Silloin tuli äkkiä kulman takaa esille ja lähestyi jotain mustaa, minkä Renzo heti tunsi Don Abbondioksi. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n171" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13969" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14011">Tämä astui aivan hitaasti ja käytti sauvaa kuin henkilö ainakin, joka tarvitsee sitä tuekseen. Ja mikäli hän lähestyi, saattoi huomata hänen kalpeista ja laihtuneista kasvoistaan ja koko hänen ryhdistään, että hänelläkin oli ollut myrskynsä kestettävänään. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n172" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14012" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14034">Hänkin katsoi tarkoin; hän luuli vastaantulijaa tutuksi, mutta sitten taas oudoksi. Hän huomasi jotain vierasta puvussa; ja se oli juuri tuo bergamolaisille omituinen vieras sävy. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n173" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14035" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14080">— Hän se sittenkin on! hän sanoi itsekseen, ja nosti kätensä taivaaseen tehden hämmästystä ja tyytymättömyyttä ilmaisevan liikkeen. Hänen tässä asennossa ollessaan, sauvansa heilui ilmassa oikean käden varassa, ja näki hänen käsivartensa tutista hepsahtelevan hihoissa, joihin ne ennen niukuin naukuin olivat mahtuneet. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n174" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14081" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14105">Renzo riensi kiireisin askelin hänen luokseen ja kumarsi. Sillä vaikka he olivat eronneet epäsovussa, kuten lukija muistanee, niin olihan se kuitenkin hänen kirkkoherransa. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n175" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14106" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14111">— Kuinka te olette täällä? huudahti Don Abbondio. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n176" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14112" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14116">— Täällä olen, kuten näette. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n177" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14117" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14121">Tiedetäänkö mitään Luciasta? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n178" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14122" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14127">— Mitäpä hänestä tiedettäisiin? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n179" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14128" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14132">Ei tiedetä yhtään mitään. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n180" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14133" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14142">Hän on Milanossa, jos hän yleensä enää vaeltaa täällä maan päällä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n181" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14143" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14144">Mutta te… </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n182" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14145" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14148">— Entä Agnese, vieläkö hän on elossa? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n183" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14149" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14159">— Se on mahdollista. Mutta kukapa sitä tietäisi. Hän ei ole täällä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n184" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14160" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14160">Mutta… </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n185" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14161" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14161">— Missä hän on? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n186" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14162" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14187">— Hän on lähtenyt asumaan Valsassinaan, noiden Pasturossa elävien sukulaistensa luo, te tiedätte. Sillä sanotaan, ettei rutto niillä seuduin tee niin suuria tuhoja kuin täällä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n187" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14188" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14190">Mutta te, sanon minä… </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n188" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14191" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14194">— Tuo on kovin ikävää. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n189" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14195" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14198">Entä veli Cristoforo? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n190" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14199" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14205">— Hän läksi pois jo aikoja sitten. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n191" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14206" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14206">Mutta… </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n192" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14207" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14221">— Sen tiedän; niin minulle kirjoitettiin. Kysynhän vaan, eikö hän sattumalta taas ole palannut näille tienoille. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n193" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14222" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14229">— Eipä mitä. Hänestä ei enää ole kuultu puhuttavan. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n194" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14230" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14231">Mutta te… </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n195" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14232" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14236">— Ikävä seikka sekin. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n196" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14237" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14250">— Mutta, kuulkaahan toki, mitä te teette täällä, taivaan nimessä? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n197" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14251" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14256">Ettekö siis ollenkaan tiedä, että tuollainen miellyttävä vangitsemismääräys?… </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n198" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14257" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14258">— Vähät siitä! </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n199" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14259" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14262">Heillä on nyt muuta ajattelemista. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n200" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14263" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14273">Tahdoinpa minäkin kerran tulla katsomaan, millä kannalla ovat asiani. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n201" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14274" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14278">Eikö siis todellakaan tiedetä?… </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n202" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14279" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14292">— Mitä tahdottekaan täällä nähdä? Kohtsillään täällä ei ole niin henkeä, ei yhtään mitään. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n203" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14293" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14310">Ja lisäksi huolimatta tuosta mukamas vähäpätöisestä vangitsemismääräyksestä tulette tänne, suoraa päätä suden kitaan! Onko se nyt viisaasti tehty? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n204" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14311" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14357">Noudattakaa vanhuksen neuvoa, jolla pakostakin on enempi älyä kuin teillä, ja joka puhuu sulasta rakkaudesta teihin. Sitokaa lujalle kengännauhanne ja palatkaa sinne, mistä läksitte, ennenkuin kukaan teitä näkee. Ja jos joku jo on teidät nähnyt, palatkaa kahta nopeammin. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n205" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14358" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14365">Luuletteko, että tämä on sopiva olopaikka teille? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n206" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14366" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14378">Ettekö siis tiedä, että he tulivat teitä hakemaan, että nuuskivat, penkoivat, heittelivät kaikki mullin mallin?… </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n207" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14379" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14383">— Sen tiedän liiankin hyvin, nuo roistot! </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n208" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14384" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14385">— Entä sitten?… </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n209" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14386" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14393">— Johan teille sanoin, etten siitä vähääkään välitä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n210" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14394" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14400">Ja tuo konna, vieläkö hän elää, onko hän täällä? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n211" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14401" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14418">— Sanoinhan teille jo, ettei täällä ole ketään; sanon teille, ettei teidän pidä huolehtia täkäläisistä asioista; sanon teille, että… </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n212" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14419" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14423">— Kysyn teiltä, onko tuo mies täällä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n213" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14424" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14426">— Oi, armias taivas! </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n214" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14427" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14428">Puhukaa toisin. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n215" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14429" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14439">Onko mahdollista, että teillä veressänne yhä vielä on jälellä tuo kiivauden hehku kaiken jälkeen, mikä on tapahtunut? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n216" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14440" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14443">— Onko hän täällä, vai eikö ole? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n217" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14444" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14446">— Ei ole täällä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n218" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14447" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14453">Mutta rutto, poikaseni, rutto! </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n219" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14454" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14462">Onpa rohkeata tällaisina aikoina kierrellä maailmaa. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n220" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14463" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14481">— Jospa ei olisi muuta vitsausta tässä maailmassa kuin rutto … mitä minuun tulee: minulla se jo on ollut, ja olen siitä vapaa. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n221" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14482" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14489">— No niin! No niin! Eikö tuo ole selvä viittaus? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n222" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14490" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14506">Kun on päässyt tuollaisesta vaarasta, niin mielestäni pitäisi kiittää taivasta, ja… </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n223" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14507" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14509">— Luonnollisesti sitä kiitänkin. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n224" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14510" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14516">— Eikä mennä hankkimaan toista, sanon minä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n225" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14517" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14520">Seuratkaa minun neuvoani… </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n226" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14521" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14529">— Teilläkin se on ollut, herra pastori, ellen erehdy. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n227" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14530" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14532">— Ja millainen vielä lisäksi! </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n228" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14533" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14551">Mitä kauheinta lajia! Ihmeen kautta olen parantunut ja nyt tässä. En sano muuta, kuin että se minua kouristi kelpo lailla, ja että se minua piteli tavalla, jonka seuraukset näette. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n229" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14552" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14579">Nyt paraikaa tarvitsin hieman lepoa, jälleen tointuakseni ja todella aloinkin jo voida vähän paremmin… Taivaan nimessä, mitä varten te tulette tänne? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n230" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14580" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14580">Lähtekää heti takaisin.. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n231" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14581" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14593">— Teillä ei ole muuta sanottavaa minulle, kuin että lähtisin takaisin. Jos olisi ollut kysymys ainoastaan siitä, olisi ollut parempi kokonaan jäädä tulematta. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n232" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14594" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14598">Sanotte minulle: mitä varten tulen. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n233" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14599" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14605">Tuhat tulimaista, minäkin tulen kotiani. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n234" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14606" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14607">— Kotianne? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n235" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14608" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14614">— Sanokaa minulle, onko täällä kuollut monta? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n236" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14615" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14632">— Oh, oh! huudahti Don Abbondio; ja alkaen Perpetuasta hän luetteli koko sarjan henkilöitä ja koko perheitä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n237" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14633" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14661">Renzo oli odottanut jotain senkaltaista. Mutta kuullessaan niin monen tuttavan, ystävän ja sukulaisen nimeä mainittavan, hän kävi kovin surulliseksi, painoi alas päänsä ja huudahti vähän päästä: — Miesparka, vaimoparka, ihmisparat! </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n238" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14662" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14669">— Siinä näette, jatkoi Don Abbondio. Eikä se vielä pääty tähän. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n239" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14670" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14694">Jos ne, jotka vielä ovat säästyneet, eivät ole järkeviä tällä kertaa, eivätkä karkoita kaikkia hulluja ajatuksia päästään, niin ei ole muu edessä kuin maailman loppu. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n240" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14695" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14704">— Älkää pelätkö, en minä aio jäädä tänne. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n241" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14705" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14713">— Oi, olkoon taivas kiitetty, että olette tullut järkiinne. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n242" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14714" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14723">Tietysti te siis aiotte palata Bergamon alueelle? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n243" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14724" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14729">— Älkää te siitä huolehtiko. — Mitä! </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n244" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14730" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14739">Ettehän vaan aio tehdä mitään suurempaa mielettömyyttä, kuin minkä jo olette tehnyt? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n245" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14740" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14756">— Älkää te siitä olko huolissanne, johan sen sanoin. Se on minun asiani. En enää ole mikään lapsi. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n246" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14757" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14767">Toivon joka tapauksessa, ettette mainitse kellekään nähneenne minua. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n247" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14768" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14777">Te olette sielunpaimen, minä olen yksi laumastanne: ettehän tahdo minua ilmiantaa. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n248" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14778" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14786">— Ymmärrän, sanoi Don Abbondio, huoaten vihoissaan: ymmärrän. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n249" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14787" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14792">Te tahdotte syöstä turmioon itsenne ja minut. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n250" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14793" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14810">Teille ei vielä riitä kaikki se, mitä olette saanut kärsiä, teille ei riitä, mitä minä olen saanut kärsiä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n251" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14811" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14814">Minä ymmärrän, minä ymmärrän. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n252" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14815" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14828">Ja yhä mutisten itsekseen näitä viime sanoja hän jatkoi matkaansa. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n253" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14829" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14840">Renzo jäi siihen allapäin ja tyytymättömänä, ajatellen mistä lähtisi etsimään yömajaa. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n254" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14841" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14886">Siinä vainajien luettelossa, jonka Don Abbondio oli maininnut, oli muudan maalaisperhe, jonka rutto oli kokonaan korjannut manalle, paitsi erästä melkein Renzon ikäistä nuorta miestä, joka oli ollut hänen toverinsa lapsuudesta asti. Sinne Renzo aikoi lähteä maja-ystävyyttä pyytämään. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n255" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14887" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14906">Kulkiessaan hän tuli viinitarhansa kohdalle; jo ulkoa hän saattoi huomata missä tilassa se oli. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n256" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14907" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14934">Aitausmuurin yli ei pistänyt esiin ainoatakaan latvaa tai lehteä hänen jättämistään puista. Jos siellä näki jotain kasvullisuutta, se oli versonnut hänen poissaollessaan. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n257" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14935" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14950">Hän astui aukolle. Portista ei ollut jälkiäkään — hän katseli ympärillensä; oi viinitarhaparkaa! </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n258" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14951" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14971">Kahtena talvena perätysten seudun väestö oli käynyt hakkaamassa polttopuita "tuon poikaparan maalla" kuten sanoivat. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n259" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14972" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14986">Viinipuut, silkkiäispuut, kaikenlaiset hedelmäpuut oli silvottu tai hakattu poikki juuresta. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n260" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14987" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15048">Oli kuitenkin vielä nähtävissä muutamia jälkiä entisestä viljelyksestä: nimittäin nuoria viinivesoja keskeytetyissä riveissä, jotka kuitenkin osoittivat hävitettyjen köynnösrivien suuntaa. Siellä täällä nälkäoksia ja silkkiäis-, viikuna-, persikka-, kirsikka- ja luumupuiden vesoja. Mutta kaikki tämäkin oli hajalla ja ikäänkuin tukahtuneena keskellä uutta, laajasti rehoittavaa ja tuuheaa kasvullisuutta, joka oli versonut ja kehittynyt ilman järjestävän ihmiskäden apua. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n261" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15049" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15096">Siinä oli viljalti nokkosia, sanajalkoja, lusteita, suolavehnää, hukkakauraa, vihreitä samettikukkia, metsäsikuria, suolakkaita, metsähirssiä ja muita samanlaisia kasvia: yleensä sellaisia, joista jokainen maanviljelijä on muodostanut oman omituisen kasviluokan, mille on antanut nimen: rikkaruohoa. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n262" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15097" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15151">Siinä oli sekaisin sotkeutuneina varsia, joista toiset kohosivat ilmaan yli toisten, toiset ryömivät maassa toisten ohi, sanalla sanoen kaikin tavoin koettaen anastaa toinen toiselta tilaa. Sikin sokin oli lehtiä, kukkia, kaikenvärisiä, -muotoisia ja -kokoisia hedelmiä: pieniä tähkiä, puikeloita, terttuja, kimppuja, pieniä valkoisia, punaisia, keltaisia ja sinisiä nuppuja. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n263" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15152" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15270">Yläpuolelle tätä pienoista kasvimaailmaa kohosi muutamia korkeampia ja silmäänpistävämpiä kasveja, joista ainakaan useimmat eivät olleet sen arvokkaampia. Ylinnä kaikista kermes-kasvi punervine levällä olevine oksineen, tummanvihreine komeine lehtineen, joista jo muutamat olivat purppuranreunaiset, alasriippuvine rypäleterttuineen, koristettuina alhaalla punasinervillä, ylempänä purppuranpunaisilla, sitten vihreillä marjoilla ja huipussa pienillä valkoisilla kukilla. Toisaalla pisti silmään tulikukka, suuret pumpulipeitteiset lehdet levällä maassa, varsi suorana ja solakkana nousten ylös ja pitkät keltaiset kukkatähkät säteinä ryhmittyneinä ympäri vartta. Runsaasti oli ohdakkeita, oksat, lehdet, kuvut täynnä okaita, kukkakimput valkeat tai punaiset; tuulen kantamina niistä lenteli ilmaan pieniä keveitä hopeanvärisiä untuvatöyhtöjä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n264" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15271" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15366">Tuolla oli runsaasti kiertoruohoja kiivennyt ylös ja kääriytynyt silkkiäispuun nuorten vesojen ympärille, jotka ne olivat kokonaan peittäneet riippuvilla lehdillään, ja ne heiluttivat pehmeitä ja valkoisia kellosiaan. Täällä taas punamarjainen koirannauris oli kietonut viinipuun nuoret haarat, jotka turhaan haettuaan vahvempaa tukea, vuorostaan olivat käärineet köynnöksensä niiden ympäri. Ja näin kietoen yhteen heikot vartensa ja lehtensä nuo molemmat painoivat toisiaan maahan, kuten usein tapahtuu heikoille, jotka ottavat toinen toisensa tuekseen. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n265" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15367" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15404">Sinivatukoita oli kaikkialla; ne kulkivat kasvista toiseen, kiipesivät taas alas, käärien kokoon tai aukaisten varsiaan, riippuen siitä, mitä kohtasivat tiellään. Jopa porttiaukon kynnykselle niitä oli kasvanut, ikäänkuin asettuneina siihen kieltämään isännältä sisäänpääsyn. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n266" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15405" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15429">Mutta eipä tämä ollenkaan halunnut astua sisälle sellaiseen puutarhaan, ja kenties ei hän jäänyt sitä edes katselemaan niin pitkäksi aikaa, kuin mikä meiltä on kulunut tähän lyhyeen kuvaukseen. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n267" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15430" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15455">Hän kääntyi pois. Vallan lähellä oli hänen majansa. Hän kulki vihannestarhan läpi, polkien rikkaruohoa, joka rehoitti täällä, kuten viinitarhassakin. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n268" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15456" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15498">Hän astui toisen alikerran pikkuhuoneen kynnykselle. Hänen askeleidensa kolinasta ja ilmaantumisestaan läksi rottaparvi hillittömästi karkuun ja katosi paksun sontaisen pahnakerroksen alle, joka peitti permannon: tämä oli jälelle jäänyt peitsimiesten vuode. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n269" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15499" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15505">Hän katseli seiniä; niihin oli kaapittu täyteen halkeamia, ne olivat likaiset ja savuttuneet. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n270" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15506" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15514">Hän nosti katseensa kattoon: se oli yhtenä hämähäkinverkkona. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n271" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15515" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15517">Tämä oli kaikki, minkä hän omisti. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n272" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15518" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15567">Sieltäkin hän poistui, puistellen käsillään tukkaansa. Hän palasi vihannestarhan kautta kulkien samaa polkua, jonka itse äsken oli polkenut. Astuttuaan muutaman askeleen hän poikkesi vasemmalle, toiselle pienelle polulle, joka johti kedolle, ja näkemättä ja kuulematta elävää olentoa hän saapui lähelle sitä pikkutaloa, minne oli päättänyt yöpyä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n273" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15568" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15572">Ilta alkoi jo pimetä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n274" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15573" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15602">Hänen ystävänsä istui ulkona, oven edessä puurahilla, käsivarret ristissä rinnalla, katse tuijottaen taivasta kohti, kuin ainakin mies, joka on tylsynyt onnettomuuksista ja metsittynyt yksinäisyydestä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n275" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15603" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15648">Kuullessaan askeleiden äänen, hän kääntyi katsomaan kuka se oli, ja kun luuli hämärässä oksien ja lehtien lomitse näkevänsä jotain, hän huusi äänekkäästi, nousten seisomaan ja kohottaen käsiään. — Eikö siis ole muita kuin minä? Enkö eilen tehnyt tarpeeksi? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n276" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15649" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15659">Jättäkää minut vähäksi aikaa rauhaan, onhan sekin säälinteko. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n277" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15660" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15671">Renzo, joka ei tietänyt, mitä tämä merkitsi, vastasi mainiten häntä nimeltä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n278" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15672" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15678">— Renzo! … virkkoi toinen hämmästyneenä ja kysyvänä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n279" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15679" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15685">— Juuri minä, sanoi Renzo; ja molemmat riensivät toistensa luo. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n280" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15686" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15699">— Sinäkö se todella olet! kysyi ystävä, kun olivat vallan lähellä. Olenpa kovin iloinen sinut nähdessäni! </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n281" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15700" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15702">Kuka olisi sitä ajatellut? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n282" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15703" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15717">Luulin sinua haudankaivaja Paoliniksi, joka aina tulee kiusaamaan minua, että lähtisin ruumiita hautaamaan. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n283" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15718" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15727">Tiedätkö, että olen jäänyt vallan yksikseni, yksinäiseksi kuin erakko? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n284" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15728" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15733">— Tiedänpä sen liiankin hyvin, vastasi Renzo. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n285" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15734" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15748">Ja vaihtaen kiireessä tervehdyksiä, kysymyksiä ja vastauksia he kävivät molemmat sisälle majaan. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n286" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15749" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15775">Keskeyttämättä keskustelua ystävä rupesi häärimään toimittaakseen vieraalleen hieman kestitystä, mikäli tämä kävi päinsä vieraan tultua näin odottamatta ja näinä aikoina. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n287" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15776" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15806">Hän pani vettä kiehumaan, keittääkseen polenta-puuroa. Mutta hämmennys-kauhan hän sitten antoi Renzon hoidettavaksi ja poistui sanoen: — Olen jäänyt yksin, vallan yksin! </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n288" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15807" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15850">Hän palasi tuoden mukaansa pienen maitokiulun, hieman suolattua lihaa, kaksi vuohenjuustopalaa, viikunoita ja persikoita. Kun kaikki oli valmista ja puuro kaadettu vatiin, molemmat kävivät ruualle, lausuen toisilleen kiitoksia, toinen tulosta, toinen hyvästä vastaanotosta. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n289" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15851" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15914">Ja lähes kaksivuotisen poissaolon jälkeen he äkkiä huomasivat olevansa läheisempiä ystäviä kuin siihen aikaan, jolloin näkivät toisensa melkein joka päivä; ja tämä johtui siitä, huomauttaa käsikirjoituksemme, että molemmille oli sattunut tapahtumia, jotka panevat tuntemaan, mikä palsami on mielelle hyväntahtoisuus, sekä se, jota tunnemme toisia kohtaan, että se, jota toiset meille osoittavat. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n290" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15915" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15959">Tosin ei kukaan voinut Renzolle korvata Agnesea, eikä lohduttaa tämän poissaolon suhteen, ei ainoastaan tuon vanhan ja erityisen kiintymyksen vuoksi, jota Agnese häneen tunsi, vaan myös senkin tähden, että Agnesella yksin oli sen salaisuuden avain, jonka perille Renzo kaikkein kernaimmiten tahtoi päästä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n291" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15960" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_16017">Hetken hän epäröi, pitikö hänen jatkaa matkaansa vai ensin lähteä hakemaan Agnesea, tämä kun asui verrattain lähellä; mutta kun ajatteli, ettei äiti voinut tietää mitään Lucian terveydestä, hän pysyi ensi päätöksessään mennä suoraa päätä haihduttamaan tuota suurta epäilyä, saada Lucialta selvitystä kaikkeen ja sitten tuoda tiedot Agneselle. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n292" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_16018" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_16075">Ystävältäänkin hän kuitenkin sai tietää paljon seikkoja, joita ei tuntenut ja selityksiä toisiin, joita tunsi ainoastaan puutteellisesti, kuten Lucian kohtaloon ja vainoamiseen nähden ja kuinka Don Rodrigo oli häpeissään luikkinut tiehensä, häntä jalkojen välissä, eikä enää ollut näyttäytynyt näillä seuduilla; sanalla sanoen, hän sai selvitystä koko tähän sekavuuteen. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n293" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_16076" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_16149">Hän oppi niinikään — eikä se suinkaan Renzolle ollut mikään vähäpätöinen seikka — oikein lausumaan Don Ferranten sukunimen. Tosin oli Agnese antanut kirjurinsa panna sen paperille, mutta taivas tietää, miten hän sen lienee kirjoittanut. Ja bergamolainen kirjeen tulkitsija oli siitä tehnyt sellaisen nimen, että, jos Renzo sitä mainiten Milanossa olisi etsinyt tuon talon osoitetta, hän luultavasti ei olisi löytänyt ketään, joka olisi arvannut, ketä hän tarkoitti. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n294" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_16150" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_16162">Ja kuitenkin se oli ainoa johtolanka, kun hän läksi Luciaa etsimään. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n295" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_16163" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_16215">Mitä tulee oikeuden puolelta uhkaavaan vaaraan, hän yhä enemmän vakautui siinä luulossa, että se oli tarpeeksi kaukainen, ettei hänen siitä tarvinnut olla huolissaan. Herra pormestari oli kuollut ruttoon; kuka tiesi, milloin nimitettiin hänen seuraajansa. Oikeudenpalvelijoistakin suurin osa oli muuttanut manalle. Niillä, jotka olivat jääneet eloon, oli kaikkea muuta ajattelemista kuin vanhoja juttuja. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n296" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_16216" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_16236">Renzokin kertoi ystävälleen omia seikkailujaan ja sai puolestaan kuulla koko joukon tarinoita sotajoukon kulusta, rutosta, voitelijoista ja ihmeistä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n297" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_16237" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_16278">— Nuo ovat kauheita asioita, sanoi ystävä Renzolle, saattaessaan häntä huoneeseen, jonka rutto oli tyhjentänyt asujamista, — asioita, joita ei koskaan olisi uskonut saavansa nähdä, ja jotka voivat riistää ilon koko elinajaksi. Mutta kun ystävien kanssa niistä puhuu, se tuottaa jonkunlaista lievennystä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n298" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_16279" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_16319">Päivän sarastaessa he olivat molemmat alikerrassa, Renzo matkatamineissa, vyö piilossa mekon alla, veitsi taskussa; muuten hän oli kaikista tavaroista vapaa, hän kun jätti myttynsä isäntänsä luo talteen. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n299" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_16320" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_16379">— Jos minun käy hyvin, hän virkkoi, jos tapaan Lucian elossa, jos … no niin … palaan tätä tietä; riennän Pasturoon viemään Agnese paralle noita hyviä uutisia, ja sitten… Mutta jos taas kävisi niin onnettomasti, että … Jumala siitä varjelkoon … silloin en tiedä mitä teen, en tiedä minne menen; mutta varmaankaan ei minua enää jälleen nähdä näillä seuduilla. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n300" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_16380" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_16411">Näin puhuen hän seisoi kedolle johtavan oven kynnyksellä ja katseli heltyneenä ja samalla sydän kouristuksissa kotiseutunsa aamuruskoa, jota ei niin pitkään aikaan ollut nähnyt. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n301" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_16412" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_16439">Ystävänsä rohkaisi häntä, kehoittaen, kuten on tapana, pysymään hyvässä toivossa, pyysi häntä ottamaan mukaansa vähän eväitä, saattoi häntä kappaleen matkaa ja erosi hänestä uudelleen, toivotettuaan onnea matkalle. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n302" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_16440" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_16465">Renzo jatkoi vaellustaan erityisesti kiiruhtamatta, hänellä kun oli määränä sinä päivänä saapua ainoastaan Milanon läheisyyteen, voidakseen varhain seuraavana päivänä astua sisälle kaupunkiin ja heti alkaa etsintäänsä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n303" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_16466" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_16486">Hänen matkansa kului ilman erityisiä tapauksia ja ilman että mikään olisi suunnannut toisaalle hänen ajatuksiansa, paitsi tavallinen kurjuus ja surkeus. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n304" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_16487" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_16507">Kuten oli tehnyt edellisenä päivänä, hän nytkin määräajan kuluttua pysähtyi metsikköön syömään eväitään ja lepäämään. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n305" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_16508" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_16531">Kulkiessaan Monzan kautta hän tuli avoimen leipomon kohdalle, missä oli pantu nähtäviin leipiä, ja osti niistä kaksi tulevien tarpeiden varalle. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n306" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_16532" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_16578">Leipuri viittasi hänelle jäämään ulkopuolelle ja ojensi hänelle pienen lapion päässä olevaa etikkamaljaa, pyytäen häntä pudottamaan rahat siihen. Kun näin oli tapahtunut, hän eräänlaisilla pihdeillä perätysten antoi hänelle kaksi leipää, jotka Renzo pisti taskuihinsa. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n307" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_16579" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_16646">Illan suussa hän saapui Grecoon, kuitenkaan tietämättä sen nimeä. Mutta edelliseltä matkaltaan hän hieman muisti näitä paikkoja ja arvioi Monzasta kulkemansa matkan, joten tuli siihen johtopäätökseen, että oli vallan lähellä kaupunkia. Sentähden hän poistui valtatieltä, poiketen ketoa kulkemaan, löytääkseen jonkun karjatalon ja siitä yömajaa. Sillä ravintoloihin hän ei katsonut turvalliseksi yöpyä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n308" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_16647" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_16667">Hän löysi parempaakin; hän huomasi suuren aukon pensasaidassa, joka ympäröi lypsymajaa; hän astui umpimähkää sisälle. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n309" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_16668" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_16711">Siellä ei ollut ketään. Hänen katseensa kohtasivat suurta latoa, johon oli koottu runsaasti heiniä, ja ladon seinän nojassa olevia tikapuita. Hän loi vielä ympärilleen tutkivan katseen, kiipesi ylös onnen nojaan, varusti itselleen ylhäällä makuusijan, vaipui uneen ja heräsi vasta aamun valjetessa. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap33-n310" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_16712" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_16771">Herättyään hän ryömi lavean vuoteensa laidalle ja pisti päänsä ulos luhdinaukosta; ja kun ei nytkään nähnyt ainoatakaan elävää olentoa, hän kiipesi alas samaa tietä, mitä oli noussutkin, astui ulos samasta oviaukosta, ja läksi astumaan syrjäpolkuja, pitäen tuomiokirkkoa johtotähtenään. Kuljettuaan aivan lyhyen matkan, hän saapui Milanon muurien juurelle, Itäisen ja Uuden portin välille, kuitenkin paljoa lähemmäksi jälkimäistä. </note>
      </p>
</div>
    </body>
  </text>
</TEI>