<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>INTRODUCTION</title>
        <respStmt>
          <resp>Codifica automatizzata</resp>
          <persName xml:id="P1">Maria Levchenko</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <p>Scheda editoriale</p>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher />
        <pubPlace>Porvoo</pubPlace>
        <date>1910</date>
        <availability>
          <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <author>Alessandro Manzoni</author>
          <title>Kihlautuneet: Historiallinen romaani</title>
          <editor>Angelini, Cesare</editor>
          <pubPlace>Porvoo</pubPlace>
          <publisher />
          <date>1910</date>
          <respStmt>
            <resp>Translated by</resp>
            <persName>Jalmari Hahl</persName>
          </respStmt>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>Introduzione</p>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="finnish_1910_cap38">
<p>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n1" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10001" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10021">Kauniina iltana Agnese kuulee ajoneuvojen pysähtyvän oven eteen. — Se on varmaankin hän! Ja hän se todella oli, hyvän lesken seurassa. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n2" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10022" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10028">Vastaanoton ja tervehdykset jätämme lukijan kuviteltaviksi. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n3" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10029" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10054">Seuraavana aamuna varhain saapuu Renzo, joka ei asiasta tiedä mitään, yksistään yhdessä Agnesen kanssa päivittelemään Lucian pitkällistä viipymistä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n4" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10055" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10073">Mitä hän lausui ja huudahti, nähdessään Lucian edessään, lukija niinikään kuvitelkoon. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n5" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10074" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10088">Lucian esiintyminen sensijaan oli sitä laatua, että sen muutamin sanoin voi kuvata: </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n6" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10089" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10099">— Terve: mitenkä voit? hän virkkoi katseet alasluotuina ja silmiään räpäyttämättä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n7" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10100" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10114">Ei pidä kuitenkaan luulla, että Renzo piti vastaanottoa liian kylmänä, tai että siitä olisi loukkautunut. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n8" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10115" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10151">Hän päinvastoin selitti sitä itselleen hyvin edulliseksi. Ja samoin kuin sivistyneiden parissa tulee osata heidän puheistaan vähentää pois kohteliaisuuslauseet, hän päinvastoin älysi etteivät nämä sanat suinkaan ilmaisseet kaikkea, mikä liikkui Lucian sydämessä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n9" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10152" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10174">Muuten oli helppo huomata, että Lucialla oli kaksi eri puhumistapaa, toinen Renzoa, ja toinen tuttaviaan varten. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n10" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10175" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10194">— Minä voin hyvin, kun näen sinut, hän vastasi käyttäen puhetapaa, joka tosin oli vanha, mutta jonka hän muuten olisi keksinyt tällä hetkellä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n11" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10195" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10219">— Rakas isä Cristoforomme! … sanoi Lucia; rukoilkaa hänen sielunsa puolesta, vaikka voimme olla melkein varmat siitä, että hän paraikaa tuolla ylhäällä rukoilee meidän puolestamme. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n12" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10220" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10225">— Sitä odotin kyllä, sanoi Renzo. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n13" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10226" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10239">Eikä tämä ollut ainoa surullinen kieli, jota tämän keskustelun kulunsa kosketeltiin. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n14" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10240" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10252">Mutta mistä tahansa puhuttiin, kaikki tuntui hänestä yhtä suloiselta. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n15" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10253" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10318">Samoin kuin raisut hevoset niskoittelevat, pysyvät kuin naulittuina paikoillaan, nostavat milloin toista, milloin toista jalkaa, mutta laskevat sen taas alas samaan paikkaan, ja sitten äkkiä lähtevät liikkeelle ja kiitävät eteenpäin kuin tuulen tempaamina, samoin oli Renzon ajan laita; ensin minuutit olivat tuntuneet hänestä tunneilta; sitten tunnit minuuteilta. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n16" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10319" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10367">Leski ei mitenkään häirinnyt tätä seuraa, vaan sopi siihen mainiosti, ja nähdessään hänet tuolla viheliäisellä vuoteella loikomassa, ei Renzo olisi voinut kuvitella, että hän oli niin hauska seuraihminen ja niin iloinen, Mutta eiväthän sairaala ja maaseutu, kuolema ja häät ole samaa. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n17" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10368" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10409">Agnesen kanssa hän jo oli tullut ystäväksi. Ja oli somaa nähdä häntä Lucian seurassa, samalla hellänä ja leikillisenä, miten hän häntä kiusoitti, kuitenkaan käyttämättä leikkisiä pistosanojaan enempää, kuin mitä tarvitsi tehdäkseen liikkeensä ja puheensa vilkkaammiksi. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n18" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10410" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10424">Viimein Renzo sanoi lähtevänsä Don Abbondion luo sopimaan vihkiäisistä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n19" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10425" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10455">Hän meni sinne ja virkkoi puoleksi leikillisen ivallisena, puoleksi kunnioittaen: — Herra pastori, joko olette parantunut tuosta päänsärystä, jonka sanoitte estäneen teidät meitä vihkimästä? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n20" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10456" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10481">Nyt on otollinen aika. Morsian on saapunut, ja minä olen täällä kuulemassa, mikä päivä ja hetki teille sopii. Mutta tällä kertaa pyydän teitä hieman kiirehtimään. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n21" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10482" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10526">Don Abbondio ei suorastaan kieltäytynyt; mutta hän alkoi etsiä verukkeita, tuomaan esiin esteitä: mitä hyödytti noin saattaa itsensä julkisen huomion esineeksi ja toitottaa nimeään, tuon vangitsemismääräyksen yhä uhatessa; saattoihan tuo seikka tapahtua muualla varsin yhtä hyvin; ja sitä ja tätä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n22" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10527" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10540">— Ymmärrän, sanoi Renzo; teillä on vielä jälellä hiukka tuota päänsärkyä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n23" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10541" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10543">Mutta kuulkaa, kuulkaahan toki. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n24" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10544" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10565">Ja nyt hän alkoi kuvata tilaa, missä oli nähnyt Don Rodrigo paran ja huomautti, ettei tämä sinä hetkenä luultavasti enää ollut elävien parissa. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n25" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10566" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10574">— Toivokaamme, hän päätti, että Herra on ollut hänelle armollinen. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n26" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10575" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10588">— Tämä ei kuulu asiaan, sanoi Don Abbondio. Olenko ehkä kieltäytynyt? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n27" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10589" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10599">Toinhan vaan esiin … painavia syitä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n28" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10600" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10606">Mutta muuten, nähkääs … niin kauan kuin ihmisessä on jälellä elonkipinä, saattaa hän pa… Katsokaa minua: olen särkynyt astia. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n29" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10607" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10640">Minäkin olen ollut lähempänä kuolemaa kuin eloa: ja tässä olen yhä vielä; ja … ellei hartioilleni laskeudu uusia suruja … no niin, saatan toivoa vielä vähän aikaa eläväni. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n30" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10641" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10644">Kaikki riippuu eri luonnonlaaduista! </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n31" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10645" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10654">Mutta kuten jo sanoin, tuo asia ei ollenkaan kuulu tähän. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n32" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10655" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10703">Kun keskustelua vielä kotvan oli jatkunut, ilman että päästiin mihinkään tulokseen, Renzo teki soman kumarruksen ja palasi seuraansa, kertoi mitä oli tapahtunut ja virkkoi lopuksi: — Poistuin hänen luotaan, kun olin saanut tarpeekseni, ja jotta en olisi menettänyt kärsivällisyyttäni ja sanonut hänelle jotain epämiellyttävää. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n33" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10704" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10734">Eräinä hetkinä hän todella näytti yhä vielä entiseltä, samoine kujeineen ja tekosyineen. Olen varma siitä, että jos vielä olisin viipynyt siellä hetken, hän olisi evästänyt minua jollakin latinalaisella lorulla. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n34" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10735" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10754">Huomaan, että tästä tulee toinen pitkä viivytys. On todella parempi tehdä niin kuin hän neuvoo, ja vihityttää itsemme siellä, minne muutamme asumaan. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n35" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10755" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10776">— Tiedättekö, mitä teemme? kysyi leski. Ehdoitan, että me naiset lähdemme uudestaan yrittämään, kenties me onnistumme paremmin. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n36" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10777" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10789">Silloin minäkin saan tutustua tuohon mieheen ja nähdä, onko hän todella sellainen kuin sanotte. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n37" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10790" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10801">Lähdemme heti päivällisen jälkeen, jotta emme niin perätysten häntä vaivaisi. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n38" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10802" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10856">Mutta kuulkaas, sulhasmies, tulkaapa hieman kävelemään meidän kahden kanssa, silläaikaa kuin Agnese häärii toimissaan. Minä olen tämän aikaa Lucian äitinä. Tahdonpa kernaasti lähempää nähdä noita vuoria, tuota järveä, josta olen kuullut niin paljon puhuttavan; se vähä, minkä siitä olen nähnyt, näyttää minusta kovin kauniilta. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n39" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10857" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10891">Renzo vei heidät ensiksi ystävänsä taloon, missä ilo nousi ylimmilleen. Saatiin tuolta nuorelta mieheltä se lupaus, että hän sekä sinä päivänä, ja joka päivä senjälkeen, milloin jouti, tulisi heille syömään päivällistä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n40" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10892" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10899">Kun kävelyltä oli palattu ja päivällinen syöty, Renzo poistui, sanomatta minne meni. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n41" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10900" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10918">Naiset jäivät hetkeksi keskustelemaan, neuvoittelemaan, millä tavoin Don Abbondio oli taivutettava. Ja viimein he läksivät hyökkäysretkelleen. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n42" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10919" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10941">— Siinä nyt ovat naiset, sanoi kirkkoherra itsekseen, mutta näytti kuitenkin ystävälliseltä. Seurasivat hartaat onnittelut Lucialle, tervehdykset Agneselle, kohteliaisuudet oudolle naiselle. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n43" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10942" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10998">Hän pyysi heitä istumaan ja alkoi innokkaasti puhua rutosta. Hän tahtoi Lucialta kuulla, miten tämä oli viettänyt nuo kauheat hetket. Sairaala antoi hänelle aihetta puhua Lucian toverista. Sitten Don Abbondio, kuten saattaa kuvitella, puhui omastakin ruttokohtauksestaan; sitten hän lateli Agneselle onnentoivotuksia sen johdosta, että hän oli säästynyt taudilta. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n44" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10999" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11031">Asia venyi kovin pitkälle. Jo alusta alkaen molemmat naiset olivat vaanineet sopivaa hetkeä puhuakseen pääasiasta. Lopuksi toinen heistä mursi jään. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n45" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11032" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11040">Mutta mitä se auttoi, Don Abbondio ei kallistanut tälle puheelle korvaansa. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n46" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11041" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11060">Hän varoi kieltäytymästä. Mutta uudelleen hän alkoi tuoda esiin verukkeita ja estelyjä, hypäten kuin lintu oksalta oksalle. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n47" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11061" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11067">— Pitäisi, hän sanoi, saada peruutetuksi tuo ikävä vangitsemiskäsky. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n48" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11068" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11097">Te, hyvä rouva, joka olette kotoisin Milanosta, epäilemättä jotakuinkin tunnette tuon asian kulun; varmaankin te tunnette jonkun hyvän suojelijan, jonkun vaikutusvaltaisen henkilön. Sellaisilla keinoilla saa joka haavan lääkityksi. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n49" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11098" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11150">Mutta jos nyt tahdottaisiin kulkea lyhyintä tietä, eksymättä niin moneen selkkaukseen, ja kun molemmilla nuorilla ystävillämme ja Agnesella juuri on tarkoitus muuttaa pois kotiseudultaan — eikä minulla ole siihen mitään sanottavaa: isänmaa on siellä, missä on hyvä olla — minusta tuntuu että siellä uudessa olopaikassa kaikki kävisi helpommin, siellä kun vangitsemiskäsky ei ole pätevä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n50" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11151" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11165">En todellakaan näe, milloin tämä avio saadaan solmituksi, mutta tahtoisin nähdä sen solmituksi hyvin ja ilman vaaraa. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n51" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11166" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11197">Tunnustan suoraan: täällä, tuo määräys alati uhkaamassa silmien edessä, julistaa alttarilta Lorenzo Tramaglinon nimi — se panisi sydämeni levottomuudesta vapisemaan. Tahdon hänen parastaan, mutta pelkään, että tekisin hänelle huonon palveluksen. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n52" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11198" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11202">Punnitse sinä itse, punnitkaa te muutkin asiaa. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n53" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11203" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11245">Nyt milloin Agnese, milloin leski koettivat vastustaa näitä perusteita. Mutta Don Abbondio osasi tuoda ne esiin uudenmuotoisina. Ei koskaan päästy alkua kauemmaksi. Silloin ilmestyi äkkiä Renzo, astuen varmana ja kasvoissa ilme, joka tiesi tärkeätä uutista, hän virkkoi: — Herra markiisi ——— on saapunut. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n54" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11246" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11255">— Mitä tämä merkitsee? Minne saapunut? kysyi Don Abbondio nousten. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n55" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11256" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11280">— Saapunut linnaansa, joka ennen oli Don Rodrigon, sillä herra markiisi on saanut sen sääntöperinnön nojalla, kuten sanotaan. Ei sitä siis tarvitse epäillä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n56" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11281" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11294">Minä puolestani olisin iloisin, jos tietäisin, onko tuo miesparka kuollut oikean kristityn kuoleman. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n57" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11295" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11311">Tähänasti olen joka tapauksen varalle lukenut hänen edestään Pater nostereja ja nyt tulen lukemaan De profundis-rukouksia. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n58" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11312" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11318">Tuo herra markiisi on kunnon mies, kuten olen kuullut kerrottavan. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n59" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11319" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11339">— Se on varma, sanoi Don Abbondio. Olenpa kuullut erään kelpo herran, oikein tuollaisen vanhan rodun miehen, usein häntä kiittäen mainitsevan. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n60" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11340" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11344">Mutta onkohan aivan varmaa, että… </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n61" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11345" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11348">— Luotatteko suntioon? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n62" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11349" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11349">— Kuinka niin? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n63" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11350" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11356">— Sillä hän on omin silmin nähnyt tuon ylhäisen herran. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n64" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11357" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11380">Minä olin siinä vaan lähellä; mutta totta puhuakseni, menin sinne varta vasten, kun aavistin, että siellä varmasti jotain tiedettäisiin. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n65" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11381" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11387">Ja useampi kuin yksi kertoi minulle samaa. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n66" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11388" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11405">Tapasin sitten Ambrogion, joka tuli sieltä linnasta, ja joka oli nähnyt tuon markiisin siellä esiintyvän isäntänä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n67" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11406" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11409">Tahdotteko kuulla sen itse Ambrogiolta? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n68" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11410" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11415">Käskin hänen juuri sitävarten odottaa tuolla alhaalla. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n69" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11416" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11419">— No, miksi ei, sanoi Don Abbondio. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n70" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11420" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11425">Renzo meni kutsumaan suntiota. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n71" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11426" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11446">Tämä vakuutti asian todeksi alusta loppuun, lisäsi siihen vielä jonkun yksityisseikan, karkoitti kaiken epäilyksen ja poistui. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n72" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11447" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11456">— Oi, hän on siis kuollut! Hän on todella muuttanut manalle! huudahti Don Abbondio. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n73" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11457" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11466">Näette, lapsukaiset, miten Kaitselmus lopulta korjaa pois eräänlaiset ihmiset! </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n74" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11467" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11487">Tiedätteköhän, että se on suuri asia, suuri huojennus näille raukoille seuduille! Sillä eihän täällä voinut elää hänen kanssaan. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n75" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11488" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11535">Tuo rutto oli suuri vitsaus, mutta se oli samalla mahtava luuta. Se on lakaissut pois muutamat yksilöt, lapsukaiseni, joista emme ikinä olisi päässeet vapaiksi. Kun näki heidät terveinä ja elinvoimaisina, oli halukas luulemaan, että se, jonka kerta oli oleva määrä siunata heidän ruumiinsa, vielä istui pappis-seminaarissa oppimassa latinaansa. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n76" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11536" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11546">Ja kädenkäänteessä heitä on kadonnut sadottain. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n77" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11547" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11582">Emmepä enää saa nähdä tuon miehen pöyhkeänä kulkevan, kätyrit takanaan, tuo röyhkeä ja ivallinen hymy huulilla, tuo selkä suorana, kuin olisi niellyt seipään, tuo tapa katsella ihmisiä, kuin olisi katsonut meidän kaikkien olevan maailmassa ainoastaan sentähden, että hän suvaitsi sen sallia. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n78" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11583" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11591">Nyt ei häntä enää ole täällä maan päällä, mutta me olemme. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n79" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11592" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11598">Hän ei enää tule lähettämään noita sanomiaan kunnon ihmisille. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n80" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11599" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11612">Hän on totisesti tuottanut meille kaikille ylen tuskallisia hetkiä. Nyt saatamme sen suoraan sanoa. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n81" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11613" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11620">— Minä olen antanut hänelle sydämestäni anteeksi, huomautti Renzo. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n82" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11621" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11639">— Siinä olet tehnyt velvollisuutesi, vastasi Don Abbondio. Mutta saattaa myös kiittää taivasta siitä, että se on meidät hänestä vapauttanut. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n83" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11640" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11651">Nyt, puhuakseni teistä, sanon ja toistan, että voitte tehdä, niin kuin itse hyväksi näette. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n84" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11652" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11670">Jos tahdotte, että minä teidät avioon vihin, olen siihen valmis. Jos se teille on mukavampaa toisin, tehkää tahtonne. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n85" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11671" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11715">Mitä tulee vangitsemiskäskyyn, tuntuu minusta ettei nyt enää ole ketään, joka haluaisi sen täytäntöön panemista, joten ei sitä enempää tarvitse ajatella, varsinkin, kun tällävälin on julistettu tuo suuri armahduskirje Kaikkeinkorkeimman Lapsen syntymän johdosta. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n86" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11716" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11731">Ja sitten lisäksi rutto on perinpohjin muuttanut oloja! </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n87" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11732" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11764">Niin että, jos tahdotte … meillä on tänään torstai … ensi sunnuntaina minä tulen kuuluttamaan teidät kirkossa. Sillä se, mikä tuonoin tehtiin, ei enää pysy voimassa. Ja sitten on minulla se onnellinen tietoisuus, että olen vihkinyt teidät yhteen. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n88" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11765" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11774">— Tiedätte, että olemme tulleet juuri sitä varten, huomautti Renzo. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n89" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11775" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11787">— No niin; minä olen valmis teitä palvelemaan; ja tahdonpa heti antaa siitä tiedon hänen Ylevyydelleen. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n90" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11788" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11793">— Kuka on hänen Ylevyytensä? kysyi Agnese. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n91" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11794" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11806">— Hänen Ylevyytensä, neuvoi Don Abbondio, on meidän Kardinaali-Arkkipiispamme, jota Jumala suojelkoon. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n92" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11807" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11872">— Mitä tähän tulee, pyydän anteeksi, virkkoi Agnese; vaikka olen tiedoton vaimoparka, voin vakuuttaa teille, ettei häntä mainita sillä arvonimellä. Sillä kun toisella kertaa olimme hänen puheillaan, kuten nyt puhumme teidän kanssanne, yksi noista papeista vei minut syrjään ja opetti minulle miten piti karahteerata tuota herraa, ja että täytyi sanoa häntä "Teidän Kunnian-arvoisuudeksi" ja "Teidän Korkea-arvoisuudeksi". </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n93" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11873" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11912">— Ja jos hänen vielä nyt pitäisi opettaa teitä, sanoisi hän, että häntä on mainittava "Ylevyydeksi", kuuletteko? Sillä paavi, jota Jumala niinikään varjelkoon, on jo kesäkuulla määrännyt, että kardinaaleille on annettava tämä arvonimi. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n94" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11913" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11920">Ja tiedättekö, minkä vuoksi hän luultavasti on tehnyt tämän päätöksen? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n95" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11921" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11947">Sentähden, että arvonimi "Kunnian-arvoisuus", joka oli kardinaalien ja muutamien ruhtinaiden erikois-oikeutena, nyttemmin, kuten luultavasti tekin huomaatte, on joutunut hieman rappiolle. Kuinka moni sitä kantaa ja sillä kernaasti komeilee! </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n96" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11948" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11953">Mitä piti siis paavin tehdä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n97" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11954" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11956">Riistää se kaikilta? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n98" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11957" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11967">Mutta se olisi kaikkialla herättänyt valituksia, tyytymättömyyttä, vihaa ja mielipahaa; ja lisäksi asia olisi pysynyt entisellään. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n99" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11968" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12007">Paavi on sentähden keksinyt oivan keinon päästä pälkähästä, Vähitellen sitten aletaan antaa arvonimi "Ylevyys" piispoille; sitten abbotit niinikään tahtovat sen saada; sitten tulee rovastien vuoro: sillä ihmiset ovat sellaisia, aina he pyrkivät ylemmäksi, yhä vaan ylemmäksi. Sitten seuraavat kanoniikit… </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n100" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12008" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12013">— Sitten kirkkoherrat, sanoi leski. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n101" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12014" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12040">— Ei, ei, vastusti Don Abbondio. Kirkkoherrat saavat vetää kuormarattaita. Älkää pelätkö, että kirkkoherroja pilataan. "Teidän arvonne", näin heitä tullaan mainitsemaan maailman loppuun asti. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n102" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12041" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12068">Pikemmin se ei minua ollenkaan ihmetyttäisi, jos aatelismiehet, jotka ovat tottuneet kuulemaan tuota Korkea-arvoisuuden nimeä ja kokemaan samaa kohtelua kuin kardinaalit, kauniina päivänä tahtoisivat hekin omaksua Ylevyyden karahteerin. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n103" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12069" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12077">Ja jos sitä haluavat, kyllä löytävät jonkun, joka sen heille myöntää. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n104" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12078" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12092">Ja silloin hallitseva paavi on keksivä jonkun toisen arvonimen kardinaaleille. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n105" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12093" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12110">Mutta palatkaamme meidän kysymykseemme: ensi sunnuntaina kuulutan teidät. Ja tiedättekö, mitä vielä olen aikonut tehdä hyväksenne? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n106" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12111" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12118">Pyydämme vapautusta kahdesta seuraavasta kuulutuksesta. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n107" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12119" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12138">Kyllä kai heillä on kädet täynnä työtä siellä arkkipiispan virastossa, kirjoittaessaan vapautus-kirjeitä, jos kaikkialla on yhtä kiire kuin täällä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n108" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12139" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12155">Ensi sunnuntaiksi minulla jo on kuulutuksia: yksi, kaksi … kolme, paitsi teitä. Ja voi vielä tulla muita lisää. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n109" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12156" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12170">Ja sitten saatte nähdä, millaista kyytiä kuulutukset tulevat jatkumaan. Lopulta ei enää jää ketään, joka tahtoisi olla ilman elämänkumppania. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n110" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12171" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12189">Perpetuakin kuoli hyvin pahaan aikaan. Tähän maailman aikaan hänkin olisi voinut saada kosijan. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n111" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12190" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12199">Ja Milanossa, rouvaseni, kuvittelen olevan samoin? — Aivan oikein. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n112" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12200" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12211">Ajatelkaapa, että yksistään minun seurakunnassani viime sunnuntaina oli viisikymmentä vihkiparia. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n113" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12212" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12219">— No johan sen sanoin; maailma ei suinkaan tahdo kuolla sukupuuttoon. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n114" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12220" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12230">Entä mitenkä on teidän laitanne, rouvaseni, eikö teidänkin ympärillänne ole ruvennut liipoittelemaan ihania perhoja? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n115" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12231" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12240">— Ei, ei toki; minä en sellaista ajattele, en tahdo sitä ajatella. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n116" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12241" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12247">— Niin, niin; mutta luuletteko te olevanne ainoa. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n117" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12248" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12252">Onhan Agnesekin, nähkääs, Agnesekin… </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n118" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12253" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12260">— Kas vaan, onpa kirkkoherra leikkisällä päällä, sanoi leski. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n119" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12261" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12273">— Tietysti tahdon laskea leikkiä. Ja minusta tuntuu, kuin viimeinkin olisi aika sitä tehdä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n120" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12274" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12305">Sillä olemmepa kovia kokeneet, eikö totta, nuoret ystäväni? Ne harvat päivät, jotka vielä meillä ovat elettävinä täällä, toivokaamme, että ne tulevat olemaan vähän iloisemmat. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n121" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12306" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12355">Mutta onnelliset te, joilla, jos ei tapaturmia satu, vielä on pitkältä aikaa puhuaksenne kestetyistä kärsimyksistä. Sitävastoin minä, vanha mies… Konnat kuolkoot. Rutostakin voi parantua, mutta vuosien taakasta ei yksikään parannuskeino voi vapauttaa, ja kuten sanotaan: senectus ipsa morbus. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n122" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12356" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12368">— Nyt, sanoi Renzo, voitte puhua latinaa niin paljon kuin tahdotte. Nyt se ei minua enää ollenkaan peloita. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n123" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12369" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12403">— Vai kaivelee tuo latina yhä vielä mieltäsi; hyvä, hyvä, kyllä minä vielä sinut pulaan panen. Kun tulet eteeni tuon tytön kanssa varta vasten kuulemaan latinalaisia sanoja, niin lausunpa sinulle: "Latinasta et huoli: mene rauhaan". </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n124" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12404" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12405">Onko se mieleesi, häh? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n125" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12406" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12443">— Tiedänpä hyvin, mitä aion sanoa, vastasi Renzo. Se ei ole tuo latina, joka minua peloittaa: se on rehellistä ja pyhää latinaa, kuten messussa. Silloinhan teidänkin on pakko lukea sitä kirjasta. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n126" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12444" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12460">Mutta tarkoitan tuota kirottua, epäkirkollista latinaa, joka keskellä puhetta salakavalasti meidät saattaa ymmälle. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n127" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12461" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12506">Ja kun nyt olemme tässä koolla ja kun kaikki on selvillä, niin kääntäkää minulle kansankielelle tuota latinaa, jota latelitte minulle juuri tuossa nurkassa, selittääksenne, ettette voinut meitä vihkiä, että tarvittiin muita muodollisuuksia ja mitä kaikkea! </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n128" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12507" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12526">— Vaiti, veitikka, vaiti; älä pengo vanhaa tunkiota. Sillä jos meidän tällä hetkellä pitäisi selvitellä laskumme, en tiedä, kumpi meistä kahdesta joutuisi alakynteen. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n129" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12527" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12540">Minä puolestani olen antanut kaikki anteeksi; älkäämme enää siitä puhuko. Mutta kyllä te minulle teitte kepposia! </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n130" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12541" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12567">Sinun suhteesi ei se minua ihmetytä, sillä oletpa viekas veitikka; mutta puhun tuosta tyynestä lammikosta, tuosta pienestä pyhimyksestä, jonka epäilemistäkin olisin pitänyt syntinä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n131" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12568" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12581">Mutta tiedänpä hyvin, kuka häntä oli neuvonut, tiedän sen varsin hyvin. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n132" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12582" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12608">Näin sanoen hän osoitti Agnesea sormellaan, jota ensin oli ojentanut Luciaa kohti. Ja vaikeata on kuvata, kuinka hyväntahtoisesti, kuinka leikillisen herttaisesti hän nuo nuhteensa lausui. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n133" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12609" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12665">Tuo sanoma oli puhaltanut häneen hilpeyttä ja puheliaisuutta, joista aikoja sitten oli vieraantunut. Ja olisimme vielä kaukana lopusta, jos vielä tahtoisimme mainita loput hänen puheistaan, joita yhä jatkoi, moneen kertaan pidättäen vieraitaan, jotka tahtoivat lähteä, jopa vielä pysähtyen alhaalla ulko-oven kynnykselle, yhä vaan lasketellen hupaisia lorujaan. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n134" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12666" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12720">Seuraavana päivänä hänen luonaan kävi yllämainittu markiisi, mikä käynti oli yhtä odottamaton kuin mieluisa. Hän oli varttuneen miehuuden ja vanhuuden iän rajalla, ja hänen kasvonsa ikäänkuin vahvistivat, mitä huhu hänestä kertoi: hän oli avomielinen, kohtelias, rauhallinen, nöyrä, arvokas, ja kasvoissaan oli ilme, joka kuvasti alistuvaa surumielisyyttä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n135" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12721" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12729">— Tulen tuomaan teille, hän sanoi, Hänen Kunnian-arvoisuutensa Arkkipiispan terveisiä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n136" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12730" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12735">— Oi mikä erinomainen ystävällisyys molempien puolelta! </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n137" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12736" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12772">— Kun kävin jäähyväisillä tämän verrattoman miehen luona, jonka tuttavuus tuottaa minulle suurta kunniaa, hän puhui minulle kahdesta tämän seurakunnan nuoresta ihmisestä, jotka olivat kihloissa, ja jotka ovat saaneet kärsiä tuon onnettoman Don Rodrigon tähden. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n138" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12773" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12776">Kardinaali tahtoisi saada tietoja heistä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n139" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12777" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12778">Vieläkö he elävät? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n140" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12779" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12784">Ja ovatko heidän asiansa järjestyneet? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n141" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12785" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12787">— Kaikki on järjestetty. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n142" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12788" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12801">Olinpa aikonut kirjoittaakin siitä Hänen Ylevyydelleen; mutta nyt kun minulla on kunnia… </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n143" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12802" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12804">— Ovatko he täällä? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n144" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12805" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12815">— Niin ovat; ja niin pian kuin suinkin on mahdollista, heistä tulee mies ja vaimo. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n145" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12816" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12836">— No hyvä. Ja minä pyydän teitä ilmoittamaan minulle, voiko heille tehdä jotain hyvää ja samalla huomauttamaan, mikä olisi sopivin tapa sitä tehdä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n146" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12837" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12857">Tämän onnettomuuden aikana olen menettänyt ne kaksi ainoata poikaa, jotka minulla oli, ja heidän äitinsä, ja olen saanut kolme melkoista perintöä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n147" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12858" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12882">Yltäkylläisyyttä minulla oli jo aikaisemminkin, joten näette, että, tarjotessanne minulle tilaisuuden sitä käyttää, ja varsinkin tässä tapauksessa, teette minulle todellisen palveluksen. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n148" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12883" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12886">— Taivas teitä siunatkoon! </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n149" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12887" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12893">Sillä kaikki eivät ole samallaisia kuin te… No niin. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n150" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12894" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12903">Minäkin kiitän teitä sydämestäni noiden turvattieni puolesta. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n151" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12904" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12925">Ja kun Teidän Ylhäisyytenne minua kehoittaa ja rohkaisee, niin on minulla todella teille tehtävänä ehdoitus, jonka kenties hyväksytte. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n152" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12926" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12982">Tietäkää siis, että nämä kunnon ihmiset ovat päättäneet siirtyä asumaan toisaalle ja myydä omistamansa vähäisen maaomaisuuden: viinitarha, aivan vähäinen, ellen erehdy, mutta laiminlyöty ja kokonaan metsittynyt; ei voi ottaa huomioon muuta kuin itse maatilkun; lisäksi hänen ja morsiamensa pikkutalot, mutta molemmat kurjia hökkeleitä, nähkääs. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n153" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12983" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13000">Mies sellainen, kuin Teidän Ylhäisyytenne ei ollenkaan saata tietää miten on sellaisten köyhien parkojen laita, kun heidän on pakko myydä omaisuutensa. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n154" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13001" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13054">Se joutuu aina lopulta jonkun viekkaan petkuttajan kynsiin, joka jo kauan aikaa on sitä himoitsevin silmin katsellut, ja joka sitten saatuaan tietää, että toisen on pakko myydä se, vetäytyy pois ja tekeytyy välinpitämättömäksi. Silloin täytyy juosta hänen jälessään ja luovuttaa se hänelle leipäkannikasta. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n155" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13055" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13067">Herra markiisi epäilemättä jo huomaa, mihin puheeni tähtää. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n156" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13068" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13089">Paras hyvätyö, jonka herra markiisi voi tehdä näille köyhille ihmisparoille on se, että vapauttaa heidät heidän pulastaan ostamalla tuon heidän vähäisen omaisuutensa. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n157" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13090" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13124">Minullakin, totta puhuakseni, olisi siitä etua, kun siten seurakuntaani saisin maaomistajan sellaisen kuin herra markiisin. Mutta Teidän Ylhäisyytenne luonnollisesti päättää, niin kuin itse parhaaksi näkee. Minä olen puhunut Teitä totellakseni. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n158" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13125" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13170">Markiisi kiitti suuresti Don Abbondiota tästä ehdoituksesta, ja pyysi häntä arvioimaan hintaa ja asettamaan sen varsin korkeaksi. Mutta hän sai kirkkoherran vallan ällistymään, kun ehdoitti, että heti yhdessä menisivät morsiamen taloon, missä sulhanenkin luultavasti oli tavattavissa. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n159" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13171" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13187">Matkalla Don Abbondio, ollen ilosta vallan suunniltaan, kuten saattaa kuvitella, sai toisenkin hyvän tuuman, jonka lausui julki. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n160" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13188" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13208">— Kun Teidän Ylhäisyytenne on niin halukas tekemään hyvää näille ihmisille, voisi heille tehdä vielä toisenkin palveluksen. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n161" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13209" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13299">Tuolla nuorella miehellä on niskoillaan vangitsemismääräys, jonkunmoinen maanpaonuhka, jonkin pari vuotta sitten Milanossa tuona suurena mellakkapäivänä tekemänsä vallattomuuden johdosta, jolloin hänet pyydettiin kokemattomana maalaisena, joka ei mitään pahaa tarkoittanut, kuin hiiri loukkuun. Nähkääs: pelkkää lapsellisuutta, ajattelemattomuutta; sillä todellista pahaa tekemään hän ei kykene. Minä sen saatan vakuuttaa, kun olen hänet kastanut ja nähnyt hänen varttuvan. Jos muuten Teidän Ylhäisyytenne suvaitsee ajanvietteekseen — kuten teidän säätyisenne henkilöt välistä alentuvat kuulemaan noiden ihmisparkojen yksinkertaisia tarinoita — kuulla tuon nuoren miehen itsensä kertovan tuon seikkailun, voitte muodostaa itsellenne siitä mielipiteen. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n162" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13300" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13342">Kun nyt on kyseessä noin vanha asia, ei kukaan häntä ahdista; muuten, kuten jo sanoin, hän aikoo muuttaa pois tästä valtiosta. Mutta aikaa myöten, joko hän palaa tänne, tai lähtee muualle, ei koskaan voi kaikkea edeltäpäin laskea, ja parempi on aina, että asiat ovat selvät. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n163" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13343" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13362">Herra markiisi käy Milanossa mahtavasta ylimyksestä ja suuresta miehestä … ei, ei, antakaa minun vaan puhua: totuus ennen kaikkea. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n165" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13376" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13391">Suositus, sanakin vaan Teidän arvoisenne henkilön puolelta riittäisi yllin kyllin hankkimaan vapauttavan tuomiopäätöksen. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n166" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13392" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13398">— Eikö siis ole olemassa vaikeita syytöksiä tätä nuorta miestä vastaan? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n167" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13399" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13402">— Ei suinkaan. Ei minun tietääkseni. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n168" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13403" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13423">He heittelivät häntä heti alussa kuumilla kekäleillä; mutta nyt luulisin että on jälellä pelkkä muodollisuus. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n169" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13424" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13436">— Jos niin on laita, on asia helppo; ja minä otan sen järjestämisen tehtäväkseni. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n170" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13437" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13447">— Ja sitten Teidän Ylhäisyytenne ei tahdo kuulla itseään mainittavan suureksi mieheksi. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n171" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13448" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13459">Mutta minä tahdon teitä siksi mainita, vastoin tahtoannekin. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n172" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13460" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13479">Ja jos minä vaikenisin, se ei merkitseisi mitään, sillä kaikki muut siitä puhuvat; ja vox populi, vox Dei. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n173" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13480" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13486">Todella he tapasivat nuo kolme naista ja Renzon, Saattaa kuvitella, minkä vaikutuksen tämä käynti heihin teki. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n174" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13487" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13521">Luulenpa että nuo paljaat ja rosoiset seinät, verhot, huonekalut ja astiat ällistyivät näin tavattomien vieraiden tulosta. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n175" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13522" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13539">Markiisi itse pani alkuun keskustelun, puhuen kardinaalista ja muista seikoista, tehden sen sydämellisen avomielisesti ja älykkään hienotunteisesti. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n176" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13540" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13549">Sitten hän siirtyi puhumaan ehdoituksesta, jota varten oli tullut. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n177" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13550" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13600">Hän pyysi Don Abbondiota määräämään hinnan; ja sittenkuin tämä oli kauan kursaillut ja estellyt, huomauttaen, ettei ollut sellaisiin asioihin perehtynyt, että saattoi ainoastaan hapuilla, mutta että puhui totellakseen ja vedoten hänen Ylhäisyyteensä, hän mainitsi, oman käsityksensä mukaan, suunnattoman suuren ostosumman. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n178" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13601" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13648">Ostaja sanoi omasta puolestaan olevansa mitä tyytyväisin; ja ikäänkuin olisi kuullut väärin, hän lisäsi sen kaksinkertaiseksi. Eikä hän ottanut korjausta kuuleviin korviinsa, vaan keskeytti kaikki puheet, kutsuen heidät kaikki häiden jälkeisenä päivänä päivällisille linnaan, missä oli määrä sääntöjen mukaisesti päättää sovittu kauppa. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n179" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13649" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13699">— Oh, sanoi itsekseen Don Abbondio, palattuaan kotiansa: jos rutto aina ja kaikkialla järjestäisi asiat tällä tavalla, niin olisi todella synti sanoa siitä pahaa. Melkeinpä joka sukupolvi sitä tarvitsisi, ja sellaisilla ehdoilla voisi alistua itse tautiinkin; kunhan vaan siitä paranisi, tietysti… </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n180" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13700" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13728">Saapui vapautus kuulutuksista, vapauttava oikeudenpäätös ja tuo siunattu päivä. Voittoriemuisen varmoina molemmat kihlautuneet läksivät tuohon oman kotikylänsä kirkkoon, missä juuri itse Don Abbondio heidät vihki mieheksi ja vaimoksi. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n181" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13729" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13770">Toinen voittoriemu, ja vielä harvinaisempi oli se matka, jonka seuraavana päivänä tekivät tuon ylhäisen herran linnaan. Ja saatamme hyvin kuvitella mitä he ajattelivat kiivetessään tuon mäen rinnettä, astuessaan sisälle tuosta portista, ja mitä kukin heistä luonteensa mukaisesti puhui. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n182" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13771" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13795">Mainitsen ainoastaan että keskellä iloaan heistä milloin toinen, milloin toinen moneen kertaan huomautti, että ainoastaan isä Cristoforo parka siitä puuttui. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n183" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13796" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13805">— Mutta epäilemättä hän, näin he sanoivat, on vielä onnellisempi kuin me. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n184" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13806" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13853">Markiisi oli heidän kunniakseen toimeenpannut suuren juhlan. Hän vei heidät sievään saliin, pyysi nuorta avioparia, Agnesea ja milanolaista kauppiaanleskeä istumaan ruokapöydän ääreen, ja ennenkuin poistui toiseen huoneeseen päivälliselle Don Abbondion kanssa, hän tahtoi kotvan viipyä siellä pitämässä seuraa vierailleen, jopa tarjoili heille ruokiakin. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n185" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13854" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13872">Luultavasti ei johdu kenenkään mieleen huomauttaa, että olisi ollut yksinkertaisempaa syödä saman pöydän ääressä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n186" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13873" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13898">Olen kuvannut tuota ylimystä kunnon miehenä, mutta en minäkään eriskummaisena poikkeusihmisenä. Olen maininnut, että hän oli nöyrä mies, mutta mikään alentuvaisuuden ihme hän ei ollut. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n187" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13899" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13918">Hän tosin seurusteli noiden kelpo ihmisten kanssa, mutta ei kuitenkaan alentunut heidän vertaisekseen. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n188" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13919" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13935">Kun molemmat ateriat olivat lopussa, kauppasopimuksen kyhäsi eräs tohtori, joka ei kuitenkaan ollut tohtori Juonittelija. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n189" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13936" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13947">Tämä, nimittäin hänen maalliset jäännöksensä olivat vielä Canterellissa. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n190" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13948" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13963">Ja niitä varten, jotka eivät tunne noita seutuja, lienee tässä pieni selitys paikallaan. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n191" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13964" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14046">Noin puolen peninkulman päässä yläpuolella Leccoa ja lähellä Castello nimistä kylää, on paikka nimeltä Canterelli, missä kaksi tietä risteilee. Toisella puolen tienristeystä näkee kummun, joka näyttää keinotekoiselta kunnaalta, jonka huipulla on risti, ja jonka on muodostanut suuri kasa ruumiita, mitkä sikin sokin haudattiin siihen tämän ruton aikana, Perintötaru, totta puhuakseni, sanoo yksinkertaisesti: ruttoon kuolleet; mutta epäilemättä se oli tuohon viime ruttoon, joka miesmuistoon oli kaikkein raivokkain. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n192" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14047" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14061">Ja perintötarut, ellei niitä hieman korjaa, sanovat aina liian vähän. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n193" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14062" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14083">Paluumatkalla ei ollut muuta vastusta kuin se, että Renzolla oli täysi työ kantaa kaupasta saamiaan rahoja. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n194" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14084" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14092">Mutta ystävämme oli, kuten tiedämme, kestänyt kovempia vaivoja. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n195" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14093" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14110">Sivuutan hänen ajatustyönsä, joka oli melkoinen ja joka tavoitteli parasta tapaa saattaa nuo rahat korkoa kantaviksi. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n196" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14111" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14195">Jos olisi havainnut ne tuumat, jotka vuorostaan liikkuivat hänen mielessään, mietteet ja punniskelut, ja jos olisi kuullut ne syyt, jotka milloin puolustelivat, milloin vastustelivat maanviljelystä ja teollisuutta, niin olisi tuntunut siltä, kuin kaksi kuluneen vuosisadan akatemiaa olisi siinä yhtynyt, Ja hänelle vaikeus oli kahta suurempi, sillä kun hän oli vaan yksi ainoa ihminen, ei saattanut hänelle sanoa: Mitä toimittaa valitseminen? Kumpikin, olkoon menneeksi! Sillä ovat molemmat keinot pohjaltaan samat, ja niiden laita on sama kuin jalkojen, nimittäin että kahdella jalalla astuu paremmin kuin yhdellä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n197" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14196" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14220">Ei enää ajateltu muuta kuin myttyjen käärimistä ja matkalle lähtöä, Tramaglinon perhe uudelle asuinseudulleen ja leski Milanoon. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n198" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14221" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14231">Kyyneleet, kiitokset, lupaukset käydä katsomassa olivat monenkertaiset. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n199" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14232" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14258">Yhtä hellästi, kuitenkaan kyyneliä vuodattamatta, Renzo ja perhe hyvästelivät Renzon ystävää, joka oli hänelle vieraanvaraisuutta tarjonnut. Eikä pidä luulla, että jäähyväiset Don Abbondiosta olisivat olleet kylmät. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n200" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14259" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14290">Nämä hyvät olennot olivat aina tunteneet kunnioittavaa kiintymystä kirkkoherraansa. Mutta nuo kirotut selkkaukset olivat häirinneet molemmanpuolisia kiintymyksen tunteita. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n201" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14291" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14323">Jos joku kysyy, eivätkö nuo ihmiset tunteneet surua erotessaan synnyinseudultaan, poistuessaan noista vuorista, niin vastaan, että he sitä luonnollisesti tunsivat. Sillä surua on vähän kaikkialla. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n202" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14324" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14350">Sopii kuitenkin olettaa, ettei se ollut kovin raju, sillä olisivathan he voineet sitä välttää jäämällä paikoilleen, nyt kun nuo kaksi estettä, Don Rodrigo ja vangitsemiskäsky, olivat poissa. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n203" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14351" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14367">Mutta jo jonkun aikaa he kaikki kolme olivat tottuneet pitämään kotinaan sitä seutua, jonne aikoivat siirtyä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n204" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14368" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14392">Naiset olivat siihen mieltyneet Renzon puheiden johdosta, joka oli kertonut heille, mitkä edut työmiehellä siellä oli, ja tuhansia muita seikkoja elämisen helppoudesta siellä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n205" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14393" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14423">Muuten jokainen heistä oli kestänyt hyvin katkeria hetkiä seudulla, jolta poistuivat. Ja tuskalliset muistot vieroittavat aina mielen pois seudusta, joka niitä herättää. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n206" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14424" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14443">Ja jos tämä seutu lisäksi on synnyinseutu, on noissa muistoissa kenties vielä enempi raskasta ja kirvelevää. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n207" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14444" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14498">Samoin, huomauttaa käsikirjoituksemme, lapsi tyytyväisenä lepää imettäjän rinnoilla ja tavoittelee ahneesti ja luottavasti nisää, joka sitä hellästi on ravinnut siihenasti; mutta jos imettäjä jonakin päivänä, vieroittaakseen lapsen rinnoiltaan, voitelee niitä katkeralla koiruoholla, lapsi vetää niistä pois huulensa, mutta palaa vielä kerran yrittääkseen. Mutta lopulta se niistä poistuu, tosin itkien, mutta joka tapauksessa se poistuu. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n208" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14499" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14517">Mitähän sanonee nyt lukija, kun saa kuulla, että heidän tuskin saavuttua ja asetuttua uudelle seudulle, Renzo siellä kohtasi jo valmiita ikävyyksiä? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n209" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14518" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14528">Pikkuseikkoja tosin, mutta tarpeeksi suuria häiritsemään hänen onneansa. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n210" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14529" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14534">Tässä lyhyesti tuo tarina. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n211" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14535" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14599">Ne puheet, jotka siellä olivat liikkuneet Luciaan nähden paljoa ennen hänen tuloansa, se tieto, että Renzo oli saanut nähdä äärettömästi vaivaa, ennenkuin hänet omakseen sai, yhä pysyen lujana ja uskollisena, kenties myös joku liioitteleva sana, jonka Renzosta ja hänen asioistaan oli lausunut joku puolueellinen ystävä — kaikki tämä oli herättänyt melkoista uteliaisuutta nähdä tuota nuorta naista ja suurta luuloa hänen kauneudestaan. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n212" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14600" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14640">Nyt tiedätte millainen on odotus: kuvittelurikas, herkkäluuloinen ja luottavainen; mutta esineensä saavutettuaan vaativainen ja vaivoin tyydytettävissä. Se ei koskaan löydä tarpeeksi tyydytystä, se kun pohjaltaan ei ole tietänyt, mitä oikeastaan on tahtonut; ja se vaatii armotta suunnatonta maksua siitä hymyilevästä suosiollisuudesta, jota edeltäkäsin umpimähkään on myöntänyt. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n213" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14641" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14688">Kun Lucia ilmestyi, useat, jotka kenties olivat luulleet, että hänellä olisi vallan kultainen tukka, vallan punaiset posket, ja toinen silmä toista kauniimpi, ja Herra tiesi mitä muuta vielä, alkoivat nostaa hartioitaan, rypistää nenäänsä ja sanoa: — Kas, tuoko se nyt onkin! </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n214" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14689" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14698">Niin pitkän ajan ja niin monien puheiden jälkeen odotti jotain paljon parempaa. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n215" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14699" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14700">Ja mitä tämä nyt on? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n216" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14701" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14704">Talonpoikaisnainen kuin moni muu. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n217" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14705" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14714">Ja niitäkin on parempia, on kaikkialla! </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n218" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14715" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14738">Sitten he rupesivat tutkimaan yksityisseikkoja, panivat merkille mikä toisen, mikä taas toisen vian. Olipa niitäkin, jotka pitivät häntä suorastaan rumana. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n219" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14739" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14758">Kuitenkaan ei kukaan tällaista sanonut Renzolle vastoin kasvoja, Ja näin pitkälle siis ei ollut pahaa. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n220" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14759" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14778">Pahennuksen aikaansaivat muutamat hyvät ystävät, jotka hänelle kertoivat nuo puheet. Ja Renzoon ne tekivät mitä tuskallisimman vaikutuksen. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n221" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14779" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14805">Hän alkoi mielessään märehtiä tätä, ja oli siitä kovin suuttunut sekä niille, jotka siitä puhuivat, että itsekseen: — Mitä se teitä liikuttaa? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n222" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14806" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14810">Kuka on käskenyt teidän odottaa? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n223" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14811" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14823">Olenko minä koskaan sanonut teille, että hän on kaunis? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n224" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14824" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14841">Ja kun te minulle siitä puhuitte, olenko koskaan vastannut muuta, kuin että hän on hyvä nuori nainen? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n225" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14842" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14844">Hän talonpoikaistyttö! </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n226" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14845" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14853">Olenko koskaan sanonut, että toisin tänne kuninkaantyttären? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n227" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14854" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14856">Hän ei teitä miellytä! </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n228" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14857" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14859">Olkaa häntä katselematta. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n229" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14860" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14866">Onhan teillä kauniita naisia, katselkaa niitä! </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n230" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14867" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14886">Ja joskus vähäpätöinen seikka riittää ratkaisemaan ihmisen kohtalon koko elinajaksi. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n231" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14887" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14907">Jos Renzon olisi ollut pakko viettää ikänsä näillä seuduilla, kuten oli päättänyt, olisi hänen elämänsä ollut varsin iloton. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n232" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14908" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14915">Kun häntä paljon oli ärsytetty, hän lopulta itse kävi ärtyisäksi. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n233" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14916" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14928">Hän oli epäkohtelias kaikille, sillä saattoihan jokainen olla Lucian arvostelijoita. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n234" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14929" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14953">Tosin hän ei käyttäytynyt rajusti eikä sopimattomasti, mutta saattaahan mennä sangen pitkälle rikkomatta kanssakäymisen tärkeimpiä vaatimuksia, kiukusta pakahtumatta. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n235" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14954" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14989">Hänellä oli jotain katkeran ivallista puheissaan; kaikesta hänkin löysi arvosteltavaa, mikä meni niin pitkälle, että kun oli ruma ilma kaksi päivää perätysten, hän äkkiä huudahti: — No, näillä seuduilla voi odottaa mitä tahansa! </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n236" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14990" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15043">Monet olivatkin häneen suuttuneet, sellaisetkin, jotka alussa olivat olleet hänen ystäviään. Ja aikaa myöten hän niin sanoaksemme olisi joutunut vihamielisiin väleihin koko seudun väestöön, kenties itse voimatta keksiä näin ikävän seikan alkusyytä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n237" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15044" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15059">Mutta olisipa taipuvainen luulemaan, että rutto oli ottanut järjestääkseen kaikki hänen ikävyytensä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n238" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15060" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15114">Se oli temmannut manalle toisen melkein Bergamon porttien edustalla sijaitsevan silkinkehruulaitoksen omistajan. Ja perijä, nuori huimapää, jota koko tämä laitos ei vähääkään huvittanut, ajatteli, jopa ylen halusi siitä vapautua, vaikkapa hänen olisi ollut pakko myydä se puolesta hinnasta; mutta ainoastaan käteisestä rahasta, voidakseen sitten tuhlata sitä hurjiin huvituksiinsa. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n239" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15115" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15163">Saatuaan vihiä asiasta, Bortolo riensi tuota laitosta katsomaan; hän sopi mitä edullisimmista ehdoista; mutta tuo ehto, että oli käteisellä rahalla maksettava, tärveli koko kaupan, hänen vaivaloisesti tekemänsä säästöt kun eivät likimainkaan riittäneet. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n240" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15164" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15183">Hän ei kuitenkaan keskeyttänyt kaupan hierontaa, mutta palasi kiireisesti kotia, kertoi asian serkulleen ja ehdoitti, että he panisivat ostosumman puoleksi. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n241" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15184" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15203">Näin edullinen ehdoitus katkaisi Renzon taloudelliset epäilykset, hän päätti siis valita teollisuuden alakseen ja suostui. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n242" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15204" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15210">He läksivät sinne yhdessä ja tekivät kauppasopimuksen. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n243" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15211" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15261">Kun sitten uudet isännät asettuivat ostamalleen tilalle, Lucia, jota täällä ei oltu odotettu, vältti kaikki arvostelut, jopa miellytti kohtalaisesti. Ja Renzon korviin tuli, että moni oli sanonut: "Oletteko nähneet tuon kauniin vaimo-hölmön, joka on saapunut seudullemme?" </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n244" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15262" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15266">Laatusana teki nimisanan siedettäväksi. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n245" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15267" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15280">Renzo otti hyödyllistä oppia kaikista edellisellä paikkakunnalla kokemistaan ikävyyksistä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n246" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15281" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15302">Siihenasti hän oli ollut hieman valmis toitottamaan esiin mielipidettään ja arvostelemaan toisten vaimoja ja ylipäänsä kaikkea. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n247" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15303" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15331">Nyt hän huomasi, että sanat suussa maistuvat vallan toisin kuin korvissa, ja hän tottui hieman punnitsemaan omia sanojaan, ennenkuin lausui ne julki. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n248" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15332" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15342">Lukijan ei kuitenkaan pidä ajatella, ettei hänellä täällä olisi ollut mitään ikävyyksiä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n249" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15343" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15416">Ihminen — näin huomauttaa käsikirjoituksemme, ja jo tiedätte ennestään, että siinä ilmenee hieman omituinen maku vertauksiin nähden; mutta antakaa anteeksi vielä tämä, joka luultavasti tulee olemaan viimeinen — ihminen, niin kauan kuin vaeltaa tässä murheenlaaksossa, on potilas, joka loikoo vaihtelevan epämukavalla vuoteella ja joka näkee ympärillään toisia, ulkonaisesti hyvin säädettyjä, sileitä, mukavasti järjestettyjä vuoteita, ja kuvittelee, että niissä nukkuu mainiosti. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n250" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15417" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15454">Mutta jos hänen onnistuu vaihtaa vuodetta, niin tuskin hän on pannut maata uuteen vuoteeseen, kun alkaa huomata patjoja painaessaan tuossa mahkuran, joka painaa, tässä nappulan, joka pistää, ja hänestä alkaa vähitellen tuntua samalta kuin edellisessä vuoteessa. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n251" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15455" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15494">Ja sentähden pitäisi meidän pikemmin ajatella hyvän tekemistä kuin hyvän nauttimista. Ja täten meidän itsemme lopulta olisi parempi olla. — Tuo ajatelma on tosin hieman väkinäisesti esille tuotu, kuten 17:nnellä vuosisadalla oli tavallista, mutta pohjaltaan tuo mies on oikeassa. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n252" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15495" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15549">Muuten, niin hän jatkaa, senlaatuisia kärsimyksiä ja selkkauksia, joista olemme kertoneet, ei, Jumalan kiitos, kunnon ystävillämme enää ollut. Tämän jälkeen heidän elämänsä oli mitä rauhallisinta, onnellisinta ja kadehdittavinta, jopa siinä määrin, että jos rupeaisin sitä kertomaan, se teitä kuolettavasti ikävystyttäisi. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n253" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15550" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15576">Liike edistyi oivallisesti. Alussa oli hieman vaikeuksia työntekijöiden vähyyden ja palvelukseen jääneiden ylenmääräisten vaatimusten vuoksi. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n254" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15577" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15598">Mutta pian julkaistiin asetuksia, jotka rajoittivat työmiesten palkkoja. Huolimatta siitä, että esivalta oli sekaantunut asiaan, kaikki järjestyi hyvin, sillä täytyyhän kaiken lopulta järjestyä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n255" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15599" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15627">Veneziasta saapui toinen asetus, ja hieman järkevämpi, ja se vapautti kymmeneksi vuodeksi kaikista veroista Venezian alueelle muuttaneet muukalaiset. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n256" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15628" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15634">Ystävillemme tämä oli uusi onnen potkaus. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n257" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15635" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15675">Ennen ensimäisen aviovuoden loppua, syntyi maailmaan kaunis olento. Ja ikäänkuin vasiten sitävarten, että Renzo olisi saanut tilaisuuden täyttää tuon jalomielisen lupauksensa, se oli tyttö; ja luonnollisesti se sai nimekseen Maria. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n258" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15676" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15717">Aikaa myöten seurasi sitten, en oikein tiedä kuinka monta pienokaista kumpaakin sukupuolta. Ja Agnesella oli täysi työ kävelyttää niitä toista toisensa jälkeen, ja hän sanoi niitä pieniksi tyhjäntoimittajiksi, ja painoi niiden poskille aimo suudelmia, jotka joksikin aikaa jättivät jälkeensä valkoisen merkin. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n259" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15718" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15744">Nämä lapset olivat kaikki hyvänluonteisia; ja Renzo tahtoi, että heidän kaikkien tuli oppia lukemaan ja kirjoittamaan; sillä, sanoi hän, kun kerta nuo peijakkaan juonet olivat olemassa, tuli heidän niitä osata käyttää hyväkseen samoin kuin toistenkin. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n260" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15745" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15770">Hauskaa oli kuulla hänen kertovan seikkailujansa. Lopuksi hän aina mainitsi ne suuret opetukset, jotka niistä oli koonnut, paremmin käyttäytyäkseen tulevaisuudessa. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n261" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15771" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15838">— Olenpa oppinut, hän sanoi, pysymään loitolla mellakoista; olen oppinut välttämään saarnaamista julkisilla paikoilla; olen oppinut ryyppäämisessä pysymään kohtuuden rajojen sisällä; olen oppinut, ettei tule pitää kädessään vasaraa ovien ääressä, missä on hourupäitä lähellä; olen oppinut, ettei pidä sitoa kulkusta jalkaansa, ennenkuin on ajatellut, mitä siitä voi seurata. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n262" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15839" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15841">Ja lukemattomia muita seikkoja. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n263" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15842" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15864">Lucia ei suorastaan pitänyt tätä oppisääntöä itsessään vääränä, mutta ei myöskään ollut siihen täysin tyytyväinen. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n264" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15865" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15891">Kuultuaan samaa monesti toistettavan ja ajateltuaan sitä moneen kertaan, hän eräänä päivänä virkkoi siveydensaarnaajalleen: — Entä mitähän minä olenkaan oppinut? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n265" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15892" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15907">Minä en puolestani ole mennyt onnettomuuksia hakemaan, ne ovat tulleet minua hakemaan. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n266" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15908" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15929">Ellet väitä — näin hän vienosti hymyillen lisäsi, — että rikkomukseni oli se, että sinua niin suuresti rakastin, ja että lupauduin sinulle. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n267" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15930" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15934">Renzo oli aluksi tästä hieman hämillään. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n268" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15935" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15992">Mutta kauan pohdittuaan ja tuumittuaan yhdessä he tekivät sen johtopäätöksen, että onnettomuudet kohtaavat meitä usein sentähden, että olemme antaneet niihin aihetta, mutta ettei mitä varovaisin ja nuhteettominkaan käytös aina voi niiltä suojella, ja että, jos tulevat, joko syystä tai syyttä, luottamus Jumalaan niitä lieventää ja saattaa ne hyödyllisiksi parempaa elämää varten. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n269" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15993" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_16016">Tämä johtopäätös, joskin yksinkertaisten ihmisten löytämä, näytti meistä niin oikealta, että olemme katsoneet sopivaksi tarjota sen tässä kuin koko kertomuksemme ydinmehuna. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n270" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_16017" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_16037">Ja nyt, hyvä lukija, jos ei tämä tarina ole sinusta ollut tuiki ikävä, myöntäös suosiosi hymyä sen kirjoittajalle, ja hiukkanen sen muovailijallekin. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap38-n271" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_16038" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_16051">Mutta jos olemme tulleet sinua ikävystyttäneiksi, usko ainakin, ettei se ole tapahtunut tahallisesti. </note>
      </p>
</div>
    </body>
  </text>
</TEI>