<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>INTRODUCTION</title>
        <respStmt>
          <resp>Codifica automatizzata</resp>
          <persName xml:id="P1">Maria Levchenko</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <p>Scheda editoriale</p>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher />
        <pubPlace>Porvoo</pubPlace>
        <date>1910</date>
        <availability>
          <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <author>Alessandro Manzoni</author>
          <title>Kihlautuneet: Historiallinen romaani</title>
          <editor>Angelini, Cesare</editor>
          <pubPlace>Porvoo</pubPlace>
          <publisher />
          <date>1910</date>
          <respStmt>
            <resp>Translated by</resp>
            <persName>Jalmari Hahl</persName>
          </respStmt>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>Introduzione</p>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="finnish_1910_cap30">
        <note xml:id="finnish_1910_cap30-n1" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_10001" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_10069">Vaikka suurin väentulva ei tapahtunut siltä puolen, mistä nuo kolme pakolaista lähestyivät laaksoa, he kuitenkin tällä matkansa loppupuolella alkoivat kohdata matka- ja onnettomuus-kumppaneita, jotka poikkiteiltä ja pikkupoluilta jo olivat saapuneet tai paraillaan saapuivat valtatielle. Tällaisten asianhaarojen vallitessa kaikki, jotka toisensa kohtaavat, ovat melkein kuin tuttavia. Joka kerta kuin rattaat olivat tulleet jonkun jalkalaisen kohdalle, vaihdettiin kysymyksiä ja vastauksia. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap30-n2" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_10070" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_10101">Joku oli lähtenyt pakoon, kuten ystävämme, odottamatta sotilasten tuloa; toinen oli kuullut rumpujen pärinää; kolmas oli nähnyt itse sotilaat ja kuvasi heitä niin kuin jokaisen pelästyneen ihmisen on tapana kuvata. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap30-n3" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_10102" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_10111">— Onpa meillä sentään ollut onnea, sanoivat molemmat naiset. Kiittäkäämme siitä taivasta. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap30-n4" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_10112" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_10119">Menkööt tavaramme hukkaan; olemmehan kuitenkin itse pelastuneet. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap30-n5" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_10120" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_10147">Mutta Don Abbondion mielestä ei ollut syytä niin suureen tyytyväisyyteen; kaikkea muuta. Tuo ihmistulva, jonka näki ja enemmän se vielä runsaampi, jonka kerrottiin liikkuvan toisella laakson suulla, alkoivat herättää hänessä melkoista levottomuutta. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap30-n6" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_10148" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_10166">— Oh, mikä ikävä juttu! hän mutisi molemmille naisille hetkenä, jolloin ei kukaan ollut kuultavissa. Oh, mikä juttu! </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap30-n7" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_10167" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_10201">Ettekö älyä, että näin suuren ihmispaljouden kokoaminen yhteen paikkaan näyttää siltä, kuin väkisin tahtoisi vetää sinne noita sotureita? Kaikki piiloittavat, kaikki vievät mukaansa tavaransa; taloihin ei jää mitään. Epäilemättä nuo roistot luulevat, että tuolla ylhäällä on aarteita. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap30-n8" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_10202" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_10211">Aivan varmaan he sinne tulevat… Oi minua poloista! Mihin kiipeliin olenkaan joutunut! </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap30-n9" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_10212" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_10230">— Onpa heillä muuta tehtävää kuin kiivetä tuonne ylös; heidänkin tulee kulkea omia teitään. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap30-n10" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_10231" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_10245">Ja muuten olen kuullut sanottavan, että vaaran uhatessa on parempi olla monta yhdessä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap30-n11" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_10246" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_10254">— Monta yhdessä? Monta yhdessä? toisti Don Abbondio. Oi sinua naisparkaa! </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap30-n12" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_10255" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_10264">Etkö tiedä, että yksi peitsimies tuhoaa sata tuollaista henkilöä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap30-n13" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_10265" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_10281">Ja jos he sitten saavat päähänsä tehdä tyhmyyksiä, niin olisikohan kenties hauskaa joutua keskelle taistelua? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap30-n14" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_10282" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_10284">Oi, minua onnetonta. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap30-n15" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_10285" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_10292">Olisi ollut vähemmän vaarallista paeta vuoristoon. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap30-n16" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_10293" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_10322">Pitääkö siis kaikkien sulloutua yhteen samaan paikkaan!… Tuskastuttavaa väkeä … hän sitten mutisi matalammalla äänellä; kaikki ne lakkaamatta kulkevat toinen toisensa jälessä kuin järjettömät nautaeläimet. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap30-n17" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_10323" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_10335">— Samaan tapaan, huomautti Agnese, he voisivat sanoa meistä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap30-n18" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_10336" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_10349">— Vaiti, vaiti, virkkoi Don Abbondio, joutavat puheet eivät tässä hyödytä mitään. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap30-n19" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_10350" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_10358">Mikä on tehty, se on tehty. Kun kerta on tänne tultu, niin on täällä oltava. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap30-n20" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_10359" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_10370">Tulee käymään niinkuin Kaitselmus sallii. Taivas meitä suojelkoon! </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap30-n21" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_10371" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_10438">Mutta pahemmaksi kävi tila kun hän laakson suulla huomasi vahvan aseellisen joukon, toisia erään talon kynnyksellä, toisia alikerran huoneissa. Salaa hän katsahti heihin. Tosin ne eivät olleet niitä samoja kasvoja, jotka oli kohdannut edellisellä ja tuskallisella matkallaan; tai jos niitä olikin joukossa, ne olivat suuresti muuttuneet. Mutta siitä huolimatta on vaikea kuvailla sitä vastenmielistä tunnetta, minkä tämä näky hänessä herätti. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap30-n22" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_10439" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_10451">— Oi minua onnetonta! hän ajatteli. Näkeehän sen nyt jo, että he aikovat tehdä mielettömyyksiä! </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap30-n23" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_10452" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_10467">Mutta eihän voinutkaan olla toisin; olisihan minun pitänyt odottaakin sitä sellaisen miehen puolelta. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap30-n24" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_10468" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_10508">Mutta mitä hän aikoo tehdä? Aikooko hän ryhtyä sotaan? Tahtooko hän näytellä kuningasta? Oi minua miesparkaa! Tällaisissa oloissa, jolloin jokainen tahtoisi piiloittautua maan alle, hän päinvastoin hakee kaikkia keinoja tulla huomatuksi, pistää silmään; näyttääpä hän oikein tahtovan heitä yllyttää. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap30-n25" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_10509" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_10526">— Katsokaa nyt, herra isäntä, sanoi hänelle Perpetua, eikö täällä ole kelpo väkeä, joka kykenee meitä puolustamaan, Tulkootpa vaan nyt nuo sotilaat! </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap30-n26" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_10527" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_10546">Nämä ovat toisenlaisia miehiä kuin meidän kylämme pelkurit, jotka eivät kykene muuhun kuin käpälämäkeen. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap30-n27" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_10547" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_10563">— Vaiti, vastasi Don Abbondio puoliääneen, mutta vihaisena; vaiti, sanon minä, sinä et tiedä mitä puhut. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap30-n28" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_10564" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_10593">Rukoile Jumalaa, että noiden sotilaiden olisi kiire, tai että eivät saa tietää mitä täällä tehdään tai miten tätä seutua varustetaan puolustustilaan kuin linnoitusta. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap30-n29" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_10594" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_10606">Etkö tiedä, että soturien ammatti on linnoitusten valloittaminen? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap30-n30" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_10607" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_10635">He eivät muuta hartaammin toivo. Ryntäys linnoituksen kimppuun on heistä yhtä hauskaa huvia kuin häihin meneminen, sillä kaikki, minkä sieltä saavat käsiinsä, on heidän omaansa. He paljastavat miekkansa ja tappavat jokikisen voitetuista. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap30-n31" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_10636" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_10638">Oi minua onnetonta! </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap30-n32" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_10639" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_10652">No niin, saanpa nähdä, enkö löydä jotain keinoa paeta turviin jollekin kalliolle. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap30-n33" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_10653" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_10667">Taistelun tuoksinasta he eivät ainakaan minua tavoita, sen takaan. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap30-n34" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_10668" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_10693">— Jos pelkäätte sitäkin, että teitä suojellaan ja autetaan … alkoi jälleen Perpetua… Mutta Don Abbondio keskeytti hänet ankarasti, kuitenkin yhä vaan puoliääneen: </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap30-n35" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_10694" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_10701">— Suu kiinni, ja varo visusti lavertelemasta toisille mitä tässä olemme puhuneet. Voi muuten sinuas poloista. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap30-n36" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_10702" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_10716">Muista, että tällaisessa paikassa aina täytyy näyttää tyytyväiseltä ja hyväksyä kaikki, minkä näkee. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap30-n37" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_10717" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_10743">"Pahan-yön" kohdalla he näkivät toisen asestetun joukon, joille Don Abbondio nosti lakkia, itsekseen ajatellen: — Voi, voi, olenpa totisesti joutunut keskelle sotaleiriä! </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap30-n38" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_10744" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_10772">Siihen pysähtyivät rattaat, ja he astuivat alas. Don Abbondio maksoi kiireisesti ja päästi kyyditsijän menemään. Sitten hän molempien seuralaistensa kanssa alkoi kiivetä rinnettä ylös, sanaakaan hiiskumatta. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap30-n39" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_10773" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_10846">Näiden paikkojen näkeminen herätti joka askeleella hänen mielikuvituksessaan nykyhetken levottomuuden sekaisena ensi kerralla täällä kokemansa ahdistuksen, Agnese, joka ei koskaan ollut näitä paikkoja nähnyt ja joka mielessään niistä oli muodostanut eriskummaisen kuvan, mikä palasi joka kerta kuin hän ajatteli Lucian kammoittavaa matkaa, näki ne nyt sellaisina kuin ne todella olivat ja tunsi ikäänkuin uudelleen ja vilkkaammin noita tuskallisia muistoja. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap30-n40" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_10847" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_10862">— Oi, herra pastori! hän huudahti, kun ajattelen, että Lucia parkani on kulkenut tätä tietä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap30-n41" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_10863" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_10881">— Olkaa toki vaiti, varomaton nainen! Don Abbondio huusi hänen korvaansa. Ovatko nuo sopivia puheita täällä? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap30-n42" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_10882" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_10888">Ettekö tiedä, että nyt olemme hänen talossaan? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap30-n43" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_10889" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_10900">Onneksi ei kukaan teitä kuullut; mutta jos vielä puhutte tuohon tapaan… </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap30-n44" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_10901" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_10939">— No, no, mitä siihen tulee, minä kyllä asian ymmärrän. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap30-n45" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_10940" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_10956">Luuletteko, etten minä ollenkaan ole oppinut sopivaa käytöstapaa? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap30-n46" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_10957" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_10975">— Sopiva käytöstapa on siinä, ettei sano seikkoja, jotka voivat olla epämiellyttäviä varsinkin sille, joka ei ole tottunut sellaisia kuulemaan. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap30-n47" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_10976" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_10999">Ja painakaa se hyvin mieleenne, te molemmat, ettei tämä ole sopiva paikka laverteluihin, ja ettei täällä saa sanoa kaikkea, mikä päähän pälkähtää. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap30-n48" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_11000" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_11043">Tämä on ylhäisen herran talo, sen hyvin tiedätte; näette, kuinka paljon väkeä hänellä on ympärillään. Tänne saapuu kaikenlaisia ihmisiä. Siis, varovaisuutta, jos se on mahdollista. Punnitkaa sananne, ja ennenkaikkea puhukaa vähän ja ainoastaan silloin, kun se on ehdottomasti tärkeätä. Ken on vaiti, ei sano mitään tyhmyyksiä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap30-n49" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_11044" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_11052">— Vielä pahemmin teette te itse, kaikkine … alkoi puhua Perpetua. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap30-n50" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_11053" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_11082">Mutta Don Abbondio tiuskasi puoli-ääneen: — Suu kiinni. Ja samassa hän joutuin nosti lakkiaan ja kumarsi syvään. Sillä nostaessaan päätään, hän oli huomannut Nimittämättömän, joka astui heitä vastaan. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap30-n51" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_11083" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_11097">Tämäkin oli huomannut ja tuntenut Don Abbondion, ja riensi häntä vastaanottamaan. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap30-n52" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_11098" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_11127">— Herra pastori, hän virkkoi tultuaan lähelle, olisin tahtonut tarjota teille taloani hauskemmassa tilaisuudessa. Mutta joka tapauksessa iloitsen suuresti siitä, että voin teitä jollakin tavoin hyödyttää. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap30-n53" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_11128" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_11163">— Luottaen Teidän Ylhäisyytenne suureen hyvyyteen, vastasi Don Abbondio, olen rohjennut näissä surullisissa oloissa tulla Teitä häiritsemään, ja kuten Teidän Ylhäisyytenne näkee, olen niinikään rohjennut tuoda seuraa mukaani. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap30-n54" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_11164" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_11168">Tämä on taloudenhoitajattareni… </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap30-n55" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_11169" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_11171">— Hän on tervetullut, virkkoi Nimittämätön. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap30-n56" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_11172" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_11192">— Ja tämä, jatkoi Don Abbondio, on vaimo, jolle Teidän Ylhäisyytenne jo on tehnyt hyvää: tuon, tuon tyt … äiti… </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap30-n57" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_11193" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_11196">— Lucian äiti, sanoi Agnese. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap30-n58" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_11197" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_11212">— Lucian äiti, huudahti Nimittämätön kääntyen allapäin Agnesen puoleen. — Minäkö tehnyt hyvää, taivaan Herra! </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap30-n59" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_11213" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_11223">Te päinvastoin teette minulle hyvää tulemalla tänne … luokseni … tähän taloon. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap30-n60" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_11224" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_11226">Olkaa tervetullut. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap30-n61" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_11227" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_11231">Te tuotte tänne taivaan siunauksen. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap30-n62" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_11232" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_11238">— No mitä vielä! sanoi Agnese. Tulenhan vaan teitä häiritsemään. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap30-n63" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_11239" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_11246">Ja lisäksi, hän jatkoi lähestyen Nimittämättömän korvaa, minun tulee kiittää Teitä… </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap30-n64" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_11247" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_11276">Nimittämätön keskeytti tämän puheen kysyen häneltä harrastavasti tietoja Luciasta. Ja niitä kuultuaan hän kääntyi saattamaan linnaan viimeksi tulleita vieraitaan, minkä teki huolimatta heidän monista estelyistään. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap30-n65" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_11277" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_11301">Agnese loi kirkkoherraan katseen, joka näytti sanovan: — Siinä näette, onko tarpeellista, että te astutte meidän molempien väliin antamaan neuvoja, miten tulee käyttäytyä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap30-n66" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_11302" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_11309">— Ovatko he jo saapuneet teidän seurakuntanne alueelle? kysyi Nimittämätön. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap30-n67" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_11310" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_11322">— Eivät vielä, vastasi Don Abbondio. Minä en tahtonut jäädä odottamaan noita paholaisia. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap30-n68" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_11323" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_11339">Taivas tietää olisinko elävänä päässyt heidän käsistään ja voinut tulla Teidän Ylhäisyyttänne häiritsemään. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap30-n69" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_11340" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_11350">— No niin, olkaa huoleti, sanoi Nimittämätön; nyt olette täydelleen turvissa. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap30-n70" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_11351" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_11362">Tänne he eivät tule; ja jos heidän mielensä tekisi yrittää, olemme valmiit heitä vastaanottamaan. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap30-n71" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_11363" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_11369">— Toivokaamme, etteivät tule, huomautti Don Abbondio. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap30-n72" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_11370" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_11396">Mutta olen kuullut kerrottavan, hän lisäsi osoittaen sormellaan vastapäisiä laaksoa reunustavia vuoria, olen kuullut kerrottavan, että tuollakin taholla samoilee toinen parvi, mutta … mutta… </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap30-n73" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_11397" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_11409">— Se on totta, virkkoi siihen Nimittämätön. Mutta älkää pelätkö mitään. Heidänkin suhteensa olemme valmiit. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap30-n74" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_11410" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_11424">— Kahden tulen välissä, ajatteli Don Abbondio, totisesti kahden tulen välissä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap30-n75" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_11425" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_11433">Mihin olenkaan antanut noiden lörppäkielien itseni houkutella! </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap30-n76" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_11434" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_11441">Ja tämä herra näyttää olevan tyytyväinen täällä, kuin kala vedessä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap30-n77" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_11442" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_11449">Onpa kaikenlaisia ihmisiä tässä maailmassa! </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap30-n78" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_11450" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_11490">Kun he olivat astuneet sisälle linnaan, isäntä käski johtaa Agnesen ja Perpetuan erääseen naisille määrätyn linnahuoneuston suojaan; tämä huoneusto täytti toisen pihan kolme siipeä, rakennuksen takaosassa, jonka perustana oli erikseen oleva ja syvän kuilun reunalla esiin pistävä kallionkieleke. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap30-n79" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_11491" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_11509">Miehet asuivat oikeassa ja vasemmassa sekä puistikon puoleisessa siipirakennuksessa. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap30-n80" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_11510" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_11556">Keskustaa, joka oli molempien pihojen välillä, mitkä yhdisti leveä holviportti, sijaiten vastapäätä pääporttia, käytettiin osaksi ruokavarojen varastoaittoina sekä myös niiden tavaroiden säilytyspaikkana, jotka pakolaiset tahtoivat piiloittaa linnaan. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap30-n81" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_11557" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_11569">Miesten huoneustossa oli pieni osasto varattuna papeille, jotka mahdollisesti ilmestyivät. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap30-n82" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_11570" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_11583">Nimittämätön saattoi sinne Don Abbondion, joka oli ensimäinen vieras siinä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap30-n83" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_11584" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_11618">Pakolaisemme viipyivät kaksikymmentäkolme tai kaksikymmentäneljä päivää linnassa, keskellä alituista hyörinää, monilukuisessa seurassa, joka ensi päivinä kasvamistaan kasvoi, mutta ilman, että mitään erinomaista tapahtui. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap30-n84" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_11619" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_11637">Kuitenkaan tuskin kului päivääkään, jolloin ei olisi tartuttu aseisiin. — Peitsimiehiä tulee tuolla! — Ratsuväkeä on nähty täällä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap30-n85" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_11638" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_11696">Joka huhun saapuessa Nimittämätön lähetti miehiä vakoilemaan. Ja jos katsoi tarpeelliseksi, hän otti mukaansa väkeä, jota yhä piti valmiina tähän tarkoitukseen, ja läksi ulos laaksosta sinnepäin, mistä oli kerrottu vaaran uhkaavan, Ja oli omituista nähdä kiireestä kantapäähän asestettujen miesten, hyvin järjestettyinä kuin soturien, kulkevan aseettoman miehen johtamina. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap30-n86" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_11697" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_11712">Useimmiten nuo viholliset olivat muonavarojen hankkijoita tai hajanaisia ryöstöretkeläisiä, jotka pakenivat ennenkuin heitä oli yllätetty. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap30-n87" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_11713" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_11742">Mutta ajaessaan eräänä päivänä takaa tuollaista väkeä, opettaakseen heille, ettei enää ollut hyvä tulla näille seuduille, Nimittämätön sai tietää, että erääseen läheiseen pikkukylään oli hyökätty ja että sitä paraikaa ryöstettiin. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap30-n88" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_11743" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_11777">Ne olivat eri joukkoihin kuuluvia peitsimiehiä, jotka jäätyään jälelle ryöstelemään, olivat muodostaneet joukkion ja äkkiä karkasivat sen alueen lähiseudulle, minne sotajoukko oli pysähtynyt. He ryöstivät asukkaiden omaisuutta, jopa ottivat heiltä pakkoveroa. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap30-n89" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_11778" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_11790">Nimittämätön piti lyhyen puheen miehilleen ja marssitti heidät tuohon kylään. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap30-n90" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_11791" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_11792">He saapuivat sinne odottamattomina. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap30-n91" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_11793" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_11830">Rosvot, jotka olivat luulleet häiriintymättä saavansa ryöstää, näkivätkin nyt lähestyvän järjestyneitä joukkoja, valmiina hyökkäämään, jättivät ryöstönsä kesken ja pakenivat kiireisesti, toisiaan odottamatta, sille taholle, mistä olivat tulleetkin. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap30-n92" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_11831" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_11854">Nimittämätön ajoi heitä takaa jonkun matkaa. Sitten hän pysäytti joukkonsa ja viipyi hetken aikaa odottaen, sattuisiko jotain uutta. Viimein hän läksi paluumatkalle. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap30-n93" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_11855" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_11876">Kulkiessaan sen pienen kylän läpi, jonka juuri oli pelastanut, luonnollisesti joukko ja sen päällikkö vastaanotettiin raikuvin suosio- ja siunaushuudoin. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap30-n94" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_11877" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_11901">Tuon väenpaljouden keskuudessa linnassa, vaikka se oli kokoontunut niin monelta eri taholta, vaikka se oli erilaista asemaltaan, tavoiltaan, sukupuoleltaan ja iältään, ei koskaan syntynyt mitään mainittavaa epäjärjestystä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap30-n95" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_11902" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_11931">Nimittämätön oli asettanut eri paikkoihin vartijoita, jotka kaikki koettivat ehkäistä mahdollisia ikävyyksiä, tehden sen tunnollisesti kuten aina, kun heidän oli toimistaan tehtävä tili isännälle. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap30-n96" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_11932" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_11954">Lisäksi tämä oli pyytänyt linnaan paenneita pappeja ja arvokkaimpia henkilöitä pakolaisten joukossa käymään linnan eri osissa ja valvomaan, mitä siellä tapahtui. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap30-n97" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_11955" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_11989">Niin usein kuin suinkin mahdollista hän itsekin liikkui näyttäen itseään kaikkialla; mutta hänen poissaollessaankin ainoastaan se seikka, että muistettiin kenen luona oltiin, riitti pitämään aisoissa niitäkin, jotka olisivat voineet olla sen tarpeessa. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap30-n98" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_11990" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_12036">Muuten he olivat kaikki pakolaisia ja senvuoksi yleensä rauhallista väkeä. Huoli kodistaan ja omaisuudestaan, muutamilla niinikään huoli keskelle vaaraa jätettyjen omaisten ja ystävien suhteen, ulkoa saapuneet tiedot, jotka lamauttivat heidän mieltänsä, ylläpitivät ja lisäsivät tätä heidän taipumustaan. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap30-n99" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_12037" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_12061">Olipa siellä kuitenkin huolettomiakin ihmisiä, vahvempiluontoisia ja rohkeampia henkilöitä, jotka koettivat viettää näitä päiviä iloisesti. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap30-n100" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_12062" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_12107">He olivat hylänneet talonsa, kun eivät olleet tunteneet itseään tarpeeksi voimakkaiksi niitä puolustamaan. Mutta heitä ei miellyttänyt itkeminen ja huokaileminen asian vuoksi, joka ei ollut autettavissa eikä sen vahingon kuvitteleminen, minkä tiesivät tarpeeksikin tulevansa näkemään jälestäpäin omin silmin. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap30-n101" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_12108" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_12133">Tutut perheet olivat yhdessä lähteneet linnaan tai olivat siellä kohdanneet toisensa. Uusia ystävyyksiä oli siellä solmittu; ja siellä oltiin ryhmitytty eri luonteiden ja elintapojen mukaan. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap30-n102" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_12134" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_12185">Ne, joilla oli rahaa ja hienotunteisuutta menivät aterioimaan alas laaksoon, missä tilaisuutta varten kaikessa kiireessä oli järjestetty pieniä juomaloita ja ruokatarjoiluja. Toisissa niistä suupalat vaihtelivat huokausten kanssa, eikä ollut lupa puhua muusta kuin onnettomuuksista; toisissa mainittiin onnettomuuksia ainoastaan kun huomautettiin, ettei niitä saanut ajatella. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap30-n103" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_12186" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_12226">Niille, jotka eivät voineet tai eivät tahtoneet maksaa ravinnostaan, jaettiin linnassa leipää, liemiruokaa ja viiniä. Sitäpaitsi siellä joka päivä katettiin pöytiä erittäin niille, jotka isäntä oli vieraikseen kutsunut; ja meidän kolme ystäväämme kuuluivat niihin. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap30-n104" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_12227" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_12272">Agnese ja Perpetua eivät tahtoneet ilmaiseksi syödä vieraan leipää, minkä vuoksi olivat pyytäneet saada ottaa osaa siihen palvelukseen, jota vaati näin suuri vieraanvaraisuus. Ja tähän kului heiltä suuri osa päivää, ja loput pakinoihin muutamien täällä saamiensa ystävättärien ja Don Abbondio paran kanssa. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap30-n105" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_12273" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_12287">Tällä ei ollut mitään tehtävää; kuitenkaan hänellä ei ollut ikävä; pelko oli hänen kumppaninaan. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap30-n106" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_12288" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_12320">Varsinaisen hyökkäyksen pelko luullakseni oli hänestä haihtunut, tai jos sitä olikin jälellä, se hänelle tuotti kaikkein vähemmin levottomuutta. Sillä joka kerta kun hän sitä hetkenkin ajatteli, havaitsi hän, kuinka vähän sellaiseen oli aihetta. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap30-n107" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_12321" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_12382">Mutta se kuva, jonka tarjosi ympäröivä seutu, mitä joka taholla tulvana peittivät soturit; aseet ja asestetut, joiden alinomaa näki olevan liikkeellä, linna, se ajatus, miten paljon seikkoja joka hetki odottamatta saattoi sattua: kaikki yhdessä piti häntä epämääräisen, yleisen, alinomaisen pelon valloissa, lukuunottamatta surua, minkä hänessä herätti talopahaisensa muisteleminen. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap30-n108" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_12383" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_12459">Koko ajalla, minkä viipyi tässä tyyssijassa, hän ei hetkeksikään poistunut siitä pyssyn laukausta kauemmaksi, eikä koskaan pannut jalkaansa rinteelle. Hänen ainoa kävelynsä oli siinä, että meni puistikkoon sekä milloin toiselle, milloin toiselle puolelle linnaa katselemaan alas kallionseinää pitkin kuiluihin, nähdäkseen, eikö olisi jotain hiemankin kulkukelpoista polkua, jota myöten suuren vaaran tullessa olisi voinut mennä etsimään jotain piilopaikkaa. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap30-n109" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_12460" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_12514">Hän tervehti syvin kumarruksin kaikkia pakolaistovereitaan, mutta seurusteli aniharvojen kanssa. Useimmiten hän keskusteli noiden molempien naisten kanssa, kuten jo mainitsimme: heidän luokseen hän meni keventämään sydäntään, vaikka sai pitää hyvänään, että Perpetua hänelle tiuskaisi ja Agnesekin sai hänet nolostumaan. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap30-n110" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_12515" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_12581">Ruokapöydän ääressä hän viipyi vähän aikaa ja puhui niinikään vähän, ja silloin hän kuunteli uutisia hirvittävästä sotaväen läpikulusta, jommoisia saapui joka päivä, joko siirtyen kylästä kylään tai siten, että joku, joka oli tahtonut jäädä taloonsa, mutta jonka lopulla voimatta mitään pelastaa, jopa pahoinpideltynäkin oli täytynyt paeta, toi ne ylös linnaan. Joka päivä kerrottiin uusi tarina jostain onnettomuudesta. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap30-n111" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_12582" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_12602">Muutamat, jotka ammattinaan harjoittivat uutisten urkkimista, kokosivat huolellisesti kaikki huhut, järjestelivät kaikki kertomukset ja tarjosivat sitten ydinmehun niistä toisille. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap30-n112" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_12603" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_12667">Väiteltiin siitä, mitkä olivat kaikkein pirullisimmat rykmentit; oliko jalka- vai ratsuväki pahinta. Toistettiin niin hyvin kuin osattiin muutamia päällikköjen nimiä; kerrottiin muutamien näiden päällikköjen urotyöt, osoitettiin tarkalleen heidän pysähdyspaikkansa ja marssinsa. Tänään sen ja sen rykmentin piti samota määrättyihin kyliin, huomenna toisiin, ja sillävälin joku toinen rykmentti mellasteli piruakin pahemmin. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap30-n113" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_12668" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_12702">Etenkin koetettiin saada tietoon ja ottaa lukuun ne rykmentit, jotka järjestään kulkivat yli Leccon sillan, sillä niitä saattoi pitää ohikulkeneina ja varsinaisesti seudulta poistuneina. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap30-n114" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_12703" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_12759">Nyt kulkee Wallensteinin ratsuväki; nyt Marradasin jalkaväki, nyt Anhaltin ratsuväki, Brandenburgin jalkaväki, sitten Montecuccolin ja Ferrarin ratsuväkeläiset; nyt on Altringerin vuoro, sitten Fürstenbergin, Colloredon. Seuraavat Kroatilaiset, Torquato Conti, ja sitten vielä monet muut. Jumalan kiitos, Galassokin on jo tiehensä mennyt, ja hän oli viimeinen. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap30-n115" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_12760" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_12779">Viimein Venezialaisten lentävät ratsuparvetkin olivat poistuneet, ja koko seutu, oikealla ja vasemmalla oli vihollisista vapaa. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap30-n116" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_12780" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_12819">Jo olivat ensiksi uhattujen ja hylättyjen alueiden asukkaat alkaneet poistua linnasta, ja joka päivä sieltä läksi pois uusia vieraita, samoin kuin syksyisen rajuilman jälkeen näkee kaikkialta tuuhean puun lehvistä hyrähtävän lentoon lintuja, jotka sieltä ovat hakeneet turvaa. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap30-n117" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_12820" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_12909">Luulen, että kolme ystäväämme olivat viimeiset lähtijät, Tämä johtui siitä, että Don Abbondio pelkäsi kiireisesti kotia palattaessa vielä voitavan tavata teillä joitakin armeijasta jälelle jääneitä sotilasrosvoja, Turhaan Perpetua huomautti, että kuta enemmän viivyttiin, sitä enemmän tilaisuutta annettiin seudun roskaväelle tunkeutua pappilaan ja anastamaan mitä oli jälellä. Kun oli kysymyksessä oman nahan pelastaminen, pääsi Don Abbondio aina voitolle väittelyssä, ellei läheltä uhkaava vaara saattanut hänen päätään vallan pyörälle. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap30-n118" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_12910" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_12935">Lähtöä varten määrättynä päivänä Nimittämätön käski pitää valmiina "Pahan-Yön" kohdalla vaunuja, joihin oli antanut panna varaston liinavaatteita Agnesea varten. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap30-n119" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_12936" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_12971">Sitten hän vei Agnesen syrjään ja sai hänet vastaanottamaan määrän kultarahoja niiden vahinkojen korvaamiseksi, mitkä hän oli tapaava talossaan, vaikka Agnese lyöden rintoihinsa yhä toisti, että hänellä vielä oli entisiäkin jälellä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap30-n120" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_12972" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_13015">— Milloinka näette jälleen tuon hyvän Lucianne? … hän sanoi lopuksi. Olenhan jo varma siitä, että hän rukoilee minun puolestani, minä kun olen tehnyt hänelle niin paljon pahaa. Sanokaa siis hänelle, että häntä kiitän, ja että uskon Jumalan suovan hänen rukouksensa tuottavan hänelle itselleenkin taivaan siunauksen. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap30-n121" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_13016" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_13026">Hän tahtoi sitten saattaa kolmea vierastaan vaunuihin saakka. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap30-n122" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_13027" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_13043">Lukija voi kuvitella Don Abbondion nöyriä ja alamaisia kiitoksia ja Perpetuan kohteliaisuutta. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap30-n123" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_13044" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_13087">He läksivät matkaan; sopimuksen mukaan he poikkesivat hetkeksi, mutta niin kiireisesti, etteivät edes malttaneet istahtaa, räätälin taloon, missä kuulivat kerrottavan monen monituisia juttuja sotaväen kulusta: aina vaan samoja tarinoita rosvoamisesta, väkivallasta, hävityksestä, raiskauksesta; mutta heillä onneksi ei oltu nähty peitsimiehiä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap30-n124" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_13088" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_13113">— Oh! herra pastori, sanoi räätäli, auttaen häntä käsivarresta nousemaan vaunuihin, onpa yllin kyllin aihetta painattamaan kirjoja mokomasta hävitystyöstä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap30-n125" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_13114" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_13185">Kuljettuaan hieman eteenpäin, alkoivat matkustajamme omin silmin nähdä sitä, mitä olivat kuulleet kuvattavan. Hävitettyjä viinitarhoja, ei korjuun kautta, vaan kuin rakeiden ja rajumyrskyn kautta, jotka yhdessä olisivat niitä etsiskelleet; viiniköynnökset katkottuina, hajalla, poljettuina, tukiseipäät irtitemmattuina, koko maa-alue poljettuna ja täynnä lastuja, vesoja ja lehtiä, puut silvottuina, katkottuine latvoineen; pensasaidat täynnä aukkoja, ristikkoaidat poistettuina. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap30-n126" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_13186" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_13251">Kylissä ovet murrettuina, ikkunoiden edessä repaleista kangasta; lantaa, ryysyjä, kaikenlaista romua joko kasoina tai hajalla tiellä; painostava ilma ja vielä pahempi löyhkä, mikä syöksähti ulos taloista. Väestö osaksi tonkimassa esiin ja heittämässä ulos likaisia esineitä tai, mikäli mahdollista oli, korjaamassa oviaan. Toiset kokoontuneina parviin ja puhjeten valituksiin. Vaunujen ohikulkiessa käsiä ojennettiin vaunun ikkunoihin almua anoen. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap30-n127" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_13252" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_13278">Nämä näyt milloin silmiensä edessä, milloin mielessään, ja odottaen saavansa nähdä samanlaista kotonaan, he saapuivat sinne ja tapasivat todella mitä olivat odottaneet. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap30-n128" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_13279" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_13365">Agnese käski laskea myttynsä yhteen pienen pihansa soppeen, mikä oli pysynyt talon puhtaimpana paikkana; sitten hän alkoi sitä lakaista, ruveten kokoamaan ja puhdistamaan niitä harvoja esineitä, mitkä hänelle oli jätetty. Hän kutsui puusepän ja lukkosepän ovia korjaamaan. Ja käärien auki Nimittämättömän antamat liinavaatteet ja uudet kultarahansa, hän huudahti itsekseen: — Olenpa sentään onnen lapsi, kiitos olkoon Jumalan ja Neitsyt Marian ja tuon hyvän herran. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap30-n129" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_13366" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_13366">Niin, olenpa sentään onnen lapsi! </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap30-n130" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_13367" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_13427">Don Abbondio ja Perpetua menevät sisälle pappilaan tarvitsematta käyttää avaimia. Joka askeleella, jonka astuvat eteenpäin eteisessä, he tuntevat kasvavan löyhkän, saastaisen hajun, mikä saattaa heidät peräytymään. Tukkien kädellään nenänsä he menevät kyökin ovelle; varpaisillaan he astuvat sinne sisälle, katsoen minne jalkansa asettaisivat, he kun tahtovat välttää sontaisten pahnojen peittämän permannon likaisimpia kohtia, ja he luovat katseen ympärilleen. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap30-n131" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_13428" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_13475">Siellä ei ollut mitään ehjää; mutta siellä täällä katkelmia ja pirstaleita entisistä esineistä; Perpetuan kanojen siipiä ja höyheniä, liinavaatteiden repaleita, Don Abbondion kalenterien lehtiä, astioiden palasia: ja kaikki tämä kasoissa tai hajalla. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap30-n132" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_13476" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_13501">Ainoastaan pesässä näki suuren hävitystyön merkkejä yhteen sullottuina, ikäänkuin joukon ajatuksia, joihin taitava puhuja yhdessä ainoassa lauseessa viittaa. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap30-n133" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_13502" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_13546">Siinä oli kokonainen rovio sammuneita kekäleitä, jotka tunsi entisiksi tuolin käsinojiksi, pöydänjaloiksi, kaapin oveksi, vuoteen katostelineiksi, sen tynnyrin laitalaudoiksi, joka oli sisältänyt Don Abbondion vatsaparannus-viiniä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap30-n134" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_13547" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_13603">Muu oli tuhkaa ja hiiliä. Ja näillä hiilillä olivat hävittäjät huvikseen piirustelleet seinät täyteen irvikuvia, koettaen kuvaamalla leveälierisiä hattuja, kaljupäitä ja leveitä naamoja esittää pappeja, ja pannen parastaan tehdäkseen ne niin hirveiksi ja naurettaviksi kuin suinkin. Eikä tämä voinut epäonnistua noin eteviltä taiteilijoilta. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap30-n135" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_13604" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_13607">— Nuo siat! huudahti Perpetua. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap30-n136" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_13608" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_13623">— Nuo roistot! huudahti Don Abbondio. Ja ikäänkuin paeten he läksivät ulos toisesta ovesta, joka johti puutarhaan. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap30-n137" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_13624" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_13653">He hengittivät taas vapaammin. Suoraa päätä he menivät viikunapuun luo. Mutta jo ennenkuin saapuivat sinne, he huomasivat mullan sen juurella verekseltä kaivetuksi ja päästivät molemmat yhtä haavaa huudon, ja saavuttuaan paikalle he näkivät maahan kätketyn aarteen asemesta tyhjän kuopan. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap30-n138" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_13654" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_13695">Tästä nousi paha riita. Don Abbondio alkoi torua Perpetuaa siitä, ettei hän ollut sitä piiloittanut tarpeeksi huolellisesti. Lukija saattaa kuvitella, pysyikö Perpetua ääneti. Kun molemmat olivat kyllikseen huutaneet, he palasivat ojennetuin käsivarsin ja etusormi sojossa kuoppaa kohti, yhä vaan molemmat rupattaen. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap30-n139" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_13696" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_13709">Ja kaikkialla he luonnollisesti kohtasivat jotenkin samanlaista. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap30-n140" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_13710" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_13758">Kesti kauan, ennenkuin saivat talon taudinsiemenistä vapaaksi ja puhdistetuksi, varsinkin, kun noina päivinä oli hyvin vaikea saada apua. Ja kukapa tietää kuinka kauan heidän täytyi asustaa kuin leirissä ikään, tullen toimeen niin hyvin kuin asianhaarat sallivat sekä vähitellen korjauttaen ovet, huonekalut, astiat, Agnesen lainaamilla rahoilla. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap30-n141" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_13759" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_13823">Tätä onnetonta tapausta seurasi sitten joksikin aikaa jälkisato toisia ylen tuskallisia kysymyksiä, sillä kyselemällä, urkkimalla ja vainuamalla sai Perpetua varmasti tietää, että useat hänen isäntänsä omistamista esineistä, joita oli luultu sotamiesten varastamiksi tai hävittämiksi, sen sijaan vallan vahingoittumattomina olivat seudun väestön kodeissa. Ja hän kiusasi isäntäänsä ilmoittautumaan ja vaatimaan takaisin omaisuuttaan. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap30-n142" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_13824" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_13857">Sen tuskallisempia kieliä ei Don Abbondiossa voinut kosketella, kun nuo esineet olivat konnien, nimittäin sellaisten ihmisten käsissä, joiden kanssa hän kernaimmiten tahtoi elää sovinnossa. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap30-n143" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_13858" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_13868">— Mutta olenhan jo sanonut, etten tahdo kuulla puhuttavan noista seikoista, hän tiuskasi. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap30-n144" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_13869" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_13881">Kuinka monta kertaa tulee minun sinulle toistaa, että se mikä on menetetty, on menetetty? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap30-n145" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_13882" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_13894">Pitääkö minun vielä lisäksi joutua piinapenkkiin sen vuoksi, että taloni on ryöstetty putipuhtaaksi? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap30-n146" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_13895" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_13908">— Olenhan jo sanonut, huomautti Perpetua, että te antaisitte kaivaa esiin silmät päästänne. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap30-n147" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_13909" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_13920">On synti varastaa toisilta; mutta olisi synti, jos ei teiltä varastaisi. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap30-n148" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_13921" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_13935">— No, no, onko nyt lupa puhua tuollaisia mielettömyyksiä, virkkoi Don Abbondio. Pidä nyt jo suusi! </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap30-n149" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_13936" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_13949">Perpetua vaikeni, ei tosin aivan heti. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap30-n150" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_13950" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_14004">Mutta kaikesta hän otti aihetta alkaakseen uudelleen, niin että miesparka lopulta ei enää vähääkään valittanut sen tai sen esineen menettämistä hetkenä, jolloin sitä juuri olisi tarvinnut, sillä useammin kuin kerran hän oli kuullut sanottavan: — Menkää noutamaan se siltä ja siltä, joka ei olisi sitä pitänyt näin kauan, ellei olisi ollut tekemisessä noin leväperäisen miehen kanssa. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap30-n151" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_14005" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_14066">Toista ja rajumpaa levottomuutta herätti hänessä se sanoma, että joka päivä edelleen kulki joukosta eronneita rosvosotureita, kuten hän itse aivan oikein oli olettanut. Hän oli siis alituisen pelon alaisena, että joku niistä, tai kokonainen pieni parvi äkkiä ilmestyisi hänen ovelleen, jonka joutuin ja kaikkein ensiksi oli korjauttanut ja jota mitä huolellisimmin pöngitti. Mutta kiitos taivaan, tämä ei koskaan tapahtunut. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap30-n152" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_14067" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_14078">Mutta tuskin olivat nämä pelonaiheet ohi, kun jo toinen ilmaantui. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap30-n153" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_14079" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_14103">Mutta tässä jätämme tuon miesparan. Nyt on kysymys vallan muusta, kuin yksityishenkilön pelosta, kuin muutaman kylän onnettomuudesta, ohimenevästä vastoinkäymisestä. </note>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>