<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>KUUDES LUKU</title>
        <respStmt>
          <resp>Codifica automatizzata</resp>
          <persName xml:id="P1">Maria Levchenko</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <p>Scheda editoriale</p>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher />
        <pubPlace>Porvoo</pubPlace>
        <date>1910</date>
        <availability>
          <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <author>Alessandro Manzoni</author>
          <title>Kihlautuneet: Historiallinen romaani</title>
          <editor>Angelini, Cesare</editor>
          <pubPlace>Porvoo</pubPlace>
          <publisher />
          <date>1910</date>
          <respStmt>
            <resp>Translated by</resp>
            <persName>Jalmari Hahl</persName>
          </respStmt>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>Introduzione</p>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="finnish_1910_cap6">
<p>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n1" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10001" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10014">— Miten voin teitä palvella? kysyi Don Rodrigo, pysähtyen keskelle huonetta. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n2" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10015" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10040">Näin kuuluivat hänen sanansa. Mutta se äänenpaino, millä ne lausuttiin, tiesi selvästi: Ota huomioon, kenen edessä seisot, punnitse puheesi ja esitä asiasi lyhyesti. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n3" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10041" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10060">Ei ollut varmempaa ja pikemmin vaikuttavaa keinoa rohkaista veli Cristoforoa kuin ylpeä puhutteleminen. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n4" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10061" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10110">Hän, joka oli epäröinyt, etsinyt sopivia sanoja ja pyörittänyt sormiensa välissä vyöstään riippuvan rukousnauhan helmiä, ikäänkuin hän olisi toivonut jostakin niistä löytävänsä puheensa alkusanat, tunsi tuon Don Rodrigon kohtelun johdosta huulilleen tulvivan enemmän sanoja kuin mitä tarvitsi. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n5" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10111" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10156">Mutta hoksaten, miten tärkeätä oli, ettei pilannut asiaansa, tai oikeammin toisen asiaa, hän muutti ja lievensi ne lauseet, jotka olivat johtuneet mieleensä, ja sanoi varovan nöyrästi: — Tulen ehdoittamaan teille oikeuden tekoa, rukoilemaan sääliväistä avunantoanne. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n6" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10157" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10187">Muutamat pahantekijät ovat väärinkäyttäneet teidän ylhäisyytenne nimeä peloittaakseen erästä pappiparkaa täyttämästä velvollisuuttaan, täten syösten onnettomuuteen kaksi viatonta ihmistä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n7" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10188" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10211">Te voitte yhdellä ainoalla sanalla tehdä tyhjäksi noiden henkilöiden tuumat, saattaa asian jälleen oikealle tolalle ja antaa hyvitystä niille, joille on tapahtunut niin suuri vääryys. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n8" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10212" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10218">Te voitte sen tehdä, ja koska voitte … niin omatunto … kunnia… </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n9" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10219" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10230">— Teidän sopii puhua minulle minun omastatunnostani ainoastaan silloin, kun katson hyväksi tulla luoksenne ripille. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n10" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10231" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10266">Mitä taas tulee kunniaani, niin tietäkää, että minä, ja yksinomaan minä olen sen vartija, ja että pidän julkeana loukkaajana jokaista, joka rohkenee tuppautua tätä minun huoltani jakamaan. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n11" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10267" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10332">Veli Cristoforo huomasi näistä sanoista että Don Rodrigo koetti antaa hänen puheelleen mitä pahimman merkityksen ja muuttaa keskustelun riidaksi, jotta Cristoforolla ei olisi ollut tilaisuutta päästä itse asiaan. Tämän vuoksi munkki muutti esiintymisensä alistuvaksi, päätti kärsivällisesti niellä mitä vaan tuo toinen suvaitsi sanoa, ja vastasi nopeaan nöyrä sävy äänenpainossa: — Jos olen sanonut jotain sellaista, mikä ei teitä ole miellyttänyt, on se aivan varmaan tapahtunut aikeettomasti. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n12" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10333" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10348">Oikaiskaa minua, nuhdelkaa minua, jos en voi puhua niinkuin sopii; mutta suvaitkaa minua kuunnella. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n13" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10349" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10400">Jumalan nimessä, jonka kasvojen eteen meidän kaikkien kerta tulee astua … — ja näin sanoen hän otti käteensä ja ojensi synkän kuuntelijansa silmien eteen rukousnauhaansa kiinnitetyn pienen puisen pääkallon — älkää itsepäisesti kieltäkö hankkimasta ihmisparoille oikeutta, joka on niin helposti toteutettavissa, ja jonka he täydelleen ansaitsevat. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n14" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10401" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10421">Ajatelkaa, että Jumala lakkaamatta luo silmänsä näihin poloisiin, ja että heidän rukoilevat valituksensa kuullaan tuolla ylhäällä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n15" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10422" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10426">Viattomuus on voimakas oikeudes… </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n16" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10427" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10464">— Seis, arvoisa isä! keskeytti äkkiä Don Rodrigo; se kunnioitus, jota tunnen munkkikaapuanne kohtaan, on suuri. Mutta voisinpa unhoittaa tämän kunnioituksen, jos näkisin tuon puvun henkilön yllä, joka rohkenisi tunkeutua talooni urkkijana! </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n17" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10465" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10497">Tämä sana nosti punan munkin kasvoihin. Kuitenkin hän jatkoi sen näköisenä kuin henkilö, joka nielee hyvin karvasta lääkettä: — Ettepä itsekään voi luulla, että tällainen lisänimi minuun soveltuisi. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n18" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10498" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10515">Te tunnette sydämessänne, että toimenpiteeni täällä ei ole halpamainen eikä halveksittava. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n19" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10516" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10536">Kuulkaa minua, arvoisa Don Rodrigo; ja suokoon taivas, ettei se päivä valkenisi, jolloin kadutte, ettette minua ole kuunnellut. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n20" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10537" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10556">Ettehän tahdo panna alttiiksi kunniaanne … ja minkälaista kunniaa, Don Rodrigo, ettehän tahdo panna kunniaanne alttiiksi ihmisten silmissä, ettekä Jumalan silmissä! </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n21" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10557" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10561">Olettehan te hyvin mahtava täällä maan päällä, mutta… </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n22" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10562" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10594">— Tietäkää, sanoi Don Rodrigo kiukkuisena, mutta kuitenkin hieman väristen, tietäkää, että kun päähäni pälkähtää kuunnella saarnaa, osaan vallan mainiosti mennä kirkkoon, kuten muutkin tekevät! </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n23" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10595" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10598">Mutta kotonani! </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n24" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10599" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10616">Oh — ja hän jatkoi hymyillen teeskennellyn ivallisesti — te osoitatte minulle suurempaa kunniaa kuin mitä minä ansaitsen. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n25" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10617" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10620">Saarnamies minun kotonani! </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n26" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10621" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10625">Se on yksinomaan ruhtinasten ylellisyyttä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n27" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10626" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10667">— Ja Jumala, joka vaatii ruhtinaat tilille siitä sanasta, jota hän kuuluttaa heille heidän omassa palatsissaan, Jumala, joka paraikaa osoittaa teille armoaan, lähettämällä luoksenne palvelijansa, arvottoman ja viheliäisen olennon, mutta joka tapauksessa palvelijansa, taivuttamaan sydäntänne auttamaan viatonta… </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n28" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10668" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10698">— Riittää jo, arvoisa isä, virkkoi Don Rodrigo, tehden liikkeen poismennäkseen, en tiedä mitä oikeastaan tahdotte sanoa. Käsitän ainoastaan, että on kysymys jostakin tyttö letukasta, jonka asioita lämpimästi harrastatte. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n29" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10699" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10720">Menkää uskomaan harrastuksenne kelle tahansa, mutta varokaa kauempaa häiritsemästä aatelismiestä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n30" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10721" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10774">Don Rodrigon lähtiessä liikkeelle, munkki astui hänkin pari askelta, asettui kunnioittavasti hänen eteensä, kohotti kätensä ikäänkuin samalla häntä rukoillakseen ja pidättääkseen ja virkkoi vielä: — Harrastan todella suuresti tuon tytön menestystä, mutta en enempää kuin teidän menestystänne. Teidän molempien sielut ovat minulle kallisarvoisemmat kuin oma henkeni. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n31" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10775" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10792">Don Rodrigo! En saata tehdä mitään muuta teidän hyväksenne kuin rukoilla Jumalaa; mutta sen teen sydämeni pohjasta. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n32" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10793" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10807">Älkää vastatko kieltäen. Älkää antako viattoman tyttöparan kauempaa olla tuskan ja pelon valloissa. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n33" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10808" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10814">Teidän lausumanne yksi ainoa sana kykenee järjestämään koko asian. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n34" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10815" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10836">— No hyvä, sanoi Don Rodrigo, koska luulette, että minä voin tehdä paljon tuon naishenkilön hyväksi, ja koska niin lämpimästi harrastatte hänen parastaan… </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n35" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10837" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10861">— No niin? virkkoi levottomana veli Cristoforo, jota Don Rodrigon ilme ja ryhti ei aiheuttanut antautumaan niihin toiveihin, joita nuo sanat näyttivät lupaavan. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n36" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10862" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10872">— No hyvä, kehoittakaa tuota nuorta naista tulemaan tänne ja asettumaan minun suojelukseni alaiseksi. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n37" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10873" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10886">Häneltä ei silloin ole puuttuva mitään, eikä kukaan rohkene häntä hätyyttää, taikka minä en ole mikään ritarillinen aatelismies! </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n38" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10887" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10898">Tällaisen ehdotuksen johdosta munkin närkästys, jota hän siihen asti vaivoin oli pidättänyt, puhkesi ilmoille. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n39" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10899" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10927">Kaikki hänen kauniit tarkoituksensa esiintyä varovaisesti ja kärsivällisesti haihtuivat. Hänen vanha luontonsa heräsi ja liittyi uuteen; ja tällaisissa tapauksissa veli Cristoforossa todella oli kaksi ihmistä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n40" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10928" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10963">— Teidän suojeluksenne! hän huudahti, peräytyen pari askelta, nojaten ylpeästi oikeaan jalkaansa, pani oikean käden lanteille, nosti vasenta kättä, etusormi ojennettuna don Rodrigoa kohti ja loi häneen kaksi tulista silmää: Teidän suojeluksenne! </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n41" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10964" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10977">Onpa hyvä, että olette puhunut näin, että olette tehnyt minulle tuon ehdoituksen. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n42" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10978" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10986">Nyt on mittanne täysi, enkä minä teitä enää pelkää. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n43" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10987" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10989">— Mitä julkeat puhua, munkki? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n44" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10990" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11005">— Puhun, niinkuin sopii puhua sen kanssa, jonka Jumala on hylännyt, ja joka ei enää voi herättää pelkoa. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n45" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11006" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11008">Teidän suojeluksenne! </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n46" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11009" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11039">Tiesinhän, että tuo tyttöparka on Jumalan suojeluksen alla. Mutta te panette minut sen huomaamaan niin varmasti, ettei minun enää tarvitse ollenkaan säästää sanojani siitä kanssanne puhuessani. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n47" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11040" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11056">Puhun Luciasta: huomaatte miten mainitsen tämän nimen pää pystyssä ja silmiäni räpäyttämättä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n48" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11057" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11060">— Kuinka, täällä, tässä talossa! </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n49" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11061" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11071">— Surkuttelen tätä taloa: kirous leijailee sen ylitse! </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n50" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11072" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11089">Saattepa nähdä, tuleeko jumalallinen oikeus välittämään neljästä kiviportaasta ja neljästä rosvosta. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n51" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11090" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11107">Luuletteko, että Jumala on asettanut tänne maailmaan kuvansa mukaan luodun olennon, antaakseen teille huvin sitä kiusata! </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n52" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11108" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11115">Olette kai luullut, ettei Jumala osaisi häntä puolustaa. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n53" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11116" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11124">Olette halveksinut hänen viittaustaan, olette itse tuominnut itsenne! </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n54" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11125" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11138">Faraon sydän oli paatunut niinkuin teidän, ja Jumala sen musersi. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n55" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11139" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11163">Lucia on turvissa vainoltanne, minä sen teille sanon, minä munkki parka. Ja mitä teihin tulee, niin kuulkaa tarkoin mitä teille ennustan: On tuleva se päivä… </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n56" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11164" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11193">Don Rodrigo oli tähän asti häälynyt raivon ja hämmästyksen välillä, eikä ollut löytänyt sanoja. Mutta kun hän kuuli munkin suusta ennustuksen ensi sanat, hänen raivoonsa sekaantui kaukainen ja salaperäinen kauhu. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n57" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11194" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11218">Hän tarttui nopeasti nostettuun ja uhkaavaan käteen, ja kohottaen äänensä katkaistakseen onnettomuuden-profeetan puheen, hän huudahti: — Korjaa luusi, sinä julkea heittiö, munkkikaapuun puettu tyhjäntoimittaja! </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n58" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11219" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11229">Nämä niin selvät sanat saattoivat silmänräpäyksessä isä Cristoforon tyyntymään. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n59" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11230" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11280">Koetun huonon kohtelun ja solvauksen tietoisuuteen oli jo hetki sitten yhtynyt alistumisen ja vaikenemisen tarpeellisuuden tajuaminen, niin että hänessä, hänen tuota kohteliaisuutta kuullessaan kaikki paheksuminen ja into lamautui ja ettei hän katsonut soveliaaksi muuta menettelyä, kuin levollisesti kuunnella, mitä Don Rodrigo suvaitsisi lisätä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n60" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11281" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11321">Hän siis veti pois kätensä aatelismiehen kourista, painoi alas päänsä ja jäi seisomaan liikkumatta kuten, tuulen hieman hellittäessä myrskysääliä, vanha tammi palauttaa oksansa entiseen asentoon ja sitten vastaanottaa rakeet, miten vaan taivas suvaitsee ne alas lähettää. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n61" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11322" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11331">— Julkea nousukas! jatkoi Don Rodrigo. Kohtelet minua kuin vertaistasi. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n62" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11332" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11358">Saat kiittää kaapua, mikä peittää jätkänhartioitasi ja mikä säästää sinulta ne hyväilyt, joiden avulla sinun kaltaisiasi opetetaan puhumaan. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n63" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11359" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11369">Korjaa tällä kertaa luusi omin koipinesi, muuten saat nähdä! </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n64" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11370" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11406">Näin sanottuaan hän ilkkuvan käskevänä osoitti ovea, joka oli vastapäätä sitä ovea, mistä olivat astuneet sisälle. Isä Cristoforo painoi alas päänsä ja poistui, jättäen Don Rodrigon raivokkain askelin mittailemaan taistelutannerta. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n65" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11407" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11450">Suljettuaan oven jälkeensä munkki huomasi viereisessä huoneessa, johon astui, erään miehen hiljaa hiipivän pois seinää pitkin, ikäänkuin hän ei olisi tahtonut, että häntä olisi huomattu viereisestä huoneesta, missä äskeinen keskustelu oli tapahtunut. Munkki tunsi hänet samaksi vanhaksi palvelijaksi, joka oli vastaanottanut hänet tielle johtavalla portilla. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n66" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11451" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11475">Tämä mies oli palvellut talossa neljäkymmentä vuotta ja oli siis astunut toimeensa ennen Don Rodrigon syntymää. Viimemainitun isä oli ollut vallan toista maata. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n67" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11476" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11547">Isänsä kuoltua Don Rodrigo oli eroittanut kaikki vanhat palvelijat ja pestannut uusia, kuitenkin jättäen tämän yhden taloon, osaksi hänen korkean ikänsä vuoksi, osaksi sen nojalla, että hän, vaikka olikin vakaumuksiltaan ja tavoiltaan aivan erilainen kuin nuori isäntä, korvasi näitä vikojaan kahdella ominaisuudella; ensiksi hän suuresti kunnioitti talon arvoa, ja toiseksi hän paremmin kuin kukaan muu tunsi vanhat juhlalliset menot ynnä näiden pienimmätkin yksityiskohdat. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n68" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11548" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11625">Isäntänsä edessä tämä vanhusparka ei koskaan olisi rohjennut ilmeillä, vielä vähemmin sanoilla ilmaista paheksumistaan siitä, mitä näki pitkin päivää. Nipin napin uskalsi hän joskus päästää huudahduksen tai mutista partaansa muiden palvelijain piirissä. Nämä nauroivat hänelle, jopa joskus huvikseen yllyttivät häntä jatkamaan, viekoitellen häntä sanomaan enemmänkin kuin mitä oli aikonut, jolloin saivat kuulla hänen uudelleen virittävän tämän talon entisten elintapojen ylistysvirttä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n69" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11626" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11655">Nämä nuhdesaarnat saapuivat isännänkin korviin aina vaan höystettyinä kertomuksilla, miten muut palvelijat olivat vanhusta ivanneet, joten ne Don Rodrigossa vaan herättivät katkeruudesta vapaata ylenkatsetta. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n70" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11656" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11670">Mutta suurina vastaanottopäivinä vanhus taas oli vakava ja perin tärkeä henkilö. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n71" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11671" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11714">Isä Cristoforo katsahti tuohon palvelijaan ohikulkiessaan, tervehti häntä ja kulki edelleen. Mutta vanhus astui salaperäisesti hänen luokseen, painoi sormen huulilleen ja antoi sitten samalla sormella merkin astumaan hänen kanssaan pimeään käytävään. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n72" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11715" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11730">Kun he olivat saapuneet sinne, hän sanoi munkille matalalla äänellä: — Isä, olen kuullut kaiken, ja minun on tarve puhua kanssanne… </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n73" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11731" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11734">— Nopeasti siis, ystäväni. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n74" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11735" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11753">— Ei täällä; hukka minut perii, jos Don Rodrigo tämän huomaa… Mutta saatanpa tietää paljon asioita ja koetan tulla huomenna luostariin. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n75" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11754" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11756">— Onko olemassa joku tuuma? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n76" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11757" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11768">— Epäilemättä on jotain tekeillä, sen olen jo saattanut huomata. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n77" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11769" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11777">Mutta nyt aion olla varuillani, ja toivon saavani selville kaiken. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n78" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11778" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11781">Antakaa minun vaan toimia. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n79" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11782" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11792">Minä saan nähdä ja kuulla seikkoja…! Kauheita seikkoja! </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n80" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11793" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11796">Olenpa talossa, missä…! </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n81" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11797" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11802">Mutta tahtoisin pelastaa sieluni. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n82" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11803" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11834">— Herra teitä siunatkoon! ja sanottuaan puoliääneen nämä sanat, munkki laski kätensä palvelijan pään päälle; vanhus, vaikka häntä paljoa iäkkäämpi, seisoi kumarassa hänen edessään, nöyrän lapsen asennossa. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n83" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11835" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11846">— Herra on teitä palkitseva, jatkoi munkki; älkää jääkö tulematta huomenna. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n84" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11847" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11863">— Tulen varmasti, vastasi vanhus; mutta menkää te joutuin pois täältä ja, taivaan nimessä, älkää minua ilmaisko. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n85" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11864" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11907">Näin sanoen ja katsellen ympärilleen hän poistui käytävän toisesta päästä huoneeseen, josta ovi johti pihalle. Huomattuaan paikan turvalliseksi, hän kutsui pihalle munkin, jonka kasvot vastasivat palvelijan viime sanoihin paljoa selvemmin, kuin mitkään vakuutukset. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n86" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11908" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11919">Palvelija näytti hänelle oven, ja munkki poistui mitään puhumatta. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n87" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11920" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11931">Tuo mies oli kuunnellut isäntänsä ovella: oliko hän siinä tehnyt oikein? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n88" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11932" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11940">Ja oliko veli Cristoforo menetellyt oikein häntä siitä kiittäessään? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n89" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11941" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11960">Mitä tavallisimmat ja vakaantuneimmat elämänohjeet sanovat sellaista hyvin rumaksi teoksi. Mutta saattoiko tuota tapausta pitää poikkeuksena? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n90" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11961" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11971">Ja onko yleensä olemassa poikkeuksia yleisesti tunnustetuista säännöistä? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n91" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11972" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11984">Tärkeitä kysymyksiä, jotka lukija ratkaiskoon mielensä mukaan. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n92" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11985" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11997">Meidän tehtävämme ei ole langettaa arvostelmia; rajoitumme tosiseikkojen kertomiseen. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n93" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11998" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12040">Astuttuaan ulkoilmaan ja käännettyään selkänsä tälle kirotulle asunnolle veli Cristoforo hengitti vapaammin ja astui kiireisin askelin mäen rinnettä alas, kasvot hehkuen, mieli kuohuksissa ja ajatukset ristiriitaisina, kuten jokainen saattaa kuvitella; olihan se luonnollista kaiken sen jälkeen, mitä hän oli kuullut ja sanonut. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n94" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12041" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12082">Mutta vanhuksen odottamaton avun tarjous oli ollut hänelle suuri rohkaisu: hänestä tuntui kuin olisi taivas antanut hänelle selvän merkin myöntämästään suojeluksesta. — Tässä on ohjauslanka, jonka kaitselmus laskee käteeni. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n95" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12083" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12087">Ja itse tuossa talossa! </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n96" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12088" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12095">Ja ilman että sitä edes tiesin hakea! </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n97" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12096" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12122">Vaipuneena näihin ajatuksiin hän nosti katseensa läntistä taivaanrantaa kohti ja huomasi maillemenoon kallistuvan auringon jo melkein hipaisevan vuoren huippua, ja ajatteli, että päivä jo oli varsin vähissä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n98" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12123" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12175">Vaikka hän tunsi jäsenensä väsyneiksi tämän päivän monista vaivoista, hän kuitenkin joudutti askeleitaan, hän kun tahtoi turvateilleen tuoda jotakin, vaikkapa vähäistäkin tietoa, sekä saapua luostariin ennen yötä. Tämä näet oli kapusiinilaisten ankarimpia ja mitä täsmällisimmin noudatettuja sääntöjä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n99" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12176" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12195">Tällävälin oli Lucian majassa keksitty ja punnittu tuumia, jotka meidän on saattaminen lukijan tietoon. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n100" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12196" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12241">Munkin lähdettyä nuo kolme henkilöä pysyivät hetken aikaa ääneti. Lucia valmisteli surullisena päivällistä. Renzo yritti moneen kertaan lähteä pois ja päästä näkemästä masentunutta lemmittyään, mutta ei kuitenkaan hennonnut poistua; Agnese oli näennäisesti kokonaan kiinnittänyt huomionsa vyyhdinpuuhun, jota pyöritti. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n101" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12242" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12259">Mutta itse teossa hän hautoi tuumaa; kun se oli kypsynyt, hän keskeytti vaitiolon näillä sanoin: </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n102" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12260" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12261">— Kuulkaapa lapset! </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n103" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12262" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12300">Jos voitte olla tarpeeksi rohkeat ja taitavat, jos teillä on luottamusta teidän äitiinne (tämä teidän sana saattoi Lucian vavahtamaan), niin minä otan pelastaakseni teidät tästä pulasta ehkä paremmin ja pikemmin kuin isä Cristoforo, vaikka hän onkin niin etevä mies. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n104" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12301" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12333">Lucia pysähtyi ja loi äitiin katseen, joka ilmaisi enemmän hämmästystä kuin luottamusta näin suuremmoiseen lupaukseen; ja Renzo virkkoi nopeasti: — Rohkeutta? Taitavuutta? Sanokaa toki mitä pitää tehdä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n105" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12334" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12348">— Eikö ole totta, jatkoi Agnese, että jos olisitte naimisissa, niin olisi siten jo voitettu melkoisesti. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n106" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12349" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12359">Ja että kaikesta muusta sitten helposti suoriuduttaisiin? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n107" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12360" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12387">— Kuka sitä epäilee? sanoi Renzo. Kunhan vaan olisimme olleet vihillä, niin … voihan sitä asua missä muualla maailmassa tahansa, ja vallan lähellä, Bergamon seuduilla, silkin valmistajia vastaanotetaan avosylin. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n108" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12388" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12426">Tiedättehän kuinka monasti serkkuni Bortolo on kehoittanut minua tulemaan sinne hänen luoksensa asumaan sanoen, että siellä saavuttaisin varallisuutta niinkuin hän itse. En kuitenkaan koskaan ole noudattanut hänen kutsuaan, ja se on tapahtunut — miksi sitä salaisin? sentähden, että sydämeni on ollut täällä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n109" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12427" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12456">Kun olemme naimisissa, muutamme sinne kaikki, perustamme siellä kodin ja elämme siellä pyhässä rauhassa, turvissa tuon konnan kynsiltä ja kaukana koettelemuksesta yrittää jotain huonoa pelastuskeinoa, Eikö niin, Lucia? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n110" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12457" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12461">— Niin, virkkoi Lucia; mutta miten…? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n111" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12462" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12476">— Kuten jo sanoin, vastasi äiti. Rohkeutta ja taitavuutta vaan, ja asia on helppo. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n112" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12477" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12492">— Helppo! sanoivat molemmat nuoret henkilöt, joiden mielestä asia oli tullut niin eriskummaisen ja surullisen vaikeaksi. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n113" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12493" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12498">— Helppo, jos oivaltaa oikean menettelytavan, huomautti Agnese. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n114" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12499" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12505">Kuunnelkaa tarkoin, niin koetan sen teille selvittää. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n115" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12506" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12541">Olen kuullut asiantuntijoiden sanovan, jopa itsekin olen siitä nähnyt esimerkin, että nimittäin avioliiton solmimiseen vaaditaan luonnollisesti pappi, mutta ettei hänen suostumisensa ole välttämätön; riittää, että hän vaan on läsnä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n116" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12542" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12547">— Miten tämä on ymmärrettävä? kysyi Renzo. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n117" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12548" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12550">— Kuulkaa, niin ymmärrätte. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n118" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12551" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12559">On tarpeellista hankkia kaksi vierastamiestä, jotka ovat hyvin älykkäät ja yksimieliset. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n119" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12560" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12575">Mennään papin luo. Pääasia on, että hänet äkkiä yllättää, niin ettei hän ehdi pötkiä tiehensä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n120" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12576" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12592">Mies sanoo: herra pastori, tämä on minun vaimoni; tyttö sanoo: herra pastori, tämä on minun mieheni. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n121" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12593" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12614">Välttämätöntä on, että pappi sen kuulee, ja että todistajat sen kuulevat, ja silloin avio on solmittu ja yhtä pyhä kuin jos itse paavi olisi sen vahvistanut. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n122" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12615" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12633">Niinpian kuin on lausuttu nuo sanat, pappi saa huutaa, meluta, näyttää taivaanmerkit; se ei auta mitään, sillä te olette aviomies ja -vaimo. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n123" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12634" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12636">— Onko se mahdollista? huudahti Lucia. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n124" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12637" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12660">— Kuinka? kysyi Agnese. Luuletteko ehkä että minä niinä kolmenakymmenenä vuotena, jotka olen elänyt tässä maailmassa ennen teitä, en ole mitään oppinut! </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n125" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12661" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12693">Asianlaita on tarkalleen niin kuin teille sanoin. Todisteena siitä on eräs ystävättäristäni, joka tahtoi vastoin vanhempiensa tahtoa mennä miehelle ja joka tuota keinoa käyttäen sai tuumansa toteutetuksi. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n126" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12694" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12736">Pappi, joka aavisti pahaa, oli varuillaan; mutta nuo kaksi veitikkaa olivat niin viekkaita, että yllättivät hänet sopivalla hetkellä, lausuivat sanansa, ja heistä tuli mies ja vaimo; tosin vaimo parka kolmen päivän kuluttua katui kauppojaan. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n127" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12737" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12815">Asianlaita oli todella niin kuin Agnese oli kertonut. Avioliittoja, jotka solmittiin mainitulla tavalla, pidettiin siihen aikaan, jopa aina meidän päiviimme asti, täysin laillisina. Kuitenkaan ei turvauduttu tällaiseen poikkeuskeinoon muulloin kuin esteiden ja epäyksien esiinnyttyä, ja sentähden papit ponnistivat kaiken voimansa välttääkseen tuollaista pakollista avioon-auttamista. Ja jos jonkun tuollaisen parin ja sen todistajien kuitenkin oli onnistunut yllättää pappi, tämä pani parastaan päästäkseen pälkähästä, vallan kuin Proteus koetti vapautua niiden käsistä, jotka tahtoivat pakoittaa häntä ennustamaan. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n128" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12816" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12826">— Jospa tuo olisi totta, Lucia! virkkoi Renzo katsoen häneen samalla odottaen ja rukoillen. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n129" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12827" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12832">— Kuinka, jos se olisi totta! huomautti Agnese. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n130" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12833" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12838">Luuletteko tekin, että minä teille kerron joutavia! </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n131" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12839" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12858">Minä kiusaan itseäni ja vaivaan päätäni teidän tähtenne, ja palkaksi vaivoistani ette minua usko. No hyvä. Suoriutukaa pulastanne miten voitte. Minä puolestani pesen käteni. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n132" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12859" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12865">— Älkäähän toki! Ette saa meitä hylätä, pyysi Renzo. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n133" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12866" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12874">Sanoinhan niin vaan senvuoksi, että tuo tuuma tuntui minusta liian kauniilta. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n134" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12875" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12886">Olen kokonaan teidän ohjattavananne; katson teitä vallan kuin omaksi äidikseni. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n135" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12887" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12905">Nämä sanat haihduttivat Agnesen kevyen vihastumisen ja saattoivat hänet unhoittamaan päätöksen, joka itse teossa oli ollut pelkkää puhetta. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n136" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12906" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12927">— Mutta miksi, äiti, sanoi Lucia kunnioittavan nöyränä kuten tavallisesti, miksi tämä tuuma ei ole johtunut isä Cristoforon mieleen? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n137" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12928" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12945">— Miksikä ei ole johtunut hänen mieleensä? sanoi Agnese. Varmaankin se on johtunut hänen mieleensä, mutta hän ei ole tahtonut siitä puhua. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n138" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12946" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12953">— Minkä vuoksi? kysyivät molemmat nuoret samalla kertaa. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n139" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12954" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12970">— Sentähden … no niin, koska tahdotte sen tietää, niin papit sanovat, ettei tuon seikan laita ole oikein niin kuin olla pitäisi. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n140" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12971" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12986">— Kuinka on mahdollista, ettei tuon seikan laita ole niin kuin olla pitää, koska sillä on lain voima, niin pian kuin se on tapahtunut. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n141" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12987" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12993">— Mitä pitää minun teille sanoa? vastasi Agnese. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n142" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12994" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13009">Toiset ovat tehneet lain oman mielensä mukaan; ja me, ihmisparat, emme siitä ymmärrä mitään. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n143" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13010" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13023">Ja kuinka paljo muita seikkoja onkaan… Nähkääs, se on jotenkin samanlaista, kuin löisi joku kristittyä nyrkillä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n144" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13024" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13039">Se ei totisesti olisi mikään hyvä teko; mutta jos joku sellaisen saa osakseen, ei edes paavi voi sitä ottaa häneltä pois. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n145" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13040" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13051">— Jos se ei ole mikään hyvä teko, on parasta olla sitä tekemättä, sanoi Lucia. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n146" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13052" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13065">— Kuinka? huomautti Agnese, luuletko ehkä minun antaneen sinulle neuvon, joka sotii jumalanpelkoa vastaan? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n147" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13066" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13099">Jos vastoin vanhempiesi tahtoa aikoisit mennä naimisiin heittiön kanssa … mutta minähän olen tyytyväinen, ja sinä tahdot mennä tälle kelpo miehelle; ja kaikkien vaikeuksien aiheuttaja on konna; ja herra pastori… </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n148" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13100" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13106">— Sehän on päivänselvää, huomautti Renzo. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n149" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13107" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13150">— Ei ole tarpeellista puhua asiasta isä Cristoforolle, ennenkuin se on tapahtunut, jatkoi Agnese, Mutta kun se on ohi ja hyvin onnistunut, niin mitä luulet munkin sanovan: "Tyttöseni, olipa se sangen ajattelematon teko, minkä teitte!" Hengellisten miesten tulee puhua niin. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n150" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13151" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13161">Mutta voit olla varma siitä, että hänkin sydämensä pohjasta on tyytyväinen. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n151" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13162" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13185">Vaikka Lucia ei löytänyt perusteita vastatakseen tähän todisteluun, ei hänen vakaumuksensa kuitenkaan ollut horjumaton. Mutta Renzo oli täydelleen rohkaistunut ja virkkoi: — Jos niin on asianlaita, on se jo vallan kuin ratkaistu. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n152" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13186" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13188">— Maltahan, huomautti Agnese. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n153" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13189" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13191">Entä todistajat? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n154" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13192" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13217">Ja miten yllättää pastori, joka jo kaksi päivää on pysynyt piilossa lukkojen takana kodissaan. Miten saada hänet pysymään alallaan? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n155" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13218" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13251">Vaikka hän luonnostaan onkin hidasliikkeinen, voin vakuuttaa että hän, nähdessään teidän ilmestyvän tuota tarkoitusta varten, muuttuu ketteräksi kuin kissa, pötkii tiehensä kuin piru vihkivedestä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n156" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13252" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13274">— Olenpa keksinyt keinon, minä, virkkoi Renzo, lyöden nyrkkinsä pöytään niin lujasti, että päivällistä varten siihen asetetut astiat hypähtivät ilmaan. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n157" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13275" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13288">Ja hän teki selkoa tuumastaan, jonka Agnese kaikin puolin hyväksyi. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n158" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13289" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13296">— Tämä asia on sekava, eikä tunnu suoralta peliltä, huomautti Lucia. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n159" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13297" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13313">Tähän asti olemme menetelleet rehellisesti; jatkakaamme yhtä vilpittömästi, niin Jumala on meitä auttava. Näin on isä Cristoforo sanonut. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n160" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13314" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13317">Odottakaamme, kunnes kuulemme hänen mielipiteensä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n161" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13318" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13331">— Ota opastusta siltä, joka tietää enemmän kuin sinä, sanoi Agnese vakavan näköisenä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n162" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13332" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13337">Mitä tarvitsee meidän kysyä toisten mielipidettä? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n163" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13338" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13342">Jumala sanoo: "Auta itseäsi, että minä sinua auttaisin!" </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n164" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13343" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13349">Isä Cristoforolle kerromme kaiken, sitten kun se on tapahtunut. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n165" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13350" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13356">— Lucia, sanoi Renzo, tahdotko nyt minut hylätä? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n166" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13357" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13366">Emmekö me ole tehneet tehtäväämme kuin oikeiden kristittyjen sopii? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n167" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13367" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13373">Eikö meidän jo pitäisi olla mies ja vaimo? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n168" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13374" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13384">Eikö pastori jo ollut meille määrännyt päivää ja tuntia? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n169" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13385" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13398">Ja kenen on syy, että meidän nyt täytyy päästä pulasta turvautumalla vähäiseen juoneen? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n170" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13399" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13402">Et nyt saa minua hylätä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n171" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13403" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13408">Poistun hetkeksi ja palaan tuoden vastauksen. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n172" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13409" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13424">Ja tervehtien Luciaa rukoilevan näköisenä ja luoden yhteisymmärtämisen katseen hän poistui kiireisesti. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n173" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13425" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13467">Hätä tekee kekseliääksi, Renzo, jonka siihen asti astumallaan suoralla ja helppokulkuisella elämänpolulla ei koskaan ollut tarvinnut sanottavasti älyänsä rasittaa, oli tässä tilaisuudessa keksinyt keinon, joka olisi tuottanut kunniaa lainoppineelle. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n174" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13468" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13518">Tuumansa mukaisesti hän meni suoraa päätä erään Tonio nimisen miehen majaan, joka oli vallan lähellä, ja tapasi hänet keittiöstä, missä hän nojaten toista polveaan lieden laitaan, toisella kädellä piti kiinni kuumille hiilille asetetun padan reunasta ja toisessa kädessään pitämällään käyrällä kauhalla hämmensi karkeista sisilialaisista jauhoista tehtyä harmaata puuroa. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n175" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13519" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13552">Tämän miehen äiti, veli ja puoliso istuivat ruokapöydän ääressä, ja kolme tai neljä pienokaista seisoi isän ympärillä katseet kiintyneinä pataan ja odottaen hetkeä jolloin sen sisällys oli kaadettava siitä ulos. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n176" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13553" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13572">Mutta siinä ei ollut havaittavissa tuota iloisuutta, minkä edessä oleva ateria herättää niissä, jotka sen ovat ansainneet vaivaloisella työllään. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n177" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13573" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13612">Puuron paljous oli huonon vuoden eikä aterioivien luvun ja ruokahalun mukainen. Jokainen heistä katseli kieroon ja rajun himokkaasti yhteistä ruokamäärää ja näytti arvioivan aterian jälkeistä nälkäänsä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n178" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13613" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13644">Renzon vaihtaessa tervehdyksiä perheenjäsenten kanssa Tonio kaasi puuron pyökki-kaukaloon, joka varta vasten oli asetettu viereen; ja puuro näytti keskellä suurta utukehää olevalta pieneltä kuulta. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n179" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13645" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13692">Siitä huolimatta naiset sanoivat ystävällisesti Renzolle: — Suvaitsetteko käydä ruoalle? — kohteliaisuus, mitä ei lombardialainen talonpoika koskaan jätä sanomatta kellekään, joka osuu tulemaan hänen syödessään, oli tulija sitten vaikka juuri ruoalta noussut rikas herkkusuu, ja vaikka tarjooja juuri nieli viimeistä palaa. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n180" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13693" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13722">— Kiitos, vastasi Renzo; tulinhan vaan vähän puhumaan Tonion kanssa. Ja jos ei sinulla ole mitään sitä vastaan, Tonio, voimme mennä aterioimaan ravintolaan, niin emme häiritse naisväkeäsi! </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n181" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13723" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13763">Tämä ehdotus oli vallan odottamaton ja senvuoksi Toniolle kahta tervetulleempi. Ja naiset, jopa lapsetkin, jotka tässä suhteessa aikaisin tulevat arvostelukykyisiksi, näkivät mielellään, että puurovadin äärestä katosi yksi syömäkilpailija, ja lisäksi kaikkein vaarallisin. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n182" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13764" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13773">Kutsun saanut ei vitkastellut, vaan poistui Renzon seurassa. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n183" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13774" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13832">He saapuivat kylän ravintolaan ja saivat siellä istua kahden kesken täydelleen häiriintymättä, huono aika kun oli totuttanut pois tästä virkistyspaikasta kaikki kävijät. Tilattuaan mitä vähäistä talo saattoi tarjota ja tyhjennettyään yhdessä pikarin viiniä Renzo virkkoi salaperäisen näköisenä Toniolle: — Jos sinä tahdot tehdä minulle pienen palveluksen, teen minä sinulle suuren. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n184" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13833" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13839">— Sano pois, mitä haluat; voithan käskeä mitä tahdot, sanoi Tonio kaataen itselleen viiniä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n185" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13840" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13846">Tänään saattaisin mennä tuleen sinun edestäsi. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n186" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13847" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13865">— Sinä olet herra pastorille velkaa kaksikymmentä viisi liiraa viime vuonna viljelemästäsi vuokramaasta. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n187" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13866" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13872">— Oh, Renzo, Renzo! pilaatpa minulle osottamasi hyvän teon. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n188" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13873" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13878">Miksi rupeatkaan nyt tuollaista puhumaan! </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n189" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13879" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13885">Oletpa tärvellyt koko iloni. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n190" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13886" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13905">— Puhunpa sinulle tuosta velasta, koska aion, jos niin tahdot, hankkia sinulle keinon maksaa sen. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n191" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13906" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13907">— Puhutko tosissasi? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n192" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13908" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13908">— Vallan tosissani. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n193" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13909" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13911">No olisitko tyytyväinen? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n194" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13912" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13912">— Tyytyväinen? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n195" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13913" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13917">Totta mar minä olisin tyytyväinen! </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n196" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13918" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13941">Ainakin senvuoksi, että pääsisin näkemästä noita irveitä ja päännyökkäyksiä, joilla herra pastori minua tervehtää joka kerta kuin tavataan. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n197" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13942" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13953">Ja sitten saa aina heti kuulla: Tonio, muistatteko; Tonio, milloinka tulette puhumaan tuosta asiasta? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n198" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13954" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13986">Ei siinä vielä kyllin, vaan kun hän saarnatessaan kiinnittää minuun tuijottavat katseensa, seison siinä peloissani, että hän kaikkien kuullen voisi huutaa minulle: Entä nuo kaksikymmentä viisi liiraa! — Hiisi vieköön nuo rahat! </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n199" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13987" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14003">Ja sitten voisin ainakin lunastaa vaimoni kultaisen kaulakoristeen ja vaihettaisin sen puurojauhoihin. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n200" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14004" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14004">Mutta… </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n201" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14005" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14018">— Mutta, mutta — jos tahdot tehdä minulle pienen palveluksen, niin saat nuo kaksikymmentä viisi liiraa tuossa paikassa. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n202" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14019" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14020">— No sano pois asiasi! </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n203" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14021" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14028">— Mutta, sanoi Renzo, painaen etusormeaan huuliansa vastaan. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n204" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14029" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14036">— Eihän tuollainen tule kysymykseen meidän välillämme, huomautti Tonio. Tunnethan minut. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n205" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14037" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14059">— Herra pastori on kaivanut esiin naurettavia syitä vitkuttaakseen minun naimisiin-menoani. Minä taaskin tahtoisin panna toimeen sen mitä pikimmin. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n206" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14060" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14090">Minulle on vallan varmasti vakuutettu avioliiton olevan pätevän, jos molemmat kihlautuneet kahden todistajan seurassa ilmestyvät papin luo ja sanovat: Tämä on minun vaimoni ja: Tämä on minun mieheni! </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n207" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14091" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14093">Ymmärrätkö, Tonio? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n208" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14094" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14099">— Tahdotko, että minä tulen todistajaksesi? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n209" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14100" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14101">— Sitä juuri tahdon. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n210" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14102" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14108">— Ja maksatko minun edestäni nuo kaksikymmentä viisi liiraa? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n211" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14109" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14113">— Se on konna, joka sinut jättää pulaan. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n212" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14114" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14119">Mutta täytyypä löytää toinen todistaja. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n213" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14120" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14121">— Se on jo löydetty. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n214" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14122" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14133">Veljeni Gervasio, tuo yksinkertainen miesparka tekee mitä hänelle vaan sanon. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n215" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14134" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14138">Tarjoothan hänelle viiniä? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n216" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14139" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14143">— Ja ruokaakin, vastasi Renzo. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n217" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14144" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14151">Tuomme hänet tänne pitämään hauskaa kanssamme. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n218" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14152" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14154">Mutta luuletko, että hän ymmärtää asian. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n219" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14155" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14168">— Kyllä minä häntä neuvon, miten on meneteltävä. Tiedäthän, että minä olen saanut hänen osansa ymmärrystä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n220" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14169" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14169">— Siis huomenna. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n221" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14170" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14170">— Hyvä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n222" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14171" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14172">— Illan suussa. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n223" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14173" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14173">— Sopii vallan mainiosti. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n224" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14174" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14183">— Mutta! virkkoi Renzo painaen uudelleen etusormen huulilleen. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n225" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14184" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14205">— Pyh! huudahti Tonio, kallistaen päänsä oikealle olalleen ja kohottaen vasenta kättään sen näköisenä kuin olisi tahtonut sanoa: Sinä loukkaat minua. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n226" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14206" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14216">— Mutta jos vaimosi rupeaa utelemaan, kuten on jotenkin varmaa… </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n227" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14217" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14238">— Keksinpä verukkeita; mitä valheisiin tulee, on hänellä minulta saatavia, enkä tiedä, saanko koskaan velkaani maksetuksi. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n228" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14239" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14248">Kyllä kai jonkun tarinan keksin, millä saan hänen uteliaisuutensa rauhoitetuksi. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n229" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14249" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14260">— Huomenna, sanoi Renzo, juttelemme asiasta enemmän ja sovimme kaikesta tarkemmin. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n230" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14261" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14284">Näin puhuen he läksivät ravintolasta. Tonio meni kotiansa tuumien sitä juttua, mikä hänen oli kerrottava naisväelleen, ja Renzo riensi omalle taholleen tekemään selkoa tehdystä sopimuksesta. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n231" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14285" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14295">Tällävälin Agnese turhaan oli väsyttänyt itseään koettaessaan taivuttaa tytärtään. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n232" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14296" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14328">Tämä asetti kutakin todistusperustetta vastaan milloin toisen, milloin toisen puolen pulmaansa: Joko yritys oli huono, ja siis siihen ei pitäisi ryhtyä; tai ei se ollut huono, mutta miksi ei siinä tapauksessa virkkaa sitä isä Cristoforolle? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n233" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14329" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14365">Renzo astui sisälle voitonriemuisena, teki selkoa aikaansaannoksestaan ja päätti selontekonsa sanalla ahn! — milanolainen huudahdus, joka merkitsee: Enkö ole koko mies? Voiko keksiä sen parempaa? Olisiko tämä johtunut teidän mieleenne? … ja lukemattomia muita samanlaisia seikkoja. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n234" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14366" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14414">Lucia pudisti hiljaa päätänsä! mutta nuo kaksi muuta asiaan innostunutta henkilöä eivät kiinnittäneet häneen sanottavaa huomiota, kuten on tapana menetellä lapsen suhteen, jonka ei toivota käsittävän jonkun seikan kaikkia perussyitä, mutta joka sitten pyyntöjen tai mahtisanojen avulla saadaan menettelemään niinkuin tahdotaan. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n235" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14415" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14426">— Kaikki tämä on hyvällä tolalla, sanoi Agnese … mutta ette ole ajatellut kaikkea. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n236" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14427" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14431">— Mikä sitten vielä puuttuu, kysyi nuorukainen. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n237" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14432" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14438">— Entä Perpetua? Ettekö ole muistanut Perpetuaa. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n238" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14439" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14467">Tonion ja hänen veljensä hän kyllä päästää sisälle: mutta teitä molempia… Ajatelkaa toki, että hän on saanut käskyn pitää teitä pitemmän matkan päässä kuin poikaviikaria päärynäpuusta, jossa on kypsät hedelmät. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n239" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14468" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14474">— Miten pääsemme tästä pulmasta? sanoi Renzo hieman miettiväisenä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n240" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14475" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14479">— Olenpa ajatellut sitä, minä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n241" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14480" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14503">Minä lähden mukaanne, ja sitten on minulla varastossa salaisuus, jonka avulla houkuttelen ja viehätän Perpetuaa, niin ettei hän huomaa teitä muita, ja siten pääsette sisälle taloon. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n242" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14504" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14512">Minä kutsun hänet ulos ja koskettelen erityisiä kieliä … saattepa nähdä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n243" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14513" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14525">— Olettepa kelpo nainen! huudahti Renzo; olenhan aina sanonut, että te olette kaikessa meidän tukemme. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n244" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14526" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14547">— Mutta kaikki tämä ei hyödytä mitään, sanoi Agnese, ellemme saa tuon tytön päähänpistoa karkoitetuksi, hän kun itsepintaisesti väittää yritystä synniksi. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n245" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14548" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14562">Renzo turvautui puolestaan koko kaunopuheisuuteensa; mutta Lucian vakaumus ei silti horjunut. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n246" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14563" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14593">— En tiedä mitä vastata noihin teidän todisteluihinne. Sen vaan älyän, että tuota tekoa tehdäkseen niin kuin te vaaditte, täytyy ryhtyä salajuoniin, valheisiin ja vehkeisiin. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n248" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14600" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14636">Tahdon tulla vaimoksenne — eikä hän voinut lausua tätä sanaa eikä tulkita tuota toivettaan punastumatta — tahdon tulla puolisoksenne, mutta ilman vilppiä, Jumalan pelossa, alttarin ääressä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n249" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14637" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14641">Antakaamme Hänen tuolla ylhäällä ohjata asiaamme. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n250" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14642" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14660">Ettekö luule Hänen löytävän keinoja auttaakseen meitä ja parempia kuin ikinä me itse kaikkine juoninemme? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n251" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14661" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14667">Ja miksi pidämme asian salassa isä Cristoforolta? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n252" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14668" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14707">Kiistelyä jatkui, eikä se näyttänyt lähenevän loppuaan, kun kiireinen sandaalien kolina ja viitan liehunta, muistuttaen tuulen toistuvasti pudisteleman löysän purjeen läpäjämistä, ilmaisivat Isä Cristoforon tuloa. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_cap6-n253" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14708" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14727">Kaikki vaikenivat, ja Agnesella oli tuskin aikaa kuiskaista Lucian korvaan: — Varo hänelle mitään sanomasta! </note>
      </p>
</div>
    </body>
  </text>
</TEI>