<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>TEKIJÄN JOHDANTO</title>
        <respStmt>
          <resp>Codifica automatizzata</resp>
          <persName xml:id="P1">Maria Levchenko</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <p>Scheda editoriale</p>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher />
        <pubPlace>Porvoo</pubPlace>
        <date>1910</date>
        <availability>
          <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <author>Alessandro Manzoni</author>
          <title>Kihlautuneet: Historiallinen romaani</title>
          <editor>Angelini, Cesare</editor>
          <pubPlace>Porvoo</pubPlace>
          <publisher />
          <date>1910</date>
          <respStmt>
            <resp>Translated by</resp>
            <persName>Jalmari Hahl</persName>
          </respStmt>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>Introduzione</p>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="finnish_1910_intro">
<p>
        <note xml:id="finnish_1910_intro-n1" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_10001" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10037">"Historiaa saattaa syystä määritellä kuuluisaksi sodaksi, jota käydään Aikaa vastaan, historia kun näet riistää sen käsistä vuodet, nuo ajan vangit, tai oikeammin vainajat, herättäen ne jälleen eloon, asettaa ne rintamaan ja järjestää ne uudelleen taisteluun. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_intro-n2" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_10038" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10092">Mutta ne mainehikkaat sankarit, jotka tällä tanterella niittävät palmuja ja laakereita, kokoavat ainoastaan kaikkein rikkaimman ja loistavimman sotasaaliin, valellen musteellaan ruhtinasten, mahtimiesten ja arvonimiä kantavien henkilöiden urotöitä, ja järjestellen älyn hiuksenhienolla neulalla niitä kulta- ja silkkirihmoja, jotka muodostavat loppumattoman kunniakkaiden tekojen kirjauskuteen. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_intro-n3" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_10093" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10155">Kuitenkaan ei minun heikkojen voimieni ole sallittu kohota sellaisiin aiheisiin ja näin vaarallisiin ylevyyksiin eksymällä valtiollisten juonien sokkeloon ja keskelle sotarumpujen pärinää. Mutta kun olen tutustunut huomattaviin tapahtumiin, vaikka ne ovatkin sattuneet alhaissukuiselle rahvaan väelle, ryhdyn kiinnittämään niiden muistoa jälkimaailmalle, kertomalla eli ilmaisemalla kaikki tarkasti ja väärentämättä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_intro-n4" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_10156" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10181">Tämä kertomus on tarjoava ahtaalle näyttämölle asetettuna surullisia hirmunäytelmiä, suuremmoisia ilkeyden-kohtauksia, ja niiden välinäytöksinä ja samalla pirullisten yritysten vastakohtina hyveikkäitä tekoja ja enkelinkaltaista hyvyyttä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_intro-n5" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_10182" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10311">Ja todellakin, kun ottaa huomioon, että nämä meidän ilmanalamme ovat meidän herramme, katolilaisen kuninkaan, vallan alaisia, tuon Auringon alaisia, joka ei milloinkaan mene mailleen, ja että näille alueille luo valonheijastustaan, kuun tavoin, joka ei koskaan vähene, tuo jalosukuinen sankari, täyttäen tehtävänsä ajan mukaisesti; kun lisäksi ottaa huomioon, että korkea-arvoiset senaattorit, kiintotähtien tavoin, ja muut ylen arvokkaat virkamiehet kiertotähtien lailla, luovat valoansa joka taholle, täten muodostaen mitä jaloimman taivaankannen, niin ei voi löytää muuta syytä siihen, että tämä taivas on muuttunut mustien tekojen, ilkeyden ja väkivallan hornankidaksi — noita tekoja kun ylimieliset ihmiset ehtimiseen lisäävät — kuin pirun vehkeet ja juonet. Eihän näet inhimillisen pahanilkisyyden yksinään pitäisi kyetä vastustamaan niin useita sankareita, jotka Arguksen silmin ja Briareuksen käsivarsin toimien uhrautuvat yleishyvän asialle. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_intro-n6" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_10312" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10370">Kerrottaessa tätä tarinaa, joka on tapahtunut nuoruuteni aikoina, joskin useimmat siinä esiintyvistä henkilöistä jo ovat kadonneet maailman näyttämöltä, kuitenkin pätevistä syistä jätetään mainitsematta heidän nimensä, nimittäin sukunimensä; samoin menetellään paikannimien suhteen, niin että mainitaan ainoastaan alueennimi yleisesti. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_intro-n7" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_10371" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10412">Älköön silti kukaan väittäkö, että tämä on heikko puoli kertomuksessani ja muodottomuus tässä vaatimattomassa tuotteessani. Tätä muuten voinee väittää ainoastaan sellainen arvostelija, joka on vailla kaikkea filosofiaa. Henkilöt taas, jotka ovat filosofiaan perehtyneet, huomaavat, ettei tämän kertomuksen muodosta puutu mitään. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_intro-n8" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_10413" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10429">Sillä onhan ilmeisen selvää ja kaikkien tunnustamaa, että nimet ovat pelkkiä satunnaisuuksia…" </note>
        <note xml:id="finnish_1910_intro-n9" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_10430" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10465">— Mutta jos nyt sankarillisesti näkisin sen vaivan, että tulkitsisin tästä himmenneestä ja pyyhkimisien peittämästä käsikirjoituksesta sen sisältämän kertomuksen, jos, kuten sanotaan, toisin sen esiin päivän valoon, niin olisikohan ketään, joka tahtoisi nähdä vaivaa sitä lukea? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_intro-n10" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_10466" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10496">Tämä epäilevä miete, joka johtui epäselvän käsikirjoituksen vaivaloisesta tulkitsemisesta, saattoi minut keskeyttämään jäljentämistyöni ja pani minut vakavasti ajattelemaan, mitä minun oikeastaan piti tehdä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_intro-n11" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_10497" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10525">— On kyllä totta, sanoin itsekseni selaillessani käsikirjoituksen lehtiä, on kyllä totta, ettei tätä päähänpistojen ja puhetaidollisten käänteiden tulvaa kestä kauttaaltaan teoksen loppuun. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_intro-n12" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_10526" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10558">Tuo kunnon 17:nnen vuosisadan kirjailija on tahtonut alussa näyttää oppineisuuttaan; mutta sitten kertomuksen jatkuessa ja joskus pitkät matkat, tyyli soluu edelleen paljon luonnollisempana ja yksinkertaisempana. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_intro-n13" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_10559" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10566">Olkoonpa niin: mutta kuinka tämä tyyli on jokapäiväistä ja kömpelöä, kuinka se on epäsäntillistä! </note>
        <note xml:id="finnish_1910_intro-n14" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_10567" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10580">Lombardilaisia murteellisuuksia kosolta, lauseita, joita on käytetty väärässä merkityksessä, mielivaltaista kielenkäyttöä, ontuvia lausejaksoja. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_intro-n15" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_10581" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10643">Ja sitten muutamia hienoja espanjalaisuuksia siroteltuina sinne tänne; ja sitten, mikä on vielä pahempi, tekijä ei koskaan malta olla pistämättä tuota esipuheessaan käyttämäänsä kaunopuheisuutta kertomuksensa hirvittävimpiin ja liikuttavimpiin kohtiin, hän ei voi olla joka tilaisuudessa herättämättä lukijan kummastusta tai mietiskelyä, sanalla sanoen kaikkiin niihin kohtiin, jotka todella vaativat hieman kaunopuheisuutta, mutta hillittyä, hienoa, arvostelukykyistä, hän ei malta olla mainittua kaunopuheisuuttaan panematta. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_intro-n16" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_10644" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10671">Ja silloin hänellä, ihmeteltävällä taitavuudella asettaessaan vieretysten kaksi mitä vastakkaisinta ominaisuutta, on taito olla samalla kertaa kömpelö ja sievistelevä, mikä voi tapahtua samalla sivulla, samassa lauseessa, samassa sanassakin. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_intro-n17" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_10672" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10700">Lyhyesti: korkealle tähtääviä deklamoimisia, joihin on sekaantunut joukko kieliopillisia virheitä; ja kaikkialla tuollainen itserakas turhantarkkuus, mikä on luonteenomaista tämän vuosisadan kirjailijoilla tässä maassa. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_intro-n18" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_10701" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10720">Tällaista ei tosiaankaan sovi tarjota nykyajan lukijoille: he ovat liian älykkäitä ja liiaksi kyllästyneitä tämäntapaisiin hullunpäiväisyyksiin. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_intro-n19" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_10721" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_107401">Onpa hyvä, että tämä seikka juolahti mieleeni tätä onnetonta työtä alkaessani: minä pesenkin nyt käteni. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_intro-n20" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_10741" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10782">Kokosin juuri näitä vanhoja papereita pannakseni ne takaisin säilöönsä, mutta silloin pahoittelin, että niin mieltäkiinnittävä kertomus jäisi ainaiseksi tuntematta. Voihan olla, että lukija tästä kertomuksesta voi saada toisen mielipiteen, mutta minusta se ainakin tuntui erittäin mieltäkiinnittävältä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_intro-n21" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_10783" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10800">— Miksei voisi — näin ajattelin — ottaa tästä käsikirjoituksesta itse tapahtumien sarjaa ja uudelleen muovailla sen tyyliä? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_intro-n22" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_10801" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10812">Kun ei mikään pätevä vastasyy johtunut mieleeni, tein ripeän päätöksen. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_intro-n23" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_10813" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10826">Ja näin syntyi tämä kirja, joka on kirjoitettu sen arvoa vastaavalla avomielisyydellä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_intro-n24" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_10827" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10879">Kuitenkin muutamat tekijän kuvaamista tapahtumista ja tavoista tuntuivat meistä niin oudoilta ja omituisilta, jotta emme sanoisi pahempaa, että ennenkuin niihin luotimme, tahdoimme tutkia toisiakin lähteitä ja ryhdyimme selailemaan tuon aikakauden muistokynäelmiä, päästäksemme varmuuteen siitä, että maailman kulku siihen aikaan todella oli sellainen. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_intro-n25" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_10880" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10931">Tämä tutkimus haihdutti kaikki epäilyksemme: tuhkatiheään kohtasimme samantapaisia seikkoja, jopa vielä vahvempipiirteisiäkin. Ja mikä meistä tuntui vielä vakuuttavammalta, kohtasimme muutamia sellaisia henkilöitäkin, joiden olimme epäilleet koskaan eläneen, kun emme olleet heistä muualta saaneet tietää kuin tuosta käsikirjoituksesta. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_intro-n26" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_10932" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10956">Ja sopivassa tilaisuudessa viittaamme muutamiin näihin lähteisiin vahvistaaksemme sellaisten seikkojen luotettavaisuutta, joita lukija niiden eriskummaisuuden vuoksi olisi taipuvainen kieltämään. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_intro-n27" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_10957" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10971">Mutta kun hylkäämme sietämättömänä tekijän tyylin, minkä tyylin olemme panneet sen sijalle? </note>
        <note xml:id="finnish_1910_intro-n28" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_10972" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10975">Siinä pulma. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_intro-n29" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_10976" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_11015">Jokainen, joka ilman että häntä pyydetään, ryhtyy korjaamaan toisen työtä, alistuu tunnollisesti vastaamaan omasta työstään ja on jossakin määrin siihen velvollinenkin. Tämä on oikeutettu sääntö, jota emme mitenkään tahdo välttää. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_intro-n30" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_11016" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_11062">Päinvastoin olimme, näyttääksemme, että vapaaehtoisesti siihen mukaudumme, päättäneet tässä yksityiskohtaisesti tehdä selkoa noudattamastamme kirjoitustavasta. Tätä varten olemme koko tämän työmme aikana koettaneet arvata mahdollisia ja todenmukaisia arvosteluja siinä tarkoituksessa, että kumoaisimme ne kaikki tyyni edeltäkäsin. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_intro-n31" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_11063" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_11104">Tässä ei olisi vaikeus piillyt; sillä (tunnustamme sen totuuden kunniaksi) ei mieleemme johtunut ainoatakaan arvostelua, jota emme heti olisi voineet voitokkaasti kumota; tarkoitan tuollaisia vastaväitteitä, jotka eivät ratkaise kysymyksiä, vaan jotka niitä muuttavat. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_intro-n32" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_11105" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_11171">Jopa usein, pannessamme eri arvostelut keskenään taistelemaan, saatoimme ne kumoamaan toinen toisensa; ja tutkiessamme niitä perinpohjin, vertaillessamme niitä tarkkaavasti, onnistui meidän saada selville, että ne, vaikka olivatkin näennäisesti vastakkaisia, kuitenkin oleellisesti nojasivat samaan perustaan, että ne molemmat johtuivat niiden tosiseikkojen ja periaatteiden sivuuttamisesta, joille arvostelu oli perustettava, Ja kun näin olimme odottamatta saattaneet ne keskenään sopusuhtaisiksi, lähetimme ne tiehensä käsi kädessä. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_intro-n33" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_11172" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_11185">Onkohan koskaan ollut tekijää, joka ilmeisemmin olisi todistanut osuneensa oikeaan! </note>
        <note xml:id="finnish_1910_intro-n34" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_11186" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_11211">Mutta sittenkin! Juuri kun aioimme ruveta kokoamaan kaikki mainitut väitteet ja vastaväitteet, saattaaksemme ne jonkunmoiseen järjestykseen, niin taivas avita! siitä paisui kokonainen kirja. </note>
        <note xml:id="finnish_1910_intro-n35" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_11212" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_11262">Tämän huomattuamme luovuimme tuumastamme tehden sen kahdesta syystä, joita lukija pitänee pätevinä: ensimäinen oli se, että kirja, jonka tarkoitus on puolustaa toista kirjaa, tai oikeammin toisen kirjan tyyliä, on naurettava; toinen oli tämä: kirjoista saa tarpeekseen yhdestä erällään, ellei siinäkin jo ole liikaa. </note>
      </p>
</div>
    </body>
  </text>
</TEI>