<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>INTRODUCTION</title><respStmt><resp>Supervisione codifica</resp><persName xml:id="ER">Ersilia Russo</persName></respStmt><respStmt><resp>Codifica automatizzata</resp><persName xml:id="ML">Maria Levchenko</persName></respStmt></titleStmt><editionStmt><p>Scheda editoriale</p></editionStmt><publicationStmt><publisher>Leggo Manzoni. Quaranta commenti alla Quarantana</publisher><pubPlace>Università di Bologna "Alma mater studiorum"</pubPlace><date>2023</date><availability><p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Alessandro Manzoni</author><title>The Betrothed Lovers</title><editor xml:id="Ben">Pier Paolo Benucci</editor><pubPlace>London</pubPlace><publisher>Longman, Brown, Green, and Longmans</publisher><date>1845</date><respStmt><resp>Translated by</resp><persName xml:id="BP">Anonymous</persName></respStmt></bibl></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><p>Introduzione, cap. 1</p></encodingDesc></teiHeader><text><body><div xml:id="Benucci_intro"><p xml:id="P1"><note xml:id="german_1880_cap24-n1" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10001" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_10038">Lucia war noch nicht lange wieder zu sich gekommen; einige Zeit war sie bemüht gewesen, sich völlig zu ermuntern, die trüben Erscheinungen des Schlafes von den Erinnerungen und Bildern der Wirklichkeit zu scheiden, die dem schweren Traum eines Fieberkranken nur allzu ähnlich sah. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n2" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10039" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_10057">Die Alte hatte sich ihr aber sogleich genähert und sagte mit erzwungener Freundlichkeit: »Ei, Ihr habt geschlafen? </note><note xml:id="german_1880_cap24-n3" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10058" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_10092">Ihr hättet ja in dem Bette schlafen können; ich habe es Euch gestern Abend doch so oft gesagt.« Und da sie keine Antwort erhielt, fuhr sie in einem halb ärgerlichen, halb bittenden Tone fort: »Eßt doch; nehmt Vernunft an; hu, wie garstig seid Ihr! </note><note xml:id="german_1880_cap24-n4" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10093" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_10096">Ihr müßt essen. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n5" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10097" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_10105">Hernach, wenn Er heimkehrt, soll ich's wohl ausbaden?« </note><note xml:id="german_1880_cap24-n6" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10106" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_10115">»Nein, nein, ich will fort von hier, ich will zu meiner Mutter. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n7" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10116" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_10123">Der Herr hat es mir versprochen, er hat gesagt: morgen früh. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n8" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10124" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_10126">Wo ist der Herr?« </note><note xml:id="german_1880_cap24-n9" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10127" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_10140">»Er ist ausgegangen; er hat mir aber gesagt, daß er sehr bald wiederkehren und daß er Alles tun wird, was Ihr wollt.« </note><note xml:id="german_1880_cap24-n10" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10141" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_10146">»Hat er das gesagt? hat er das gesagt? </note><note xml:id="german_1880_cap24-n11" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10147" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_10155">Nun wohl, ich will zu meiner Mutter, gleich, gleich.« </note><note xml:id="german_1880_cap24-n12" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10156" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_10168">Und horch! in dem Augenblicke vernimmt man im Nebenzimmer Fußtritte; dann ein Pochen an die Tür. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n13" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10169" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_10180">Die Alte läuft hinzu und fragt: »Wer ist da?« – »Mach auf«, antwortete leise die bekannte Stimme. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n14" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10181" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_10210">Die Alte schiebt den Riegel zurück; der Ungenannte drückt leicht gegen die Tür, öffnet ein wenig, befiehlt der Alten herauszukommen und läßt sogleich Don Abbondio mit der guten Frau hineintreten. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n15" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10211" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_10243">Dann lehnt er die Tür wieder an, bleibt nicht weit davon stehen und schickt die Alte nach einem entfernten Teil des Schlosses, wie er auch schon die andere Frau, die draußen Wache hielt, fortgeschickt hatte. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n16" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10244" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_10280">Dieser ganze Vorgang, der Augenblick der Erwartung, das erste Erscheinen neuer Personen verursachten Lucia eine neue heftige Gemütsbewegung, denn war ihr gegenwärtiger Zustand auch unerträglich, so mußte doch jede Veränderung sie mit neuem Verdacht und Entsetzen erfüllen. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n17" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10281" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_10298">Sie blickte hin, sah einen Pfarrer, eine Frau – sie faßte ein wenig Mut – sieht genauer hin – ist er es oder ist ers nicht? </note><note xml:id="german_1880_cap24-n18" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10299" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_10309">Sie erkennt Don Abbondio und sieht ihn, wie verzaubert, mit starren Blicken an. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n19" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10310" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_10340">Die Frau tritt zu ihr hin, bückte sich zu ihr nieder, und indem sie sie mitleidig ansah, nahm sie ihre beiden Hände, sowohl um sie zu liebkosen, als sie aufzurichten und sagte zu ihr: »O arme Kleine! kommt, kommt mit uns.« </note><note xml:id="german_1880_cap24-n20" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10341" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_10381">»Wer seid Ihr?« fragte Lucia. Ohne jedoch die Antwort abzuwarten, wandte sie sich wieder nach Don Abbondio hin, der zwei Schritte davon gleichfalls mit mitleidiger Miene dastand; sie sah ihn abermals fest an und rief: »Sie! Sind Sie es? der Herr Pfarrer? </note><note xml:id="german_1880_cap24-n21" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10382" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_10383">Wo sind wir? ... </note><note xml:id="german_1880_cap24-n22" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10384" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_10390">O ich Arme! ich bin nicht bei Sinnen!« </note><note xml:id="german_1880_cap24-n23" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10391" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_10400">»Nein, nein«, antwortete Don Abbondio, »ich bin es wirklich; faßt Mut. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n24" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10401" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_10406">Seht Ihr? Wir sind hier, um Euch mit uns zu nehmen. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n25" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10407" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_10416">Ich selbst, euer Pfarrer, bin ausdrücklich hierher gekommen, geritten ...« </note><note xml:id="german_1880_cap24-n26" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10417" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_10448">Als hätte sie mit einem Male alle ihre Kräfte wieder erlangt, sprang Lucia plötzlich auf; dann heftete sie die Blicke nochmals auf die beiden Gesichter und sagte: »Es ist also die heilige Jungfrau, die euch gesandt hat.« </note><note xml:id="german_1880_cap24-n27" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10449" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_10456">»Ich glaube es selbst«, sagte die gute Frau. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n28" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10457" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_10517">»Aber können wir fortgehen, können wir wirklich fortgehen?« fing Lucia mit entmutigter Stimme und argwöhnischen Blicken wieder an. »Und alle diese Leute ...?« fuhr sie mit vor Angst und Schrecken bebenden Lippen fort: »Und der Herr hier ...! der Mann ... er hatte mir wohl versprochen ...« – »Auch er ist mit uns gekommen«, sagte Don Abbondio, »er wartet hier draußen. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n29" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10518" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_10526">Eilen wir; einen solchen Mann darf man nicht warten lassen.« </note><note xml:id="german_1880_cap24-n30" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10527" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_10589">Jetzt aber trat der, von welchem die Rede war, zur Tür herein. Lucia, die kurz zuvor ihn ersehnt hatte, da sie nur auf ihn ihre Hoffnung gesetzt, konnte sich jetzt, nachdem sie befreundete Gesichter gesehen und befreundete Stimmen gehört hatte, eines plötzlichen Schauders nicht erwehren; sie fuhr zusammen, hielt den Atem an, klammerte sich an die gute Frau und verbarg das Gesicht an deren Busen. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n31" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10590" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_10657">Bei dem Anblick des Mädchens, welches er schon am Abend vorher nicht zu betrachten vermocht hatte, bei dem Anblick der Unglücklichen, die jetzt durch die Verlängerung ihrer Leiden und durch die Entbehrung noch bleicher, bekümmerter und gebrochener vor ihm stand, blieb der Ungenannte fast an der Türe stehen, und als er diese Geberde des Schreckens sah, schlug er die Augen nieder und stand noch einen Moment stumm und unbeweglich da; hierauf antwortete er auf Worte, welche die Ärmste nicht gesagt hatte: »Es ist wahr«, rief er aus, »verzeiht mir!« </note><note xml:id="german_1880_cap24-n32" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10658" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_10679">»Er kommt, um Euch zu befreien, er ist nicht mehr derselbe, er ist ein guter Mann geworden; hört Ihr, wie er Euch um Verzeihung bittet?« flüsterte die gute Frau Lucia ins Ohr. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n33" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10680" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_10684">»Kann man noch mehr sagen? </note><note xml:id="german_1880_cap24-n34" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10685" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_10700">Auf, den Kopf in die Höhe; seid kein Kind; laßt uns geschwind gehen«, sagte Don Abbondio zu ihr. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n35" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10701" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_10739">Lucia erhob den Kopf, blickte den Ungenannten an, und als sie seine gesenkte Stirn und seinen verwirrten niedergeschlagenen Blick sah, ergriff sie ein Gefühl der Hoffnung, in das sich Dankbarkeit und Mitleid mischte. »Ach, gnädiger Herr«, sagte sie, »Gott lohne es Ihnen mit seiner Barmherzigkeit!« </note><note xml:id="german_1880_cap24-n36" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10740" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_10752">»Und Euch lohn' er tausend Mal die Wohltat, die mir diese eure Worte erzeigen.« </note><note xml:id="german_1880_cap24-n37" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10753" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_10763">Nach diesen Worten wandte der Ungenannte sich um, schritt nach der Tür und ging zuerst hinaus. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n38" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10764" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_10780">Neu belebt folgte ihm Lucia am Arm der guten Frau; Don Abbondio ging hinterdrein. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n39" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10781" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_10789">Sie stiegen die Treppe hinab und kamen an die Tür, die nach dem Hofe führte. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n40" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10790" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_10822">Der Ungenannte schloß sie auf, ging nach der Sänfte, öffnete den Schlag, und mit einer fast ängstlichen Höflichkeit – zwei neue Dinge an ihm – reichte er Lucia den Arm, half ihr hineinsteigen und dann ebenfalls der guten Frau. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n41" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10823" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_10835">Darauf band er das Maultier Don Abbondio's los und war auch ihm behülflich, es zu besteigen. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n42" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10836" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_10852">»O welche Herablassung!« sagte dieser und bestieg sein Tier weit leichter als das erste Mal. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n43" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10853" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_10863">Sobald auch der Ungenannte im Sattel saß, setzte sich der Zug in Bewegung. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n44" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10864" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_10876">Seine Stirn war nicht mehr zu Boden gesenkt, sein Blick hatte den gewohnten, gebieterischen Ausdruck wieder angenommen. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n45" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10877" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_10902">Die Bravi, die sich am Wege befanden, sahen auf seinem Gesicht wohl die Spuren eines heftigen Gedankens, eines ungewöhnlichen Beschlusses, weiter aber vermochten sie nichts davon zu begreifen. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n46" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10903" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_10924">Man wußte auf dem Schlosse noch nichts von der großen Umwandlung dieses Mannes; und von selbst würde gewiß Niemand darauf gefallen sein. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n47" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10925" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_10954">Die gute Frau hatte sogleich die Vorhänge der Sänfte zugezogen, und nachdem sie liebevoll Lucia's Hände gefaßt, war sie bemüht, sie durch zärtliche Worte voll Teilnahme zu trösten. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n48" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10955" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_11000">Als sie sah, wie außer der Erschöpfung von so vielen erlittenen Drangsalen, die Verwirrung und die Dunkelheit der Begebenheiten die Ärmste nicht dazu kommen ließen, sich ganz dem seligen Gefühle ihrer Befreiung hinzugeben, sagte sie ihr, was sie nur irgend Zweckmäßiges ersinnen konnte, um, so zu sagen, ihr schwaches Gedächtnis wieder in Gang zu bringen. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n49" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_11001" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_11006">Sie nannte ihr das Dorf, wohin sie jetzt gingen. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n50" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_11007" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_11022">»Ja?« sagte Lucia, welche wußte, daß es nicht weit von dem ihrigen entfernt lag. »Ach heilige Jungfrau, ich danke dir! </note><note xml:id="german_1880_cap24-n51" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_11023" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_11026">Meine Mutter! Meine Mutter!« </note><note xml:id="german_1880_cap24-n52" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_11027" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_11045">»Wir wollen sogleich nach ihr schicken«, sagte die gute Frau, die nicht wußte, daß es bereits geschehen war. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n53" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_11046" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_11053">»Ja, ja; möge Gott es Euch lohnen ... </note><note xml:id="german_1880_cap24-n54" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_11054" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_11057">Und Ihr, wer seid Ihr? </note><note xml:id="german_1880_cap24-n55" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_11058" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_11060">Wie seid Ihr hierher gekommen ...« </note><note xml:id="german_1880_cap24-n56" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_11061" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_11141">»Unser Pfarrer hat mich abgeschickt«, sagte die gute Frau, »denn dem Herrn hier hat Gott das Herz gerührt – Er sei gepriesen – und er ist in unser Dorf gekommen, um mit dem Herrn Kardinal Erzbischof zu sprechen – der heilige Mann besucht uns eben drunten – da hat er seine schweren Sünden bereut und will sein Leben ändern. Er hat dem Kardinal gesagt, er habe ein armes unschuldiges Mädchen, das Ihr seid, rauben lassen, im Einverständnisse mit einem andern gottlosen Menschen, den mir der Pfarrer nicht hat nennen können.« </note><note xml:id="german_1880_cap24-n57" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_11142" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_11147">Lucia erhob die Augen zum Himmel. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n58" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_11148" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_11193">»Ihr werdet ihn vielleicht kennen«, fuhr die gute Frau fort, »genug, der Herr Kardinal hat gedacht, da es sich um ein junges Mädchen handele, so bedürfe man einer Frau zu ihrer Begleitung und hat dem Herrn Pfarrer aufgetragen, eine herbeizuschaffen, und der Herr Pfarrer, der gütige Herr, ist zu mir gekommen ...« </note><note xml:id="german_1880_cap24-n59" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_11194" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_11201">»O, der Herr im Himmel vergelte Euch euer Mitleid!« </note><note xml:id="german_1880_cap24-n60" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_11202" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_11208">»Was sagt Ihr dazu, armes Kind? </note><note xml:id="german_1880_cap24-n61" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_11209" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_11232">Und der Herr Pfarrer hat mir auch gesagt, ich soll Euch Mut machen, ich solle Euch sogleich wieder aufzurichten suchen und Euch begreiflich machen, wie Gott Euch so wunderbar errettet hat ...« </note><note xml:id="german_1880_cap24-n62" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_11233" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_11240">»Ach ja, sehr wunderbar, auf die Fürbitte der heiligen Jungfrau.« </note><note xml:id="german_1880_cap24-n63" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_11241" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_11305">»Seid also guten Mutes und vergebt dem, der Euch Böses zugefügt hat; seid froh, daß Gott ihm Barmherzigkeit widerfahren läßt, und betet für ihn; Ihr tut ein gutes Werk und euer Herz wird sich dadurch erleichtert fühlen.« Lucia antwortete mit einem Blicke, der ihre Zustimmung beredter ausdrückte, als es Worte vermocht hätten. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n64" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_11306" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_11351">»Gutes Mädchen!« rief die Frau, »und da auch euer Pfarrer sich in unserm Dorfe befand – denn es sind ihrer so viele, so viele da aus der ganzen Umgegend, daß man vier Hochämter zugleich mit ihnen abhalten könnte – so hat der Herr Kardinal für gut befunden, auch ihn zur Begleitung mitzuschicken; er hat freilich nicht viel bei der Sache genützt. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n65" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_11352" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_11376">Ich hatte es auch schon sagen hören, daß er ein Feigling sei, und bei dieser Gelegenheit habe ich es ganz genau gesehen, daß er unbeholfener ist, wie ein Küchlein im Werg.« </note><note xml:id="german_1880_cap24-n66" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_11377" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_11387">»Und der ...« fragte Lucia, »der, welcher gut geworden ist ... wer ist er?« </note><note xml:id="german_1880_cap24-n67" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_11388" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_11402">»Wie? das wißt Ihr nicht?« sagte die gute Frau und nannte ihn. »O Barmherzigkeit!« rief Lucia. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n68" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_11403" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_11425">Wie oft hatte sie diesen Namen in mehr als einer Geschichte mit Abscheu wiederholen hören, in welcher er immer wie Einer aus der Hölle geschildert wurde. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n69" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_11426" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_11477">Und jetzt, da sie daran dachte, in der Gewalt dieses Unmenschen gewesen zu sein, durch dessen frommen Schutz sie jetzt gesichert war, da sie an die gräßliche Gefahr und an ihre so wunderbare Rettung dachte, an den Mann, dessen Angesicht ihr erst so finster, dann so bewegt und herablassend erschienen war, saß sie wie verzaubert da und rief nur von Zeit zu Zeit: »O Barmherzigkeit!« </note><note xml:id="german_1880_cap24-n70" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_11478" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_11493">»Wahrhaftig, es ist eine große Barmherzigkeit!« sagte die gute Frau, »es wird eine große Beruhigung für die halbe Welt sein. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n71" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_11494" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_11518">Wenn man bedenkt, wie viele Leute er in Angst und Schrecken hielt; und jetzt, wie mir unser Pfarrer gesagt hat ... man braucht ihm nur ins Gesicht zu sehen, ist er ein Heiliger geworden! </note><note xml:id="german_1880_cap24-n72" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_11519" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_11525">Man sieht es auch schon an seinen Werken.« </note><note xml:id="german_1880_cap24-n73" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_11526" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_11554">Wenn wir sagen wollten, die gute Frau hätte nicht eine gewaltige Neugierde empfunden, das große Abenteuer, in dem sie eine Rolle spielte, ein wenig näher zu kennen, so würde es nicht die Wahrheit sein. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n74" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_11555" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_11609">Aber wir müssen es ihr zum Ruhme nachsagen, daß sie, von einem achtungsvollen Mitleid mit Lucia ergriffen und gewissermaßen den Ernst und die Würde des ihr anvertrauten Amtes fühlend, nicht einmal daran dachte, eine unbescheidene, müßige Frage zu tun; alles, was sie auf der Reise sprach, waren nur Worte des Trostes und der Teilnahme für das arme Mädchen. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n75" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_11610" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_11616">»Gott weiß, seit wie lange Ihr nicht gegessen habt!« </note><note xml:id="german_1880_cap24-n76" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_11617" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_11624">»Ich erinnere mich nicht mehr ... es ist eine Weile her.« </note><note xml:id="german_1880_cap24-n77" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_11625" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_11625">»Armes Kind! </note><note xml:id="german_1880_cap24-n78" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_11626" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_11635">Ihr bedürft einer Erquickung« – »Ja«, antwortete Lucia mit schwacher Stimme. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n79" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_11636" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_11644">»In meinem Hause werden wir, Gott sei Dank! gleich etwas vorfinden. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n80" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_11645" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_11650">Faßt nur Mut, wir sind bald da.« </note><note xml:id="german_1880_cap24-n81" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_11651" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_11671">Lucia sank matt, wie von Schlaf überwältigt, in den Hintergrund der Sänfte zurück, und die gute Frau störte sie in ihrer Ruhe nicht. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n82" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_11672" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_11695">Für Don Abbondio war dieser Rückweg sicherlich nicht so angstvoll, als der Hinweg kurz zuvor; nichtsdestoweniger war auch dieser keine Vergnügungsreise. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n83" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_11696" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_11735">Sobald die erste gräßliche Furcht ein wenig nachgelassen, war ihm zuerst ganz leicht zu Mute gewesen; es dauerte jedoch nicht lange, so begannen hundert verschiedene Verdrießlichkeiten in seiner Seele aufzusteigen, gleich wie da, wo ein großer Baum ausgerissen worden, das Erdreich einige Zeit frei bleibt, bald aber sich ganz und gar mit Unkraut bedeckt. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n84" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_11736" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_11759">Er war überdies für alles empfindlicher geworden, und es fehlte ihm sowohl in der Gegenwart, wie in den Gedanken an die Zukunft durchaus nicht an Stoff, sich zu quälen. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n85" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_11760" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_11789">Er empfand jetzt weit mehr als auf dem Hinritt das Unbequeme dieser Art zu reisen, an die er nicht gewohnt war; besonders im Anfange, wo es von dem Schlosse in das Tal hinunter ging. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n86" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_11790" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_11870">Der Sänftenführer ließ auf einen Wink des Ungenannten seine Tiere tüchtig vorwärts traben; die beiden Maultiere, die hinterdrein gingen, hielten gleichen Schritt mit ihnen, woraus folgte, daß an gewissen steileren Stellen der arme Don Abbondio, wie von hinten in die Höhe gehoben, nach vornhin überfiel; um sich zu erhalten, mußte er sich mit der Hand am Sattel festklammern, und doch wagte er nicht darum zu bitten, daß es langsamer ginge; andererseits wünschte er auch, so bald als möglich aus der Gegend heraus zu sein. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n87" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_11871" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_11974">Überdies schien das Maultier, nach Gewohnheit dieser Tiere, wie zum Trotze, wo der Weg an einem Abhange hinlief sich immer nach der Außenseite hin zu halten und die Füße gerade auf den Rand zu setzen, und Don Abbondio sah fast senkrecht unter sich einen Sprung, oder, wie er meinte, einen Abgrund. Auch du – sagte er für sich zu dem Tiere – hast die verwünschte Lust, Gefahren aufzusuchen, wo wir einen so breiten Weg haben! – Er zog den Zügel nach der andern Seite, doch vergebens, so daß er, nachdem er sich heimlich genug geärgert und geängstigt hatte, sich wie gewöhnlich von der Willkür anderer leiten ließ. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n88" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_11975" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12021">Die Bravi jagten ihm jetzt keinen so großen Schrecken mehr ein, da er genauer wußte, wie der Gebieter gesinnt war. Aber – überlegte er trotzdem – wenn die Kunde von dieser großen Bekehrung sich unter ihnen verbreitet, während wir noch hier sind, wer weiß, wie sie dieselbe aufnehmen werden? </note><note xml:id="german_1880_cap24-n89" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12022" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12025">Wer weiß, was geschieht! </note><note xml:id="german_1880_cap24-n90" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12026" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12037">Können sie nicht auf den Gedanken fallen, ich sei gekommen, den Heidenbekehrer zu spielen? </note><note xml:id="german_1880_cap24-n91" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12038" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12082">O ich Ärmster! sie machen mich zum Märtyrer! – Das finstere Gesicht des Ungenannten beruhigte ihn nicht. – Um diese Fratzen hier im Zaume zu halten – dachte er – dazu gehört etwas mehr, das begreife sogar ich; aber warum mußte es gerade mich treffen, unter diese Kerle zu geraten? – </note><note xml:id="german_1880_cap24-n92" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12083" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12094">Genug; man erreichte den Fuß der Anhöhe und kam endlich auch aus dem Tale hinaus. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n93" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12095" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12099">Die Stirn des Ungenannten glättete sich nach und nach. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n94" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12100" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12159">Auch Don Abbondio nahm eine natürlichere Haltung an; reckte den Kopf etwas mehr über die Schultern hinaus, rührte Arme und Beine und fing an ein wenig gerader im Sattel zu sitzen, was ihm ein ganz anderes Ansehn gab, er holte tiefere Atemzüge und mit beruhigterem Gemüte machte er sich daran, andere noch entferntere Gefahren zu überdenken. – Was wird das Vieh, der Don Rodrigo, sagen? </note><note xml:id="german_1880_cap24-n95" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12160" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12180">So mit langer Nase abziehen zu müssen, mit Schimpf und Spott, man kann sich denken, ob ihm das bitter schmecken wird. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n96" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12181" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12187">Jetzt wird er ganz und gar des Teufels werden. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n97" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12188" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12205">Laß sehen, ob er nicht auch mit mir anbinden wird, weil ich mich mit bei dieser Ceremonie befunden habe. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n98" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12206" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12231">Hat er früher den Mut gehabt, jene beiden Teufelskerle loszulassen, daß sie mir einen solchen Streich spielten, so weiß der Himmel, was er nun tun wird! </note><note xml:id="german_1880_cap24-n99" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12232" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12253">Mit Seiner Gnaden kann er es nicht aufnehmen, denn der steht gar zu hoch über ihm, gegen den wird er seinen Ärger herunterschlucken müssen. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n100" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12254" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12265">Hat er aber das Gift erst im Leibe, so wird er seinen Zorn auch gegen irgend Jemand auslassen wollen. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n101" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12266" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12269">Und was kommt bei solchen Geschichten heraus? </note><note xml:id="german_1880_cap24-n102" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12270" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12278">Es setzt Hiebe, daß die Fetzen fliegen. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n103" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12279" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12310">Lucia wird natürlich von Seiner Gnaden in Sicherheit gebracht werden; der andere arme, übelberatene Kerl ist aus der Schußlinie und hat auch schon sein Teil weggekriegt; ich würde also das Bad ausbaden müssen. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n104" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12311" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12329">Es wäre doch aber eine Grausamkeit, wenn ich nach so vielen Unbequemlichkeiten, so vielen Gemütsbewegungen, unverdienterweise die Strafe dafür erleiden sollte. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n105" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12330" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12342">Was wird Seiner Gnaden jetzt wohl zu meiner Verteidigung tun, nachdem er mich so in die Dinte gebracht hat? </note><note xml:id="german_1880_cap24-n106" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12343" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12357">Kann er mir dafür bürgen, daß mir der verdammte Mensch nicht einen noch schlimmern Streich spielt, als den ersten? </note><note xml:id="german_1880_cap24-n107" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12358" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12370">Er hat so viele Dinge im Kopf! Läßt sich auf so viele Händel ein! </note><note xml:id="german_1880_cap24-n108" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12371" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12376">Wie kann man da auf alles Acht haben? </note><note xml:id="german_1880_cap24-n109" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12377" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12386">Man läßt dann oftmals die Dinge in der Verworrenheit stecken. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n110" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12387" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12443">Wer Gutes tut, der tut es um des Guten willen, hat er diese Befriedigung erreicht, so ist er befriedigt und mag sich nicht weiter um alle die Folgen bekümmern. Wer hingegen seine Lust am Bösen hat, der verwendet mehr Ausdauer darauf, ist bis zuletzt hinterher, gönnt sich keine Ruhe, weil der Wurm einmal an ihm nagt. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n111" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12444" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12464">Darf ich aber wohl aussagen, daß ich auf ausdrücklichen Befehl Seiner Gnaden und nicht aus freiem Antriebe hierher gekommen bin? </note><note xml:id="german_1880_cap24-n112" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12465" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12471">Es würde scheinen, als wollte ich es mit der Ruchlosigkeit halten. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n113" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12472" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12474">O heiliger Himmel! </note><note xml:id="german_1880_cap24-n114" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12475" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12478">Ich es mit der Ruchlosigkeit halten! </note><note xml:id="german_1880_cap24-n115" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12479" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12485">Sie belustigt mich auch so sehr! </note><note xml:id="german_1880_cap24-n116" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12486" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12523">Genug; das Beste wird sein, ich erzähle Perpetua die Sache, wie sie ist und lasse dann Perpetua sorgen, sie in Gang zu bringen. Wenn nur dem hochwürdigen Herrn nicht etwa die Grille ankommt, von der Sache etwas in die Öffentlichkeit zu bringen, ohne Not irgend ein öffentliches Schauspiel daraus zu machen und auch mich mit hineinzuziehen. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n117" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12524" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12556">Nun, wenn er bei unserer Ankunft aus der Kirche schon wieder zurück ist, so gehe ich hin und mache ihm Hals über Kopf meinen Bückling; ist er noch nicht zurück, so hinterlasse ich meine Entschuldigungen und gehe schnurstracks nach Hause. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n118" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12557" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12576">Lucia ist gut aufgehoben; man bedarf meiner hier nicht mehr, und nach so vielem Ungemach kann ich wohl Ansprüche auf Ruhe machen. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n119" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12577" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12599">Und dann ... könnte nicht vielleicht auch den hochwürdigen Herrn die Neugierde plagen, die ganze Geschichte zu erfahren, und an mir ist's dann, von der Heiratsangelegenheit Rechenschaft abzulegen! </note><note xml:id="german_1880_cap24-n120" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12600" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12603">Weiter fehlte nichts. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n121" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12604" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12612">Und wenn er nun gar auf meinem Kirchspiele einen Besuch macht? ... </note><note xml:id="german_1880_cap24-n122" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12613" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12627">O was wird das werden! Doch ich will mich nicht vor der Zeit ängstigen; ich habe schon genug gewehklagt. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n123" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12628" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12634">Für jetzt schließe ich mich in meinem Hause ein. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n124" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12635" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12650">So lange der hochwürdige Herr in dieser Gegend verweilt, wird Don Rodrigo nicht so dreist sein, Tollheiten zu begehen. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n125" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12577" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12578">Und dann ... </note><note xml:id="german_1880_cap24-n126" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12653" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12654">Und dann? </note><note xml:id="german_1880_cap24-n127" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12655" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12666">Ach! ich sehe, ich werde meine letzten Lebensjahre schlecht verbringen! – </note><note xml:id="german_1880_cap24-n128" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12667" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12694">Der Zug kam an, als der Gottesdienst noch nicht zu Ende war; er ging mitten durch dieselbe Menge, welche nicht weniger bewegt war, als das erste Mal; darauf trennte man sich. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n129" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12695" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12722">Die beiden Reiter wendeten sich seitwärts nach einem kleinen Platze, in dessen Hintergrunde das Haus des Pfarrers stand; die Sänfte nahm ihren Weg nach dem Hause der guten Frau. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n130" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12723" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12755">Don Abbondio tat, wie er sich vorgenommen hatte. Kaum von seinem Tiere herabgestiegen, bezeigte er dem Ungenannten die allergebensten Höflichkeiten und bat, ihn bei dem hochwürdigen Herrn zu entschuldigen; er müsse stehenden Fußes, dringender Geschäfte wegen, nach seiner Pfarrei zurückkehren. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n131" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12756" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12777">Darauf holte er das, was er seinen Gaul nannte, das heißt, seinen Stock, den er in einer Ecke des Vorzimmers hatte stehen lassen, und machte sich auf den Weg. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n132" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12778" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12787">Der Ungenannte wartete, bis der Kardinal aus der Kirche zurückkehrte. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n133" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12788" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12821">Die gute Frau ließ Lucia auf den besten Platz in ihrer Küche niedersetzen, beeilte sich, ihr etwas Erquickendes zu bereiten, indem sie mit einer gewissen herzlichen Derbheit die Danksagungen und Entschuldigungen ablehnte, welche diese alle Augenblicke hervorbrachte. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n134" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12822" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12854">In aller Geschwindigkeit legte sie trockene Reiser unter einen Kessel, worin ein fetter Kapaun schwamm, ließ ihn in der Brühe kochen, goß sie in einen Napf, worein sie schon Brotscheiben geschnitten, und setzte sie dann Lucien vor. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n135" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12855" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12924">Indem sie das arme Mädchen mit jedem Löffel mehr und mehr zu Kräften kommen sah, wünschte sie sich mit lauter Stimme selber Glück, daß die Sache gerade an einem Tage vorgefallen, an dem, wie sie sagte, die Katze nicht auf dem Herde sitze. »Heute beeifert sich ein Jeder, eine Kleinigkeit zu machen«, fügte sie hinzu, »nur die armen Leute nicht, die sich kümmerlich von Wickenbrot und Polenta sättigen müssen; indessen hoffen sie heute von einem so menschenfreundlichen Herrn Alle etwas zu erhaschen. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n136" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12925" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12947">Wir sind, Dank dem Himmel, nicht in diesem Fall; bei dem Handwerk meines Mannes und mit dem Wenigen, was wir haben, schlagen wir uns durch. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n137" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12948" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12975">Laßt es Euch nur schmecken, der Kapaun wird auch gleich so weit sein, und daran sollt Ihr Euch noch besser stärken.« Mit diesen Worten besorgte sie das Mittagsessen und deckte den Tisch. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n138" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12976" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_13015">Als Lucia wieder etwas bei Kräften und ruhigeren Gemütes war, schickte sie sich an, aus Gewohnheit, aus einem natürlichen Hange zur Sauberkeit und Sittsamkeit, ihren Anzug in Ordnung zu bringen; sie befestigte die aufgegangenen und losen Flechten und zog ihr Tuch auf der Brust und um den Hals herum zurecht. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n139" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_13016" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_13065">Indem sie dies tat, verwickelten sich ihre Finger in dem Rosenkranze, den sie in der Nacht vorher umgehängt hatte; ihr Blick fiel darauf; ein augenblicklicher Aufruhr entstand in ihrem Gemüte – die Erinnerung an das Gelübde, bisjetzt von so vielen neuen Eindrücken unterdrückt und erstickt, erwachte plötzlich wieder und trat klar und bestimmt hervor. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n140" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_13066" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_13108">Da wurden alle kaum wieder belebten Kräfte ihrer Seele auf einmal von neuem überwältigt, und wäre diese Seele nicht durch ein Leben in Unschuld, voll Ergebung und Vertrauen so gerüstet gewesen, so würde die Niedergeschlagenheit, die sie in diesem Augenblick empfand, in Verzweiflung übergegangen sein. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n141" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_13109" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_13135">Nach einem Sturm von solchen Gedanken, die keine Worte finden, waren die ersten, die sich in ihrem Geiste bildeten – O ich Ärmste, was hab' ich getan! – </note><note xml:id="german_1880_cap24-n142" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_13136" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_13145">Kaum aber hatte sie diese Worte gedacht, so empfand sie eine Art Schrecken darüber. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n143" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_13146" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_13178">Alle Umstände des Gelübdes fielen ihr wieder ein, die unerträgliche Todesangst, die Verzweiflung an aller menschlichen Hülfe, die Inbrunst des Gebets, die Fülle der Empfindung, mit welcher das Gelübde getan war. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n144" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_13179" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_13229">Und das Gelübde bereuen, nachdem ihr die erflehte Gnade zu Teil geworden, kam ihr wie eine Entheiligung, eine Undankbarkeit, wie ein Treubruch an Gott und der Jungfrau vor; es schien ihr, als müßte eine solche Treulosigkeit ein neues, noch schrecklicheres Mißgeschick ihr zuziehen, in welchem sie auch sogar vom Gebete nichts mehr hoffen könnte; und so verleugnete sie schnell diese augenblickliche Reue. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n145" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_13230" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_13281">Andächtig nahm sie den Rosenkranz vom Halse, hielt ihn in der zitternden Hand empor, bestätigte und erneuerte das Gelübde und bat zugleich mit inbrünstiger Demut, es möge ihr die Kraft verliehen werden, es zu erfüllen; es mögen ihr die Gedanken und die Veranlassungen erspart werden, die ihr Gemüt, wenn auch nicht erschüttern, doch allzu sehr quälen würden. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n146" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_13282" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_13330">Renzo's Entfernung, ohne irgend eine Wahrscheinlichkeit der Rückkehr, diese Entfernung, die sie bisher so bitter empfunden hatte, schien ihr jetzt eine Fügung der Vorsehung zu sein, die beide Ereignisse zu einem einzigen Zwecke hätte geschehen lassen, und so bemühte sie sich, in dem Einen Trost für das Andere zu finden. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n147" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_13331" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_13360">Hinterher bildete sie sich auch noch ein, daß dieselbe Vorsehung, um ihr Werk zu vollbringen, auch die Mittel zu finden wüßte, daß auch Renzo sich darin ergebe, nicht mehr daran dächte ... </note><note xml:id="german_1880_cap24-n148" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_13361" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_13374">Aber kaum hatte eine solche Vorstellung in ihrer Seele Eingang gefunden, so kehrte sie darin das Unterste zu oberst. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n149" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_13375" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_13415">Die arme Lucia fühlte, daß ihr Herz von neuem bereuen wollte, und sie nahm ihre Zuflucht zum Gebet, zu neuen Bestätigungen; sie erhob sich aus diesem Kampfe, wenn man uns diesen Ausdruck durchgehen läßt, wie der müde, verwundete Sieger über einen niedergeworfenen Feind, ich sage nicht einen getöteten. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n150" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_13416" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_13428">Plötzlich lassen sich Fußtritte und ein Lärm von fröhlichen Stimmen hören. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n151" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_13429" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_13491">Es war die kleine Familie, die aus der Kirche zurückkehrte; zwei kleine Mädchen und ein Knabe sprangen herein; sie standen einen Augenblick still und warfen einen neugierigen Blick auf Lucia, dann liefen sie zu der Mama und stellten sich um sie herum. Die Eine fragt nach dem Namen des unbekannten Gastes, wie und warum; die Andere will von den gesehenen Wunderdingen erzählen; die gute Frau antwortet ihnen auf alles mit einem »stille, stille.« </note><note xml:id="german_1880_cap24-n152" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_13492" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_13510">Darauf tritt mit ruhigerem Schritte, aber mit fröhlichem Gesichte der Hausherr herein. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n153" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_13511" targetEnd="quarantana/cap24.xml#None">Er war, wenn wir es noch nicht gesagt haben, der Schneider des Dorfes und der Umgegend; ein Mann, der lesen konnte, der wirklich mehr als einmal die Legenden der Heiligen und die Geschichte der Könige von Frankreich durchgelesen hatte, und der in diesen Dingen für einen begabten und gelehrten Mann galt, welches Lob er jedoch sehr bescheiden zurückwies, indem er nur sagte, er habe seine Bestimmung verfehlt; denn wenn er, statt so vieler Anderer, sich an das Studiren gemacht hätte ...! </note><note xml:id="german_1880_cap24-n154" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_13586" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_13592">Dabei der beste Mensch von der Welt. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n155" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_13593" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_13626">Er war zugegen gewesen, als der Pfarrer seine Frau zu der menschenfreundlichen Reise aufforderte, und hatte nicht nur sogleich seine Einwilligung dazu gegeben, sondern er würde ihr auch noch Mut dazu gemacht haben, wenn es nötig gewesen wäre. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n156" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_13627" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_13674">Jetzt, als der Gottesdienst, die festlichen Aufzüge, das Hinzuströmen der vielen Menschen und vor Allem die Predigt des Kardinals alle seine guten Gefühle, so zu sagen, noch erhöhten, kehrte er voller Erwartung schnell nach Hause zurück und war begierig, zu erfahren, wie die Sache abgelaufen und ob die arme Unschuldige gerettet wäre. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n157" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_13675" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_13700">»Seht einmal da«, sagte bei seinem Eintritte die gute Frau zu ihm, indem sie auf Lucia deutete, welche über und über rot ward, aufstand und eine Entschuldigung hervorstammelte. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n158" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_13701" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_13714">Er aber ging auf sie zu, begrüßte sie sehr herzlich, und rief: »Willkommen, willkommen! </note><note xml:id="german_1880_cap24-n159" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_13715" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_13722">Ihr seid ein Segen des Himmels für dieses Haus. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n160" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_13723" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_13728">Wie froh bin ich, Euch hier zu sehen! </note><note xml:id="german_1880_cap24-n161" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_13729" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_13758">Ich dachte mir schon, daß Ihr glücklich im Hafen angekommen wäret; denn ich habe noch nie gefunden, daß der Herrgott ein Wunder angefangen hat, ohne es gut zu enden; aber ich bin froh, Euch hier zu sehen! </note><note xml:id="german_1880_cap24-n162" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_13759" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_13760">Armes Mädchen! </note><note xml:id="german_1880_cap24-n163" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_13761" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_13770">Es ist aber doch eine große Sache, durch ein Wunder erhalten zu sein!« </note><note xml:id="german_1880_cap24-n164" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_13771" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_13826">Man glaube nicht, daß der Schneider der Einzige war, der dies Ereignis dafür hielt, weil er die Legendensammlung gelesen hatte; im ganzen Dorfe und in der ganzen Umgegend sprach man, so lange das Andenken sich daran erhielt, in keinen andern Ausdrücken davon; und, die Wahrheit zu sagen, mit den Nebenumständen, die sich daran knüpften, gebührte ihm auch kein anderer Name. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n165" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_13827" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_13846">Indem er sich bedächtig seiner Frau näherte, die eben den Kessel vom Feuerherde nahm, sagte er heimlich zu ihr: »Ist alles gut gegangen?« </note><note xml:id="german_1880_cap24-n166" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_13847" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_13851">»Vortrefflich; hernach will ich dir alles erzählen.« </note><note xml:id="german_1880_cap24-n167" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_13852" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_13855">»Ja, ja, mit Muße.« </note><note xml:id="german_1880_cap24-n168" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_13856" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_13899">Nachdem die Hausfrau schnell aufgetischt hatte, holte sie Lucia, führte sie an den Tisch, ließ sie niedersitzen und legte ihr einen Flügel von dem Kapaun vor; sie und der Mann nahmen gleichfalls Platz und Beide nötigten ihren niedergeschlagenen und verschämten Gast, dreist zuzuessen. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n169" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_13900" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_13936">Der Schneider fing schon bei den ersten Bissen an mit großer Begeisterung das Wort zu führen, nicht ohne Unterbrechung der Kinder, die, um den Tisch herumstehend, ihr Mittagsessen verzehrten, und die in Wahrheit zu viel ungewöhnliche Dinge gesehen hatten, um auf die Dauer nur die Rolle der Zuhörer zu spielen. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n170" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_13937" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_13947">Er beschrieb die Feierlichkeiten und sprang darauf im Gespräche zu der wunderbaren Bekehrung über. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n171" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_13948" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_13966">Was aber den meisten Eindruck auf ihn gemacht hatte und worauf er immer wieder zurückkam, war die Predigt des Kardinals. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n172" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_13967" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_13980">»Wenn man ihn so vor dem Altare stehen sieht«, sagte er, »einen solchen Herrn, gleich einem Pfarrer ...« </note><note xml:id="german_1880_cap24-n173" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_13981" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_13991">»Und das goldene Ding, das er auf dem Kopfe hatte ...« sagte eines von den kleinen Mädchen. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n174" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_13992" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_13993">»Schweig still. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n175" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_13994" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_14047">Wenn man bedenkt, sage ich, daß ein solcher Herr und ein so gelehrter Mann, der, wie sie sagen, alle Bücher gelesen hat, die es giebt, was noch kein Anderer fertig gebracht hat, auch sogar in Mailand nicht; wenn man bedenkt, daß ein solcher Mann sich herabläßt, in einer Weise zu reden, daß ihn Alle verstehen ...« </note><note xml:id="german_1880_cap24-n176" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_14048" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_14053">»Ich habe ihn auch verstanden«, sagte die andere kleine Schwätzerin. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n177" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_14054" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_14060">»Schweig still! Was willst denn du verstanden haben?« </note><note xml:id="german_1880_cap24-n178" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_14061" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_14071">»Ich habe verstanden, daß er das Evangelium an Stelle des Herrn Pfarrers erklärt hat.« </note><note xml:id="german_1880_cap24-n179" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_13992" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_13993">»Schweig still. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n180" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_14074" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_14102">Ich rede nicht von dem, der etwas gelernt hat, denn da ist's Schuldigkeit; aber auch die beschränktesten Köpfe, die Unwissendsten konnten der Rede folgen. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n181" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_14103" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_14125">Geht jetzt einmal hin und fragt, ob sie die Worte wiederholen können, die er gesprochen; ja wohl, auch nicht ein einziges können sie wieder herausfischen; aber den Sinn, den haben sie behalten. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n182" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_14126" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_14139">Und ohne, daß er jenen Herrn nannte, konnte man's doch sehr gut verstehen, daß er von ihm reden wollte! </note><note xml:id="german_1880_cap24-n183" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_14140" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_14152">Man brauchte ihn nur zu beobachten, wie ihm die Tränen in den Augen standen. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n184" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_14153" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_14159">Da fingen alle Leute an zu weinen ...« </note><note xml:id="german_1880_cap24-n185" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_14160" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_14175">»Es ist wirklich wahr«, brach der Kleine los, »aber warum weinten sie denn Alle so wie die Kinder?« </note><note xml:id="german_1880_cap24-n186" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_14176" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_14177">»Schweig still. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n187" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_14178" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_14187">Und trotzdem, daß es harte Herzen in diesem Dorfe giebt. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n188" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_14188" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_14216">Und er hat recht klar gezeigt, wie man bei aller Teuerung noch dem lieben Herrgott zu danken hat; ein Jeder müsse tun, was er kann, fleißig sein, Einer dem Andern helfen und dann zufrieden sein. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n189" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_14217" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_14233">Denn das Unglück bestehe nicht im Leiden und in der Armut, sondern im Bösestun. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n190" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_14234" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_14268">Und das sind nicht blos schöne Redensarten; denn man weiß, daß er selber wie ein armer Mann lebt und sich den Bissen Brot vom Munde abspart, um ihn den Hungrigen zu geben, obgleich er das Leben besser als sonst Jemand genießen könnte. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n191" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_14269" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_14290">Ja, so ein Mann weiß zu erbauen, wenn man ihn reden hört; nicht wie so viele Andere: Tut nach meinen Worten, aber nicht nach meinen Taten. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n192" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_14291" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_14316">Und dann hat er auch so recht gezeigt, daß auch diejenigen, die nicht zu den Vornehmen gehören, sobald sie mehr haben als sie brauchen, ebenfalls verpflichtet sind, es mit dem Notleidenden zu teilen.« </note><note xml:id="german_1880_cap24-n193" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_14317" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_14327">Hier unterbrach er sich selbst in seiner Rede wie von einem Gedanken überrascht. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n194" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_14328" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_14393">Er sann einen Augenblick nach, legte dann von den Speisen, die auf dem Tische standen, auf einen Teller, fügte ein Brot hinzu, tat den Teller in eine Serviette, nahm diese bei den vier Zipfeln und sagte zu dem älteren Mädchen: »Hier nimm.« In die andere Hand gab er ihr ein Fläschchen Wein und fügte hinzu: »Geh zur Wittwe Maria, bring' ihr diese Sachen und sag' ihr, sie solle sich's mit ihren Kinderchen gut schmecken lassen. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n195" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_14394" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_14406">Aber mit guter Manier, verstehst du? damit es nicht aussieht, als gäbst du ihr ein Almosen. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n196" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_14407" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_14418">Und sage nichts davon, wenn dir Jemand begegnet, und gieb Acht, daß du nichts zerbrichst.« </note><note xml:id="german_1880_cap24-n197" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_14419" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_14450">Lucia traten die Tränen in die Augen, und sie empfand in ihrem Herzen eine wohltuende Rührung; auch hatte sie schon durch das Gespräch vorher eine solche Erleichterung erhalten, als ihr eine eigentliche Trostrede niemals hätte geben können. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n198" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_14451" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_14491">Von den Beschreibungen, von der Vorstellung des festlichen Zuges, von der Gewalt der Frömmigkeit und der Bewunderung angezogen und von der Begeisterung des Erzählers selbst mit fortgerissen, riß sich ihre Seele von den eigenen schmerzlichen Gedanken los, und wenn sich diese ihrer auch wieder bemächtigten, so fühlte sie sich stärker gegen sie. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n199" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_14492" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_14519">Selbst der Gedanke an das große Opfer hatte zwar von seiner Bitterkeit noch nichts verloren, aber es mischte sich in diese zugleich eine gewisse ernste, feierliche Freude. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n200" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_14520" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_14556">Kurz darauf trat der Pfarrer des Dorfes ein und sagte, er sei vom Kardinal geschickt, um sich nach Lucia zu erkundigen und ihr anzuzeigen, daß Seine Hochwürden sie an diesem Tage noch sehen wolle; dem Schneider und dessen Frau sagte er in dessen Namen vielen Dank. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n201" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_14557" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_14574">Gerührt und verwirrt fanden alle Drei keine Worte, um auf die Herablassung eines solchen Mannes etwas zu erwiedern. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n202" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_14575" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_14586">»Und eure Mutter ist noch nicht angekommen?« sprach der Pfarrer zu Lucia. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n203" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_14587" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_14590">»Meine Mutter!« rief Lucia aus. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n204" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_14591" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_14624">Als ihr der Pfarrer darauf sagte, daß er auf den Befehl des Erzbischofs nach ihr geschickt habe, nahm sie die Schürze vor die Augen und brach in lautes Weinen aus, das noch eine Weile fortdauerte, nachdem der Pfarrer sich schon wieder entfernt hatte. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n205" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_15912" targetEnd="quarantana/cap24.xml#None">Als endlich die stürmischen Gefühle, welche bei dieser Nachricht in ihr erregt worden waren, ruhigeren Gedanken wieder Platz machten, erinnerte sich die Arme, daß dieser jetzt so nahe Trost, ihre Mutter wiederzusehen, ein noch vor wenig Stunden kaum gehoffter Trost, gleichfalls in den Stunden der Angst inbrünstig von ihr erfleht und gleichsam wie eine Bedingung bei dem Gelübde gestellt worden war. Laß mich gerettet zu meiner Mutter zurückkehren, hatte sie gesagt, und diese Worte kamen ihr jetzt deutlich wieder ins Gedächtnis zurück. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n206" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_14701" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_14734">Sie befestigte sich jetzt mehr denn je in dem Vorsatze, ihr Versprechen zu halten, und machte sich von neuem bittre Vorwürfe über jenes »O ich Ärmste!« das ihr im ersten Augenblicke entschlüpft war. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n207" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_14735" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_14745">Agnese war wirklich, als man von ihr sprach, nicht mehr weit entfernt. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n208" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_14746" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_14797">Man kann sich leicht denken, wie der armen Frau bei der so unerwarteten Aufforderung und bei der unvollständigen und verworrenen Nachricht von einer, man kann sagen, vorübergegangenen, aber doch entsetzlichen Gefahr zu Mute wurde, bei einem so fürchterlichen Ereignis, welches der Bote weder umständlicher zu erzählen, noch zu erklären vermochte, und für dessen Verständnis sie selbst nichts hatte, woran sie sich halten konnte. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n209" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_14798" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_14846">Nachdem sie sich mit den Händen in die Haare gefahren, nachdem sie ein Mal über das andere »Ach Herrgott! Ach heilige Jungfrau!« ausgerufen hatte, nachdem sie an den Boten die mannichfachsten Fragen getan, auf welche dieser nichts zu antworten wußte, war sie Hals über Kopf in den Wagen gestiegen, indem sie auch unterwegs nicht aufhörte, laut zu jammern und vergeblich zu fragen. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n210" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_14847" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_14867">Aber an einer gewissen Stelle war sie Don Abbondio begegnet, der sehr bedächtig näher kam, indem er bei jedem Schritt seinen Stock vorsetzte. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n211" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_14868" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_14897">Nach einem Ausrufe des Erstaunens von beiden Seiten war er stehen geblieben, ließ sie anhalten, und sie war ausgestiegen; beide waren dann abseits in ein Kastanienwäldchen getreten, das dicht am Wege lag. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n212" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_14898" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_14910">Don Abbondio hatte ihr von Allem, was er erfahren und gesehen, Bescheid gegeben. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n213" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_14911" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_14928">Aufgeklärt war die Sache damit noch nicht, Agnese aber war wenigstens über Lucia's Rettung in keinem Zweifel mehr und atmete wieder auf. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n214" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_14929" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_14972">Don Abbondio war darauf zu einem andern Gespräche übergegangen, in welchem er ihr viele gute Lehren gab: wie sie sich gegen den Erzbischof zu benehmen hätte, wenn dieser, wie es zu erwarten stand, sie und ihre Tochter zu sprechen wünschte, und daß sie vor Allem kein Wort von der Trauung fallen lassen sollte ... </note><note xml:id="german_1880_cap24-n215" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_14973" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_15004">Da Agnese aber merkte, daß der gute Mann nur um seines eigenen Vorteils willen redete, hatte sie ihn stehen lassen, ohne ihm etwas zu versprechen, oder zu beschließen, denn ihr lagen ganz andere Dinge im Sinn; und sie hatte sich wieder auf den Weg gemacht. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n216" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_15005" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_15015">Endlich langte der Wagen an und hielt vor dem Hause des Schneiders still. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n217" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_15016" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_15029">Lucia springt auf, Agnese steigt aus und stürzt hinein; beide liegen einander in den Armen. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n218" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_15030" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_15098">Die Frau des Schneiders, die allein sich gegenwärtig befand, spricht ihnen Mut zu, beruhigt sie, freut sich mit ihnen und läßt sie dann, bescheiden wie sie war, allein, indem sie sagt, sie wolle ihnen ein Bett zurecht machen. »Ich habe Betten«, sagte sie im Hinausgehen, »wenn das aber auch nicht wäre, so wollte ich sowohl als mein Mann lieber auf der Erde schlafen, als daß wir unsere lieben Gäste für die Nacht sich ein anderes Unterkommen suchen ließen.« </note><note xml:id="german_1880_cap24-n219" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_15099" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_15120">Als die erste Freude des Wiedersehens sich durch Umarmungen und Schluchzen Luft gemacht hatte, wollte Agnese die Begebenheiten Lucia's wissen, und diese schickte sich ängstlich an, sie zu erzählen. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n220" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_15121" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_15143">Aber es war eine Geschichte, wie der Leser weiß, über die Niemand im Klaren war, denn sie enthielt selbst für Lucia dunkle, durchaus unerklärliche Tatsachen. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n221" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_15144" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_15187">Und hauptsächlich das verhängnisvolle Zusammentreffen mit der schrecklichen Kutsche, die sich gerade in dem Augenblicke dort auf der Straße befand, als Lucia in einem so ungewöhnlichen Falle vorüberging. Mutter und Tochter stellten hundert Vermutungen darüber an, ohne der Wahrheit auch nur im geringsten auf die Spur zu kommen. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n222" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_15188" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_15209">Was den Urheber des schändlichen Anschlages betraf, so konnte die Eine wie die Andere nicht umhin zu glauben, daß es Don Rodrigo sei. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n223" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_15210" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_15225">»O die schwarze Seele! der Höllenbrand!« rief Agnese aus, »aber auch seine Stunde wird kommen. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n224" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_15226" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_15236">Gott der Herr wird ihm nach Verdienst lohnen und dann wird auch er erfahren ...« </note><note xml:id="german_1880_cap24-n225" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_15237" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_15251">»Nein, nein, liebe Mutter, nein!« fiel ihr Lucia ins Wort, »wünscht ihm keine Leiden, wünscht sie Niemand! </note><note xml:id="german_1880_cap24-n226" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_15252" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_15256">Wenn Ihr wüßtet, was leiden heißt! </note><note xml:id="german_1880_cap24-n227" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_15257" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_15259">Wenn Ihr es erfahren hättet! </note><note xml:id="german_1880_cap24-n228" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_15260" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_15296">Nein, nein! Wir wollen lieber zu Gott und der Jungfrau für ihn beten, daß Gott ihm das Herz rühre, wie er es dem andern armen Herrn gerührt hat, der schlimmer als er war, und der jetzt ein Heiliger ist.« </note><note xml:id="german_1880_cap24-n229" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_15297" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_15338">Der Schauder, den Lucia empfand, zu so frischen und grausamen Erinnerungen sich zurückzuwenden, ließ sie mehr als einmal mitten im Erzählen inne halten; mehr als einmal gestand sie, sie habe den Mut nicht, fortzufahren und kam nach vielen Tränen erst mit Mühe wieder zu Worten. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n230" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_15339" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_15355">Aber eine ganz andere Empfindung ließ sie bei einer gewissen Stelle in ihrer Erzählung inne halten, nämlich als sie an das Gelübde kam. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n231" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_15356" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_15461">Die Furcht, von der Mutter als unbesonnen und übereilt gescholten zu werden, oder daß diese, wie sie es bei der Trauungsangelegenheit getan, mit irgend einem guten, nicht allzugewissenhaften Rate zum Vorschein käme und ihn durchsetzen wollte, oder daß die gute Frau irgend einem Andern die Sache im Vertrauen erzählte, wenn auch nur um sich Licht und Rat zu verschaffen, und sie so unter die Leute brächte, woran schon der bloße Gedanke Lucien das Blut in die Wangen trieb, außerdem ein gewisses Schamgefühl, ein unerklärlicher Widerwille, sich selbst gegen die Mutter darüber auszulassen; alle diese Dinge zusammen bewirkten, daß sie diesen wichtigen Umstand ganz und gar verschwieg, indem sie sich vornahm, sich erst dem Pater Cristoforo anzuvertrauen. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n232" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_15462" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_15491">Aber wie ward ihr, als sie auf die Frage nach ihm die Antwort erhielt, daß er nicht mehr da sei, daß man ihn sehr, sehr weit fortgeschickt habe, an einen Ort, der Gott weiß wie heiße! </note><note xml:id="german_1880_cap24-n233" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_15492" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_15503">»Und Renzo?« sagte Agnese. »Ist in Sicherheit, nicht wahr?« fragte Lucia ängstlich. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n234" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_15504" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_15537">»Das ist gewiß, denn Alle sagen es; man nimmt an, daß er sich nach dem Bergamaskischen begeben habe; aber den eigentlichen Ort weiß Niemand anzugeben, und bis jetzt hat er noch nichts von sich hören lassen. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n235" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_15538" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_15544">Gewiß hat sich noch keine Gelegenheit dazu gefunden.« </note><note xml:id="german_1880_cap24-n236" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_15545" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_15574">»Ach, wenn er nur gerettet ist, so sei der Herr gelobt!« sagte Lucia und suchte das Gespräch auf etwas Anderes zu bringen, als dasselbe durch eine unerwartete Neuigkeit unterbrochen ward, durch die Erscheinung des Kardinal-Erzbischofs. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n237" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_15575" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_15637">Aus der Kirche zurückgekehrt, wo wir ihn verlassen haben, hörte Federigo von dem Ungenannten Lucia's glückliche Ankunft. Man ging zu Tische und der Bekehrte saß zur Rechten des Bekehrers, rings von Priestern umgeben, die nicht satt werden konnten, das so ohne Schwäche gezähmte, ohne Erniedrigung gedemütigte Antlitz zu betrachten und mit der Vorstellung zu vergleichen, die sie sich seit langer Zeit von dieser Persönlichkeit gemacht hatten. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n238" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_15638" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_15647">Als die Tafel zu Ende war, hatten sie sich Beide wieder zurückgezogen. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n239" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_15648" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_15688">Nach einer Unterredung, die weit länger als die erste währte, war der Ungenannte auf demselben Maultiere, das ihn am Morgen getragen, nach seinem Schlosse zurückgeritten; und der Kardinal hatte den Pfarrer rufen lassen und ihm gesagt, er wünsche nach dem Hause geführt zu werden, wo Lucia untergebracht worden sei. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n240" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_15689" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_15724">»O, hochwürdiger Herr«, hatte der Pfarrer geantwortet, »bemühen Sie sich nicht; ich will sogleich hinschicken und das Mädchen holen lassen, nebst der Mutter, wenn sie schon angekommen ist; auch die Wirtsleute, wenn es Euer Hochwürden wollen; Alle, die Euer Gnaden wünschen.« </note><note xml:id="german_1880_cap24-n241" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_15725" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_15732">»Ich wünsche sie selbst aufzusuchen«, hatte der Kardinal erwiedert. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n242" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_15733" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_15778">»Euer Gnaden dürfen sich durchaus nicht bemühen, ich schicke auf der Stelle zu ihnen hin, es ist im Augenblick geschehen«, hatte der unbedachtsame Pfarrer – sonst ein braver Mann – darauf bestanden, indem er nicht einsah, daß der Kardinal mit diesem Besuche dem Unglücke, der Unschuld, der Gastfreundschaft und seinem eigenen Amte zugleich eine Ehre erzeigen wollte. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n243" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_15779" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_15793">Da aber der Vorgesetzte den nämlichen Wunsch nochmals zu erkennen gab, so verbeugte sich der Untergebene und ging ab. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n244" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_15794" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_15831">Als die beiden Personen sich auf der Straße sehen ließen, lief Alles, was da stand, nach ihnen hin und in wenig Augenblicken strömten von allen Seiten Leute herbei, die sie umringten und ihnen in dichtgedrängter Menge folgten. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n245" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_15832" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_15868">Der Pfarrer stand still und rief: »Fort da, zurück, entfernt euch, schnell! schnell!« Federigo aber sagte zu ihm: »Laßt, laßt sie« und schritt weiter, bald die Hand erhebend, um die Leute zu segnen, bald sie niedersenkend, um die kleinen Kinder zu liebkosen, die ihm zwischen die Füße kamen. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n246" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_15869" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_15881">So langten sie bei dem Hause an und traten hinein; die Menge blieb dicht aufgepflanzt draußen stehen. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n247" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_15882" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_15911">Unter ihr befand sich auch der Schneider, der ebenfalls, wie die Andern mit unverwandten Augen und offenem Munde hinterher gelaufen war, ohne zu wissen, wohin es ginge. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n248" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_15912" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_15935">Sowie er aber sah, wohin es ging, machte er sich Platz, man denke sich mit welchem Lärm, indem er ein Mal über das andere schrie: »Laßt durch, wer durch muß« und trat ein. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n249" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_15936" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_15958">Agnese und Lucia hörten ein Gesumse auf der Straße, das immer näher kam; während sie noch darüber nachdachten, was es sein könnte, sahen sie die Tür weit aufgehen und den Herrn in Purpur mit dem Pfarrer erscheinen. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n250" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_15959" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_15989">»Ist es diese?« fragte der Erste den Zweiten, und auf ein bejahendes Zeichen ging er auf Lucia zu, die, wie die Mutter, vor Überraschung und Scham sprachlos und unbeweglich dastand. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n251" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_15990" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_16036">Aber der Ton der Stimme, das Antlitz, der Anstand und vor Allem die Worte Federigo's hatten sie bald wieder ermutigt. »Armes Mädchen«, begann er, »Gott hat zugelassen, daß Ihr eine schwere Prüfung zu bestehen hattet; zugleich aber hat er Euch gezeigt, daß er sein Auge nicht von Euch abgewendet, Euch nicht vergessen. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n252" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_16037" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_16062">Er hat Euch errettet; zu einem großen Werke hat er sich eurer bedient, um Einem eine große Gnade angedeihen zu lassen und zugleich Viele aufzurichten.« </note><note xml:id="german_1880_cap24-n253" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_16063" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_16107">Hier erschien die Hausfrau in der Stube, welche auch bei dem Geräusch an das Fenster oben getreten war, und da sie sah, wer zu ihr in das Haus trat, lief sie Hals über Kopf, nachdem sie ihren Anzug ein wenig zurechtgerückt hatte, die Treppe hinab; fast in demselben Augenblick trat auch der Schneider zu einer andern Tür herein. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n254" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_16108" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_16122">Da sie sahen, daß das Gespräch im Gange war, traten sie Beide seitwärts in eine Ecke, wo sie mit großer Ehrfurcht stehen blieben. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n255" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_16123" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_16155">Der Kardinal begrüßte sie sehr artig, fuhr fort mit den Frauen zu sprechen und ließ unter die Tröstungen hin und wieder eine Frage mit einfließen, um zu sehen, ob sich aus ihren Antworten nicht irgend etwas über ihre Lage erfahren ließe, um der Armen, die so viel gelitten hatte, eine Wohltat zu erweisen. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n256" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_16156" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_16233">»Alle Priester müßten wie Euer Gnaden sein, müßten es ein wenig mit den armen Leuten halten, nicht aber mithelfen, sie in schlimme Händel zu bringen, um sich selber herauszuziehen«, sagte Agnese, von dem herablassenden, liebreichen Benehmen Federigo's ermutigt und in ihrem Innern aufgebracht, daß der Herr Don Abbondio, nachdem er die Andern immer aufgeopfert hatte, sie auch noch verhindern wollte, ihrem Ärger über ihn in einer Klage gegen einen Höhern Luft zu machen, da ein seltener Zufall die Gelegenheit dazu bot. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n257" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_16234" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_16244">»Sagt nur Alles, was Ihr denkt«, ermutigte sie der Kardinal, »sprecht frei heraus.« </note><note xml:id="german_1880_cap24-n258" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_16245" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_16263">»Ich wollte blos sagen, wenn unser Herr Pfarrer seine Pflicht getan hätte, so wäre die Sache nicht so gekommen.« </note><note xml:id="german_1880_cap24-n259" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_16264" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_16301">Da jedoch der Kardinal von neuem in sie drang, sich deutlicher zu erklären, geriet sie nach und nach in Verlegenheit, indem sie nun eine Geschichte erzählen sollte, in welcher auch sie eine Rolle gespielt hatte, wie dieselbe, besonders einem solchen Manne, nicht gut mitgeteilt werden konnte. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n260" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_16302" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_16358">Es gelang ihr indessen, auf gutem Wege damit zurecht zu kommen; sie erzählte von der festgesetzten Trauung, von der Weigerung Don Abbondio's, verschwieg den Vorwand dem Vorgesetzten nicht, welchen er zum Vorschein gebracht hatte – o Agnese! – und sprang dann zu dem Anschlage Don Rodrigo's über, und wie sie, davor gewarnt, hätten entfliehen können. »Ei ja«, fügte sie schließlich hinzu, »entfliehen, um von neuem in die Falle zu geraten. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n261" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_16359" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_16397">Wenn dagegen der Herr Pfarrer aufrichtig mit uns umgegangen wäre und meine armen Kinder gleich getraut hätte, so wären wir gleich alle zusammen heimlich auf die Reise gegangen, weit fort, an einen Ort, wo es sogar die Luft nicht einmal verraten hätte. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n262" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_16398" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_16408">So haben wir die Zeit verloren und es ist draus entstanden, was entstanden ist.« </note><note xml:id="german_1880_cap24-n263" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_16409" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_16420">»Der Herr Pfarrer wird mir Rechenschaft von diesem Vorfalle geben«, sagte der Kardinal. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n264" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_16421" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_16460">»Nein, nein, Herr, nein«, rief Agnese schnell, »deswegen hab ich's nicht gesagt: schelten Sie ihn nicht, denn was geschehen ist, ist geschehen; und es könnte auch nichts mehr helfen; es ist einmal so seine Art, und wenn der Fall wieder einträte, würde er es gerade ebenso machen.« </note><note xml:id="german_1880_cap24-n265" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_16461" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_16492">Lucia aber, nicht zufrieden mit dieser Art, die Geschichte zu erzählen, fügte hinzu, »auch wir haben Unrecht getan; man sieht, es war nicht der Wille des Herrn, daß die Sache gelingen sollte.« </note><note xml:id="german_1880_cap24-n266" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_16493" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_16502">»Welches Unrecht habt Ihr tun können, armes Mädchen?« sagte Federigo. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n267" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_16503" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_16536">Ungeachtet der finstern Blicke, die ihr die Mutter verstohlen zuzuwerfen suchte, erzählte Lucia die Geschichte von dem Versuche, den sie in Don Abbondio's Haus gemacht hatten, und schloß mit den Worten: »Wir haben Unrecht getan, und Gott hat uns gezüchtigt.« </note><note xml:id="german_1880_cap24-n268" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_16537" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_16572">»Nehmt aus seiner Hand die Leiden, die Ihr erduldet habt, und seid getrost«, sagte Federigo, »denn wer hat Ursache sich zu freuen und zu hoffen, als wer gelitten hat und darauf denkt, sich selbst anzuklagen?« </note><note xml:id="german_1880_cap24-n269" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_16573" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_16611">Er fragte darauf, wo der verlobte Bräutigam sich befände, und da er von Agnese hörte – Lucia stand stumm mit gesenktem Kopfe und niedergeschlagenen Augen – daß er aus seiner Heimat vertrieben sei, bezeigte der Kardinal sein Erstaunen und seinen Unwillen und verlangte den Grund zu wissen. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n270" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_16612" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_16624">Agnese erzählte, so gut es ging, das Wenige, was sie von Renzo's Geschichte wußte. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n271" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_16625" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_16656">»Ich habe von diesem jungen Menschen schon sprechen gehört«, sagte der Kardinal; »aber wie konnte ein Mensch, der in solche Händel verwickelt war, der Mann von einem solchen Mädchen werden wollen?« </note><note xml:id="german_1880_cap24-n272" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_16657" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_16670">»Er war ein rechtschaffener Jüngling«, sagte Lucia errötend, aber mit fester Stimme. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n273" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_16671" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_16691">»Er war ein nur zu ruhiger Bursche«, fügte Agnese hinzu, »und darnach können Sie fragen, wen Sie wollen, auch den Herrn Pfarrer. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n274" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_16692" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_16700">Wer weiß, was für Kabalen sie ihm dort unten gespielt haben? </note><note xml:id="german_1880_cap24-n275" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_16701" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_16709">Es gehört nicht viel dazu, arme Leute als Schurken hinzustellen.« </note><note xml:id="german_1880_cap24-n276" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_16710" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_16737">»Das ist nur zu wahr«, sagte der Kardinal, »ich werde mich ganz gewiß nach ihm erkundigen.« Er ließ sich Vor- und Zuname des Jünglings nennen und schrieb sie sogleich in ein Büchelchen auf. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n277" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_16738" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_16780">Dann setzte er hinzu, er gedächte sich in wenig Tagen nach ihrem Dorfe zu begeben, Lucia könnte dann ohne Furcht hinkommen, unterdessen würde er auf eine sichere Zufluchtsstätte für sie bedacht sein, bis Alles wieder, so gut als möglich, ausgeglichen wäre. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n278" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_16781" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_16819">Hierauf wandte er sich zu den Hausleuten, die sogleich näher kamen, wiederholte den Dank, welchen er ihnen schon durch den Pfarrer hatte sagen lassen, und fragte sie, ob sie geneigt wären, die Gäste, die ihnen Gott gesandt, für diese wenigen Tage zu beherbergen. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n279" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_16820" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_16843">»O gewiß, Herr«, antwortete die Frau mit einem Tone und mit einer Miene, welche viel mehr ausdrückten, als diese trockene, von der Scham erstickte Antwort. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n280" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_16844" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_16869">Der Schneider aber, von der Gegenwart eines solchen Fragers ganz außer sich gebracht und darauf brennend, bei einer Gelegenheit von solcher Wichtigkeit Ehre einzulegen, studirte ängstlich auf irgend eine schöne Antwort. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n281" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_16870" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_16925">Er runzelte die Stirn, verdrehte die Augen, kniff die Lippen zusammen, strengte seinen Verstand mit aller Gewalt an, durchsuchte und durchstöberte ihn, fühlte darin einen Wust von verstümmelten Gedanken und halben Worten; aber der Augenblick drängte, der Kardinal deutete schon an, das Stillschweigen sich ausgelegt zu haben, der gute Mann tat den Mund auf und sagte: »Versteht sich«, etwas Anderes wollte ihm nicht einfallen. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n282" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_16926" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_16947">Er ärgerte sich nicht blos für den Augenblick darüber, daß ihn sein Kopf so im Stiche gelassen, die lästige Erinnerung vergällte ihm auch später noch die Freude an der ihm widerfahrenen hohen Ehre. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n283" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_16948" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_16991">So oft er darauf zu sprechen kam, und sich in Gedanken in diese Lage wieder versetzte, fielen ihm, wie zum Hohne, hundert Worte ein, die alle besser gewesen wären, als jenes läppische Versteht sich! Aber ein altes Sprüchwort sagt: Allemal nach der Tat ist wohlfeil guter Rat. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n284" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_16992" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_17003">»Der Segen des Herrn sei über diesem Hause«, sagte der Kardinal und entfernte sich. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n285" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_17004" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_17029">Am Abend fragte er dann den Pfarrer, wie man wohl diesem Mann, der nicht reich sein konnte, für seine bereitwillige, besonders in diesen Zeiten kostspielige Gastfreundschaft auf schickliche Weise lohnen könnte. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n286" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_17030" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_17111">Der Pfarrer antwortete, daß wahrhaftig weder der Verdienst des Handwerks, noch der Ertrag einiger kleiner Äcker, die der gute Schneider besäße, hinreichten, um ihn in den Stand zu setzen, bei dieser Teuerung gegen Andere freigebig zu sein; da er aber in früheren Jahren etwas zurückgelegt, so gehöre er mit zu den wohlhabendsten Leuten in der Gegend und könnte, ohne sich Schaden zu tun, schon ein kleines Opfer bringen, wie er es gewiß auch herzlich gern täte; übrigens würde er es als eine Kränkung ansehen, wenn man ihm irgend eine Entschädigung an Geld anböte. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n287" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_17112" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_17123">»So wird er wahrscheinlich«, sagte der Kardinal, »bei Leuten, die nicht bezahlen können, Schulden ausstehen haben?« </note><note xml:id="german_1880_cap24-n288" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_17124" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_17149">»Ohne Zweifel, Euer Gnaden; diese armen Leute zahlen von dem Überschuß der Ernte; vergangenes Jahr war kein Überschuß und in diesem mangelt es Allen sogar am Nötigsten.« </note><note xml:id="german_1880_cap24-n289" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_17150" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_17176">»Wohlan«, sagte Federigo, »so übernehme ich alle die Schulden; Ihr tut mir einen großen Gefallen, wenn Ihr Euch ein Verzeichnis der ausstehenden Posten von ihm geben laßt und sie alle bezahlt.« </note><note xml:id="german_1880_cap24-n290" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_17177" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_17180">»Es wird eine schöne Summe herauskommen.« </note><note xml:id="german_1880_cap24-n291" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_17181" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_17199">»Desto besser; es wird hier Notleidende genug geben, die nicht einmal Schulden haben, weil ihnen Niemand etwas borgt.« </note><note xml:id="german_1880_cap24-n292" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_17200" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_17202">»Ach, nur all zu Viele! </note><note xml:id="german_1880_cap24-n293" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_17203" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_17218">Man tut, was man kann; aber wie soll man in so schweren Zeiten allen helfen?« </note><note xml:id="german_1880_cap24-n294" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_17219" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_17229">»Laßt ihn auf meine Rechnung Kleider für dieselben machen, und bezahlt ihn gut. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n295" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_17230" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_17248">Wahrhaftig, in diesem Jahre kommt mir alles wie ein Raub vor, was nicht für Brot ausgegeben wird; aber dies ist ein besonderer Fall.« </note><note xml:id="german_1880_cap24-n296" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_17249" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_17264">Wir wollen jedoch die Geschichte dieses Tages nicht beschließen, ohne kurz zu erzählen, wie ihn der Ungenannte beschloß. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n297" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_17265" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_17291">Diesmal war die Kunde von seiner Bekehrung ihm in das Tal vorausgeeilt; schnell hatte sie sich darin verbreitet und alles in Bestürzung, in Angst und Wut versetzt. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n298" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_17292" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_17310">Den ersten Bravi oder Dienern – es war Alles einerlei – denen er begegnete, gab er einen Wink, ihm zu folgen; und so fort und fort. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n299" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_17311" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_17331">Alle kamen voll banger Ungewißheit, aber mit gewohnter Unterwürfigkeit, hinter ihm drein, bis er mit einem immer mehr zunehmenden Gefolge bei dem Schlosse ankam; auch denen, die am Tore standen, winkte er mit hinein zu kommen. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n300" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_17332" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_17378">Er trat in den ersten Hof, ging nach der Mitte und hier, noch immer auf dem Maultiere sitzend, ließ er einen donnernden Ruf erschallen; es war das gewohnte Zeichen, auf welches alle die Seinen, die es gehört hatten, herbeiliefen. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n301" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_17379" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_17400">In einem Moment eilten auf den Ruf dieser Stimme Alle herbei, die sich in dem Schlosse zerstreut befanden, gesellten sich zu den schon Versammelten und blickten erwartungsvoll auf den Gebieter. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n302" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_17401" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_17418">»Geht und erwartet mich in dem großen Saale«, sprach er zu ihnen und sah von seinem Tiere herab zu, wie sie sich entfernten. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n303" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_17419" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_17431">Dann stieg er von ihm ab, führte es selbst in den Stall und begab sich dort hin, wo er erwartet wurde. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n304" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_17432" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_17460">Bei seinem Erscheinen verstummte sogleich das laute Geflüster, was hier war; alle zogen sich nach einer Seite hin zurück, indem sie für ihn einen großen Raum im Saale frei ließen; es konnten ihrer dreißig sein. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n305" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_17461" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_17490">Der Ungenannte erhob die Hand, als wollte er die Stille, die schon herrschte, erhalten; richtete das Haupt empor, das über alle Köpfe des Haufens hervorragte, und sagte: »Hört Alle zu und Keiner rede, wenn ich ihn nicht frage. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n306" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_17491" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_17503">Kinder! Der Weg, auf dem wir bis jetzt gegangen sind, führt in den Abgrund der Hölle. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n307" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_17504" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_17527">Es ist kein Vorwurf, den ich euch machen will, ich, der ich allen vorangegangen, der ich der Schlimmste von Allen bin; aber hört, was ich euch zu sagen habe. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n308" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_17528" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_17546">Der barmherzige Gott hat mir zugerufen, mein Leben zu ändern; und ich will es ändern; ich habe es schon geändert; mache er es mit euch ebenso. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n309" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_17547" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_17567">Wisset also und seid überzeugt, daß ich entschlossen bin, eher zu sterben, als noch irgend Etwas gegen sein heiliges Gesetz zu tun. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n310" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_17568" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_17593">Ich entbinde einen Jeden der ruchlosen Befehle, die ich euch gegeben; ihr versteht mich; ja, ich gebiete euch nichts von dem zu tun, was ich euch früher befohlen habe. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n311" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_17594" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_17614">Und seid ebenso überzeugt, daß von jetzt Keiner unter euch in meinem Dienste, unter meinem Schutze eine Übeltat begehen darf. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n312" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_17615" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_17653">Wer unter diesen Bedingungen hier bleiben will, den will ich wie meinen Sohn halten, und ich würde am Ende des Tages zufrieden sein, an welchem ich selbst nichts gegessen hätte, um nur den letzten Bissen Brot mit dem letzten unter euch zu teilen. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n313" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_17654" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_17694">Wer nicht hier bleiben will, der soll den Sold erhalten, den er zu fordern hat und noch ein Geschenk mit auf den Weg; er kann gehen, aber niemals setze er den Fuß wieder hierher, es sei denn, daß er sein Leben ändern will; in diesem Falle soll er mit offenen Armen empfangen werden. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n314" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_17695" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_17714">Bedenkt euch diese Nacht; morgen werde ich euch, Einen nach dem Andern, rufen, um mir Antwort zu geben; und dann will ich euch neue Befehle geben. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n315" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_17715" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_17721">Für jetzt begebe sich Jeder auf seinen Posten zurück. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n316" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_17722" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_17735">Und Gott, der an mir so viel Barmherzigkeit geübt hat, verleihe auch euch einen guten Entschluß.« </note><note xml:id="german_1880_cap24-n317" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_17736" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_17742">Hier schwieg er, und kein Laut ließ sich vernehmen. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n318" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_17743" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_17762">Wie verschieden und stürmisch auch die Gedanken waren, die in diesen wunderlichen Köpfen kochten, sie verrieten sich durch keine Miene. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n319" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_17763" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_17799">Sie waren gewohnt, die Stimme ihres Herrn als die Erklärung eines Willens zu nehmen, mit welchem sich nicht rechten ließ, und indem diese Stimme verkündigte, daß der Wille sich verändert habe, deutete sie durchaus nicht an, daß er schwächer geworden sei. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n320" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_17800" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_17823">Keinem von ihnen fiel es ein, daß man ihm, weil sein Wille sich umgewandelt habe, Trotz bieten könne und ihm widersprechen dürfe wie einem andern Menschen. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n321" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_17824" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_17846">Sie sahen in ihm einen Heiligen, aber einen von jenen Heiligen, die man mit erhobenem Haupte und mit dem Schwerte in der Faust abbildet. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n322" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_17847" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_17905">Außer der Furcht hatten sie – besonders die unter seiner Herrschaft Geborenen, deren eine große Anzahl war – auch eine Anhänglichkeit für ihn wie Untertanen. Alle waren ihm voll Bewunderung zugetan, und in seiner Gegenwart empfanden sie eine gewisse Art, ich möchte es geradezu Schamhaftigkeit nennen, wie sie auch die rohsten und mutwilligsten Gemüter vor einer schon erkannten Überlegenheit empfinden. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n323" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_17906" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_17960">Wenn auch die Dinge, die sie so eben aus diesem Munde vernommen hatten, ihren Ohren verhaßt waren, so begriffen sie doch die Wahrheit derselben sehr gut, und der Inhalt war ihnen durchaus nicht fremd; wenn sie auch tausend Mal ihren Spott damit getrieben, so war dies nicht geschehen, weil sie ihnen keinen Glauben schenkten, sondern nur, um mit dem Gespötte der Furcht zuvorzukommen, die bei ernsterem Nachdenken sie überschlichen hätte. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n324" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_17961" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_17994">Und jetzt, da sie die Wirkung der Furcht auf ein Gemüt, wie das ihres Gebieters sahen, war nicht ein Einziger, der Eine mehr, der Andere weniger, der nicht für eine Zeitlang davon wäre mitergriffen worden. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n325" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_17995" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_18045">Dazu kam, daß Diejenigen unter ihnen, die zuerst, außerhalb des Tales, die große Neuigkeit zu erfahren bekommen, zugleich auch die Freude, den Jubel der Bevölkerung mitangesehen und auch weiter erzählt hatten, die Liebe und Verehrung für den Ungenannten, welche an die Stelle des früheren Hasses und Schreckens getreten war. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n326" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_18046" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_18099">So sahen sie in dem Manne, zu dem sie gewissermaßen nur mit Zittern und Zagen emporgeblickt, obgleich seine Macht zum großen Teil aus ihnen selbst bestand, jetzt das Wunder, den Abgott der Menge; sie sahen ihn, wie vorher, alle Andern überragen, aber in einer ganz verschiedenen Weise: immer außerhalb des gewöhnlichen Haufens, immer noch der Erste. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n327" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_18100" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_18109">So standen sie bestürzt da, Einer über den Andern und Jeder über sich selbst ungewiß. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n328" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_18110" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_18177">Dieser ärgerte sich heimlich, Jener machte Pläne, wohin er sich nun wenden sollte, um Schutz und Unterkommen zu suchen; ein Anderer prüfte sich, ob er sich wohl darein finden würde, ein rechtschaffener Mensch zu werden; Mancher fühlte, von jenen Worten gerührt, eine gewisse Neigung dazu. Andere nahmen sich vor, ohne etwas zu beschließen, vor der Hand alles zu versprechen, und wollten bei der teuren Zeit das Brot, welches ihnen mit so gutem Willen angeboten worden, sich schmecken lassen, um Zeit zu gewinnen; Keiner muckste. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n329" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_18178" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_18208">Und als der Ungenannte am Schlusse seiner Rede von neuem die gebietende Hand erhob und ihnen winkte, sich zu entfernen, zogen sie alle zusammen ganz stille, wie eine Heerde Schafe ab. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n330" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_18209" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_18235">Auch er ging hinaus, hinter ihnen, und indem er sich zuerst mitten in den Hof stellte, beobachtete er in der Dämmerung, wie sie sich trennten, und ein Jeder sich auf seinen Posten begab. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n331" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_18236" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_18264">Nachdem er dann hinauf gegangen und eine Laterne geholt, machte er die Runde durch die Höfe, durch die Hallen, durch die Säle, untersuchte alle Zugänge, und da er Alles in Ruhe sah, ging er endlich schlafen. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n332" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_18265" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_18270">Wirklich schlafen, denn er fand Schlaf. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n333" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_18271" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_18298">Wie sehr er auch von verwickelten und dringenden Geschäften immer überhäuft war, so hatten doch niemals so viele auf ihm gelastet als jetzt, und dennoch fand er Schlaf. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n334" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_18299" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_18323">Die Gewissensbisse, die ihm in der vorhergehenden Nacht keine Ruhe gelassen, waren noch nicht beschwichtigt, sie klagten ihn vielmehr noch lauter, noch strenger an, und dennoch fand er Schlaf. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n335" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_18324" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_18408">Die Ordnung, die Art von Herrschaft, die seit so vielen Jahren, mit so vieler Mühe, mit einer so besondern Vereinigung von Kühnheit und Beharrlichkeit hier innen von ihm eingeführt worden war, hatte er jetzt selbst mit wenigen Worten ins Ungewisse gesetzt. Die grenzenlose Ergebenheit der Seinen, die für ihn zu allem bereit waren, die schurkische Treue, auf die er seit so langer Zeit gewohnt war sich zu verlassen, hatte er jetzt selbst erschüttert; alle seine Mittel hatte er sich zu einem Berge von Verlegenheiten umgeschaffen. Er hatte sich Verwirrung und Unsicherheit ins Haus gebracht und dennoch fand er Schlaf. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n336" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_18409" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_18433">Er begab sich also in sein Gemach, trat an dasselbe Bett, in welchem er die Nacht vorher wie auf Dornen gelegen hatte, und kniete, mit dem Vorsatze zu beten, neben demselben nieder. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n337" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_18434" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_18471">Er fand wirklich tief versteckt in einem Winkelchen seines Innern die Gebete wieder, die er als Kind auswendig gelernt hatte. Er fing an sie herzusagen, und diese Worte, die so lange Zeit da zusammengeknäult gelegen, fielen ihm jetzt, gleich als ob sich eines nach dem andern abwickelte, wieder ein. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n338" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_18472" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_18550">Er empfand dabei ein Gemisch von unbestimmten Empfindungen, eine gewisse Freudigkeit an dieser Rückkehr zu den Gewohnheiten der kindlichen Unschuld, einen brennenden Schmerz bei dem Gedanken an die Kluft, die ihn von dieser Zeit der Unschuld trennte, ein glühendes Verlangen, durch Werke der Buße zu einem reinen Bewußtsein, in einen Zustand zu gelangen, der ihn der Unschuld, zu der er nicht mehr zurückkehren konnte, so nahe als möglich brächte; eine Dankbarkeit, ein Vertrauen auf die Barmherzigkeit, die ihn dahin geleiten konnte, und die ihm schon so viele Beweise gegeben hatte, es zu wollen. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n339" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_18551" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_18558">Darauf erhob er sich, legte sich nieder und schlief sogleich ein. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n340" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_18559" targetEnd="quarantana/cap24.xml#None">So endete dieser Tag, den man damals so viel pries, als unser Anonymus schrieb, und von dem man jetzt, wenn dieser nicht war, nichts mehr wüßte, wenigstens nichts Näheres; denn Ripamonti und Rivola, die wir früher angeführt, sagen nur, daß der erwähnte Tyrann, nach einer Unterredung mit Federigo, wunderbarerweise für immer sein Leben änderte. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n341" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_18615" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_18626">Und wie Viele werden die Bücher dieser Beiden gelesen haben? </note><note xml:id="german_1880_cap24-n342" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_18627" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_18634">Noch Wenigere als das unsere lesen werden. </note><note xml:id="german_1880_cap24-n343" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_18635" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_18659">Und wer weiß, ob in dem Tale selbst irgend eine alte dunkle Sage von dem Ereignis für den, der Lust sie zu suchen und das Geschick sie zu finden hätte, jetzt noch vorhanden ist? </note><note xml:id="german_1880_cap24-n344" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_18660" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_18668">Es sind seit jener Zeit so viele Dinge geschehen! </note></p></div></body></text></TEI>