<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>INTRODUCTION</title><respStmt><resp>Supervisione codifica</resp><persName xml:id="ER">Ersilia Russo</persName></respStmt><respStmt><resp>Codifica automatizzata</resp><persName xml:id="ML">Maria Levchenko</persName></respStmt></titleStmt><editionStmt><p>Scheda editoriale</p></editionStmt><publicationStmt><publisher>Leggo Manzoni. Quaranta commenti alla Quarantana</publisher><pubPlace>Università di Bologna "Alma mater studiorum"</pubPlace><date>2023</date><availability><p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Alessandro Manzoni</author><title>The Betrothed Lovers</title><editor xml:id="Ben">Pier Paolo Benucci</editor><pubPlace>London</pubPlace><publisher>Longman, Brown, Green, and Longmans</publisher><date>1845</date><respStmt><resp>Translated by</resp><persName xml:id="BP">Anonymous</persName></respStmt></bibl></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><p>Introduzione, cap. 1</p></encodingDesc></teiHeader><text><body><div xml:id="Benucci_intro"><p xml:id="P1"><note xml:id="german_1880_cap38-n1" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10001" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10021">Eines Abends hörte Agnese vor ihrer Türe einen Wagen still halten. – Sie ist's und Niemand anders! – Sie war es wirklich mit der guten Wittwe. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n2" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10022" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10028">Die gegenseitigen Begrüßungen mag sich der Leser vorstellen. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n3" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10029" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10054">Am folgenden Morgen stellte sich Renzo, der von Nichts wußte, schon zeitig ein und kam nur, um sein Herz gegen Agnese über das lange Ausbleiben Lucia's ein wenig auszuschütten. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n4" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10055" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10073">Die Geberden, die er machte, und die Dinge, die er sagte, als er sie vor sich sah, überlassen wir ebenfalls dem Leser, sich vorzustellen. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n5" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10074" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10099">Die Äußerungen Lucia's waren der Art, daß nicht viel dazu gehört, um sie mitzuteilen. »Ich grüße dich, wie geht es dir?« sagte sie mit niedergeschlagenen Augen, ohne sich zu regen. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n6" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10100" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10114">Und man glaube nicht, daß Renzo diesen Empfang für zu kalt gehalten und übel genommen hätte. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n7" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10115" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10151">Er nahm die Sache von der richtigen Seite, und wie man unter gebildeten Leuten weiß, was man von Höflichkeiten zu halten hat, so verstand er sehr wohl, daß diese Worte nicht alles ausdrückten, was in dem Herzen Lucia's vorging. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n8" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10152" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10174">Übrigens konnte er leicht merken, daß sie zwei Arten zu sprechen hatte, eine für Renzo, und eine andere für die übrigen Leute, die sie kannte. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n9" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10175" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10194">»Mir geht's gut, wenn ich dich sehe«, antwortete der Jüngling, mit einer alten Redensart, die er aber in diesem Augenblick erfunden haben würde. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n10" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10195" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10219">»Unser armer Pater Cristoforo ...!« sagte Lucia, »bete für seine Seele, obgleich wir fast gewiß sein können, daß er in diesem Augenblick dort oben für uns betet.« </note><note xml:id="german_1880_cap38-n11" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10220" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10225">»Ich hatte es nur zu sehr gefürchtet«, sagte Renzo. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n12" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10226" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10239">Und dies war nicht die einzige traurige Saite, die in diesem Gespräche angeschlagen wurde. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n13" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10240" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10252">Was that's? welchen Gegenstand man auch berührte. Das Gespräch gewährte ihm immer Vergnügen. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n14" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10253" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10318">Gleich den stätigen Pferden, die plötzlich stutzen, stehen bleiben, bald den einen, bald den andern Fuß aufheben und wieder auf die nämliche Stelle setzen und tausenderlei Umstände machen, ehe sie einen Schritt tun und dann mit einem Mal im schnellsten Laufe davon jagen, als ob sie vom Winde getragen würden, so war die Zeit für ihn geworden; die Minuten schienen ihm erst Stunden, jetzt die Stunden Minuten. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n15" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10319" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10353">Die Wittwe störte nicht nur die Gesellschaft nicht, sondern sie paßte auch vortrefflich hinein; und als Renzo sie auf jenem elenden Lager liegen sah, hätte er sich gewiß nicht vorgestellt, daß sie eine so muntere und gesellige Laune habe. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n16" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10354" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10367">Aber Lazaret und Land, Tod und Hochzeit sind nicht ein und dasselbe. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n17" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10368" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10409">Mit Agnese hatte sie schon Freundschaft geschlossen; sie mit Lucia zu sehen, war ein Vergnügen, wie sie sie zärtlich und scherzhaft neckte, ohne zu sehr zu sticheln, kaum so viel, als es bedurfte, um die ganze Heiterkeit zu zeigen, die sie im Herzen hatte. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n18" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10410" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10424">Renzo sagte endlich, daß er zu Don Abbondio ginge, um mit ihm die Abrede wegen der Trauung zu nehmen. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n19" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10425" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10455">Er ging hin und mit einer gewissen scherzenden und ehrerbietigen Art sagte er zu ihm: »Herr Pfarrer, ist der Kopfschmerz vorüber, um den Sie uns nicht trauen konnten, wie Sie sagten? </note><note xml:id="german_1880_cap38-n20" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10456" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10526">Jetzt kommen wir Ihnen doch recht; die Braut ist da, und ich bin hier, um zu hören, wann es Ihnen gelegen ist; aber diesmal würde ich Sie bitten schnell zu machen.« Don Abbondio sagte nicht nein; aber er fing an sich zu besinnen, gewisse Entschuldigungen hervorzubringen, gewisse Umschweife zu machen; warum er sich unter die Leute bringen, mit dem Verhaftsbefehl auf dem Rücken seinen Namen ausschreien lassen wollte? die Sache könnte ebenso gut wo anders vor sich gehen und dergleichen mehr. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n21" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10527" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10540">»Ich verstehe«, sagte Renzo, »Sie haben noch immer ein wenig von dem Kopfschmerz. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n22" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10541" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10574">Aber hören Sie, hören Sie.« Und er fing an zu beschreiben, in welchem Zustande er den armen Don Rodrigo gesehen hatte, und daß er zu dieser Stunde sicherlich schon verschieden sein müßte; »lassen Sie uns hoffen«, schloß er, »daß der Herr Barmherzigkeit an ihm geübt hat.« </note><note xml:id="german_1880_cap38-n23" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10575" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10588">»Das hat mit uns hier nichts zu schaffen«, sagte Don Abbondio, »habe ich etwa nein zu Euch gesagt? </note><note xml:id="german_1880_cap38-n24" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10589" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10599">Ich sage nicht nein; ich spreche ... ich spreche so aus guten Gründen. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n25" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10600" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10606">Übrigens bedenkt, so lange der Mensch noch einen Atemzug tut ... </note><note xml:id="german_1880_cap38-n26" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10607" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10640">Seht mich an, ich bin ein alter, kränklicher Mann, bin auch schon mehr dort als hier gewesen ... und doch lebe ich noch und ... und wenn sonst keine Leiden über mich kommen ... genug ... so kann ich hoffen noch eine kleine Weile hier zu bleiben. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n27" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10641" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10644">Und nun stellt Euch gewisse Temperamente vor. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n28" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10645" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10654">Aber, wie ich sage, das hat mit uns hier nichts zu schaffen.« </note><note xml:id="german_1880_cap38-n29" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10655" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10703">Nachdem sie noch einige Worte gewechselt hatten, bei denen ebenso wenig herauskam, machte Renzo einen höflichen Kratzfuß, ging zu seiner Gesellschaft zurück, stattete seinen Bericht ab und sagte zuletzt: »Ich bin weggegangen, weil ich es satt hatte und weil ich es nicht darauf ankommen lassen wollte, die Geduld zu verlieren und die Achtung gegen ihn zu vergessen. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n30" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10704" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10734">In manchen Augenblicken schien er wieder ganz der Alte zu sein, gerade dieselben Mucken, dieselben Ausreden; ich bin gewiß, wenn es noch eine Weile so fort ging, so wäre er mir wieder mit einigen lateinischen Brocken angezogen gekommen. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n31" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10735" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10754">Ich sehe, daß die Sache sich wieder in die Länge ziehen will; es ist besser, es geradezu so zu machen, wie er sagt, hinzugehen und sich trauen zu lassen wo wir zu bleiben gedenken.« </note><note xml:id="german_1880_cap38-n32" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10755" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10776">»Wißt ihr, was wir tun?« sagte die Wittwe, »wir Frauen wollen hingehen und noch einen Versuch machen; vielleicht glückt er uns besser. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n33" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10777" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10789">So habe ich auch das Glück, den Mann kennen zu lernen, ob er wirklich so ist, wie ihr sagt. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n34" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10790" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10801">Nach Tische wollen wir gehen, um ihm nicht sogleich wieder den Rücken zu kehren. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n35" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10802" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10856">Jetzt, Herr Bräutigam, führen Sie uns beide ein wenig spazieren, indessen Agnese beschäftigt ist; ich werde Lucia bemuttern; ich habe Lust diese Berge, diesen See, von dem ich so viel sprechen gehört habe, ein wenig näher in Augenschein zu nehmen; das wenige, was ich schon davon gesehen habe, nahm sich sehr schön aus.« </note><note xml:id="german_1880_cap38-n36" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10857" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10891">Renzo führte sie vor allem nach dem Hause seines Wirtes, wo eine neue Freude war; sie ließen sich von ihm versprechen, daß er nicht allein diesen Tag, sondern alle Tage, wenn er könnte, kommen möchte, um mit ihnen zu Mittag zu essen. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n37" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10892" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10899">Nach dem Spaziergange und dem Mittagsessen ging Renzo fort, ohne zu sagen wohin. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n38" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10900" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10918">Die Frauen blieben noch ein Weilchen zusammen, plauderten und beredeten sich, wie sie Don Abbondio fassen wollten; endlich brachen sie zu dem Überfall auf. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n39" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10919" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10941">– Da sind sie – sagte dieser für sich; aber er machte schnell gute Miene, beglückwünschte Lucia, begrüßte Agnese, bewillkommte die Fremde. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n40" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10942" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10998">Er ließ sie sich niedersetzen und fing sogleich von der Pest an zu sprechen, wollte von Lucia hören, wie sie dieselbe in all diesem Elend überstanden habe; das Lazaret gab Gelegenheit, auch ihre Gefährtin sprechen zu lassen; dann sprach Don Abbondio, wie billig, auch über seine Gefahr und freute sich an Agnesens Anblick, die der Pest glücklich entgangen war. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n41" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10999" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11031">Die Sache zog sich in die Länge; schon vom ersten Augenblick an waren die beiden älteren Frauen auf der Lauer, um, sobald die Gelegenheit sich böte, das Gespräch auf die Hauptsache zu bringen; endlich brach die eine, ich weiß nicht welche von beiden, das Eis. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n42" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11032" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11034">Aber was half's? </note><note xml:id="german_1880_cap38-n43" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11035" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11040">Don Abbondio war auf dem Ohre taub. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n44" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11041" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11097">Ich wüßte nicht, daß er nein gesagt hätte; aber siehe da! wie er sich wieder zu drehen und zu wenden wußte und auf seine alten Redensarten übersprang. »Man müßte ihm diesen Verhaftsbefehl vom Halse schaffen können«, sagte er. »Sie, liebe Frau, sind aus Mailand, Sie werden mehr oder weniger den Faden der Dinge kennen, Sie werden gute Fürsprache haben, irgend einen Edelmann von Gewicht, denn mit solchen Mittelchen heilt man jede Wunde. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n45" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11098" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11150">Wenn man aber den allerkürzesten Weg einschlagen wollte, ohne sich in so viele Geschichten einzulassen, so haben die jungen Leute und unsere gute Agnese schon die Absicht auszuwandern – wogegen ich nichts zu sagen wüßte, denn wo's einem gut geht, ist das Vaterland – und ich sollte meinen, man könnte dort alles weit besser abmachen, wo kein Verhaftsbefehl etwas auf sich hat. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n46" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11151" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11165">Ich kann wirklich kaum die Stunde erwarten, wo diese Heirat geschlossen wird, und doch möchte ich sie gern in Ruhe und Frieden abgeschlossen sehen. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n47" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11166" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11197">Ich will die Wahrheit sagen: hier, so lange der Verhaftsbefehl noch gültig ist, den Namen Lorenzo Tramaglino vor'm Altare laut und vernehmlich auszusprechen, das könnte ich nicht mit ruhigem Herzen; ich habe ihn zu lieb dazu; ich würde mich fürchten, ihm damit einen schlechten Dienst zu erweisen. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n48" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11198" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11202">Sehen Sie, seht Ihr.« </note><note xml:id="german_1880_cap38-n49" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11203" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11245">Hier fing bald Agnese, bald die Wittwe an, diese Gründe zu bekämpfen, Don Abbondio aber führte sie unter anderer Gestalt immer wieder ins Feld; man fing immer wieder von vorne an, bis mit einem Male mit festem Schritt und einer Neuigkeit auf dem Gesichte Renzo eintrat und sagte: »Der Herr Marchese*** ist angekommen.« </note><note xml:id="german_1880_cap38-n50" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11246" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11255">»Was soll das heißen? angekommen? wo?« fragte Don Abbondio und stand auf. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n51" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11256" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11280">»Er ist in seinem Schlosse angekommen, das Don Rodrigo gehörte; denn dieser Herr Marchese ist sein Fideicommißerbe, wie sie sagen; so daß nicht mehr daran zu zweifeln ist. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n52" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11281" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11294">Ich für mein Teil würde mich freuen, zu erfahren, daß der arme Mann gut gestorben ist. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n53" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15865" targetEnd="quarantana/cap38.xml#None">Ich habe bis jetzt schon im Voraus Paternoster für ihn gebetet, jetzt will ich De profundis für ihn beten. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n54" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11312" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11318">Und dieser Herr Marchese ist ein sehr braver Mann.« </note><note xml:id="german_1880_cap38-n55" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11319" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11339">»Gewiß«, sagte Don Abbondio, »ich habe ihn schon mehr als einmal als einen sehr braven Herrn, als einen Mann von altem Schlage nennen hören. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n56" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11340" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11344">Aber wenn es nur wirklich wahr ist ...?« </note><note xml:id="german_1880_cap38-n57" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11345" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11348">»Glauben Sie dem Küster?« </note><note xml:id="german_1880_cap38-n58" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11349" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11349">»Warum?« </note><note xml:id="german_1880_cap38-n59" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11350" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11356">»Weil der ihn mit eigenen Augen gesehen hat. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n60" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11357" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11380">Ich bin nur dort in der Gegend herum gewesen, und, die Wahrheit zu sagen, bin ich gerade deßhalb hingegangen, weil ich dachte, sie müßten dort etwas wissen. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n61" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11381" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11387">Und mehr als einer hat mir dasselbe gesagt. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n62" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11388" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11405">Dann bin ich Ambrogio begegnet, der gerade von oben herunterkam, und der ihn, wie ich sage, als Gebieter schalten und walten gesehen hat. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n63" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11406" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11409">Wollen Sie Ambrogio hören? </note><note xml:id="german_1880_cap38-n64" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11410" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11415">Ich habe ihn hier draußen deßhalb warten lassen.« </note><note xml:id="german_1880_cap38-n65" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11416" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11419">»Wir wollen ihn hören«, sagte Don Abbondio. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n66" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11420" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11425">Renzo rief den Küster. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n67" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11426" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11446">Dieser bestätigte die Sache Punkt für Punkt, fügte noch andere Umstände hinzu, löste alle Zweifel und ging dann ab. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n68" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11447" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11466">»Ah! er ist also tot! er ist wirklich heimgegangen!« rief Don Abbondio aus. »Seht, Kinder, ob die Vorsehung am Ende gewisse Leute erreicht. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n69" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11467" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11487">Ihr wißt, das ist eine große Sache! eine große Erleichterung für diese arme Gegend! denn mit dem war nicht auszukommen. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n70" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15479" targetEnd="quarantana/cap38.xml#None">Die Pest ist eine große Plage gewesen; aber sie war auch ein Besen, hat gewisse Subjekte weggefegt, meine Kinder, die wir nicht mehr losgeworden wären; jung, frisch, gesund; man mußte sagen, daß, wer bestimmt war, sie zu begraben, noch im Seminar saß, um Latein zu buchstabiren. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n71" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11536" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11546">Im Umsehen sind sie verschwunden, hundert auf einmal. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n72" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11547" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11582">Wir werden ihn nicht mehr herum stolziren sehen mit jenen Raufern hinterdrein, mit dem Hochmute, mit der Miene, als hätte er eine Stange im Leibe, mit dem Blick auf die Leute, als wären alle nur durch seine Gnade auf der Welt. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n73" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11583" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11591">Jetzt ist er nicht mehr, und wir sind hier. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n74" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11592" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11598">Nun wird er rechtschaffenen Leuten nicht mehr solche Botschaften schicken.« </note><note xml:id="german_1880_cap38-n75" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11599" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11612"> </note><note xml:id="german_1880_cap38-n76" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11613" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11620">»Ich habe ihm von Herzen vergeben«, sagte Renzo. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n77" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11621" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11639">»Du tust Recht daran«, antwortete Don Abbondio, »aber man kann auch dem Himmel danken, daß er uns von ihm befreit hat. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n78" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11640" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11651">Jetzt, um wieder auf uns zu kommen, so wiederhole ich euch, tut was ihr für gut haltet. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n79" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11652" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11670">Wenn ihr wollt, daß ich euch trauen soll, so bin ich bereit; ist es euch anderswo gelegener, tut, wie ihr meint. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n80" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11671" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11715">Was den Verhaftsbefehl anlangt, so ist im Grunde Niemand mehr da, der euch auf dem Korne hat und euch übel will, das sehe ich auch ein, man braucht sich darum nicht allzu große Sorgen zu machen, zumal da das gnädige Decret wegen der Geburt des allerdurchlauchtigsten Infanten herausgekommen ist. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n81" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11716" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11731">Und dann die Pest! die Pest! sie hat viele Dinge ausgeglichen, die Pest! </note><note xml:id="german_1880_cap38-n82" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11732" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11764">Wenn ihr also wollt ... heute ist Donnerstag ... Sonntag biete ich euch in der Kirche auf; denn das frühere Aufgebot gilt nach so langer Zeit nicht mehr; und alsdann habe ich die Freude, euch zu trauen.« </note><note xml:id="german_1880_cap38-n83" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11765" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11774">»Sie wissen, daß wir gerade deswegen hergekommen waren«, sagte Renzo. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n84" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11775" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11787">»Sehr gut; ich werde euch dienen, und ich will sogleich Seiner Eminenz davon Nachricht geben.« </note><note xml:id="german_1880_cap38-n85" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11788" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11793">»Wer ist Seine Eminenz?« fragte Agnese. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n86" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11794" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11806">»Seine Eminenz«, antwortete Don Abbondio, »ist unser Herr Kardinal Erzbischof, den Gott erhalten wolle.« </note><note xml:id="german_1880_cap38-n87" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11807" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11872">»O! da muß ich um Entschuldigung bitten«, erwiederte Agnese, »denn obschon ich eine arme, unwissende Frau bin, so kann ich Ihnen doch versichern, daß man ihn nicht so nennt; als wir das zweite Mal bei ihm gewesen, um mit ihm zu sprechen, wie ich hier mit Ihnen spreche, zog mich einer der Herren Priester bei Seite und belehrte mich, wie man sich gegen den Herrn zu benehmen habe und daß man zu ihm Euer Gnaden und hochwürdiger Herr sagen müsse.« </note><note xml:id="german_1880_cap38-n88" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11873" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11912">»Und wenn der Mann Euch jetzt wieder belehrte, so würde er Euch sagen, daß man Eminenz zu ihm sagt. Verstanden? denn der Papst, den Gott auch erhalten wolle, hat seit dem Monat Juni vorgeschrieben, daß den Kardinälen dieser Titel gegeben werden soll. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n89" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11913" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11920">Und wißt Ihr, warum er zu diesem Beschluß gekommen sein wird? </note><note xml:id="german_1880_cap38-n90" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11921" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11947">Weil das ›Euer Gnaden‹, das jenen und gewissen Fürsten zukam – Ihr seht selber, was daraus geworden ist, wie Vielen man es giebt, und wie gern sie es hören! </note><note xml:id="german_1880_cap38-n91" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11948" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11953">Was sollte der Papst tun? </note><note xml:id="german_1880_cap38-n92" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11954" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11956">Es allen nehmen? </note><note xml:id="german_1880_cap38-n93" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11957" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11967">Klagen, Ärger, Verdrießlichkeiten, Geschrei und über dies alles wie vorher. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n94" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11968" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11973">Er hat also ein ganz vortreffliches Mittel gefunden. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n95" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11974" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12007">Nach und nach wird man anfangen, die Eminenz den Bischöfen zu geben; dann werden es die Äbte, dann die Pröpste haben wollen; die Menschen sind einmal so, sie wollen immer höher, immer höher; dann die Domherren ...« </note><note xml:id="german_1880_cap38-n96" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12008" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12013">»Dann die Pfarrer«, sagte die Wittwe. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n97" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12014" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12040">»Nein, nein«, versetzte Don Abbondio, »die Pfarrer müssen den Karren ziehen, habt keine Furcht, daß sie die Pfarrer verwöhnen; sie heißen ›Ehrwürden‹ bis an das Ende der Welt. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n98" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12041" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12068">Vielmehr sollte es mich gar nicht wundern, wenn die Edelleute, die gewöhnt sind sich ›Euer Gnaden‹ nennen zu hören und wie die Kardinäle behandelt zu werden, eines Tages die Eminenz auch für sich verlangten. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n99" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12069" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12077">Und wenn sie sie erst verlangen, seht Ihr, so werden sie auch Jemand finden, der sie ihnen giebt. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n100" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12078" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12092">Dann wird der Papst, der dann lebt, irgend etwas Anderes für die Kardinäle ersinnen. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n101" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12093" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12110">Um aber wieder auf unsere Sache zu kommen; Sonntag biete ich Euch in der Kirche auf, und wißt Ihr, was ich mir indessen ausgedacht habe, um Euch desto besser zu dienen? </note><note xml:id="german_1880_cap38-n102" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12111" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12118">Wir wollen indessen die Erlassung für die andern beiden Aufgebote nachsuchen. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n103" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12119" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12138">Sie werden unten in der Curie eine schöne Arbeit haben, um Erlassungen zu erteilen, wenn es überall so zugeht wie hier. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n104" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12139" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12155">Für Sonntag habe ich deren schon ... eins ... zwei ... drei, ohne Euch mitzurechnen, und es kann immer noch eine dazu kommen. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n105" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12156" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12170">Und in der Folge werdet Ihr dann sehen, was es für Arbeit giebt; es wird nicht einer ledig bleiben. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n106" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12171" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12189">Perpetua hat wirklich einen dummen Streich gemacht, jetzt zu sterben, denn jetzt hätte auch sie ihren Käufer gefunden. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n107" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12190" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12199">In Mailand, liebe Frau, denke ich mir, daß es ebenso sein wird!« </note><note xml:id="german_1880_cap38-n108" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12200" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12211">»Gerade so! Stellen Sie sich vor, in meinem Kirchsprengel allein vergangenen Sonntag fünfzig Aufgebote.« </note><note xml:id="german_1880_cap38-n109" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12212" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12219">»Ich sage es ja, die Welt wird nicht aussterben. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n110" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12220" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12230">Und haben sie denn bei Ihnen, liebe Frau, noch nicht angefangen, Sie wie die Fliegen zu umschwärmen?« </note><note xml:id="german_1880_cap38-n111" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12231" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12240">»Nein, nein, ich denke nicht daran und will nicht daran denken.« </note><note xml:id="german_1880_cap38-n112" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12241" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12247">»Ja, ja, Sie werden die Einzige sein wollen. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n113" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12248" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12252">Auch Agnese, sehen Sie, auch Agnese ...« </note><note xml:id="german_1880_cap38-n114" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12253" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12260">»Uh! Sie haben Lust zu spaßen«, sagte diese. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n115" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12261" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12273">»Gewiß habe ich Lust zu spaßen und ich meine, es sei endlich Zeit dazu. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n116" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12274" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12305">Wir haben schlimme Dinge überstanden, nicht wahr, ihr jungen Leute? schlimme Dinge haben wir überstanden; diese paar Tage, die wir noch in dieser Welt zubringen müssen, werden doch, kann man hoffen, ein wenig besser sein. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n117" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12306" targetEnd="quarantana/cap38.xml#None">Aber ihr seid glücklich dran, denn wenn euch kein neues Unglück trifft, so habt ihr noch eine gute Weile von den vergangenen Trübsalen zu reden; ich armer, alter Mann ... die Schurken können sterben; von der Pest kann man genesen; aber gegen das Alter giebt es kein Mittel und wie man sagt ›senectus ipsa est morbus‹.« </note><note xml:id="german_1880_cap38-n118" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12356" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12368">»Jetzt«, sagte Renzo, »sprechen Sie nur Latein so viel Sie wollen, mir ist nichts daran gelegen.« </note><note xml:id="german_1880_cap38-n119" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12369" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12403">»Hast du es noch auf das Latein abgesehen, warte, ich will dich schon kriegen; wenn du mit dieser hier vor mich hintreten wirst und so gewisse lateinische Wörtchen von mir hören möchtest, dann werde ich zu dir sagen: Latein magst du nicht, geh in Frieden. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n120" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12404" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12405">Das wird dir gefallen, he?« </note><note xml:id="german_1880_cap38-n121" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12406" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12443">»Ei, ich weiß, was ich sage«, erwiederte Renzo, »das Latein dort macht mir keine Furcht, das ist ein echtes, heiliges Latein, wie das in der Messe; Sie müssen es ja dort auch lesen, wie es in dem Buche geschrieben steht. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n122" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12444" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12460">Ich spreche von dem Schelmenlatein außer der Kirche, das einen in dem besten Gespräche verräterisch überfällt. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n123" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12461" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12506">Zum Beispiel, da wir jetzt gerade dabei sind, da alles vorüber ist, übersetzen Sie mir jetzt einmal das Latein auf italienisch, das Sie gerade hier in dieser Ecke auskramten, um mir zu verstehen zu geben, daß Sie nicht könnten, daß andere Dinge dazu gehörten, und was weiß ich?« </note><note xml:id="german_1880_cap38-n124" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12507" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12526">»Schweig still, Spaßvogel, schweig still, rühre diese Dinge nicht wieder auf; denn wenn wir jetzt abrechnen müßten, so weiß ich nicht, wer besser dabei wegkäme. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n125" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12527" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12540">Ich habe alles vergeben; sprechen wir nicht mehr davon, Ihr habt mir aber Streiche gespielt. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n126" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12541" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12567">Von dir befremdet es mich nicht, denn du bist ein arger Spitzbube; aber das stille Wasser hier, die kleine Heilige, wer hätte geglaubt, daß man sich auch vor dieser kleinen Scheinheiligen in Acht nehmen müßte. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n127" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12568" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12608">Aber ich weiß schon, wer sie unterwiesen hat, ich weiß es, ich weiß es.« Indem er so sprach deutete er mit dem Zeigefinger, mit dem er erst auf Lucia gedeutet hatte, auf Agnese, und es läßt sich nicht beschreiben, mit welcher Gutmütigkeit, mit welcher Freundlichkeit er diese Vorwürfe machte. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n128" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12609" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12665">Jene Nachricht hatte ihm eine Ungezwungenheit, eine Redseligkeit gegeben, die man seit langer Zeit nicht an ihm gewohnt war; und wir wären noch lange nicht zu Ende, wenn wir das ganze übrige Gespräch mitteilen wollten, das er in die Länge zog, indem er mehr als einmal die Gesellschaft, wenn sie aufbrechen wollte, zurückhielt, sie dann noch eine Weile an der Haustür aufhielt und nichts als Possen riß. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n129" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12666" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12720">Am folgenden Tage erhielt er einen ebenso unerwarteten als angenehmen Besuch, den Herrn Marchese, von dem schon die Rede gewesen; ein Mann zwischen dem Mannes- und dem Greisenalter, dessen Äußeres gleichsam Zeugnis davon gab, was der Ruf ihm nachsagte: offen, wohlwollend, sanftmütig, herablassend, würdevoll und ein gewisses Etwas, das eine ergebungsvolle Betrübnis andeutete. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n130" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12721" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12729">»Ich komme«, sagte er, »Ihnen die Grüße des Kardinal Erzbischofs zu bringen.« </note><note xml:id="german_1880_cap38-n131" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12730" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12735">»O welche Herablassung von Ihnen beiden!« </note><note xml:id="german_1880_cap38-n132" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12736" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12772">»Als ich von diesem unvergleichlichen Manne Abschied nahm, der mich mit seiner Freundschaft beehrt, sprach er mir von zwei jungen Verlobten aus diesem Kirchsprengel, die von dem unglücklichen Don Rodrigo viel zu leiden gehabt haben. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n133" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12773" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12776">Der hochwürdige Herr wünscht Nachricht über sie. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n134" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12777" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12778">Leben sie noch? </note><note xml:id="german_1880_cap38-n135" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12779" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12784">Und sind ihre Sachen wieder in Ordnung?« </note><note xml:id="german_1880_cap38-n136" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12785" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12787">»Alles in Ordnung. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n137" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12788" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12801">Ich hatte mir schon vorgenommen, an Seine Eminenz zu schreiben; aber jetzt, da ich die Ehre habe ...« </note><note xml:id="german_1880_cap38-n138" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12802" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12804">»Befinden sie sich hier?« </note><note xml:id="german_1880_cap38-n139" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12805" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12815">»Hier und sobald es sich tun läßt, sind sie Mann und Frau.« </note><note xml:id="german_1880_cap38-n140" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12816" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12836">»Ich bitte Sie, mir zu sagen, ob man ihnen irgend etwas Gutes tun kann und mir die schicklichste Art und Weise dazu anzugeben. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n141" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12837" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12857">In diesem Elend habe ich die beiden einzigen Söhne, die ich hatte, verloren und auch ihre Mutter und drei beträchtliche Erbschaften getan. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n142" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12858" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12882">Mehr als ich brauchte hatte ich schon vorher; Sie sehen also, daß Sie mir einen wahrhaften Dienst leisten, wenn Sie mir eine Gelegenheit geben und besonders eine wie diese, meinen Überfluß anzuwenden.« </note><note xml:id="german_1880_cap38-n143" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12883" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12886">»Der Himmel segne Sie! </note><note xml:id="german_1880_cap38-n144" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12887" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12893">Warum sind nicht alle wie Sie ...? </note><note xml:id="german_1880_cap38-n145" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12894" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12903">Genug; auch ich danke Ihnen von Herzen für diese meine Kinder. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n146" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12904" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12925">Und da Euer Gnaden mich so ermutigen, so kann ich Ihnen wohl einen Rat zuflüstern, der Ihnen vielleicht nicht mißfallen wird. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n147" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12926" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12982">Wissen Sie also, daß diese guten Leute entschlossen sind, sich anderswo niederzulassen und das Wenige, was sie hier besitzen, zu verkaufen; der junge Bursche einen Weingarten von neun bis zehn Ruten, freilich ganz und gar verwildert; man kann nur den Grund und Boden in Anschlag bringen, sonst nichts; außerdem noch ein Häuschen, und ein anderes die Braut – zwei Rattennester, sehen Sie. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n148" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12983" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13000">Ein Herr, wie Euer Gnaden, kann nicht wissen, wie es den armen Leuten zu Mute ist, wenn sie sich des Ihrigen entäußern wollen. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n149" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13001" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13054">Das Ende ist immer, daß irgend ein Schelm es in den Hals kriegt, der vielleicht schon eine ganze Zeitlang ein Auge auf das Stückchen Land hat; und wenn er weiß, daß der andere verkaufen muß, zieht er sich zurück, als ob ihm die Lust vergangen sei; jener muß hinter ihm herlaufen und es ihm für einen Spottpreis geben, besonders unter solchen Umständen wie diese. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n150" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13055" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13067">Der Herr Marchese haben wohl schon gemerkt, wo meine Rede hinaus will. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n151" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13068" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13089">Die höchste Wohltat, die Euer Gnaden diesen Leuten tun können, ist, sie aus dieser Verlegenheit zu ziehen und ihnen das bischen Habe abzukaufen. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n152" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13090" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13124">Ich, die Wahrheit zu sagen, gebe einen eigennützigen Rat, weil ich meinem Kirchsprengel einen Grundbesitzer erwerben möchte, wie den Herrn Marchese; aber Euer Gnaden werden nach Ihrem Gutdünken entscheiden; ich habe gesprochen, um Ihnen zu gehorchen.« </note><note xml:id="german_1880_cap38-n153" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13125" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13170">Der Marchese lobte den guten Rat, dankte Don Abbondio und bat ihn als Schiedsrichter den Preis zu bestimmen und ihn recht hoch zu stellen; er machte ihn starr vor Verwunderung, als er ihm vorschlug, sogleich stehenden Fußes mit ihm nach dem Hause der Braut zu gehen, wo wahrscheinlich auch der Bräutigam sein werde. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n154" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13171" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13208">Unterwegs dachte Don Abbondio, ganz außer sich vor Freude, wie man sich denken kann, noch an eine andere Sache und sagte: »Da Euer Gnaden so geneigt sind, diesen Leuten Gutes zu tun, so wäre ihnen noch ein anderer Dienst zu leisten. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n155" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13209" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13299">Der junge Mensch hat einen Verhaftsbefehl auf sich sitzen, eine Art Landesverweisung, weil er in Mailand vor zwei Jahren, an dem Tage des großen Aufruhrs, in dem er ohne bösen Willen, aus bloßer Unwissenheit hineingeriet wie eine Maus in die Falle, einige dumme Streiche gemacht hat, gar nichts Schlimmes, sehen Sie, Kindereien, Unbesonnenheiten; ein wirkliches Unrecht zu begehen ist er nicht fähig; ich kann es sagen, der ich ihn getauft habe und heranwachsen gesehen; und dann, wenn Euer Gnaden sich die Muße dazu nehmen wollen, das Geschwätz dieser armen Leute mit anzuhören, so können Sie sich die Sache von ihm erzählen lassen, und Sie werden hören. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n156" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13300" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13342">Jetzt, da es sich um alte Geschichten handelt, legt ihm Niemand was in den Weg, und wie ich gesagt habe, er denkt sich aus dem Staate fortzubegeben; aber mit der Zeit, er mag entweder hier zurückkehren, oder, man kann nicht wissen was geschieht, es ist immer besser, nicht schlimm angeschrieben zu sein. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n157" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13343" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13362">Der Herr Marchese gelten was in Mailand, wie billig, und für den vornehmen Cavalier, für den großen Mann, der Sie sind ... </note><note xml:id="german_1880_cap38-n158" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13363" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13375">Nein, nein, lassen Sie mich reden, denn die Wahrheit verlangt ihr Recht. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n159" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13376" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13391">Eine Empfehlung, ein Wörtchen von Ihresgleichen ist mehr als hinreichend, um eine Freisprechung zu erlangen.« </note><note xml:id="german_1880_cap38-n160" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13392" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13398">»Sind keine schweren Anklagen gegen den jungen Menschen?« </note><note xml:id="german_1880_cap38-n161" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13399" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13402">»Nein, nein, ich sollte nicht meinen. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n162" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13403" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13423">Sie haben gleich im ersten Augenblick Lärm über ihn geschlagen; aber jetzt, glaube ich, handelt es sich nur noch um die bloße Formalität.« </note><note xml:id="german_1880_cap38-n163" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13424" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13436">»Wenn die Sache sich so verhält, wird sie leicht sein; und ich nehme sie gern auf mich.« </note><note xml:id="german_1880_cap38-n164" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13437" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13447">»Und dann wollen Sie noch nicht, daß man Sie einen großen Mann nennt. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n165" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13448" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13459">Ich sage es und will es sagen; Ihnen zum Trotze will ich es sagen. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n166" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13460" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13479">Und wenn ich auch still schweige, es würde nichts helfen, weil alle es sagen, und vox populi, vox Dei.« </note><note xml:id="german_1880_cap38-n167" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13480" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13486">Sie fanden die drei Frauen und Renzo richtig beisammen. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n168" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13487" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13521">Wie diese erstaunten, kann man sich vorstellen; ich glaube, daß auch die nackten, rauhen Wände, die Tische und die Töpfe sich verwunderten, einen so außerordentlichen Besuch bei sich zu empfangen. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n169" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13522" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13539">Er brachte die Unterhaltung in Gang, indem er von dem Kardinal und den übrigen Dingen mit offener Herzlichkeit und zugleich mit zarter Rücksicht sprach. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n170" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13540" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13549">Bald kam er auf den Vorschlag. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n171" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13550" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13600">Don Abbondio, von ihm gebeten den Preis festzusetzen, trat vor; und nach einigen Umständen und Entschuldigungen, er verstehe nicht solch Mehl zu mahlen, könne nur ungewiß zutappen, spräche aus Gehorsam, er überlasse es einem Sachkundigen, gab er endlich nach seiner Meinung einen übermäßigen Preis an. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n172" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13601" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13699">Der Käufer sagte, seinerseits vollkommen zufrieden zu sein, und wiederholte das doppelte, als ob er falsch verstanden hätte; von Berichtigungen wollte er nichts hören und brach alles Gerede damit ab, indem er die Gesellschaft für den Tag nach der Hochzeit zu Mittag in seinem Palaste einlud, wo der Verkaufsvertrag vorschriftsmäßig abgemacht werden sollte. – Ah! – sagte Don Abbondio darauf bei sich, als er wieder zu Hause war – wenn die Pest immer in dieser Weise zu Werke ginge, so wäre es wirklich eine Sünde, ihr Übles nachzureden; da sollte beinahe in jedem Menschenalter eine sein; da ließe man es sich gefallen eine Krankheit durch zu machen. – </note><note xml:id="german_1880_cap38-n173" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13700" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13728">Es kam der Erlaß, es kam die Freisprechung, es kam der gesegnete Tag. Die beiden Verlobten gingen mit siegreicher Gewißheit in die Kirche und wurden dort durch Don Abbondio's Mund getraut. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n174" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13729" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13770">Ein anderer und weit eigentümlicherer Sieg war der Gang nach dem Palaste; man möge sich denken, was für Dinge ihnen durch den Sinn gehen mußten, als sie die Anhöhe erstiegen und durch die Pforte eintraten; was für Gespräche sie, jeder nach seiner Gemütsart, führen mußten. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n175" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13771" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13805">Ich bemerke nur, daß mitten in der Fröhlichkeit, bald der eine, bald der andere mehr als einmal erwähnte, daß, um das Fest zu krönen, nur der arme Pater Cristoforo fehle! »Aber er«, sagten sie dann, »ist gewiß noch besser daran als wir.« </note><note xml:id="german_1880_cap38-n176" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13806" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13853">Der Marchese bewirtete sie mit großer Freundlichkeit, führte sie in einen schönen Speisesaal, setzte die jungen Gatten mit Agnese und der Kaufmannsfrau an einen Tisch, und ehe er sich mit Don Abbondio zurückzog, um anderswo zu speisen, wollte er ein wenig den Gästen Gesellschaft leisten, und half sogar sie zu bedienen. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n177" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13854" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13872">Es wird, hoffe ich, Keinem einfallen, zu sagen, daß es eine weit einfachere Sache gewesen wäre, einen einzigen Tisch zurecht machen zu lassen. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n178" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13873" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13898">Ich habe ihn für einen wackern Mann ausgegeben, aber nicht für ein Original, wie man jetzt sagt; ich habe gesagt, daß er herablassend war, aber nicht, daß er ein Wunder von Herablassung gewesen. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n179" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13899" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13918">Er hatte so viel, um sich unter die guten Leute zu stellen, aber nicht um sich ihnen gleich zu stellen. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n180" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13919" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13935">Nachdem an beiden Tafeln abgespeist war, wurde der Verkaufsvertrag von der Hand eines Doktors – aber nicht von dem Händel-Fischer, aufgesetzt. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n181" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13936" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13947">Dieser, das heißt seine sterbliche Hülle, war und ist noch immer zu Canterelli. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n182" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13948" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13963">Für denjenigen, der nicht aus jener Gegend ist, begreife auch ich, daß hier eine Erklärung nötig ist. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n183" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13964" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14019">Vielleicht eine halbe Miglie oberhalb Lecco und fast auf der Seite des andern Dorfes, Namens Castello, liegt ein Ort Canterelli genannt, wo zwei Wege sich kreuzen; auf der einen Seite des Kreuzweges erblickt man eine Anhöhe, wie einen künstlich aufgeworfenen Hügel, mit einem Kreuze auf dem Gipfel; dieser ist nichts Anderes als ein großer Haufen an dem Contagium Gestorbener. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n184" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14020" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14046">Die Überlieferung, um die Wahrheit zu sagen, nennt sie einfach die am Contagium Gestorbenen; aber sie kann nur dieses letzte Contagium meinen, welches das mörderischeste war, dessen man sich erinnert. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n185" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14047" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14061">Und man weiß wohl, daß die Überlieferungen, wenn man ihnen nicht nachhilft, an und für sich nur allzu wenig sagen. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n186" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14062" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14083">Bei der Rückkehr war das einzige Ungemach, daß Renzo ein wenig von der Last des Geldes beschwert wurde, das er mit fort trug. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n187" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14084" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14092">Aber der Mann hatte, wie man weiß, ganz andere Plagen durchgemacht. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n188" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14093" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14110">Ich spreche nicht von dem Kopfzerbrechen, das er sich machte, wie man dieses Geld am besten anlegen könnte. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n189" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14111" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14146">Wenn man die Pläne sah, die ihm durch den Kopf gingen, die Überlegungen, die Vorstellungen; wenn man das Für und Wider in Betreff des Ackerbaues oder der Industrie hörte, so war es, als ob zwei Akademien des vorigen Jahrhunderts darin an einander geraten wären. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n190" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14147" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14195">Und für ihn war die Verwickelung noch viel wesentlicher, weil er als einzelner Mann nicht zu sich sagen konnte: was braucht man hier noch zu wählen? frisch zu, alle beide, denn die Mittel und Wege sind im Ganzen die nämlichen; es sind zwei Dinge wie die Beine, auf zweien geht man besser als auf einem. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n191" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14196" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14220">Man dachte an nichts mehr als einzupacken und auf die Reise zu gehen; die Familie Tramaglino nach dem neuen Vaterland und die Wittwe nach Mailand. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n192" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14221" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14231">Der Tränen, Danksagungen, Versprechungen, sich zu besuchen, waren viele. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n193" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14232" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14258">Nicht weniger zärtlich, ausgenommen die Tränen, war die Trennung Renzo's und der Familie von dem gastlichen Freunde; und man glaube nicht, daß es mit Don Abbondio kalt abgegangen wäre. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n194" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14259" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14282">Die drei guten Geschöpfe hatten immer eine gewisse ehrerbietige Anhänglichkeit für ihren Pfarrer gehabt; und dieser hatte ihnen auch im Grunde immer wohlgewollt. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n195" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14283" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14290"> </note><note xml:id="german_1880_cap38-n196" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14291" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14323">Könnte Jemand fragen, ob es ihnen Schmerz machte, sich von dem Geburtsorte, von den Bergen zu trennen? Gewiß; denn Schmerz, muß ich sagen, ist wohl überall ein wenig. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n197" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14324" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14350">Er muß jedoch nicht allzu heftig gewesen sein, denn sie hätten ihn sich ersparen können, wenn sie zu Hause geblieben wären, da die beiden großen Hindernisse, Don Rodrigo und der Verhaftsbefehl, beseitigt waren. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n198" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14351" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14367">Aber schon seit einiger Zeit hatten sich alle drei daran gewöhnt, das Dorf, wohin sie gingen, als das ihrige anzusehen. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n199" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14368" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14392">Renzo hatte die Frauen dafür eingenommen, indem er ihnen von den Annehmlichkeiten erzählte, welche die Arbeiter dort fänden, und hundert Dinge von dem schönen Leben, das man dort führe. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n200" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14393" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14423">Übrigens hatten sie Alle sehr bittere Augenblicke in dem Dorfe verlebt, dem sie jetzt den Rücken kehrten; und traurige Erinnerungen verleiden auf die Dauer der Seele immer die Orte, die sie hervorrufen. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n201" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14424" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14443">Sind diese Orte unser Geburtsland, so liegt in solchen Erinnerungen vielleicht noch etwas Herberes und Stechenderes. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n202" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14444" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14498">Auch das Kind, sagt das Manuscript, ruht gern am Busen der Amme, sucht mit Begierde und Vertrauen die Brust, die es bis dahin süß genährt hat; aber wenn die Amme, um es zu entwöhnen, sie mit Wermut bestreicht, zieht das Kind den Mund zurück, versucht es noch einmal, macht sich aber endlich davon los; es weint, aber es macht sich los! </note><note xml:id="german_1880_cap38-n203" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14499" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14517">Was wird man jetzt sagen, wenn man hört, daß Renzo, kaum in dem neuen Dorfe angekommen und eingerichtet, auch schon Verdrießlichkeiten auf sich wartend fand? </note><note xml:id="german_1880_cap38-n204" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14518" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14528">Lappalien, aber es gehört so wenig dazu, um eine glückliche Lage zu stören! </note><note xml:id="german_1880_cap38-n205" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14529" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14534">Die Sache ist mit wenigen Worten die. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n206" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14535" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14599">Man hatte in jener Gegend schon lange vor ihrer Ankunft über Lucia gesprochen; man wußte, daß Renzo so viel um sie gelitten hatte und immer beharrlich, immer treu gewesen war; vielleicht hatte auch ein Wörtchen des einen und des andern für ihn und das Seine parteiischen Freundes eine gewisse Neugierde, das Mädchen zu sehen und eine gewisse Erwartung von ihrer Schönheit erregt. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n207" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14600" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14640">Nun weiß man wie die Erwartung ist: erfinderisch, leichtgläubig, zuversichtlich; bei der Prüfung hernach schwierig und eigensinnig, sie findet sich niemals befriedigt, denn eigentlich wußte sie nicht, was sie wollte, und läßt sich ohne Erbarmen die Artigkeiten bezahlen, die sie ohne allen Grund ausgeteilt hatte. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n208" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14641" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14688">Als Lucia erschien, fingen viele an, die vielleicht glaubten, sie müsse goldenes Haar, rosige Wangen und Augen, eines noch schöner als das andere haben und was weiß ich, die Achseln zu zucken, die Nasen zu rümpfen und sagten: Eh, die ist es? </note><note xml:id="german_1880_cap38-n209" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14689" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14698">Nach so langer Zeit, nach so vielem Gerede versprach man sich etwas Besseres. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n210" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14699" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14700">Was ist sie am Ende? </note><note xml:id="german_1880_cap38-n211" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14701" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14704">Eine Bäuerin wie viele andere. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n212" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14705" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14714">Eh! solche und noch bessere giebt es überall. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n213" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14715" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14738">Indem sie sie dann im Einzelnen durchhechelten, bemerkte der eine hier einen Fehler, der andere da, und es fehlte auch nicht an denen, die sie ganz und gar häßlich fanden. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n214" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14739" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14758">So lange jedoch keiner diese Dinge Renzo ins Gesicht sagte, so lange hatte es damit nicht viel auf sich. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n215" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14759" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14778">Wer das Unheil stiftete, das waren gewisse gute Freunde, die sie ihm hinterbrachten und, was meint Ihr? Renzo wurde dadurch im Innersten getroffen. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n216" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14779" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14805">Er fing an darüber nachzudenken und gegen den, der ihm davon sprach, heftige Beschwerden zu führen. – Was geht es euch an? </note><note xml:id="german_1880_cap38-n217" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14806" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14810">Wer hat euch was zu erwarten geheißen? </note><note xml:id="german_1880_cap38-n218" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14811" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14823">Habe ich je von ihr mit euch gesprochen? Habe ich euch gesagt, daß sie schön sei? </note><note xml:id="german_1880_cap38-n219" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14824" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14841">Und wenn ihr davon sprachet, habe ich euch jemals was Anderes geantwortet, als daß sie ein gutes Mädchen sei? </note><note xml:id="german_1880_cap38-n220" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14842" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14844">Und eine Bäuerin! </note><note xml:id="german_1880_cap38-n221" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14845" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14853">Habe ich euch jemals gesagt, daß ich euch eine Prinzessin herbringen werde? </note><note xml:id="german_1880_cap38-n222" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14854" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14856">Sie gefällt euch nicht? </note><note xml:id="german_1880_cap38-n223" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14857" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14859">Seht sie nicht an. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n224" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14860" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14866">Habt ihr schönere Weiber, so seht auf die. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n225" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14867" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14886">Man sehe einmal, wie zuweilen eine Kleinigkeit hinreicht, über das Geschick eines Menschen für das ganze Leben zu entscheiden. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n226" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14887" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14907">Wenn Renzo sein ganzes Leben in jener Gegend hätte zubringen müssen, wie er erst die Absicht hatte, so würde es ihm wenig Freude gebracht haben. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n227" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14908" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14915">Durch die Verdrießlichkeiten war er mißmutig geworden. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n228" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14916" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14928">Er war gegen alle unfreundlich, denn ein Jeder konnte ein Bekrittler seiner Lucia sein. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n229" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14929" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14953">Er verstieß gerade nicht gegen die Höflichkeit, aber man weiß, was man alles sich erlauben kann, ohne gerade die Gesetze der guten Lebensart zu verletzen, bis es ans Messer geht. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n230" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14954" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15043">Er hatte ein gewisses spöttisches Etwas in jedem seiner Worte; an allem fand auch er etwas auszusetzen; es ging so weit, daß, wenn es einmal zwei Tage hinter einander schlechtes Wetter war, er gleich sagte: »Ei ja, das ist ein Dorf!« Ich muß sagen, daß ihn schon nicht wenige auf dem Zuge hatten, und auch Leute, die ihm früher wohlgewollt. So würde er wohl mit der Zeit, nachdem eins zum andern kam, fast mit der ganzen Bevölkerung so zu sagen in Fehde geraten sein, ohne daß er selbst vielleicht die erste Ursache eines so großen Übels kannte. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n231" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15044" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15059">Es war aber, als ob die Pest die Verpflichtung übernommen hätte, ihn über allen Schaden hinweg zu heben. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n232" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15060" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15114">Sie hatte den Besitzer einer andern, fast an den Toren von Bergamo gelegenen Spinnerei hinweggerafft; der Erbe, ein junger, liederlicher Mensch, der in dem Hause sich durchaus nicht wohl fühlte, war gesonnen, brannte sogar darauf, es selbst zu dem halben Preise zu verkaufen; aber er verlangte das Geld baar ausgezahlt zu haben, um es sogleich für nichts und wieder nichts zu verschwenden. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n233" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15115" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15163">Als Bartolo von der Sache hörte, lief er sogleich hin, um zuzusehen; handelte; ein vorteilhafterer Kauf ließ sich gar nicht denken; aber die Bedingung der baaren Zahlung verdarb alles, weil seine kleine Baarschaft, die aus nach und nach zurückgelegten Ersparnissen bestand, noch lange nicht an die Summe reichte. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n234" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15164" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15183">Er sagte dem guten Freunde so halb und halb zu, kehrte eilig zurück, teilte seinem Vetter die Sache mit und forderte ihn zu gemeinschaftlichem Kaufe auf. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n235" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15184" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15203">Ein so vorteilhafter Vorschlag machte Renzo's ökonomischen Zweifeln ein Ende, er entschloß sich schnell für die Industrie und sagte ja. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n236" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15204" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15210">Man ging miteinander hin und der Vertrag wurde abgeschlossen. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n237" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15211" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15266">Als darauf die neuen Herren in ihrem eigenen Hause ankamen, war Lucia, an die sich hier keine Erwartungen knüpften, nicht nur keinen Bekrittelungen ausgesetzt, sondern sie mißfiel auch ganz und gar nicht; Renzo erfuhr sogar, daß mehr als einer gesagt hatte: »Habt ihr die schöne Füchsin gesehen, die hier angekommen ist?« Durch das Eigenschaftswort ließ sich das Hauptwort ertragen. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n238" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15267" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15280">Und auch von dem Verdrusse, den er in dem andern Dorfe gehabt, blieb ihm eine gute Lehre. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n239" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15281" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15302">Früher war er in seinen Aussprüchen ein wenig vorschnell gewesen und schnell bereit, über die Frauen anderer und über alles loszuziehen. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n240" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15303" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15331">Jetzt begriff er, daß die Worte leichter auszusprechen als anzuhören wären; er überlegte daher die seinen erst ein wenig mehr, ehe er sie aussprach. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n241" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15332" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15342">Man glaube indessen nicht, daß auch hier nicht kleine Widerwärtigkeiten gewesen wären. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n242" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15343" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15416">Der Mensch – sagt unser Anonymus, und man weiß schon aus Erfahrung, daß er in Bezug auf Gleichnisse einen etwas seltsamen Geschmack hat; aber nehme man auch dieses hin, es soll das Letzte sein – der Mensch, so lange er in dieser Welt lebt, ist ein Kranker, der auf einem mehr oder weniger unbequemen Bette liegt, der um sich herum andere, äußerlich wohl eingerichtete, bequeme Betten sieht und sich einbildet, es müsse sich darauf prächtig ruhen lassen. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n243" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15417" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15454">Aber wenn es ihm gelingt zu wechseln, so hat er sich kaum in dem neuen Bett zurecht gelegt, so fühlt er auch schon hier einen Dorn, der ihn sticht, dort eine Härte, die ihn drückt; am Ende ist's wieder die nämliche Geschichte. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n244" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15455" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15478">Und darum, fügt der Anonymus hinzu, müssen wir mehr daran denken, gut zu handeln, als gut zu leben; und so wird man endlich zufriedener sein. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n245" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15479" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15494">Dies ist ein wenig an den Haaren herbeigezogen und wirklich wie von Einem aus dem siebenzehnten Jahrhundert gesprochen; im Grunde aber hat er Recht. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n246" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15495" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15549">Übrigens fährt er fort, Leiden und Ungemach von der Größe und Stärke, wie wir erzählt haben, erlitten unsere guten Leute nicht mehr; sie führten von dieser Zeit an eines der ruhigsten, glücklichsten und beneidenswertesten Leben, so daß man sich zu Tode langweilen würde, wenn ich es erzählen sollte. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n247" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15550" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15576">Die Geschäfte gingen zum Verwundern; im Anfange stockten sie ein wenig durch den Mangel an Arbeitern und durch die hohen Ansprüche der wenigen Überbliebenen. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n248" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15577" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15598">Es erschienen Verordnungen, die den Lohn der Arbeiter festsetzten; trotz dieser Hülfe kamen die Dinge aber auch wieder ins alte Geleise, weil am Ende sich alles wieder ausgleichen muß. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n249" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15599" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15627">Von Venedig erschien eine neue, etwas vernünftigere Verordnung: Befreiung auf zehn Jahre von allen Steuern und persönlichen Lasten für die Ausländer, die sich in diesem Staate niederließen. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n250" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15628" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15634">Für die Unserigen war dies ein neues Glück. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n251" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15635" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15675">Noch bevor das erste Jahr der Ehe zu Ende ging, erblickte ein holdes Geschöpfchen das Licht der Welt, und als hätte es ausdrücklich sich so gefügt, um Renzo bald Gelegenheit zu geben, sein großmütiges Gelübde zu erfüllen, war es ein Mädchen; man kann sich darauf verlassen, daß es den Namen Maria erhielt. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n252" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15676" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15717">Es kamen darauf mit der Zeit noch ich weiß nicht wie viele andere des einen und des andern Geschlechts. Agnese hatte alle Hände voll zu tun, eines nach dem andern herumzutragen, indem sie sie kleine Taugenichtse nannte und ihnen so derbe Küsse auf die Gesichtchen drückte, daß sie noch eine Weile einen weißen Fleck zurückließen. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n253" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15718" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15744">Sie waren alle gut geartet, und Renzo wollte, daß sie lesen und schreiben lernten, denn da doch einmal die Schelmerei hierin besteht, meinte er, so sollen sie wenigstens auch davon profitiren. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n254" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15745" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15841">Eine Lust war es, ihn seine Abenteuer erzählen zu hören; und das Ende vom Liede war immer, daß er die großen Dinge anführte, die er daraus gelernt hatte, um sich ins Künftige besser zu betragen. »Ich habe gelernt«, sagte er, »mich in keinen Tumult hinein zu begeben; ich habe gelernt, auf offener Straße nicht zu predigen, ich habe gelernt, nicht über den Durst zu trinken; ich habe gelernt, den Türklopfer nicht in der Hand zu behalten, wenn Leute in der Nähe sind, die was im Kopfe haben; ich habe gelernt, mir keine Schelle an den Fuß zu binden, ohne vorher zu bedenken, was daraus entstehen kann.« Und hundert andere Dinge. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n255" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15842" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15864">Lucia dagegen fand diese Lehre nicht an sich falsch, aber sie war nicht damit befriedigt; es schien ihr so halb und halb etwas daran zu fehlen. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n256" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15865" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15891">Da sie dasselbe Lied aber immer wieder hörte und jedesmal darüber nachdachte, sagte sie eines Tages zu ihrem Sittenprediger: »Und ich, was habe ich daraus gelernt? </note><note xml:id="german_1880_cap38-n257" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15892" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15907">Ich habe die Leiden nicht aufgesucht, sie haben mich aufgesucht. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n258" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15908" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15929">Wenn du nicht etwa sagen willst«, fügte sie sanft lächelnd hinzu, »mein dummer Streich sei der gewesen, daß ich dir gut war und mich dir verlobt habe.« </note><note xml:id="german_1880_cap38-n259" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15930" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15934">Renzo war darüber anfänglich verlegen. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n260" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15935" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15992">Nachdem sie lange mit einander hin und her gestritten und geforscht hatten, verständigten sie sich, daß die Leiden wohl oft aus der Ursache kommen, die der Mensch ihnen giebt; daß indessen auch das behutsamste und unschuldigste Betragen sie nicht fern hält; daß aber, wenn sie kommen, verschuldet oder nicht verschuldet, das Vertrauen auf Gott sie mildert und für ein besseres Leben heilsam macht. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n261" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15993" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_16016">Dieser Schluß, obwohl von einfachen Leuten gefunden, hat uns so richtig geschienen, daß wir ihn als den Kern der ganzen Geschichte hierher zu setzen gedacht haben. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n262" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_16017" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_16037">Wenn sie euch nicht ganz und gar mißfallen hat, so seid dafür dem Schreiber gut und auch dem ein wenig, der sie wieder erzählt hat. </note><note xml:id="german_1880_cap38-n263" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_16038" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_16051">Sollte sie euch aber gar gelangweilt haben, so seid überzeugt, daß es nicht unsere Absicht war. </note></p></div></body></text></TEI>