<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Vierunddreißigstes Kapitel</title>
        <respStmt>
          <resp>Codifica automatizzata</resp>
          <persName xml:id="P1">Maria Levchenko</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <p>Scheda editoriale</p>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>G.J. Manz</publisher>
        <pubPlace>Regensburg</pubPlace>
        <date>1884</date>
        <availability>
          <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <author>Alessandro Manzoni</author>
          <title>Die Verlobten: eine Mailändischer Geschichte aus dem 17. Jahrhundert</title>
          <editor>Angelini, Cesare</editor>
          <pubPlace>Regensburg</pubPlace>
          <publisher>G.J. Manz</publisher>
          <date>1884</date>
          <respStmt>
            <resp>Translated by</resp>
            <persName>Anonymous</persName>
          </respStmt>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>Introduzione, cap. 1-38</p>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="german_1880_cap34">
<p>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n1" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10001" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10042">Was die Art und Weise betraf, in die Stadt zu dringen, so hatte Renzo im allgemeinen sagen gehört, daß der strengste Befehl gegeben sei, Niemand ohne Gesundheitspaß einzulassen; daß man aber sehr leicht hineinkomme, wenn man sich nur ein wenig zu helfen und den richtigen Moment abzupassen wisse. </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n2" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10043" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10110">So war es in der Tat; lassen wir auch die allgemeinen Ursachen bei Seite, weshalb jeder Befehl zu jener Zeit wenig beachtet wurde, auch die besonderen, welche seine strenge Vollziehung so schwierig machten, so befand sich Mailand bereits in einer solchen Lage, daß man nicht einsah, was die Bewachung helfen sollte; und wer dahin kam, der konnte eher unbekümmert um seine eigene Gesundheit scheinen, als gefahrbringend für die der Bürger. </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n3" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10111" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10147">Auf diese Nachrichten hin war es Renzo's Absicht, bei dem ersten Tore, bei welchem er ankäme, den Eintritt zu versuchen; stieße er dort auf ein Hindernis, so wollte er von außen die Mauer entlang gehen, bis er ein anderes leichter zugängliches fände. </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n4" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10148" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10158">Weiß der Himmel, wie viele Tore er sich in Mailand vorstellte. </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n5" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10159" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10191">Bei den Stadtmauern angelangt, blieb er stehen und sah umher, wie einer, der nicht weiß, wohin er sich am besten zu wenden habe, und der aus jedem Dinge irgend eine Weisung zu erwarten und zu fordern scheint. </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n6" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10192" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10248">Doch zur Rechten und Linken sah er nichts als zwei Strecken einer gewundenen Straße, geradeüber ein Stück Mauer; auf keiner Seite ein Zeichen von lebenden Wesen; nur an einem gewissen Punkte des Walles sah er eine dichte, schwarze Rauchsäule, die, indem sie aufstieg, sich verbreitete, in große Kreise sich wieder zusammenwälzte und sich dann in die regungslosen und grauen Lüfte verlor. </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n7" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10249" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10277">Man verbrannte Kleider, Betten und andere angesteckte Sachen, und so traurige Feuer zündete man unaufhörlich an, nicht bloß hier, sondern an verschiedenen Seiten der Mauer. </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n8" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10278" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10328">Das Wetter war düster, die Luft dick, der Himmel überall umwölkt, oder von einem gleichmäßigen, dichten Nebel umschleiert, der die Sonne verhüllte ohne Regen zu versprechen; die umliegenden Felder, zum Teil unbestellt, zum Teil ganz verdorrt, alles Grün vertrocknet, und nicht ein Tropfen Tau auf den welken, niederhangenden Blättern. </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n9" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10329" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10356">Die Einsamkeit, die Stille so dicht bei einer großen Stadt vermehrte noch Renzo's Niedergeschlagenheit und Unruhe und machte alle seine Gedanken noch schwärzer. </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n10" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10357" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10386">Nachdem er eine Weile hier gestanden, schlug er aufs Geratewohl den Weg zur Rechten ein und ging ohne es zu wissen auf die Porta Nuova zu, die er, so nahe er ihr war, wegen eines Bollwerks, hinter dem sie damals versteckt lag, nicht wahrnehmen konnte. </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n11" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10387" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10407">Nach einigen Schritten hörte er ein Schellengeklingel, das in Pausen sich wiederholte, darauf einige menschliche Stimmen. </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n12" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10408" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10469">Er ging weiter, und um die Ecke des Bollwerks biegend, war das Erste, was er sah, ein großes, hölzernes Haus und vor der Türe eine Schildwache, die sich mit einer gewissen Ermüdung und Nachlässigkeit auf die Flinte stützte; dahinter war ein Stacket und hinter diesem das Tor, das heißt zwei Flügel, mit einem Dache darüber, um sie zu stützen; diese wie die Gittertür des Stackets standen weit offen. </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n13" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10470" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10492">Doch dicht vor dem Eingang befand sich auf der Erde ein trauriges Hindernis: eine Bahre, auf welcher zwei Monatti einen Unglücklichen zurechtlegten, um ihn fortzutragen. </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n14" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10493" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10505">Es war der Oberzolleinnehmer, der kurz zuvor von der Pest befallen worden war. </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n15" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10506" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10539">Renzo blieb stehen und wartete das Ende ab; als das Geleit vorüber war und Niemand kam, um die Gittertür zu schließen, da schien es ihm Zeit, und er schritt schnell darauf zu; die Schildwache aber schrie ihm mit unfreundlicher Miene ein »Holla!« zu. </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n16" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10540" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10559">Er stand sogleich still, gab ihr einen Wink mit den Augen, zog einen halben Ducaten heraus und zeigte ihn. </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n17" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10560" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10639">Jener, der entweder schon die Pest gehabt hatte, oder sie weniger fürchtete, als er die halben Ducaten liebte, winkte Renzo, ihm denselben zuzuwerfen, und da er ihn sogleich zu seinen Füßen fliegen sah, murmelte er: »Geht schnell durch.« Renzo ließ es sich nicht zweimal sagen, schritt durch das Stacket, schritt durch das Tor, eilte vorwärts, ohne daß ihn Jemand bemerkte oder auf ihn achtete; nur als er vielleicht vierzig Schritte gemacht hatte, hörte er ein abermaliges »Holla«, das ein Zolleinnehmer ihm nachschrie. </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n18" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10640" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10702">Dieses Mal tat er, als ob er es nicht hörte, und ohne sich nur umzusehen beschleunigte er seinen Schritt. »Holla!« schrie der Zöllner von neuem, jedoch mit einer Stimme, die mehr Ungeduld als Entschlossenheit verriet, sich Gehorsam zu verschaffen; da er diesen nicht fand, zuckte er die Achseln und kehrte in sein Haus zurück wie Jemand, dem mehr daran lag, sich den Reisenden nicht allzu sehr zu nähern, als sich nach ihren Angelegenheiten zu erkundigen. </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n19" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10703" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10758">Die Straße, welche Renzo eingeschlagen hatte, lief damals wie jetzt geradeaus bis zu dem sogenannten Kanal Naviglio; an den Seiten waren Hecken oder Gartenmauern, Kirchen und Klöster und einige Häuser; am Ende dieser Straße und in der Mitte von derjenigen, die an dem Kanal hinläuft, befand sich eine Säule mit einem Kreuze, das Kreuz des heiligen Eusebius genannt. </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n20" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10759" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10770">So weit Renzo auch vor sich sehen mochte, er sah nichts als dieses Kreuz. </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n21" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10771" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10830">An dem Kreuzweg angelangt, der die Straße ungefähr in zwei Hälften teilt, blickte er sich zu beiden Seiten um und sah zur Rechten in der Straße, welche die große Straße der heiligen Theresa heißt, einen Bürger, der gerade auf ihn zukam. – Endlich eine Christenseele! – sagte er bei sich und wandte sich nach ihm hin in der Absicht, von ihm sich den Weg weisen zu lassen. </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n22" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10831" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10863">Dieser hatte auch den Fremden gesehen, der näher kam, und er betrachtete ihn mit einem argwöhnischen Blick aus der Ferne, um so mehr, als er gewahrte, daß er anstatt seines Weges zu gehen gerade auf ihn zukam. </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n23" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10864" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10895">Als Renzo nur noch wenig von ihm entfernt war, zog er, als der ehrerbietige Bergbewohner, der er war, seinen Hut, hielt ihn mit der Linken, steckte die andere Hand in die Kopfhöhle desselben und schritt gerade auf den Unbekannten zu. </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n24" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10896" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10924">Dieser aber verdrehte die Augen, tat einen Schritt zurück, erhob bei Renzo's Anblick einen Knotenstock, drehte die Spitze um, die von Eisen war, und schrie: »fort! fort! fort!« </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n25" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10925" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10976">»Oh! Oh!« schrie auch Renzo; setzte den Hut wieder auf und da er, wie er nachher erzählte, durchaus nicht geneigt war in diesem Augenblicke Streit anzufangen, so drehte er dem sonderbaren Menschen den Rücken und ging seine Straße weiter, oder, um besser zu sagen, ging die weiter, in der er sich befand. </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n26" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10977" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10991">Der andere zog auch seines Weges, brummte und sah sich jeden Augenblick um. </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n27" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10992" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11061">Nach Hause angekommen, erzählte er, daß sich ihm ein Salber genähert hätte mit einer unterwürfigen, sanftmütigen Miene und einem schändlichen Betrügergesicht, die Salbbüsche, oder das Pulverpäckchen – er war nicht recht gewiß, welches von beiden – in der Hand, die in dem Hutkopfe steckte, um ihm einen Streich zu spielen, wenn er ihn nicht fern zu halten gewußt hätte. »Wenn er mir noch einen Schritt näher kam«, fügte er hinzu, »so spießte ich ihn geradezu auf, ehe er noch Zeit hatte, an mich heran zu kommen, der Schurke. </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n28" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11062" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11084">Das Unglück war, daß wir uns an einem so abgelegenen Orte befanden, denn wenn es mitten in Mailand war, hätte ich Leute zu Hülfe gerufen, um ihn zu erwischen. </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n29" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11085" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11094">Sicher hätte man die verfluchte Sauerei in seinem Hute gefunden. </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n30" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11095" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11134">Dort aber, ganz allein mit ihm, mußte ich mich begnügen, ihm Furcht einzujagen, um mir nicht ein großes Unglück auf den Hals zu ziehen, denn ein wenig Pulver ist bald verstreut, und diese haben darin eine besondere Geschicklichkeit und den Teufel auf ihrer Seite. </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n31" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11135" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11186">Jetzt wird er wohl in Mailand herumlaufen; wer weiß, was er für Unheil anrichtet!« Und so lange er lebte, was viele Jahre waren, wiederholte er diese Geschichte jedes Mal, wenn er von Salbern sprach, und fügte hinzu: »Diejenigen, die noch behaupten, daß es nicht wahr gewesen, sollen mir nicht damit kommen, denn die Dinge muß man mit angesehen haben.« </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n32" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11187" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11258">Renzo, der keine Ahnung hatte, welcher Gefahr er so glücklich entgangen, und der viel mehr von Ärger als von Furcht bewegt war, dachte unterwegs über diese Bewillkommnung nach und erriet so ziemlich, was der Unbekannte von ihm gedacht haben mochte; aber die Sache kam ihm so unvernünftig vor, daß er meinte, jener müsse so halb und halb närrisch gewesen sein. – Das Hauptübel ist – dachte er jedoch – daß hier in diesem Mailand ein Unstern über mich zu walten scheint. </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n33" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11259" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11276">Um hereinzukommen, ist mir alles günstig, und dann, wenn ich drinnen bin, warten die Verdrießlichkeiten hier schon auf mich. </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n34" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11277" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11293">Genug ... mit Gottes Hülfe ... wenn ich sie finde ... wenn es mir gelingt sie zu finden ... eh! so hat das alles nichts zu sagen. – </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n35" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11294" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11316">Bei der Brücke angekommen, bog er, ohne sich zu besinnen, zur Linken in die Straße San Marco ein, die ihm in das Innere der Stadt zu führen schien. </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n36" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11317" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11361">Vorwärts schreitend, blickte er sich nach allen Seiten um, ob er nicht irgend ein menschliches Wesen entdecken könnte; er sah aber nichts als einen entstellten Leichnam in dem kleinen Graben, der zwischen den wenigen Häusern – denn damals waren es nur wenige – und der Straße eine Strecke lang sich hinzieht. </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n37" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11362" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11403">Als er diese Strecke hinter sich hatte, hörte er »o lieber Mann!« schreien und indem er sich nach jener Seite hinwandte, sah er unfern auf einer Terrasse eines einsamen Häuschens eine arme Frau mit einem Haufen kleiner Kinder um sich herum; sie rief noch immer fort, winkte ihm auch mit der Hand näher zu kommen. </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n38" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11404" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11434">Er lief hinzu und als er nahe war, sagte die Frau: »O junger Mann, habt um eurer armen Todten willen die Barmherzigkeit, geht zu dem Kommissär und benachrichtigt ihn, daß man uns hier vergessen hat. </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n39" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11435" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11465">Man hat uns als verdächtig im Hause eingeschlossen, weil mein armer Mann gestorben ist; man hat uns die Tür vernagelt, wie ihr seht; und seit gestern Morgen ist Niemand gekommen, uns was zu essen zu bringen. </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n40" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11466" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11490">Seit so vielen Stunden, als wir hier stehen, habe ich keine Christenseele finden können, die mir diese Barmherzigkeit erwiesen hätte, und die armen unschuldigen Kleinen kommen vor Hunger um.« </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n41" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11491" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11514">»Vor Hunger!« rief Renzo und fuhr mit den Händen in die Taschen, »hier, hier«, sagte er, indem er die beiden Brote herauszog, »laßt was herab, um sie hinauf zu ziehen.« </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n42" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11515" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11538">»Gott wird es euch lohnen; wartet einen Augenblick«, sagte die Frau und holte einen Korb und einen Strick, um ihn daran herabzulassen. </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n43" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11539" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11584">Renzo erinnerte sich während dessen der Brote, die er bei seinem früheren Eintritt in Mailand an dem Kreuze gefunden hatte, und dachte – siehe da: das ist eine Zurückerstattung und vielleicht besser, als wenn ich sie dem Eigentümer selbst wieder zugestellt hätte; denn hier ist es wirklich ein Werk der Barmherzigkeit. – </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n44" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11585" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11622">»Was den Kommissär betrifft, von dem ihr sprecht, gute Frau«, sagte er darauf, indem er die Brote in den Korb legte, »so kann ich euch nicht dienen, denn, die Wahrheit zu sagen, ich bin ein Fremder und weiß in dieser Gegend gar nicht Bescheid. </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n45" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11623" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11639">Indessen, wenn ich irgend einem zugänglichen Menschen begegne, der mit sich reden läßt, so werde ich es ihm sagen.« </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n46" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11640" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11657">Die Frau bat ihn, es zu tun und sagte ihm den Namen der Straße, damit er sie anzugeben wüßte. </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n47" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11658" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11673">»Auch ihr, glaube ich«, nahm Renzo das Wort, »könntet mir einen Dienst erweisen, eine wahre Wohltat, ohne das es euch Beschwerde macht. </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n48" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11674" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11689">Wüßtet ihr mir wohl das Haus einer vornehmen, adligen Herrschaft hier in Mailand, das Haus *** anzugeben?« </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n49" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11690" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11705">»Ich weiß, daß es dieses Haus hier giebt«, antwortete die Frau, »aber wo es liegt, das weiß ich wahrhaftig nicht. </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n50" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11706" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11716">Wenn ihr weiter hinein geht, nach der Seite hin, werdet ihr schon Jemand finden, der euch zurecht weist. </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n51" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11717" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11723">Und vergeßt nicht, auch von uns mit ihm zu sprechen.« </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n52" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11724" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11730">»Verlaßt euch darauf«, sagte Renzo und ging weiter. </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n53" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11731" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11774">Bei jedem Schritt hörte er ein Geräusch stärker werden und näher kommen, das er schon gehört hatte, während er noch im Gespräche dort begriffen war; ein Geräusch von Rädern und Pferden mit einem Schellengeklingel, hin und wieder ein Peitschenknallen von Geschrei begleitet. </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n54" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11775" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11780">Er blickte hin, aber er sah nichts. </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n55" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11781" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11826">Als er an den Ausgang der Straße kam und auf den Sanct Marcusplatz trat, war das Erste, was ihm in die Augen fiel, zwei aufgerichtete Balken mit einem Seil und gewissen Rollwinden; und er erkannte sogleich – denn es war in jener Zeit eine alltägliche Sache – die abscheuliche Folter-Maschine. </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n56" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11827" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11885">Sie war an diesem Platze und nicht an diesem allein, sondern auf allen Plätzen und in den geräumigsten Straßen errichtet, damit die Verordneten aus jedem Stadtviertel, die dazu die unbeschränkteste Gewalt hatten, ohne weiteres einen Jeden foltern lassen konnten, der ihnen Strafe verdient zu haben schien: entweder Eingesperrte, die das Haus verlassen, oder Unterbeamte, die ihre Pflicht nicht taten, oder sonst Jemand. </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n57" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11886" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11907">Es war eines jener maßlosen und unwirksamen Mittel, mit denen man in jener Zeit und in jenen Augenblicken vorzüglich so verschwenderisch umging. </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n58" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11908" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11999">Jetzt, während Renzo dieses Instrument betrachtet und überlegt, warum es an diesem Orte aufgerichtet sein könnte, hört er den Lärm immer näher kommen und sieht von der Ecke der Kirche einen Mann erscheinen, der eine kleine Glocke hin und her bewegte; es war ein Apparitore; hinter ihm zwei Pferde, die mit vorgestrecktem Halse und schweren Tritten mühsam vorwärts kommen; sie zogen einen Todtenkarren, nach diesem kam ein anderer und noch ein anderer und wieder ein anderer; hier und da an den Seiten der Pferde Monatti, die sie mit Peitschenhieben, mit Stößen, mit Flüchen antrieben. </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n59" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12000" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12073">Der größte Teil der Leichen war nackt; einige notdürftig in Lumpen gewickelt, aufeinander gehäuft, ineinander geschlungen wie ein Haufen Schlangen, die bei der Wärme des Frühlings sich langsam auseinander wickeln; denn bei jedem Stoße, bei jeder Erschütterung sah man die traurigen Haufen sich bewegen und in die widerwärtigste Lage kommen – Köpfe herunter baumeln, jungfräuliches Haar sich auflösen, Arme sich losmachen und auf die Räder schlagen – um dem schon entsetzten Auge zu zeigen, wie ein solcher Anblick noch trüber und widriger werden könnte. </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n60" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12074" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12093">Der Jüngling war an der Ecke des Platzes stehen geblieben, dicht am Geländer des Kanals und betete inzwischen für die unbekannten Todten. </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n61" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12094" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12107">Ein gräßlicher Gedanke fuhr ihm durch den Sinn – vielleicht sie dabei, darunter ... </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n62" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12108" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12120">O Herr! laß es nicht wahr sein! laß mich nicht daran denken! – </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n63" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12121" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12149">Als der Leichenzug vorüber war, setzte sich Renzo wieder in Bewegung, schritt über den Platz und schlug die Straße zur Linken, dem Kanal entlang ein, ohne einen andern Grund zu seiner Wahl zu haben, als weil der Zug nach der entgegengesetzten Seite gegangen war. </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n64" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12150" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12175">Nach einigen Schritten zwischen der Seite der Kirche und dem Kanal sah er zur Rechten die Marcellinobrücke; er ging hinüber und kam in die Straße Borgo Nuovo. </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n65" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12176" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12227">Und indem er sich immer in der Absicht umsah, irgend Jemand zu finden, der ihm den Weg zeige, sah er am Ende der Straße einen Priester im Wamms, mit einem Stöckchen in der Hand, der vor einer halb zugemachten Tür stand, mit gesenktem Kopfe, das Ohr an der Öffnung; bald darauf sah er ihn die Hand erheben und segnen. </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n66" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12228" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12250">Er vermutete, wie es wirklich war, daß Jemand gebeichtet habe, und sagte bei sich: Das ist der Mann für mich. </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n67" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12251" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12282">Wenn ein Priester, in priesterlicher Verrichtung nicht ein wenig Erbarmen, ein wenig Menschenliebe und Wohlwollen hat, so muß man sagen, daß auf dieser Welt davon nichts mehr zu finden ist. </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n68" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12283" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12300">Während dessen entfernte sich der Priester von der Tür und kam auf Renzo zu, indem er sich mit großer Vorsicht in der Mitte der Straße hielt. </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n69" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12301" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12331">Als Renzo ihm nahe war, zog er den Hut und bedeutete ihn, daß er ihn zu sprechen wünsche, indem er zu gleicher Zeit stehen blieb, um ihm so zu verstehen zu geben, daß er sich ihm nicht weiter nähern würde. </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n70" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12332" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12356">Jener blieb gleichfalls stehen, zeigte sich willig ihn anzuhören, pflanzte jedoch seinen Stock vor sich hin auf die Erde, um sich gleichsam ein Bollwerk daraus zu machen. </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n71" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12357" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12417">Renzo tat seine Frage; der Priester nannte ihm nicht nur den Namen der Straße, wo das Haus lag, sondern gab ihm auch den Weg ein wenig genauer an, da er sah, daß der arme Junge nicht Bescheid wußte; er beschrieb ihm durch rechts und links, durch Kreuze und Kirchen die sechs oder acht Straßen, die er noch zu durchwandern hatte, um dahin zu gelangen. </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n72" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12418" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12445">»Gott erhalte Sie immerdar gesund«, sagte Renzo, und während jener sich anschickte weiter zu gehen, fügte er hinzu, »noch eine andere Wohltat«, und er sprach ihm von der armen vergessenen Frau. </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n73" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12446" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12469">Der gute Priester dankte, daß er ihm Gelegenheit gegeben habe, ein so dringendes Werk der Barmherzigkeit zu tun, und indem er sagte, er werde sogleich gehörigen Ortes die Anzeige davon machen, ging er weiter. </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n74" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12470" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12496">Renzo setzte sich auch wieder in Bewegung, und weiterschreitend wiederholte er sich die Angabe des Weges, um nicht an jeder Ecke noch einmal fragen zu müssen. </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n75" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12497" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12525">Aber man kann sich nicht vorstellen, wie sauer ihm diese Arbeit wurde, nicht sowohl durch die Schwierigkeit der Sache an sich, als durch die neue Unruhe, die in seiner Seele erzeugt war. </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n76" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12526" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12537">Der Name der Straße, die Angabe des Weges hatte ihn so in Aufruhr gebracht. </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n77" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12538" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12621">Es war die Auskunft, die er gewünscht und verlangt, ohne die er nichts anfangen konnte; es war ihm damit nichts gesagt worden, woraus er hätte auf irgend ein Unglück schließen können; aber was war es denn? Der Gedanke einem Ziele so nahe zu sein, wo er aus einer großen Ungewißheit gerissen werden sollte, wo er sich sagen konnte, sie lebt, oder sie ist tot; dieser Gedanke hatte ihn so ergriffen, daß es ihm in diesem Augenblick lieber gewesen wäre, sich noch über alles im Dunkeln zu befinden, erst am Anfang der Reise zu sein, deren Ziel er jetzt schon vor sich sah. </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n78" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12622" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12653">Er sammelte jedoch seine Kräfte. – Ei! sagte er sich, wenn ich jetzt anfange mich kindisch zu betragen, wie soll es weiter gehen? – So wieder aufs beste ermutigt, setzte er seinen Weg fort und gelangte tiefer in die Stadt hinein. </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n79" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12654" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12669">Welche Stadt! und was war sie jetzt im Vergleich, was sie im vorigen Jahre in Folge der Hungersnot gewesen war! </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n80" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12670" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12773">Es traf sich gerade, daß Renzo durch einen der traurigsten und am meisten verwüsteten Teile kam: den Kreuzweg von Straßen, den man den Carrobio der Porta Nuova nannte. – Hier stand damals in der Mitte ein Kreuz und ihm gegenüber, an der Seite, wo jetzt San Francesco di Paola steht, eine alte nach der heiligen Anastasia genannte Kirche. – In dieser Gegend war die Heftigkeit des Contagiums und der Geruch der liegengebliebenen Leichname so arg gewesen, daß die Wenigen, welche am Leben geblieben, sich gezwungen sahen, wegzuziehen; zu der Betrübnis, welche dem Vorübergehenden bei dem Anblick der Einsamkeit und Öde überkam, gesellte sich der Schrecken und der Ekel vor den Spuren und Überbleibseln der früheren Bewohner. </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n81" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12774" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12826">Renzo beschleunigte seinen Schritt und ermutigte sich durch den Gedanken, daß sein Ziel noch nicht so nahe sein müßte, und hoffte, ehe er es erreichte, den Schauplatz wenigstens zum Teil verändert zu finden; und in der Tat, nicht weit von hier kam er in eine Gegend, die doch noch eine Stadt von lebenden Menschen genannt werden konnte; aber was für eine Stadt, was für Menschen! </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n82" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12827" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12914">Aus Argwohn und Schrecken waren alle Türen nach der Straße zu verschlossen, diejenigen ausgenommen, die durch Verödung oder Einbruch offen standen; einige von außen vernagelt und versiegelt, weil in den Häusern an der Pest Gestorbene oder Erkrankte lagen; andere durch Kohle mit einem Kreuz gezeichnet, zur Nachricht für die Monatti, daß Leichen daraus abzuholen wären. Alles dies richtete sich mehr nach dem Zufall, als nach etwas Anderem, je nachdem sich früher, hier oder dort irgend ein Kommissär der Gesundheitsbehörde, oder ein anderer Beamter gefunden hatte, der die Verordnungen vollziehen oder eine Erpressung ausüben wollte. </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n83" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12915" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12981">Überall Lumpen, Verbände voller Eiter, verpestetes Stroh, oder zu den Fenstern herausgeworfene Laken voller Eiter; zuweilen Körper, die entweder plötzlich auf der Straße verschieden und dort liegen gelassen waren, bis ein Karren vorüberkäme, um sie fortzuschaffen, oder die von den Karren selbst heruntergeglitten, oder aus den Fenstern herabgeworfen worden waren. So sehr hatte die Hartnäckigkeit und die Wut des Unglücks die Gemüter verwildert und sie jede Sorgfalt des Mitleids und jede gesellige Rücksicht vergessen lassen! </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n84" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12982" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_13033">Da jedes Geräusch in den Werkstätten, jedes Gerassel der Wagen, jedes Geschrei der Verkäufer, jedes Gespräch der Vorübergehenden aufgehört, so wurde diese Todtenstille nur selten von etwas Anderem unterbrochen, als von dem Geräusch der Todtenkarren, den Klagen der Armen, dem Gewimmer der Kranken, dem Geheul der Wahnsinnigen, dem Geschrei der Monatti. </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n85" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_13034" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_13089">Beim Anbruch des Tages, Mittags und Abends gab eine Glocke vom Dome das Zeichen, gewisse vom Erzbischof bestimmte Gebete herzusagen; auf diesen Glockenschlag antworteten die Glocken der übrigen Kirchen und man konnte dann die Leute ans Fenster treten sehen, um gemeinschaftlich zu beten, und das Geflüster von Stimmen und Klagen hören, in denen sich eine Traurigkeit kund gab, die doch nicht ohne jeden Trost war. </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n86" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_13090" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_13154">Da um diese Zeit vielleicht zwei Dritteile der Bürger gestorben, ein guter Teil der übrigen ausgewandert oder erkrankt waren, der Zulauf der Leute von außen sich fast auf nichts verringert hatte, so war es kein Wunder, daß man in einem weiten Umkreise unter den Wenigen, die auf den Straßen gingen, nicht einem einzigen begegnete, an dem nicht etwas Seltsames auffiel, und der nicht Zeugnis von der traurigen Verwandlung der Dinge gab. </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n87" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_13155" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_13209">Man sah die vornehmsten Männer ohne Kapuze und Mäntel, damals ein wesentlicher Teil der bürgerlichen Kleidung; die Priester ohne Sultane und auch die Mönche ohne Kutte; kurz jede Art von Kleid war abgelegt, das mit den Zipfeln und Enden irgend etwas berühren, oder – was man über alles fürchtete – den Salbern Gelegenheit geben konnte. </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n88" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_13210" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_13304">Außer dieser Sorge, so viel als möglich in aufgeschürzter und eng anschließender Tracht zu gehen, gab eines Jeden Aussehen auch Vernachlässigung und Unordnung zu erkennen; der Bart länger, als man ihn zu tragen pflegte, bei denen stehen geblieben, die sonst gewohnt waren ihn scheeren zu lassen; auch das Haar auf dem Kopf lang und verwirrt, nicht bloß in Folge der Nachlässigkeit, die aus einer Gleichgültigkeit des Alters entsteht, sondern weil auch die Barbiere verdächtig geworden waren, seitdem man einen von ihnen, Giangiacomo Mora, als berüchtigten Salber festgenommen und verurteilt hatte; sein Name behielt für eine lange Zeit weit und breit eine schmachvolle Berühmtheit, während er doch verdient hätte, mit dem größten Mitleid genannt zu werden. </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n89" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_13305" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_13357">Die meisten trugen einen Stock in der einen Hand, einige auch eine Pistole zur drohenden Warnung für denjenigen, der Lust gehabt hätte, sich ihnen allzu sehr zu nähern; in der andern Hand Räucherkerzen, oder durchbohrte Kugeln von Metall oder Holz mit Schwämmen darin, die mit Kräuteressig getränkt waren und die sie von Zeit zu Zeit an die Nase führten oder fortwährend daran hielten. </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n90" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_13358" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_13391">Andere trugen auch am Halse ein Fläschchen mit ein wenig Quecksilber darin, weil sie meinten, daß es die gute Eigenschaft besäße, jede pestilenzialische Ausdünstung einzusaugen und abzuhalten; sie sorgten dafür es alle paar Tage zu erneuern. </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n91" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_13392" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_13416">Die Edelleute gingen nicht allein ohne das gewohnte Gefolge durch die Straßen, sondern wurden auch mit einem Korbe am Arm gesehen, um die notwendigsten Nahrungsmittel selbst einzukaufen. </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n92" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_13417" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_13434">Wenn sich zwei Freunde auf der Straße begegneten, so begrüßten sie sich von ferne mit stummen, eiligen Winken. </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n93" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_13435" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_13506">Ein Jeder hatte unterwegs genug zu tun, um den widrigen, todbringenden Hindernissen auszuweichen, die zerstreut am Boden lagen und die ihn stellenweise auch ganz und gar einnahmen. Ein jeder suchte sich in der Mitte der Straße zu halten aus Furcht vor Unreinlichkeiten, oder andern noch schlimmern Belästigungen, die ihm von den Fenstern aus auf den Kopf kommen konnten; aus Furcht vor den vergifteten Pulvern, die man öfter, wie es hieß, auf die Vorübergehenden herabstäuben ließe; aus Furcht endlich vor den Wänden, die eingesalbt sein konnten. </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n94" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_13507" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_13532">So fügte die Unwissenheit, die immer zur Unzeit vorsichtig und beherzt ist, jetzt Angst zu Angst und rief statt der vernünftigen und heilsamen Schrecken, die sie anfangs außer Acht gelassen hatte, törichte hervor. </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n95" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_13533" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_13598">So war das minder Widerwärtige und minder Bemitleidenswerte beschaffen, was sich rings herum um die Gesunden, um die Wohlhabenden blicken ließ; nach so vielen Bildern des Elends, und an das noch schwerere denkend, durch welches wir den Leser noch führen müssen, werden wir uns jetzt nicht damit aufhalten, den Anblick der Pestkranken, die sich in den Straßen herumschleppten oder umher lagen, der Armen, der Kinder, der Frauen zu schildern. </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n96" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_13599" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_13636">Er war der Art, daß der Zuschauer fast einen verzweifelten Trost in dem finden konnte, was den Entfernteren und den Nachkommen den stärksten und schmerzlichsten Eindruck macht; ich meine in dem Gedanken, dem Anblick, bis auf wie wenige die Überlebenden zusammengeschmolzen waren. </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n97" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_13637" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_13679">Mitten durch diese Verwüstung hatte Renzo bereits ein gutes Stück seines Weges zurückgelegt, als er, noch viele Schritte von einer Straße entfernt, in welche er einbiegen mußte, ein verworrenes Getöse aus derselben kommen hörte, in dem sich das gewohnte, entsetzliche Geklingel unterscheiden ließ. </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n98" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_13680" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_13778">An die Ecke der Straße angelangt, die eine der breitesten war, sah er in der Mitte vier stillhaltende Karren, und wie man auf einem Getreidemarkte Leute kommen und gehen, Säcke aufladen und umstürzen sieht, so war die Bewegung an diesem Orte; Monatti, die in die Häuser liefen, Monatti, die heraus kamen mit einer Last auf den Schultern, die sie auf den einen oder andern Karren niede warfen; einige in ihrer roten Tracht, andere ohne diese unterscheidende Livree; viele in einer noch widerwärtigeren Kleidung mit buntfarbigen Federbüschen und Quasten, welche die Unseligen gleichsam als Zeichen der Fröhlichkeit bei so allgemeiner Trauer trugen. </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n99" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_13779" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_13825">Aus dem und jenem Fenster rief bald hier bald dort eine traurige Stimme: »Hier Monatti!« Und mit noch düsterem Tone erwiederte aus dem traurigen Gewimmel irgend eine rauhe Stimme: »Gleich, gleich.« Oder es waren die Mieter, welche murrten und zur Eile antrieben, worauf die Monatti mit Flüchen antworteten. </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n100" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_13826" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_13870">In die Straße eingetreten, beeilte Renzo seinen Schritt, und indem er jene Hindernisse nicht mehr zu beachten suchte, als nötig war, um ihnen auszuweichen, traf sein Blick auf einen Gegenstand besonderen Mitleidens, eines Mitleidens, welches das Gemüt reizte, ihn zu betrachten, so daß er fast ohne es zu wollen stehen blieb. </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n101" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_13871" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_13927">Über die Schwelle eines dieser Eingänge schritt eine Frau und kam auf das Geleit gerade zu; eine Frau, deren Äußeres eine vorgerückte, aber noch nicht vorübergegangene Jugend ankündigte; es schien eine Schönheit, die durch ein großes Leiden und eine tödliche Ermattung verhüllt und verdunkelt, aber nicht zerstört war; die weiche und zugleich majestätische Schönheit, die in der lombardischen Abstammung glänzt. </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n102" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_13928" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_13968">Ihr Gang war mühsam, aber nicht hinfällig; ihre Augen vergossen keine Tränen, aber sie trugen Spuren, viele vergossen zu haben; es lag in diesem Schmerze eine gewisse Ruhe und Tiefe, eine Seele verratend, die sich seiner ganz bewußt war und ihn lebhaft fühlte. </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n103" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_13969" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_13997">Aber es war nicht ihr Anblick allein, der unter so vielfachem Elend sie als so besonders bemitleidenswert hinstellte und für sie das in den Herzen schon erloschene, abgestumpfte Gefühl neu belebte. </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n104" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_13998" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14037">Sie hielt in ihren Armen ein totes, vielleicht neun Jahre altes Mädchen, sorgfältig angekleidet, das Haar auf der Stirn gescheitelt, in einem weißen Kleide, als ob es diese ihre Hände zu einem seit langer Zeit schon versprochenen und ihm zur Belohnung gegebenen Feste geschmückt hätten. </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n105" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14038" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14115">Auch trug sie es nicht liegend, sondern aufgerichtet, auf den einen Arm gesetzt, mit der Brust an ihre Brust gelehnt, als ob es lebend wäre, nur daß ein weißes, wachsähnliches Händchen mit einer gewissen leblosen Schwere auf der einen Seite herabhing und der Kopf mit einer Erschlaffung stärker als der Schlaf auf der Schulter der Mutter ruhte, der Mutter – denn, wenn auch die Ähnlichkeit der Gesichter nicht dafür bürgte, so hätte es doch dasjenige von beiden deutlich genug ausgesprochen, welches noch eine Empfindung ausdrückte. </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n106" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14116" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14134">Ein häßlicher Monatto ging auf sie zu, um ihr das Kind aus den Armen zu nehmen, jedoch mit einer Art ungewohnter Ehrfurcht, mit einem unwillkürlichen Zögern. </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n107" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14135" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14179">Sie aber trat zurück, ohne Unwillen noch Verachtung zu zeigen. »Nein!« sagte sie, »rührt sie mir jetzt nicht an; ich muß sie auf den Karren legen; nehmt!« Mit diesen Worten tat sie eine Hand auf, zeigte eine Börse und ließ sie in die ihr entgegengestreckte Hand des Monatto gleiten. </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n108" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14180" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14202">Dann fuhr sie fort: »Versprecht mir, nicht einen Faden von ihr zu nehmen, noch zuzulassen, daß andere es zu tun wagen und sie so wie sie ist in die Erde zu legen.« </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n109" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14203" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14243">Der Monatto legte die Hand auf die Brust; und ganz eilfertig und fast ehrerbietig, mehr durch die neue Empfindung, die ihn gleichsam beherrschte, als durch die unerwartete Belohnung, bemühte er sich auf dem Karren ein wenig Platz für die kleine Todte zu machen. </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n110" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14244" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14276">Die Mutter gab dieser einen Kuß auf die Stirn, legte sie dahin wie in ein Bett, breitete ein weißes Tuch über sie und sprach die letzten Worte: »Lebe wohl, Cecilia! ruhe in Frieden! </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n111" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14277" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14284">Heute Abend kommen auch wir, um immer beisammen zu bleiben. </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n112" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14285" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14318">Bete indessen für uns; ich werde für dich und für die andern beten.« Dann wandte sie sich wieder zu dem Monatto und sagte: »Wenn ihr gegen Abend wieder hier vorbei fahrt, so kommt herauf auch mich abzuholen und mich nicht allein.« </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n113" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14319" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14345">Nach diesen Worten trat sie wieder in das Haus und einen Augenblick später erschien sie am Fenster, ein anderes noch kleineres Mädchen auf dem Arm haltend, das lebte, aber mit den Anzeichen des Todes im Gesichte. </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n114" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14346" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14366">Sie stand und betrachtete das so unwürdige Leichenbegängnis des ersten, so lange der Karren anhielt, so lange sie ihn sehen konnte; dann verschwand sie. </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n115" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14367" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14429">Und was konnte sie Anderes tun, als die Einzige, die ihr blieb, auf das Bett zu legen und sich daneben, um zusammen zu sterben? Wie die schon üppig auf ihrem Stiele blühende Blume mit dem noch in der Knospe schlummernden Blümchen zugleich von der mähenden Sichel fällt, die alle Gräser der Wiese gleichmäßig abmäht. »O Herr!« rief Renzo aus, »erhöre sie! nimm sie zu dir, sie und die arme Kleine, sie haben genug gelitten! sie haben genug gelitten!« </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n116" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14430" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14484">Von dieser ungewöhnlichen Gemütsbewegung wieder zu sich gekommen, und während er sich die Wegweisung wieder in das Gedächtnis zu rufen suchte, um herauszufinden, ob er bei der nächsten Straße einbiegen und ob er rechts oder links gehen müsse, hörte er auch aus dieser einen andern verschiedenartigen Lärmen kommen, einen verworrenen Schall gebieterischen Geschreies, schwache Klagelaute, ein Weinen von Frauen, ein Geheul von Kindern. </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n117" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14485" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14495">Er ging vorwärts mit der gewohnten traurigen und bangen Erwartung im Herzen. </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n118" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14496" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14514">Bei dem Kreuzwege angekommen, sah er von der einen Seite eine verworrene Menge näher kommen; er blieb stehen, um sie vorüber zu lassen. </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n119" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14515" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14604">Es waren Kranke, die nach dem Lazaret geführt wurden; einige, mit Gewalt fortgetrieben, widersetzten sich vergebens, schrien vergebens, sie wollten in ihrem Bette sterben, und antworteten mit ohnmächtigen Verwünschungen auf die Flüche und auf die Gebote der Monatti, die sie geleiteten; andere gingen stillschweigend, ohne Schmerz noch irgend eine andere Empfindung zu zeigen, wie besinnungslos; Frauen mit Kindern auf dem Arm; Kinder, durch das Schreien, durch das Befehlen, durch die Begleitung mehr als durch den unbestimmten Gedanken des Todes erschreckt, die mit lautem Geschrei nach der Mutter, nach ihren Wärterinnen und nach ihrem Hause verlangten. </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n120" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14605" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14648">Ach! und die Mutter, die sie schlafend auf ihrem Bette verlassen zu haben meinten, war vielleicht plötzlich von der Pest befallen worden und lag besinnungslos da, um auf einem Karren nach dem Lazaret gebracht zu werden, oder nach der Grube, wenn der Karren zu spät kam. </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n121" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14649" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14682">Vielleicht, o Unglück noch schmerzlicherer Tränen wert! hatte die Mutter, ganz von ihren Leiden eingenommen, auch die Kinder vergessen und nur den einen Gedanken noch, ruhig zu sterben. </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n122" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14683" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14755">Doch in all dieser Verwirrung sah man auch noch ein und das andere Beispiel von Ausdauer und Mitleid; Väter, Mütter, Brüder, Kinder, Gatten, die ihren Lieben beistanden und sie mit Worten des Trostes begleiteten; und nicht nur Erwachsene, auch kleine Knaben, kleine Mädchen führten die noch jüngeren Geschwister und ermahnten sie mit dem Verständnis und dem Mitleid von Erwachsenen zum Gehorsam, versicherten sie, daß man mit ihnen nach einem Orte ginge, wo man für sie sorgte, damit sie wieder gesund würden. </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n123" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14756" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14778">Mitten in der Traurigkeit und Rührung eines solchen Anblicks bewegte und beunruhigte unsern Wanderer eine Sache noch lebhafter. </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n124" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14779" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14791">Das Haus mußte hier in der Nähe sein, und wer weiß, ob unter diesen Leuten ... </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n125" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14792" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14827">Aber als der ganze Zug vorüber und dieser Zweifel gehoben war, wandte er sich an einen Monatto, der hinterdrein kam, und fragte ihn nach der Straße und nach dem Hause von Don Ferrante. »Geh zum Henker, Grobian«, war die Antwort, die erfolgte. </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n126" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14828" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14866">Und er hütete sich wohl jenem darauf zu erwiedern, was er verdiente; da er aber nach einigen Schritten einen Kommissär sah, der den Zug beschloß und der ein christlicheres Aussehen hatte, so richtete er an ihn die nämliche Frage. </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n127" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14867" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14886">Dieser zeigte mit einem Stock nach der Gegend, von wo er kam, und sagte: »Die erste Straße rechts, das letzte große Haus links.« </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n128" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14887" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14901">Mit einer neuen und noch stärkern Unruhe im Herzen schlug der Jüngling den Weg nach jener Seite ein. </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n129" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14902" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14949">In der Straße unterschied er sogleich das Haus von den andern niedrigeren und unscheinbareren; er nähert sich der Tür, die verschlossen ist, legt die Hand an den Klopfer und läßt ihn ungewiß darin ruhen, wie in einer Urne, ehe er das Loos zieht, worauf sein Leben oder Tod geschrieben steht. </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n130" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14950" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14958">Endlich erhebt er den Klopfer und schlägt fest an. </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n131" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14959" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14986">Nach einigen Momenten öffnet man ein wenig das Fenster; eine Frau steckt den Kopf heraus und sieht nach der Tür, mit einem scheuen Gesicht, das zu fragen scheint: Monatti? Landstreicher? Kommissäre? </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n132" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14987" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15012">Salber? Teufel? »Gnädige Frau«, sagt Renzo hinaufblickend und mit nicht allzu fester Stimme, »dient hier ein junges Landmädchen, die Lucia heißt?« </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n133" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15013" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15024">»Die ist nicht mehr hier, geht«, antwortet die Frau und schickt sich an, das Fenster zu schließen. </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n134" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15025" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15028">»Einen Augenblick, aus Barmherzigkeit! </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n135" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15029" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15032">Sie ist nicht mehr hier? </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n136" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15033" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15033">Wo ist sie?« </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n137" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15034" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15040">»Im Lazaret;« und wieder wollte sie das Fenster schließen. </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n138" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15041" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15050">»Nur einen Augenblick, um des Himmels willen! an der Pest?« </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n139" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15051" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15051">»Freilich. </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n140" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15052" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15054">Eine Neuigkeit, he? </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n141" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15055" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15055">Geht!« </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n142" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15056" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15058">»O ich Ärmster! </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n143" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15059" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15062">Warten Sie; war sie sehr krank? </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n144" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15063" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15065">Wie lange ist es her ...?« </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n145" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15066" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15072">Aber inzwischen war das Fenster wirklich geschlossen worden. </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n146" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15073" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15085">»Liebe Frau! liebe Frau! auf ein Wort, aus Barmherzigkeit! um Ihrer armen Todten willen! </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n147" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15086" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15098">Ich verlange ja weiter nichts von Ihnen!« Es war aber den Wänden gesprochen. </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n148" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15099" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15130">Von der Nachricht betrübt und über die Behandlung entrüstet, ergriff Renzo noch einmal den Klopfer, drehte und wand ihn, indem er sich gegen die Tür lehnte, in der Hand, erhob ihn, um nochmals verzweifelt zu klopfen, und hielt ihn darauf in die Höhe. </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n149" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15131" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15156">In dieser Aufregung sah er sich um, ob vielleicht irgend Jemand in der Nähe wäre, der ihm vielleicht genauere Auskunft, irgend einen Fingerzeig, der ihm Licht geben könnte. </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n150" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15157" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15243">Aber die erste, die einzige Person, die er erblickte, war eine andere Frau, vielleicht zwanzig Schritte von ihm entfernt, mit einem Gesichte, das Schrecken, Haß, Ungeduld und Bosheit ausdrückte, mit gewissen verdrehten Augen, die auf ihn und zugleich in die Ferne sehen wollten; sie riß den Mund weit auf, als wollte sie aus vollem Halse schreien, hielt zugleich den Atem an sich, hob zwei fleischlose Arme empor, streckte zwei runzelige Hände aus und zog sie wieder zusammen wie Krallen, als ob sie etwas zu erwischen suchte; man sah, daß sie Leute herbeirufen wollte, ohne daß es Jemand gewahr werden sollte. </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n151" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15244" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15257">Als ihre Blicke sich begegneten, fuhr sie, noch häßlicher werdend, wie Jemand, der ertappt ist, zusammen. </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n152" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15258" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15293">»Was zum Henker? ...« sing Renzo an, indem auch er die Hände gegen die Frau erhob; als diese aber die Hoffnung verlor, ihn unversehens ergreifen zu lassen, brach sie in das bis jetzt unterdrückte Geschrei aus: »Der Salber! packt ihn! packt ihn! packt den Salber!« </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n153" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15294" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15313">»Wer? ich! du lügenhafte Hexe! schweig still«, rief Renzo und sprang auf sie zu, um ihr Furcht einzujagen und sie zum Schweigen zu bringen. </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n154" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15314" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15325">Aber er besann sich sogleich, daß er an seine Angelegenheiten denken müsse. </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n155" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15326" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15363">Auf das Gekreisch der Alten liefen von allen Seiten Leute herbei, kein solcher Schwarm, wie er in einem ähnlichen Falle drei Monate früher zusammengelaufen wäre, aber immer noch groß genug, um einem Menschen den Garaus zu machen. </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n156" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15364" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15403">In demselben Augenblick öffnete sich das Fenster wieder und dieselbe unhöfliche Frau von vorher zeigte sich auch diesmal und rief: »Greift ihn, greift ihn; denn er muß einer von den Schurken sein, die herumlaufen, die Türen ehrlicher Leute zu salben.« </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n157" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15404" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15442">Renzo überlegte nicht lange; es schien ihm sogleich geratener, sich aus dem Staube zu machen, als da zu bleiben, um sich zu rechtfertigen. </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n158" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15443" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15490">Er warf einen Blick nach rechts und nach links, auf welcher Seite die wenigsten Leute wären; nach dieser entlief er, stieß mit einem tüchtigen Stoß einen zurück, der ihm den Weg versperrte; durch einen kräftigen Faustschlag gegen die Brust stieß er acht oder zehn Schritte weiter einen Andern aus dem Wege, der ihm entgegen lief, und fort ging's im Galopp, mit festgeballter emporgehobener Faust, schlagfertig für einen Jeden, der ihm vor die Füße käme. </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n159" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15491" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15528">Die Straße vor ihm war frei; aber hinter sich drein hörte er das Getrampel und noch stärker als das Getrampel das wütende Geschrei: »Packt ihn; packt ihn! den Salber!« Er wußte nicht wann er anhalten, wo er sich in Sicherheit bringen könnte. </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n160" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15529" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15592">Sein Zorn ward zur Wut, seine Angst stieg zur Verzweiflung; und indem es ihm schwarz vor den Augen wird, legt er Hand an sein Messer, reißt es heraus, steht still, dreht sich mit einem fürchterlicheren, wütenderen Gesichte, als er sein Lebtag gemacht hatte, um; und mit ausgestrecktem Arm, die blitzende Klinge in der Luft schwingend, schreit er: »Wer Mut hat, komme heran, Gesindel! ich will ihn damit im Ernste salben.« </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n161" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15593" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15640">Aber mit Verwunderung und mit einem verworrenen Gefühl von Trost sah er, daß seine Verfolger schon zurückgeblieben waren und unentschlossen dastanden, und daß sie, immer noch brüllend, mit den Händen gleich Besessenen gewisse Zeichen in der Luft machten, wie zu Leuten, die von ferne hinter ihnen kämen. </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n162" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15641" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15700">Er drehte sich wieder um und sah – denn seine große Aufregung hatte ihn denselben einen Moment früher nicht sehen lassen – einen daherfahrenden Karren, sogar eine ganze Reihe dieser gewöhnlichen Todtenkarren, mit dem gewöhnlichen Geleite, dahinter, in einiger Entfernung, einen anderen Haufen Leute, die auch gern über den Salber hergefallen wären und hin zerrissen hätten; aber auch sie wurden von dem nämlichen Hindernis zurückgehalten. </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n163" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15701" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15759">Sich so zwischen zwei Feuern sehend, fiel ihm ein, daß dasjenige, was der Schrecken von jenen war, für ihn zur Rettung dienen konnte; er dachte, daß es nicht an der Zeit sei, den Bedenklichen zu spielen, steckte das Messer wieder zu sich, lief auf die Karren zu dem ersten vorbei und entdeckte auf dem zweiten einen ziemlich leeren Raum. </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n164" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15760" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15780">Er faßte sein Ziel ins Auge, tat einen Sprung, ist oben, auf dem rechten Fuße stehend, den linken in der Luft, die Arme emporgehoben. </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n165" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15781" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15821">»Brav! brav!« schrien einstimmig die Monatti, von denen einige dem Zuge zu Fuß folgten, andere auf den Karren saßen, noch andere, um das Entsetzliche wie es war zu sagen, auf den Leichen saßen und aus einer großen Flasche, die herumging, einander zutranken. »Brav! ein schöner Streich!« </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n166" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15822" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15846">»Du hast dich unter den Schutz der Monatti gestellt; du sollst sicher sein wie in der Kirche«, sagte einer von den beiden zu ihm, die auf dem Karren standen, auf den er gesprungen war. </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n167" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15847" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15897">Während der Zug sich näherte, hatten die meisten seiner Feinde den Rücken gekehrt und waren abgezogen, indem sie immer noch schrien: »Packt ihn! packt ihn! den Salber!« Einige unter ihnen zogen sich langsamer zurück, blieben alle Augenblick stehen und wendeten sich mit drohenden Gesichtern und Geberden nach Renzo um, welcher ihnen, mit den Fäusten in der Luft herumschlagend, von dem Karren herab antwortete. </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n168" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15898" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15964">»Laßt mich machen«, sagte ein Monatto zu ihm; er riß einem Leichnam einen schmutzigen Lappen vom Leibe, wickelte ihn schnell zusammen, faßte ihn bei einem der Zipfel, erhob ihn wie einen Schleuder gegen die Hartnäckigen und machte Miene sie damit zu werfen, indem er schrie: »Wartet Gesindel!« Bei dieser Geberde ergriffen alle entsetzt die Flucht; Renzo sah von seinen Feinden nichts mehr als die Rücken und Fersen, die schnell in die Luft flogen, nach Art von Walken. </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n169" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15965" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15985">Unter den Monatti erhob sich ein Siegesgeheul, ein schallendes Gelächter, ein langes »Uh«, wie zur Begleitung der Flucht. </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n170" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15986" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16009">»Aha! siehst du, ob wir ehrliche Leute zu schützen wissen?« sagte jener Monatto zu Renzo, »einer von uns wiegt hundert von diesen Memmen auf.« </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n171" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16010" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16026">»Gewiß, ich kann sagen, daß ich Euch mein Leben verdanke«, antwortete Renzo, »und ich danke Euch von ganzem Herzen.« </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n172" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16027" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16042">»Wofür?« sagte der Monatto, »du verdienst es, man sieht, daß du ein braver Junge bist. </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n173" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16043" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16081">Du tust recht dieses Gesindel einzusalben; salbe sie, rotte sie aus, sie taugen doch nicht eher etwas, als bis sie tot sind; denn zum Lohne für das Leben, das wir führen, verwünschen sie uns noch und sagen, wenn nur erst die Seuche aufgehört hätte, so wollten sie uns Alle baumeln lassen. </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n174" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16082" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16104">Mit ihnen soll's aber eher vorbei sein, als mit der Seuche; die Monatti sollen allein übrig bleiben, um Victoria zu singen und in Mailand ein lustiges Leben zu führen!« </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n175" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16105" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16150">»Es lebe die Seuche und es sterbe das Geschmeiß!« schrie der andere. Mit diesem Trinkspruch setzte er die Flasche an den Mund, und indem er sie bei den Stößen des Karrens mit beiden Händen festhielt, tat er einen tüchtigen Zug und reichte sie dann Renzo mit den Worten: »Trinkt auf unsere Gesundheit.« </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n176" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16151" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16173">»Die wünsch' ich euch allen von ganzem Herzen«, sagte Renzo, »aber ich habe keinen Durst; ich habe in diesem Augenblick keine rechte Laune zum Trinken.« </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n177" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16174" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16198">»Wie mir's scheint, hast du eine schöne Angst ausgestanden«, sagte der Monatto, »du hast mir ein erbärmliches Aussehen; um den Salber zu spielen, muß man andere Gesichter aufsetzen.« </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n178" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16199" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16204">»Jeder macht's so gut er kann«, sagte der andere. </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n179" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16205" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16249">»Gieb sie mir her«, sagte einer von denen, die neben dem Karren zu Fuße gingen, »ich will auch einen Schluck auf das Wohl des guten Herrn trinken, der sich hier in dieser schönen Gesellschaft befindet ... dort, dort vorn in der schönen Staatskutsche meine ich.« </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n180" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16250" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16269">Und mit einem wilden, teufelischen Grinsen deutete er auf den Karren, der vor dem fuhr, auf welchem der arme Renzo stand. </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n181" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16270" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16305">Dann verzog er das Gesicht zu einem noch trotzigeren, boshafteren Ernst, verneigte sich nach jener Seite hin und hub wieder an: »Erlauben Sie, mein gnädiger Herr, daß ein armer, schlechter Monatto den aus Ihrem Keller versucht? </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n182" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16306" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16322">Sehen Sie wohl, das kommt von gewissen Weinen. Wir sind die Leute, die Ihnen in die Kutsche geholfen haben, um Sie nach Ihrem Landsitz zu fahren. </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n183" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16323" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16340">Und dann ... solchen Herren bekommt der Wein mit einem Mal schlecht. Die armen Monatti haben einen guten Magen.« </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n184" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16341" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16400">Unter dem Gelächter seiner Gefährten nahm er die Flasche und erhob sie; aber ehe er trank, wandte er sich zu Renzo, und indem er ihn mit einem gewissen Ausdruck verächtlichen Mitleids ansah, sagte er zu ihm: »Der Teufel, mit dem du einen Bund geschlossen hast, muß nicht viel auf sich haben, denn wären wir nicht zu deiner Rettung hier gewesen, er hätte dich schön im Stich gelassen«. </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n185" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16401" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16412">Und unter einem abermaligen schallenden Gelächter setzte er die Flasche an die Lippen. </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n186" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16413" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16424">»Und wir? he! und wir?« schrien mehrere Stimmen von dem vordersten Karren. </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n187" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16425" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16477">Nachdem der Schurke so viel gesoffen hatte, als er mochte, stellte er die große Flasche mit beiden Händen seinen andern Genossen zu, die sie von einem zum andern gehen ließen, bis endlich der, welcher sie geleert hatte, sie beim Halse packte, in der Luft herumschwenkte und mit dem Ruf »Es lebe die Seuche!« auf das Pflaster in Stücke warf. </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n188" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16478" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16497">Nach diesen Worten stimmte er einen ihrer Gassenhauer an und sogleich stimmten alle übrigen Stimmen des schändlichen Chores mit ein. </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n189" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16498" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16533">Der höllische Gesang, der sich mit dem Geklingel der Schellen, mit dem Knarren der Todtenkarren, mit dem Getrampel der Pferde mischte, scholl durch die tiefe Stille der Straßen, und in den Häusern wiederhallend, zog er den Wenigen, die sie noch bewohnten, schmerzlich das Herz zusammen. </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n190" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16534" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16550">Aber was kann nicht oftmals zum Nutzen gereichen? Was kann nicht in manchen Fällen Vergnügen machen? </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n191" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16551" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16591">Die Gefahr einen Augenblick vorher hatte für Renzo die Gesellschaft dieser Todten und dieser Lebenden mehr als erträglich gemacht, und die Musik, die ihn aus der Verlegenheit einer solchen Unterhaltung zog, war ihm jetzt sogar angenehm. </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n192" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16592" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16663">Noch halb angst und bange und ganz verwirrt, dankte er inzwischen der Vorsehung in seinem Herzen bestens, daß er einer solchen Gefahr entkommen, ohne Schlimmes zu erleiden oder zu begehen; er bat sie, ihm auch jetzt zu helfen sich von seinen Befreiern zu befreien, und stand in seiner Ecke auf der Lauer, sah bald auf jene bald auf die Straße, um die Zeit abzupassen, sich ganz heimlich hinabgleiten zu lassen, ohne ihnen Gelegenheit zu irgend einem Lärm, zu irgend einem Auftritt zu geben, der die Vorübergehenden aufhetzen könnte. </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n193" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16664" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16682">Mit einem Mal, an einer Ecke, glaubte er die Gegend wieder zu erkennen; er sah aufmerksamer hin und war dessen gewiß. </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n194" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16683" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16684">Wißt ihr, wo er war? </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n195" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16685" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16706">Auf dem Corso nach der Porta Orientale, in derselben Straße, durch die er, ungefähr zwanzig Monate früher, langsam hereingekommen und schnell wieder hinausgelaufen war. </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n196" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16707" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16741">Es fiel ihm sogleich ein, daß es von hier geradeaus nach dem Lazaret ginge. Daß er sich ohne Bemühung, ohne Zurechtweisung auf dem rechten Wege befand, hielt er für einen ausdrücklichen Fingerzeig der Vorsehung und für ein gutes Zeichen für das, was er noch vor hatte. </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n197" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16742" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16777">In dem Augenblick kam ein Kommissär dem Karren entgegen und rief den Monatti zu, anzuhalten und ich weiß nicht was sonst noch; gewiß ist, daß der Zug anhielt und die Musik sich in einen lärmenden Wortwechsel verwandelte. </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n198" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16778" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16806">Einer der Monatti, die auf Renzo's Karren standen, war hinabgesprungen; Renzo sagte zu dem andern: »Ich danke Euch für Eure Barmherzigkeit, Gott vergelte sie Euch;« und sprang von der andern Seite hinab. </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n199" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16807" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16819">»Lauf, lauf, armes Salbmännchen«, antwortete dieser, »du wirst Mailand nicht ausrotten.« </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n200" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16820" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16826">Zum Glück hatte Niemand diese Worte gehört. </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n201" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16827" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16898">Der Zug hielt auf der linken Seite der Straße; Renzo läuft schnell nach der andern, trabt dicht an der Mauer entlang, der Brücke zu, geht hinüber, verfolgt die Straße der Vorstadt, erkennt das Kloster der Kapuziner, ist dem Tore nahe, sieht die Ecke des Lazarets zum Vorschein kommen, geht durch das Gitter, und es liegt der äußere Schauplatz dieses Bezirks vor ihm: kaum eine Andeutung, eine Probe, und doch schon ein weiter, mannigfaltiger, unbeschreiblicher Schauplatz. </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n202" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16899" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16966">Den beiden Seiten entlang, die sich an diesem Punkte den Blicken darstellen, wimmelte es von Menschen; es waren Kranke, die in Schaaren nach dem Lazaret gingen; andere saßen oder lagen am Rande des Grabens, der dies begrenzt; entweder hatten ihre Kräfte nicht ausgereicht, sich bis in das Haus hinein zu schleppen, oder sie waren aus Verzweiflung wieder hinausgegangen und die Kräfte fehlten ihnen gleichfalls, um weiter zu kommen. </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n203" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16967" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_17020">Andere Elende irrten zerstreut umher wie blödsinnig, und nicht wenige wirklich von Sinnen: dieser war ganz eifrig dabei seine Einbildungen einem Elenden zu erzählen, welcher von der Krankheit überwältigt dalag; jener raste; ein anderer sah sich mit lachendem Gesichte nach allen Seiten um, als ob er einem lustigen Schauspiele beiwohne. </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n204" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_17021" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_17113">Aber die seltsamste und lärmendste Art einer solchen trübseligen Fröhlichkeit war ein lautes, anhaltendes Gesinge, das nicht aus jener elenden Menge zu kommen schien und doch alle andern Stimmen übertönte; ein lustiges Volkslied von denen, die man Villanelle nennt; und wenn man mit dem Blicke dem Klange folgte, um zu entdecken, wer wohl so heiter sein könnte, in dieser Zeit, an diesem Orte, so sah man einen Unglücklichen, der ganz ruhig am Boden bei dem Graben sitzend aus voller Kehle sang, den Kopf in die Höhe gerichtet. </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n205" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_17114" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_17141">Renzo hatte kaum an der Südseite des Gebäudes hin einige Schritte getan, als er in jener Menge einen außerordentlichen Lärmen hört und ferne Stimmen, welche schreien: vorgesehen, greift zu! </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n206" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_17142" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_17212">Er stellt sich auf die Fußspitzen und sieht ein Pferd in vollem Lauf von einem seltsamen Reiter angespornt daherkommen; es war ein Wahnsinniger, welcher das Tier, losgeschirrt und unbewacht bei einem Karren stehen sehend, sich eiligst ohne Sattel hinaufgeschwungen hatte und mit den Fäusten auf den Hals losschlagend und sich der Fersen als Sporen bedtenend, es wütend antrieb; Monatti brüllend hinterdrein; alles hüllte sich in eine Staubwolke, die weit hinzog. </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n207" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_17213" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_17252">So kam unser Jüngling von dem Anblick des Jammers bestürzt und ermüdet an das Tor des Ortes, wo vielleicht mehr Menschen zusammengedrängt waren, als in dem ganzen Raume, den er schon durchschritten hatte. </note>
        <note xml:id="german_1880_cap34-n208" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_17253" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_17269">Er steht vor der Tür, tritt unter die Wölbung und bleibt einen Augenblick mitten in der Halle unbeweglich stehen. </note>
</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>