<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lanfranco Caretti (1970)</title>
        <respStmt>
          <resp>Supervisione codifica</resp>
          <persName xml:id="ER">Ersilia Russo</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Codifica automatizzata</resp>
          <persName xml:id="MR">Maria Levchenko</persName>
        </respStmt>
         <respStmt>
          <resp>Codifica</resp>
          <persName xml:id="IG">Isabella Greco</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <p>Scheda editoriale</p>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Leggo Manzoni. Quaranta commenti alla Quarantana</publisher>
        <pubPlace>Università di Bologna "Alma mater studiorum"</pubPlace>
        <date>2023</date>
        <availability>
          <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <author>Alessandro Manzoni</author>
          <title>I promessi sposi:  Introduzione, note, apostili e antologia della critica a cura di Lanfranco Caretti</title>
          <editor>Caretti, Lanfranco</editor>
          <pubPlace>Bari</pubPlace>
          <publisher>Editori Laterza</publisher>
          <date>1970</date>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>Introduzione, cap. 1</p> 
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="Caretti_intro">
        <note xml:id="Caretti_intro-n1" type='comm' target="quarantana/intro.xml#intro_10001"><ref rend="bold">1.1. L'Historia</ref>:  il Manzoni finge il ritrovamento di una storia anonima del secolo XVII secondo una convenzione già usata dagli autori di poemi cavallereschi e da Cervantes, il quale simulò di avere tradotto il libro di Don Chisciotte dall' immaginario arabo Cide Hamete Benengeli, e poi reintrodotta nei moderni romanzi storici (Walter Scott). La finzione consente al Manzoni di offrirci un saggio di quel presunto manoscritto ricuperato e di emularne argutamente il tono e lo stile tipicamente secenteschi («Questo tono nasce da una rara conoscenza dello stile del Seicento, riprodotto e sottolineato qui con il lungo rombo dei suoi periodi, con le sue processioni di metafore altisonanti, con il fasto dei suoi fregi e delle sue stesse maiuscole. Agli occhi dei moderni le stesse particolarità ortografiche — le doppie, le acca iniziali, le i lunghe, le u invece delle v — assumono qualche cosa di prezioso e contribuiscono al falso splendore della pagina», Momigliano.</note>
        <note xml:id="Caretti_intro-n2" type='comm' target="quarantana/intro.xml#intro_10039" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10040"><ref rend="bold">2.2. gl'illustri Campioni</ref>:  gli storici famosi, classici e umanistici, intesi soprattutto a celebrare i grandi eventi bellici e le figure degli eroi lasciando nell’ombra la cronaca dei fatti minuti e i sentimenti delle plebi. Alla concezione aristocratica e idealizzante di una Historia rivolta a perpetuare soltanto il ricordo dei «Prencipi e Potentati», il Manzoni oppone, con dissimulata ironia, la concezione più umana e realistica di una storia antieroica, senza acca davanti, semplice «Racconto?» o «Relatione» dei fatti capitati a «gente meccaniche, e di picciol affare».</note>
        <note xml:id="Caretti_intro-n3" type='comm' target="quarantana/intro.xml#intro_10048" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10050"><ref rend="bold">Palme... d'Allori</ref>:  i segni del trionfo che gli storici illustri conseguono nell’ardua battaglia («Arringo») contro l’usura del Tempo.</note>
        <note xml:id="Caretti_intro-n4" type='comm' target="quarantana/intro.xml#intro_10052" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10056"><ref rend="bold">2.3. solo che le sole spoglie</ref>:  soltanto le spoglie, le sole spoglie.</note>
        <note xml:id="Caretti_intro-n5" type='comm' target="quarantana/intro.xml#intro_10061"><ref rend="bold">imbalsamando</ref>:  rendendo immuni dall’azione distruggitrice del Tempo, immortalando.</note>
        <note xml:id="Caretti_intro-n6" type='comm' target="quarantana/intro.xml#intro_10072"><ref rend="bold">2.4. qualificati</ref>:  titolati.</note>
        <note xml:id="Caretti_intro-n7" type='comm' target="quarantana/intro.xml#intro_10094" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10096"><ref rend="bold">3.1. alla mia debolezza</ref>:  non è consentito ad uno come me, modesto cronista privo di autorità, affrontare gli ardui e pericolosi argomenti dell’alta politica («Labirinti»: dice segretezza e tortuosità; «maneggi»: dice manovre e intrighi) e delle grandi imprese di guerra («Oricalchi»: ottoni, trombe).</note>
        <note xml:id="Caretti_intro-n8" type='comm' target="quarantana/intro.xml#intro_10126"><ref rend="bold">3.4. memorabili</ref>:  degni di ricordo.</note>
        <note xml:id="Caretti_intro-n9" type='comm' target="quarantana/intro.xml#intro_10131" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10132"><ref rend="bold">gente meccaniche</ref>:  persone dedite ai lavori manuali (operai o artigiani) e di umile condizione. Cfr. IV, 24, 1.</note>
        <note xml:id="Caretti_intro-n10" type='comm' target="quarantana/intro.xml#intro_10148" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10150"><ref rend="bold">3.5. schietta e genuinamente</ref>:  schiettamente e genuinamente. L’uso delle coppie avverbiali ridotte, normale in tutte le lingue romanze occidentali e poi scomparso nell’italiano e nel francese, riemerse nell’italiano del Seicento probabilmente per influsso dello spagnolo che lo aveva conservato, anzi grammaticalizzato.</note>
        <note xml:id="Caretti_intro-n11" type='comm' target="quarantana/intro.xml#intro_10188"><ref rend="bold">5.2. climi</ref>:  paesi.</note>
        <note xml:id="Caretti_intro-n12" type='comm' target="quarantana/intro.xml#intro_10191"><ref rend="bold">l'amparo</ref>:  protezione (spagnolismo).</note>
        <note xml:id="Caretti_intro-n13" type='comm' target="quarantana/intro.xml#intro_10193" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10194"><ref rend="bold">Re Cattolico</ref>:  titolo che spettava al re di Spagna.</note>
        <note xml:id="Caretti_intro-n14" type='comm' target="quarantana/intro.xml#intro_10217" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10220"><ref rend="bold">5.4. l'Heroe di nobil Prosapia</ref>:  il Campione di nobile stirpe, ovvero il governatore del Ducato di Milano, il quale temporaneamente («pro tempore») rappresentava in Lombardia il re di Spagna.</note>
        <note xml:id="Caretti_intro-n15" type='comm' target="quarantana/intro.xml#intro_10294" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10311"><ref rend="bold">5.10-6.1. a tanti Heroi... emolumenti</ref>:  l’eroismo di siffatti eroi, cioè di quegli amministratori, consisteva nell’aguzzare lo sguardo, come il mitico Argo dai cento occhi, e nell’allungare le mani, come il mitico Briareo dalle cento braccia, allo scopo di spremere denaro, con le tasse, apparentemente per il pubblico vantaggio («per li pubblici emolumenti») ma in realtà per il proprio tornaconto.</note>
        <note xml:id="Caretti_intro-n16" type='comm' target="quarantana/intro.xml#intro_10312" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10313"><ref rend="bold">6.1. Per locchè</ref>:  per la qual cosa.</note>
        <note xml:id="Caretti_intro-n17" type='comm' target="quarantana/intro.xml#intro_10323"><ref rend="bold">6.2. staggione</ref>:  età.</note>
        <note xml:id="Caretti_intro-n18" type='comm' target="quarantana/intro.xml#intro_10342" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10346"><ref rend="bold">6.3-4. con rendersi tributarij delle Parche</ref>:  avendo pagato il loro tributo alle Parche, cioè essendo morti.</note>
        <note xml:id="Caretti_intro-n19" type='comm' target="quarantana/intro.xml#intro_10370"><ref rend="bold">7.1. generaliter</ref>:  genericamente, senza indicazioni precise.</note>
        <note xml:id="Caretti_intro-n20" type='comm' target="quarantana/intro.xml#intro_10421" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10424"><ref rend="bold">7.6. non essere i nomi</ref>:  i nomi esprimono la pura accidentalità, cioè il mero dato estrinseco delle persone e delle cose, e non già la loro vera «sostanza». I termini «sostanze» e «accidenti» sono dedotti dalla terminologia aristotelica tanto diffusa nel Seicento. Cfr. anche XXXVII, 49, 1-2.</note>
        <note xml:id="Caretti_intro-n21" type='comm' target="quarantana/intro.xml#intro_10444"><ref rend="bold">8.2. dilavato</ref>:  sbiadito dal tempo. È così assicurata l’autentica arcaicità del manoscritto.</note>
        <note xml:id="Caretti_intro-n22" type='comm' target="quarantana/intro.xml#intro_10567" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10568"><ref rend="bold">9.2. Idiotismi lombardi</ref>:  forme o espressioni del dialetto lombardo.</note>
        <note xml:id="Caretti_intro-n23" type='comm' target="quarantana/intro.xml#intro_10680"><ref rend="bold">10.4. solecismi</ref>:  sgrammaticature.</note>
        <note xml:id="Caretti_intro-n24" type='comm' target="quarantana/intro.xml#intro_10698" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10700"><ref rend="bold">10.6. in questo paese</ref>:  in Lombardia. Ma non altrettanto, ad esempio, in Toscana.</note>
        <note xml:id="Caretti_intro-n25" type='comm' target="quarantana/intro.xml#intro_10753" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10756"><ref rend="bold">11.2. una storia così bella</ref>:  «Bella..non solo perché interessante esteticamente, ma anche storicamente e moralmente» (Barbi, «Istituto Lombardo», 1961, p. 403).</note>
        <note xml:id="Caretti_intro-n26" type='comm' target="quarantana/intro.xml#intro_10804"><ref rend="bold">11.5. presentato</ref>:  non è involontaria sconcordanza («presentato...obiezion»), come taluni hanno pensato, ma uso del participio con valore neutro o assoluto perché sentito essenzialmente come verbo.</note>
        <note xml:id="Caretti_intro-n27" type='comm' target="quarantana/intro.xml#intro_10820" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10821"><ref rend="bold">11.7-8. con un'ingenuità</ref>:  queste parole «vanno intese come dette seriamente; ma con un sorriso d’intelligenza l’autore avverte che chi crede uno scherzo l’esistenza della storia non potrà prendere sul serio neppure l’importanza attribuita all’opera col proclamarla bella, molto bella» (Barbi, «Istituto Lombardo», 1961, p. 403).</note>
        <note xml:id="Caretti_intro-n28" type='comm' target="quarantana/intro.xml#intro_11056"><ref rend="bold">13.9. contingenti</ref>:  eventuali. Rinforza «possibili».</note>
        <note xml:id="Caretti_intro-n29" type='comm' target="quarantana/intro.xml#intro_11103" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_11104"><ref rend="bold">14.4. le mutano</ref>:  «le mutano, non per capriccio, ma per necessità logica; giacché, com’avverte in altro luogo [Del sistema che fonda la morale sull’utilità, in Opere varie, Milano, 1845, p. 783] egli stesso [il Manzoni], “con le questioni piantate in falso si deve cambiar questione”» (Morandi). Michele Barbi («Annali Manzoniani», I, pp. 159 sgg.) ha negato il tono ironico di questa frase: «Strano davvero...credere ch’egli [il Manzoni] pensasse a scherzare in quel modo su una questione per lui così seria come quella della lingua. Fa anche meraviglia come sia sfuggito a così egregi studiosi quante volte il Manzoni nelle sue opere ha insistito nel dire che il mettere le questioni nei loro veri termini è il solo mezzo che può scioglierle o almeno avviarle a soluzione».</note>
        <note xml:id="Caretti_intro-n30" type='comm' target="quarantana/intro.xml#intro_11210" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_11211"><ref rend="bold">15.4. un libro</ref>:  non può essere il Sentir messa che fu composto più tardi (1834). Deve invece riferirsi a quel libro sulla lingua che il Manzoni avrebbe scritto, ma non completato, tra il 1823 e il 1824, come attestano una lettera della madre Giulia a monsignor Tosi e una del Fauriel al Cousin, e che andò bruciato con altre carte.</note>
        <note xml:id="Caretti_intro-n31" type='comm' target="quarantana/intro.xml#intro_11243"><ref rend="bold">15.6. stile</ref>:  «vuol significare lo stesso che l’autore stesso dice di sopra, ossia la “dicitura” sostituita a quella dell’Anonimo, “il modo di scrivere da lui tenuto”... Ma poiché allora il grosso della questione sul modo di scrivere era circa la lingua, e dal non avere una lingua viva, ammessa e conosciuta da tutù, nasceva, o si credeva nascesse, la gran difficoltà dello scrivere per gli Italiani, ecco perché la giustificazione con cui avrebbe dovuto accompagnare il romanzo sarebbe stata, più che una trattazione di stile, una trattazione di lingua» (Barbi, «Istituto Lombardo», 1961, p. 405).</note>
      </div>
      <div xml:id="Caretti_cap1">
        <note xml:id="Caretti_cap1-n1" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_10001" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10002"><ref rend="bold">1.1. Quel ramo</ref>:  è il ramo orientale che e rivolto verso Lecco, mentre quello occidentale piega verso Como. Su questa parte del lago, presso Pescarenico, la famiglia del Manzoni possedeva una villa e quivi Alessandro trascorse parte dell’infanzia e dell'adolescenza.</note>
        <note xml:id="Caretti_cap1-n2" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_10059" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10060"><ref rend="bold">1.5. il ponte</ref>:  è quello che Azzone Visconti fece costruire nel 1300.</note>
        <note xml:id="Caretti_cap1-n3" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_10087"><ref rend="bold">1.7. rincomincia</ref>:  perché l’Adda, dopo essere entrato nel lago di Como a nord, esce a sud proprio da quel ramo del lago a cui si riferisce il M.</note>
        <note xml:id="Caretti_cap1-n4" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_10118" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10120"><ref rend="bold">2.2. tre... torrenti</ref>:  il Gerenzone, il Galdone e il Bione.</note>
        <note xml:id="Caretti_cap1-n5" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_10137"><ref rend="bold">2.3. Resegone</ref>:  «Resegon: segone, sega grande. Noi trasportiamo la parola Resegon a denotare certa catena di monti che soprastanno al lago di Lecco, e che per le molte loro punte presentano in complesso la figura d’una gran sega» (Cherubini, Vocabolario Milanese-Italiano, Milano, 1814, t. II, p. 93). Il vocabolario del Cherubini fu tra le opere più consultate dal Manzoni nella prima stesura del romanzo.</note>
        <note xml:id="Caretti_cap1-n6" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_10260"><ref rend="bold">3.5. terre</ref>:  grosse borgate.</note>
        <note xml:id="Caretti_cap1-n7" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_10262"><ref rend="bold">ville</ref>:  piccoli villaggi.</note>
        <note xml:id="Caretti_cap1-n8" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_10321" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10322"><ref rend="bold">4.4. Ai tempi</ref>:  nel 1628, come sarà precisato più innanzi.</note>
        <note xml:id="Caretti_cap1-n9" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_10339"><ref rend="bold">4.5. castello</ref>:  una fortezza militare.</note>
        <note xml:id="Caretti_cap1-n10" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_10341" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10343"><ref rend="bold">4.6. aveva... l'onore</ref>:  «Il mondo tiene a questi onori, ma il Manzoni sorride del bell’onore e del vantaggio che Lecco risentiva dalla sua guarnigione spagnuola. È il primo accenno alle condizioni politiche; accenno, pur nella forma ironica, assai amaro» (Barbi, «Istituto Lombardo», 1961, p. 405). Giova leggere una Istruzione consegnata dal Consiglio generale della città di Milano a un suo inviato alla Corte di Spagna nel 1627: « I malissimi trattamenti di bastonate, le ingiurie gravissime nella robba, nella vita, nell'honore da questi vassalli sostenute, gli eccessi e misfatti, le rapine e concussioni, le donne stuprate, le vergini violate, i saccheggiamenti, le depredationi, gl’incendi, le barbare crudeltà da così licentiosa soldatesca pubblicamente commesse senza castigo né dimostrazione alcuna. A segno che dagl’istessi nemici poco peggio si poteva temere» (Marche, Il Vicario di Provvisione dei Promessi Sposi, Milano, 1932, p. 9).</note>
        <note xml:id="Caretti_cap1-n11" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_10482"><ref rend="bold">5.6. piglian</ref>:  abbracciano.</note>
        <note xml:id="Caretti_cap1-n12" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_10590"><ref rend="bold">6.7. degradando</ref>:  digradando.</note>
        <note xml:id="Caretti_cap1-n13" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_10617"><ref rend="bold">7.2-3. passeggiate</ref>:  percorrete con lo sguardo. Da notare l’uso transitivo di passeggiare.</note>
        <note xml:id="Caretti_cap1-n14" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_10696" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10697"><ref rend="bold">8.2. sulla sera</ref>:  il Manzoni si rifece scrupolosamente al calendario dell'epoca secondo il quale il 7 novembre 1628 cadde di mercoledì, sì da legare con esattezza l'umile episodio cronachisti con i grandi avvenimenti storici: il tumulto Din S. Martino, accaduto appunto quattro giorni appresso, la discesa dei lanzichenecchi e la peste.</note>
        <note xml:id="Caretti_cap1-n15" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_10704" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10705"><ref rend="bold">don Abbondio</ref>:  il nome ritiene «un aroma lombardo e anzi lariano (Abbondio è il patrono di Como e il titolare d’una fra le più suggestive basiliche del Nord)» (Contini, Onomastica manzoniana, «Corriere della Sera», 20 agosto 1965.</note>
        <note xml:id="Caretti_cap1-n16" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_10726"><ref rend="bold">9.1. manoscritto</ref>:  quello dell’Anonimo da cui si finge tratta la storia del romanzo (cfr. Introduzione). Così molte altre volte in seguito.</note>
        <note xml:id="Caretti_cap1-n17" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_10737"><ref rend="bold">9.2. ufizio</ref>:  uffizio, ufficio. Le preghiere dell’ufficio divino e anche quelle che si devono recitare durante la giornata secondo le ore canoniche. E anche il libretto che le contiene, il breviario.</note>
        <note xml:id="Caretti_cap1-n18" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_10812"><ref rend="bold">9.8. fessi</ref>:  le fessure, gli scoscendimenti.</note>
        <note xml:id="Caretti_cap1-n19" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_10829"><ref rend="bold">9.9. pezze</ref>:  chiazze.</note>
        <note xml:id="Caretti_cap1-n20" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_10899"><ref rend="bold">10.3. cura</ref>:  la sede del curato (chiesa parrocchiale e canonica insieme).</note>
        <note xml:id="Caretti_cap1-n21" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_11192"><ref rend="bold">12.11. bravi</ref>:  bravi o bravacci, cioè sfrontati fuorilegge assoldati dai signori per propria difesa o per imporre la propria volontà ai rivali. I bravi offrivano ai signori la loro opera di sgherri e ne ricevevano in cambio asilo e protezione.</note>
        <note xml:id="Caretti_cap1-n22" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_11276" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_11277"><ref rend="bold">14.4. Sua Maestà</ref>:  Filippo II di Spagna.</note>
        <note xml:id="Caretti_cap1-n23" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_11356" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_11358"><ref rend="bold">14.11. per fargli spalle</ref>:  per spalleggiarlo, per dargli man forte.</note>
        <note xml:id="Caretti_cap1-n24" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_11449"><ref rend="bold">16.4. grida</ref>:  bando.</note>
        <note xml:id="Caretti_cap1-n25" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_11514" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_11518"><ref rend="bold">17.5. alla corda et al tormento</ref>:  la macchina della tortura descritta più avanti dallo stesso Manzoni: «due travi ritte, con una corda, e con certe carrucole» (XXXIV, 23, 6-7).</note>
        <note xml:id="Caretti_cap1-n26" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_11520" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_11521"><ref rend="bold">processo informativo</ref>:  procedura fondata non su prove sicuramente accettate ma soltanto su interrogatorio reso in istruttoria.</note>
        <note xml:id="Caretti_cap1-n27" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_11532"><ref rend="bold">17.6. galea</ref>:  galera.</note>
        <note xml:id="Caretti_cap1-n28" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_11717"><ref rend="bold">19.8. sbrattare</ref>:  sgomberare.</note>
        <note xml:id="Caretti_cap1-n29" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_11776"><ref rend="bold">20.4. appostatamente</ref>:  con appostamenti, a tradimento.</note>
        <note xml:id="Caretti_cap1-n30" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_11822"><ref rend="bold">20.8. onninamente</ref>:  in tutto e per tutto (latinismo).</note>
        <note xml:id="Caretti_cap1-n31" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_11859"><ref rend="bold">20.11. monizione</ref>:  ammonizione.</note>
        <note xml:id="Caretti_cap1-n32" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_11940"><ref rend="bold">21.7. comminazioni</ref>:  minacce di punizioni severe.</note>
        <note xml:id="Caretti_cap1-n33" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_11974"><ref rend="bold">22.2. cabale</ref>:  intrighi, raggiri.</note>
        <note xml:id="Caretti_cap1-n34" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_11983" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_11984"><ref rend="bold">22.3. Enrico IV</ref>:  re di Francia dal 1589 al 1610.</note>
        <note xml:id="Caretti_cap1-n35" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_11999" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12002"><ref rend="bold">22.4. il duca di Savoia</ref>:  Carlo Emanuele I (1580-1630). «Accenna alla famosa lotta tra questo principe ed Enrico IV per il possesso di Saluzzo, lotta terminata col trattato di Lione del 1601. Durante questa lotta Carlo Emanuele (ch’era genero di Filippo II), stimolato copertamente dagli Spagnoli, tentò, con la complicità del duca di Biron (a cui si accenna subito appresso), di sovvertire l’ordinamento politico della Francia» (Belloni).</note>
        <note xml:id="Caretti_cap1-n36" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_12015" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12018"><ref rend="bold">22.5. il duca di Biron</ref>:  il duca di Biron, generale di Enrico IV, fu indotto a complottare contro il suo re dal conte di Fuentes. Perduta così metaforicamente la testa per ambizione, lasciò anche materialmente il capo sul patibolo quando il suo tradimento fu scoperto (1602).</note>
        <note xml:id="Caretti_cap1-n37" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_12082" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12084"><ref rend="bold">23.4-5. stampatori regii camerali</ref>:  i tipografi delle stampe ufficiali. «Si chiamava “regia camera” quella che oggi dicesi fisco, erario, tesoro pubblico, cassa dello Stato» (Belloni).</note>
        <note xml:id="Caretti_cap1-n38" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_12265" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12268"><ref rend="bold">25.6-7. c'era... tuttavia</ref>:  c’erano ... ancora.</note>
        <note xml:id="Caretti_cap1-n39" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_12666" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12667"><ref rend="bold">30.5. Renzo Tramaglino</ref>:  il nome Lorenzo è nelle Litanie dei Santi in una serie che non possiamo non dire manzoniana: «Bartholomaee... Laurenti... Gervasi... Ambrosi ... Antoni Dominice». Vi figurano infatti, oltre a Lorenzo (detto da tutti Renzo), anche Bortolo, Tonio e Gervaso, il sagrestano Ambrogio, il piccolo Menico. Di qui dunque deve averlo tratto il Manzoni. In quanto a «Tramaglino», è evidente l’allusione alla professione di filatore (“tramaglio”: rete, cfr. IV, 1, 5) che era appunto il mestiere di Renzo. Nella prima stesura del romanzo il nome era Fermo Spolino.</note>
        <note xml:id="Caretti_cap1-n40" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_12669" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12670"><ref rend="bold">Lucia Mondella</ref>:  nel Canone della Messa si legge: «Nobis quoque peccatoribus...cum Felicitate, Perpetua, Agatha, Lucia, Agnete, Caecilia, Anastasia». La serie Perpetua-Lucia-Agnese-Cecilia e soprattutto il binomio Lucia-Agnese lasciano intendere donde il Manzoni abbia derivato il nome della giovane sposa. In quanto a «Mondella», può esserci riferimento alla purezza della fanciulla.</note>
        <note xml:id="Caretti_cap1-n41" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_12724"><ref rend="bold">31.5. comune</ref>:  comunità. Cfr. III, 37, 5.</note>
        <note xml:id="Caretti_cap1-n42" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_12854" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12872"><ref rend="bold">33.2-4. una buona bestemmia... un'altra bestemmia</ref>:  «queste due bestemmie in così poche parole è da credere siano introdotte, più che come mezzo d’intimidazione, come colorito storico, appunto perché allora la bestemmia era così comune che, non che fare impressione sui preti, neppure essi sapevano astenersene» (Barbi, « Istituto Lombardo », 1961, p. 406).</note>
        <note xml:id="Caretti_cap1-n43" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_12878"><ref rend="bold">34.1. oratore</ref>:  probabilmente nel significato di ambasciatore, legato. Ma forse anche «nel suo significato più comune (in tono ironico bensì) per le sue qualità di accorto parlatore — specialmente se si confronti col compagno — e per quello che dice e per il tono che sa via via prendere» (Barbi, «Istituto Lombardo», 1961, p. 412).</note>
        <note xml:id="Caretti_cap1-n44" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_13062"><ref rend="bold">37.4. messere</ref>:  nel Seicento era titolo proprio dei parroci, e perciò è qui usato con ogni serietà, e per il colorito storico, senza intenzione canzonatoria.</note>
        <note xml:id="Caretti_cap1-n45" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_13156"><ref rend="bold">39.4. aggranchiate</ref>:  avviluppate strettamente fra loro, cioè quasi paralizzate dalla paura.</note>
        <note xml:id="Caretti_cap1-n46" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_13415"><ref rend="bold">43.2. asili</ref>:  chiese, conventi o palazzi di nobili dove i malfattori trovavano ospitalità e immunità.</note>
        <note xml:id="Caretti_cap1-n47" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_13682" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13683"><ref rend="bold">47.1. gli uomini</ref>:  gli sbirri.</note>
        <note xml:id="Caretti_cap1-n48" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_13772" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13776"><ref rend="bold">48.3. il loro titolo un improperio</ref>:  il titolo di sbirro era considerato un’ingiuria.</note>
        <note xml:id="Caretti_cap1-n49" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_13897" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13907"><ref rend="bold">49.5-6. immunità... privilegi... esenzioni</ref>:  dispense da obblighi civili o fiscali; diritti particolari in deroga alle leggi correnti; esenzioni da imposte ecc.</note>
        <note xml:id="Caretti_cap1-n50" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_13924" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13926"><ref rend="bold">50.1. i medici stessi</ref>:  persino i medici, noti per i loro disaccordi e per i litigi che li ponevano gli uni contro gli altri, avevano trovato necessario e vantaggioso in quel secolo riunirsi in una loro corporazione.</note>
        <note xml:id="Caretti_cap1-n51" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_14078" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14081"><ref rend="bold">52.2. gli anni della discrezione</ref>:  l’età del giudizio, del discernimento.</note>
        <note xml:id="Caretti_cap1-n52" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_14088"><ref rend="bold">52.3. vaso</ref>:  assai fragile, dunque!</note>
        <note xml:id="Caretti_cap1-n53" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_14110"><ref rend="bold">52.4. parenti</ref>:  genitori. E così molte altre volte.</note>
        <note xml:id="Caretti_cap1-n54" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_14257" targetEnd="quarantana/intro.xml#c1_14262"><ref rend="bold">54.4. tra il militare e il civile</ref>:  tra l’autorità militare e quella civile.</note>
        <note xml:id="Caretti_cap1-n55" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_14499"><ref rend="bold">57.1. fantastico</ref>:  stravagante, collerico, prepotente.</note>
        <note xml:id="Caretti_cap1-n56" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_14501" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14503"><ref rend="bold">gridare a torto</ref>:  alzare la voce senza ragione, appunto come i collerici e prepotenti.</note>
        <note xml:id="Caretti_cap1-n57" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_14528" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14529"><ref rend="bold">57.3. Il battuto</ref>:  chi aveva la peggio.</note>
        <note xml:id="Caretti_cap1-n58" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_14714"><ref rend="bold">60.1. venticinque</ref>:  pochissimi. L'espressione scherzosa è passata in proverbio.</note>
        <note xml:id="Caretti_cap1-n59" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_14933" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14936"><ref rend="bold">63.1. portar la loro imbasciata</ref>:  a Renzo e Lucia, i maggiori interessati.</note>
        <note xml:id="Caretti_cap1-n60" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_15148"><ref rend="bold">65.1. Perpetua</ref>:  il nome è tratto dal Canone della Messa: «Perpetua... Lucia ecc.» (cfr. nota a 30, 5). Si è anche pensato al perpetuarsi della donna nel servizio al parroco.</note>
        <note xml:id="Caretti_cap1-n61" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_15198" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15201"><ref rend="bold">65.5. l'età sinodale dei quaranta</ref>:  i quarant'anni prescritti dal concilio («sinodo») di Trento come età minima per le domestiche degli ecclesiastici.</note>
        <note xml:id="Caretti_cap1-n62" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_15203"><ref rend="bold">65.6. celibe</ref>:  nubile.</note>
        <note xml:id="Caretti_cap1-n63" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_15269"><ref rend="bold">66.3. legato</ref>:  impacciato, strascicato.</note>
        <note xml:id="Caretti_cap1-n64" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_15274"><ref rend="bold">66.4. adombrato</ref>:  turbato, spaventato.</note>
        <note xml:id="Caretti_cap1-n65" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_15331"><ref rend="bold">67.4. brutto</ref>:  stravolto.</note>
        <note xml:id="Caretti_cap1-n66" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_15476" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15479"><ref rend="bold">70.3. le gomita appuntate davanti</ref>:  con le punte dei gomiti rivolte aggressivamente in avanti.</note>
        <note xml:id="Caretti_cap1-n67" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_15640" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15641"><ref rend="bold">73.2. del mandante</ref>:  colui che aveva mandato i bravi, don Rodrigo.</note>
        <note xml:id="Caretti_cap1-n68" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_15780" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15782"><ref rend="bold">75.3. il nostro arcivescovo</ref>:  il cardinale Federigo Borromeo. Cfr. nota a XXII, 1, 2.</note>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
