<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>INTRODUCTION</title>
        <respStmt>
          <resp>Codifica automatizzata</resp>
          <persName xml:id="P1">Maria Levchenko</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <p>Scheda editoriale</p>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Терра-Книжный клуб</publisher>
        <pubPlace>Москва</pubPlace>
        <date>1999</date>
        <availability>
          <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <author>Alessandro Manzoni</author>
          <title>Обрученные : Повесть из истории Милана XVII в.</title>
          <editor>Angelini, Cesare</editor>
          <pubPlace>Москва</pubPlace>
          <publisher>Терра-Книжный клуб</publisher>
          <date>1999</date>
          <respStmt>
            <resp>Translated by</resp>
            <persName>Н. Георгиевская, А. Эфрос</persName>
          </respStmt>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>Вступление, cap. 1</p>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="russian_1999_cap18">
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n1" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_10001" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_10191">В тот же самый день, 13 ноября, к синьору подеста в Лекко прибыл нарочный и предъявил ему депешу синьора капитана полиции, содержащую приказ произвести всестороннее и самое обстоятельное расследование, дабы выяснить относительно некоего молодого человека, по имени Лоренцо Трамальино, прядильного мастера, убежавшего из пределов досягаемости praedicti egregii domini capitanei, не вернулся ли, он palam vel clam в свою деревню, в какую точно — ignotum, no verum in territorio Leuci: quod si compertum fuerit sic esse, названный господин подеста пусть постарается quanta maxima diligentia fieri poterit, захватить его и, должным образом связанного, videlizet закованного в хорошие кандалы, — поелику недостаточность простых рукавчиков для названного лица доказана на опыте, — препроводить в тюрьму, где и содержать под надёжной охраной, с тем чтобы потом передать его лицу, посланному для принятия его. Как в положительном, так и в отрицательном случае accedatis ad domum praedicti Laurentii Tramaliini, et, facta debita diligentia, quidquid ad rem repertum fuerit auferatis; et informationes de illius prava qualitate, vita, et complicibus surnatis и обо всём сказанном и сделанном, обнаруженном и необнаруженном, взятом и оставленном, diligenter referatis. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n2" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_10192" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_10229">Синьор подеста, уведомлённый после тщательных розысков, что лицо это в деревню не возвращалось, призвал к себе сельского консула и приказал отвести себя к указанному дому в сопровождении большой свиты, состоящей из полицейских и чиновников. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n3" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_10230" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_10244">Дом на запоре. Человека того, в чьих руках ключи, нет на месте, и найти его не удаётся. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n4" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_10245" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_10264">Дверь взламывают и приступают к делу с «должною тщательностью», то есть, попросту говоря, действуют как в городе, взятом приступом. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n5" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_10265" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_10330">Весть об этом походе немедленно распространяется по всей округе и доходит до слуха падре Кристофоро. Изумлённый и не менее того огорчённый, он расспрашивает кого только может, чтобы хоть что-нибудь узнать о причине столь неожиданного происшествия. Но ему удаётся собрать лишь необоснованные слухи, и он немедленно пишет падре Бонавентуре, в надежде получить от него более верные сведения. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n6" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_10331" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_10365">Меж тем родственников и друзей Ренцо вызывают дать показания о том, что они знают про его «дурные свойства». Носить имя Трамальино — это несчастье, позор, преступление. Вся деревня в суматохе. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n7" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_10366" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_10409">Мало-помалу становится известно, что Ренцо средь бела дня в самом центре Милана ускользнул из рук полиции и скрылся. Поговаривали, что он совершил какой-то тяжёлый проступок; но в чём дело — толком никто ничего сказать не мог, лишь на сто ладов обсуждали происшествие. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n8" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_10410" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_10456">И чем тяжелее проступок приписывали Ренцо, тем меньше верили этому в деревне, где его знали за честного малого. Большинство сходилось на том — и об этом шёпотом сообщали друг дружке, — что вся эта история была затеяна тираном доном Родриго с целью погубить своего несчастного соперника. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n9" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_10457" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_10479">Вот что значит делать заключения путём индукции без необходимого знания фактов, — так, пожалуй, можно понапрасну обидеть даже негодяев. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n10" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_10480" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_10522">Но мы, как говорится, с фактами в руках можем утверждать, что если он и не принимал участия в злоключениях Ренцо, тем не менее радовался им, словно они были делом его собственных рук, и торжествовал со своими приближёнными, в особенности с графом Аттилио. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n11" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_10523" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_10568">Последний, согласно первоначальным своим намерениям, должен был бы в это время находиться уже в Милане. Но при первых известиях о мятеже, о том, что чернь разгуливает по улицам, притом без обычной готовности получать палочные удары, он предпочёл задержаться в деревне, пока всё не успокоится. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n12" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_10569" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_10605">Тем более что, нанеся обиды очень многим, он имел некоторое основание побаиваться, что кое-кто из числа обиженных, молчавший до сих пор только потому, что чувствовал своё бессилие, может вдруг набраться духу, видя происходящее вокруг, и сочтёт данную минуту самой подходящей, чтобы отомстить за всех. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n13" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_10606" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_10643">Впрочем, отсрочка эта была не очень продолжительна. Прибывший из Милана приказ о преследовании Ренцо был уже признаком того, что дела пошли обычным ходом. И почти одновременно пришло и прямое подтверждение этого. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n14" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_10644" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_10683">Граф Аттилио тут же отбыл, подстрекая своего кузена упорно идти к цели и добиться успеха затеянного, обещая со своей стороны немедленно приложить руку к тому, чтобы избавить его от монаха. Приключившееся так кстати злосчастное происшествие с презренным соперником должно было сыграть большую роль в этом деле. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n15" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_10684" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_10778">Не успел Аттилио уехать, как из Монцы целым и невредимым прибыл Гризо. Он доложил своему хозяину обо всём, что смог разузнать: Лючия, оказывается, нашла убежище в таком-то монастыре, под покровительством такой-то синьоры. Она всё время скрывается, словно настоящая монахиня. Никогда не выходит за ворота монастыря и присутствует на всех церковных службах стоя за окошечком с решёткой. Это очень не нравится многим, кто краем уха слышал о её приключениях и необыкновенной красоте и был бы не прочь рассмотреть её поближе. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n16" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_10779" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_10801">От этого донесения словно бес вселился в Родриго, или, вернее сказать, бес, уже раньше в нём сидевший, разошёлся вовсю. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n17" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_10802" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_10830">Такое благоприятное стечение обстоятельств всё сильнее распаляло его страсть, иначе говоря — ту смесь самолюбия, бешенства и наглой прихоти, из которых слагалась его страсть. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n18" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_10831" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_10898">Ренцо в отсутствии, он — опальный изгнанник, так что по отношению к нему всё дозволено, и невесту его можно до известной степени рассматривать как имущество мятежника. Единственный человек в мире, который хотел бы и мог вмешаться в это дело и поднять такой шум, что его услышали бы издалека и притом даже лица высокопоставленные, был этот сумасшедший падре Кристофоро, который скоро, вероятно, уже будет лишён возможности вредить делу. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n19" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_10899" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_10916">И вдруг — новое препятствие, которое не то чтобы сводило на нет все эти преимущества, но, можно сказать, делало их бессильными. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n20" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_10917" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_10965">Монастырь в Монце, даже если и в нём не было синьорины, оказался для дона Родриго костью не по зубам, и, как он мысленно ни кружился вокруг этого убежища, он не мог придумать способа овладеть им силой или коварством. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n21" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_10966" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_11010">Он уже был почти готов отказаться от своей затеи и отправиться окружным путём в Милан, чтобы даже не проезжать через Монцу. А там броситься в объятья друзей и всяческих развлечений, дабы весёлыми забавами совсем отогнать от себя эту мысль, ставшую для него столь мучительной. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n22" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_11011" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_11021">Ох уж эти мне друзья! Поосторожнее с этими друзьями! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n23" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_11022" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_11047">Вместо того чтобы рассеяться, он мог нарваться в их обществе лишь на новые неприятности, потому что Аттилио наверняка уже раззвонил про всё и возбудил всеобщее любопытство. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n24" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_11048" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_11059">Со всех сторон начнут расспрашивать про эту горянку, придётся всё объяснять. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n25" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_11060" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_11066">Захотелось — попытались, а чего добились? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n26" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_11067" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_11100">Взялись за дело, — по правде говоря, не совсем благовидное дело, — но нельзя же всегда сдерживать свои страсти. Суть в том, чтобы их удовлетворять. И как же выпутаться из этого положения? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n27" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_11101" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_11109">Оставить поле битвы за мужиком и монахом? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n28" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_11110" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_11110">Ну-ну! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n29" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_11111" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_11147">А когда неожиданная удача, без всяких стараний со стороны слабосильного человека, устранила первого, а ловкий друг убрал второго, — этот слабосильный человек не сумел воспользоваться обстоятельствами и позорно бросил свою затею. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n30" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_11148" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_11170">Этого уже более чем достаточно, чтобы никогда не поднимать глаз в благородном обществе, либо в любой момент быть готовым скрестить шпагу. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n31" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_11171" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_11234">И потом, как же вернуться и как оставаться в своём поместье, в деревне, где, не говоря уже о беспрестанных и мучительных напоминаниях об этой страсти, будешь носить на себе позорное пятно от провала твоей затеи, где в то же время будет расти всеобщая к тебе ненависть и падать твоё могущество? Где на лице каждого оборванца, несмотря на низкие поклоны, можно будет прочитать язвительное: «Что, съел? Ну, и рад же я!» </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n32" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_11235" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_11270">Путь кривды широк, — замечает по этому поводу наша рукопись, — но это не значит, что он удобен: есть на нём свои тернии, свои скользкие места. Путь этот неприятный и утомительный, хоть и ведёт под гору. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n33" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_11271" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_11337">Дон Родриго не хотел ни сойти с этого пути, ни повернуть назад, ни остановиться, а дойти до конца один он был не в состоянии. Но ему пришло в голову одно средство, которое могло бы помочь ему в этом деле, — обратиться к человеку, чья рука часто доставала туда, куда не достигал даже взор других. Для этого человека, настоящего дьявола, трудность предприятия нередко служила лишним основанием взяться за него. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n34" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_11338" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_11384">Однако тут были свои неудобства и известная доля риска, тем более значительная, чем меньше можно было предусмотреть всё заранее, ибо ведь было трудно предвидеть, до чего придётся дойти, связавшись с таким человеком, — конечно, очень могущественным сообщником, но и не менее своенравным и опасным кондотьером. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n35" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_11385" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_11404">Эти мысли несколько дней не давали покоя дону Родриго: продолжать ли дело, или бросить его. Оба решения были чреваты неприятностями. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n36" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_11405" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_11419">Тем временем пришло письмо от кузена, сообщавшего, что затеянная интрига налаживается. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n37" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_11420" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_11445">За молнией вскоре грянул и гром. Надо сказать, что в одно прекрасное утро разнёсся слух, что падре Кристофоро отбыл из монастыря Пескаренико. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n38" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_11446" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_11496">Этот столь быстрый успех и письмо Аттилио, который всячески ободрял кузена, грозя в противном случае всеобщими насмешками, всё больше склоняли дона Родриго к рискованному предприятию. Последним толчком было неожиданное известие, что Аньезе вернулась домой, — одной помехой меньше на пути к Лючии. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n39" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_11497" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_11504">Дадим отчёт о двух этих происшествиях, начав с последнего. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n40" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_11505" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_11550">Едва только обе женщины успели устроиться в своём убежище, как в Монце, а стало быть и в монастыре, распространилась весть о великом мятеже в Милане, а вслед за этой главной новостью — бесконечный ряд подробностей, которые ежеминутно множились и видоизменялись. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n41" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_11551" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_11608">Привратница, которой из своего дома было очень удобно одним ухом обращаться к улице, а другим — к монастырю, собирала новости и тут и там и обо всём докладывала своим гостям: «В тюрьму засадили двоих, шестерых, восьмерых, четверых, семерых… их повесят, одних перед „Пекарней на костылях“, других в конце улицы, где дом заведующего продовольствием… Ох-ох-ох! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n42" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_11609" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_11623">Вы только послушайте: один-то улизнул, родом он не то из самого Лекко, не то из округи. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n43" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_11624" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_11641">Имени его не знаю, но уж кто-нибудь да явится мне сказать. Посмотрим, не знаете ли его вы». </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n44" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_11642" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_11697">Известие это, принимая во внимание, что Ренцо прибыл в Милан как раз в роковой день, вызвало некоторое беспокойство у женщин, особенно у Лючии. Но подумайте только, что было, когда привратница сообщила им: «Парень-то, который удрал, чтобы не попасть на виселицу, — впрямь из вашей деревни: прядильщик шёлка, зовут его Трамальино, — вы его знаете?» </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n45" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_11698" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_11732">У Лючии, которая сидела и подшивала что-то, работа так и вывалилась из рук. Она побледнела, изменилась в лице, так что привратница, разумеется, заметила бы это, будь она к ней поближе. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n46" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_11733" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_11786">Но она стояла на пороге с Аньезе, а та, хоть и тоже была потрясена, всё же не до такой степени, и смогла овладеть собой. Она сказала, лишь бы что-нибудь ответить, что в маленькой деревушке все знают друг друга, и она его тоже знает, одно только ей невдомёк, как могла с ним случиться такая штука, потому что он парень смирный. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n47" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_11787" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_11795">Потом спросила, правда ли, что он удрал, и куда. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n48" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_11796" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_11824">— Удрал! Все кругом говорят. Но вот куда — неизвестно; может, его снова схватят, а может быть, он в надёжном месте. Но уж если он опять попадёт им в когти, этот ваш смирный паренёк… </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n49" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_11825" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_11843">К счастью, привратницу тут позвали, и она ушла. Вообразите себе, что было с матерью и дочерью. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n50" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_11844" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_11885">В течение нескольких дней бедная женщина и безутешная девушка оставались в полной неизвестности. Как? Почему? Какие будут последствия столь прискорбного события? Вот что всё время вертелось у них в голове. Каждая из них про себя либо, когда это было возможно, друг с другом обсуждали шёпотом это страшное известие. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n51" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_11886" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_11896">Наконец, как-то в четверг, в монастырь явился неизвестный человек и спросил Аньезе. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n52" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_11897" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_11988">Это был рыбак из Пескаренико, который, как обычно, направлялся в Милан для сбыта своего товара. Добрый фра Кристофоро попросил его, по пути через Монцу, завернуть в монастырь, откланяться от его имени женщинам, рассказать им то, что известно насчёт печального происшествия с Ренцо, посоветовать им запастись терпением и надеяться на бога; и что он, смиренный инок, конечно, их не забудет и будет ждать случая помочь им, а пока что не преминет еженедельно сообщать им все новости либо таким же путём, либо как-нибудь иначе. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n53" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_11989" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12035">Относительно Ренцо посланец не сумел сообщить ничего нового и достоверного, кроме того, что в его доме был обыск и приняты меры, чтобы его задержать. Но тут же прибавил, что все поиски кончились ничем, и достоверно известно лишь, что он благополучно укрылся на бергамазской территории. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n54" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12036" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12081">Нечего и говорить, что такая уверенность была для Лючии огромным утешением. С этой минуты она уже не плакала такими нескончаемыми и горькими слезами; она находила большое успокоение в задушевных беседах с матерью и в молитвах возносила хвалу господу. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n55" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12082" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12111">Гертруда часто вызывала её в свою личную приёмную и порой подолгу беседовала с ней, восхищаясь непосредственностью и кротостью бедняжки и постоянным выслушиванием благословений и благодарностей с её стороны. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n56" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12112" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12145">В порыве откровенности Гертруда рассказала ей также часть своей собственной истории (безупречную её часть), о том, что она выстрадала, прежде чем уйти страдать в монастырь, — и недоверчивое сначала отношение к ней изумлённой Лючии постепенно сменилось горячим сочувствием. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n57" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12146" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12178">В этой истории она нашла более чем достаточно оснований для объяснения некоторых странностей в поведении своей покровительницы, тем более что тут приходила на помощь и доктрина Аньезе насчёт мозгов у синьоров. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n58" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12179" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12230">Однако, как ни хотелось девушке ответить полной откровенностью на доверие, оказанное ей Гертрудой, ей даже в голову не приходило поделиться с ней своими новыми тревогами, своим новым несчастьем, сказать о том, кто для неё этот убежавший прядильщик, — до того не хотелось ей разглашать эту новость, столь позорную и горестную. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n59" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12231" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12254">Уклонялась она также, насколько могла, от ответов на полные любопытства расспросы Гертруды о событиях, предшествовавших обручению. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n60" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12255" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12282">Но тут ею руководили не соображения благоразумия: невинной бедняжке вся её собственная история казалась более щекотливой, более трудной для рассказа, чем все те, какие она слышала или могла услышать из уст синьоры. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n61" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12283" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12335">В последних речь шла о притеснении, коварстве, страданиях, — всё это прискорбные и ужасные вещи, но всё же о них можно было говорить. В её же собственной истории ко всему примешивалось ещё одно чувство, одно только слово — любовь, — и ей казалось невозможным произнести его, когда говоришь о самой себе, а между тем выразить его как-то иносказательно она не могла, ибо это непременно показалось бы ей зазорным. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n62" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12336" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12359">Такая насторожённость порою вызывала в Гертруде почти досаду, но сколько в Лючии было привязанности, уважения, благодарности и даже доверия! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n63" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12360" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12398">Иногда, быть может, такая необычайная стыдливость, такая робость не нравились Гертруде и по другой причине, но всё это исчезало от сладостной мысли, постоянно возвращавшейся к ней при взгляде на Лючию: «Ведь я делаю ей добро». </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n64" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12399" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12417">И так было на самом деле, ибо, не говоря уже об убежище, эти беседы, эти родственные ласки были немалым утешением для Лючии. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n65" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12418" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12479">Другое она находила в непрестанной работе. Она всё время просила какой-нибудь работы. Даже в приёмную она всегда приносила какое-нибудь рукоделие, чтобы руки не оставались праздными. Но как, однако, скорбные мысли врываются всюду! Вот шьёт она и шьёт, — это занятие было для неё почти совершенно новым, — а в мечтах у неё родное мотовило, а за ним — столько всякого другого! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n66" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12480" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12503">В следующий четверг опять завернул рыбак, не то какой-то другой посланец, с приветом от падре Кристофоро и снова подтвердил, что бегство Ренцо сошло благополучно. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n67" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12504" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12570">Более определённых сведений о его горестных скитаниях никаких не было, потому что, как мы уже сказали читателям, капуцин рассчитывал получить их от своего миланского собрата, которому он препоручил Ренцо. Но тот ответил, что он так и не видел ни Ренцо, ни письма. Правда, приходил кто-то из деревни, спрашивал его, но, не застав, ушёл и больше не появлялся. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n68" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12571" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12612">В третий четверг уже никто не явился. Для бедных женщин это было не только лишением желанного и долгожданного утешения, но и поводом для беспокойства, для сотни страшных подозрений, как это всегда бывает из-за каждого пустяка с теми, кто находится в тяжёлом и запутанном положении. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n69" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12613" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12634">Аньезе ещё до этого подумывала о том, как бы побывать дома. Когда обещанный посланец не явился, её решение окрепло. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n70" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12635" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12669">Но для Лючии оторваться от материнской юбки было делом нелёгким. Однако страстное желание узнать что-нибудь и уверенность в надёжности убежища, столь охраняемого и святого, сломили её сопротивление. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n71" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12670" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12709">И они порешили между собой, что на следующий день Аньезе выйдет на большую дорогу и станет дожидаться рыбака, который должен был проехать мимо на обратном пути из Милана. Она, в виде одолжения, попросит у него местечка в повозке, чтобы добраться до родных гор. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n72" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12710" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12747">Действительно, Аньезе встретила его, спросила, не давал ли падре Кристофоро ему каких-нибудь поручений к ней. Но рыбак весь день накануне отъезда занимался рыбной ловлей и ничего не знал о монахе. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n73" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12748" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12783">Аньезе не пришлось его долго упрашивать. Она распростилась с синьорой и с дочерью, поплакав, как водится, пообещав немедленно дать знать о себе и скоро вернуться, — и уехала. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n74" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12784" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12790">В пути ничего особенного не случилось. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n75" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12791" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12808">По обыкновению, переночевали в остерии, до рассвета тронулись дальше и спозаранку прибыли в Пескаренико. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n76" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12809" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12841">Аньезе слезла на небольшой площади перед монастырём и рассталась со своим возницей, без конца повторяя ему вслед: «Да благословит вас господь». И раз уж она попала сюда, ей захотелось, прежде чем отправиться домой, повидаться со своим благодетелем, падре Кристофоро. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n77" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12842" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12854">Она позвонила в колокольчик. На звонок вышел фра Гальдино, тот самый, что приходил за орехами. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n78" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12855" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12862">— А, голубушка, каким это ветром занесло вас сюда? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n79" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12863" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12868">— Мне бы хотелось повидать падре Кристофоро. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n80" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12869" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12871">— Падре Кристофоро? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n81" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12872" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12873">Его нет. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n82" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12874" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12878">— Да ну? А скоро он вернётся? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n83" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12879" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12891">— Да как вам сказать… — заявил монах, поднимая плечи и втягивая бритую голову в капюшон. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n84" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12892" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12893">— А куда же он отправился? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n85" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12894" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12895">— В Римини. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n86" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12896" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12896">— Куда? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n87" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12897" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12898">— В Римини. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n88" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12899" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12901">— А это где ж такое? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n89" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12902" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12918">— Далеко! — отвечал монах, проведя по воздуху вертикальную черту, словно желая обозначить этим огромное расстояние. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n90" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12919" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12921">— Ох, горе мне! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n91" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12922" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12928">Почему же это он вдруг туда отправился? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n92" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12929" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12935">— Потому что так было угодно падре провинциалу. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n93" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12936" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12944">— Да зачем же было отсылать его? Ведь он и тут делал так много добра. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n94" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12945" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12946">О господи! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n95" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12947" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12962">— Если б старшим приходилось отдавать отчёт в своих распоряжениях, где же тогда было бы послушание, голубушка? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n96" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12963" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12969">— Так-то оно так. Да мне-то это прямо гибель. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n97" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12970" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12972">— Знаете, в чём дело? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n98" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12973" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13025">Должно быть, в Римини нужен был хороший проповедник (они у нас везде есть, но иной раз требуется такой человек, который прямо для этого создан). Тамошний падре провинциал, надо полагать, и написал здешнему падре провинциалу, нет ли, мол, у него такого-то и такого-то человека, а падре провинциал и подумал: «Тут не обойтись без падре Кристофоро». </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n99" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13026" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13029">Вот так-то оно, должно быть, и было. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n100" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13030" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13032">— Ах, мы несчастные! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n101" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13033" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13034">И когда же он отбыл? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n102" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13035" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13035">— Позавчера! — Ну вот! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n103" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13036" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13048">Что бы мне послушаться своего предчувствия и приехать на несколько дней раньше! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n104" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13049" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13060">А неизвестно, когда он может вернуться? Хотя бы приблизительно? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n105" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13061" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13074">— Эх, голубушка! То ведомо одному лишь падре провинциалу, да и он-то знает ли? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n106" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13075" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13094">Когда у нас падре проповедник возносится, никому не суждено провидеть, где-то он сядет. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n107" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13095" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13112">То туда его зовут, то сюда, а у нас монастыри во всех четырёх частях света. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n108" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13113" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13156">Допустим, что падре Кристофоро в Римини наделает много шуму своими великопостными проповедями, — потому что он не всегда проповедует с ходу, как бог на душу пошлёт, как это он делает тут для рыбаков да крестьян. Для городских кафедр у него есть свои прекрасные проповеди, писанные, и притом самые отменные. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n109" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13157" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13176">Вот по всем местам и распространяется молва о великом проповеднике. Ну, и могут явиться за ним из… да почём я знаю откуда? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n110" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13177" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13197">И тогда приходится посылать его, потому что мы ведь живём щедротами всего мира и, поистине, обязаны служить всему миру. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n111" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13198" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13211">— О господи, господи! — снова воскликнула Аньезе, чуть не плача. — Что ж мне делать без этого человека? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n112" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13212" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13218">Ведь он был нам заместо отца! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n113" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13219" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13223">Для нас это прямо гибель. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n114" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13224" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13255">— Послушайте, голубушка, падре Кристофоро был действительно достойный человек, но ведь у нас есть и другие. Разве вы не знаете? Сердечные и умные, умеющие обходиться и с синьорами и с бедняками. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n115" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13256" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13267">Возьмём падре Атанасио! Или, может быть, вам будет по душе падре Джироламо, а не то — падре Цаккариа! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n116" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13268" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13276">Видите ли, этот падре Цаккариа — очень стоящий человек! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n117" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13277" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13316">И не обращайте внимания, как иные невежды, на то, что он такой тщедушный, и голосок у него дребезжащий, и бородка тощая-претощая. Не скажу, что он в самый раз для проповедей, — ведь у каждого свои дарования, — ну, а чтобы совет подать, я вам скажу, это такой человек! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n118" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13317" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13378">— Ах, нет, ради бога! — воскликнула Аньезе с благодарностью, но и с нетерпением, как это всегда бывает, когда отвечают на предложение, которое нам не очень нравится, хоть и делается от души. — Что мне за дело до того, каков один, каков другой падре, раз тот бедняга, которого больше нет, знал обо всех наших делах и всё устроил, чтобы помочь нам. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n119" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13379" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13382">— Ну, тогда придётся потерпеть. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n120" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13383" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13389">— Это я знаю, — ответила Аньезе, — простите за беспокойство. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n121" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13390" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13399">— Да что вы, голубушка! Мне жаль вас. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n122" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13400" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13417">А если вы решите обратиться к кому-нибудь из нашей братии, то монастырь — вот он, всегда на своём месте. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n123" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13418" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13427">Ох, да и я скоро опять покажусь у вас — приду масло собирать. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n124" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13428" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13450">— Будьте здоровы, — сказала Аньезе и отправилась в свою деревушку, огорчённая, смущённая, сбитая с толку, подобно бедному слепцу, потерявшему свой посох. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n125" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13451" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13465">Осведомлённые несколько лучше, чем фра Гальдино, мы можем рассказать, как же всё произошло на самом деле. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n126" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13466" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13487">Едва прибыв в Милан, Аттилио, как и обещал Родриго, отправился навестить их общего дядю, члена Тайного совета. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n127" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13488" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13519">(Это была консульта, состоявшая в ту пору из тринадцати лиц, гражданских и военных: губернатор совещался с ними о делах, а в случае смерти или смены губернатора к совету временно переходило всё управление.) </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n128" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13520" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13550">Дядюшка-граф, лицо гражданское и один из старейших членов совета, имел там некоторый вес, а в уменье использовать его в своих целях и извлекать из этого выгоду не имел себе равных. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n129" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13551" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13591">Говорил он всегда загадочно, молчал многозначительно; вечно чего-то не договаривал; прищуривал глаза, что означало у него: «не могу сказать»; льстил напропалую, не давая никаких обещаний; вежливо угрожал, — всё у него было направлено к одной цели, и всё так или иначе служило ему на пользу. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n130" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13592" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13661">Иной раз он, бывало, изречёт: «Я в этом деле ничем не могу вам помочь», и это сущая правда, но скажет он это с таким видом, что ему никто не поверит, и в конце концов создалось преувеличенное мнение о его возможностях, а отсюда и рост его влияния: так в аптекарских лавчонках порой ещё попадаются коробки с таинственными арабскими надписями, а внутри — пустые, однако они способствуют поддержанию репутации лавчонки. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n131" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13662" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13712">Влияние дядюшки-графа, которое уже давно и непрерывно возрастало, хотя и весьма медленно, в последнее время сделало вдруг, что называется, гигантский скачок в связи с одним чрезвычайным обстоятельством, а именно — его поездкой в Мадрид с поручением ко двору. О том, как его там принимали, надо было послушать из его собственных уст. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n132" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13713" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13776">Достаточно сказать, что граф-герцог оказал-де ему особое внимание, приблизив его к себе до такой степени, что однажды в присутствии, можно сказать, почти всего двора спросил, как ему понравился Мадрид, а в другой раз, стоя с ним в амбразуре окна, с глазу на глаз, сказал ему, что Миланский собор — самый большой храм во владениях короля. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n133" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13777" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13833">Засвидетельствовав дядюшке-графу своё почтение и поприветствовав его от имени кузена, Аттилио сказал с тем серьёзным видом, какой он при случае умел принимать: — Я считаю своим долгом, нисколько не нарушая доверия Родриго, предупредить вас, синьор-дядюшка, об одном деле, которое без вашего вмешательства может принять серьёзный оборот и повести к плохим последствиям. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n134" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13834" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13837">— Могу себе представить, опять какая-нибудь его выходка. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n135" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13838" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13851">— По совести говоря, на этот раз вина не моего кузена. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n136" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13852" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13865">Но он очень взволнован, и, повторяю, только вы один, синьор-дядюшка, можете… </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n137" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13866" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13867">— Посмотрим, посмотрим. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n138" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13868" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13887">— Да, есть у них там один монах-капуцин, он что-то имеет против Родриго, и дело дошло до того, что… </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n139" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13888" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13903">— Сколько раз я говорил вам обоим: предоставьте вы этим монахам вариться в собственном соку! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n140" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13904" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13924">Довольно они причиняют хлопот тем, кому приходится… кого это касается… — Тут он запыхтел. — А вы, кажется, могли бы избежать… </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n141" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13925" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13956">— Синьор-дядюшка, в данном случае — и мой долг сказать это — Родриго рад был бы с ним не связываться, но у монаха зуб против Родриго, и он всячески его задирает. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n142" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13957" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13964">— Какого же чёрта этот монах лезет к моему племяннику? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n143" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13965" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13982">— Прежде всего — это человек занозистый, он уж этим известен. Ссориться с кавалерами — у него это в некотором роде профессия. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n144" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13983" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14011">Он, видите ли, не то опекает, не то наставляет — почём я знаю — какую-то тамошнюю деревенскую девчонку и питает к ней расположение, такое расположение… не скажу — корыстное, но чрезвычайно ревнивое, мнительное, обидчивое. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n145" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14012" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14048">— Понимаю, — сказал дядюшка-граф, и сквозь тупость, начертанную самой природой на его лице, тупость, искусно замаскированную навыками многолетней дипломатии, вдруг сверкнуло что-то коварное, производившее весьма неожиданное впечатление. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n146" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14049" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14069">— Так вот, с некоторых пор этот монах вбил себе в голову, что у Родриго есть какие-то виды на эту… </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n147" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14070" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14096">— Вбил себе в голову… вбил себе в голову… ну, я ведь тоже знаю синьора Родриго. Чтобы оправдать его по этой части, пожалуй понадобился бы адвокат посерьёзней вашей милости. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n148" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14097" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14157">— Уважаемый синьор-дядюшка! Я, конечно, готов поверить, что Родриго, возможно, позволил себе какую-нибудь шутку по отношению к этой девушке, повстречав её на улице, — он же молод и, наконец, он не капуцин. Но ведь это пустяки, на которых, синьор-дядюшка, не стоит и останавливаться. Важно то, что монах этот принялся говорить о Родриго словно о каком-то проходимце, и старается натравить на него всю округу… </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n149" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14158" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14161">— А как остальные монахи? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n150" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14162" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14198">— Ну, те в эти дела не вмешиваются, они знают, что это за горячая голова, и к тому же относятся с большим уважением к Родриго. Однако, с другой стороны, монах этот пользуется большим влиянием у мужичья, потому что он, кстати сказать, разыгрывает из себя святого и… </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n151" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14199" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14207">— Я полагаю, он не знает, что Родриго мой племянник? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n152" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14208" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14210">— Как не знает? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n153" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14211" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14221">Это-то его больше всего и раззадоривает. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n154" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14222" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14223">— Как? Почему? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n155" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14224" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14275">— Да потому, что (по его словам) ему доставляет особенное удовольствие насолить именно Родриго, ибо у него есть естественный покровитель да ещё с таким огромным влиянием, как ваша милость. Он говорит, что ему наплевать на всяких вельмож и политиков, и что вервие Сан-Франческо парализует даже мечи, и что… </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n156" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14276" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14278">— Дерзкий монах! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n157" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14279" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14282">Как его имя? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n158" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14283" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14310">— Фра Кристофоро из ***, — сказал Аттилио. Дядюшка-граф, взяв из стоявшей на столике коробочки памятную книжечку, сопел, сопел да и записал-таки в неё это злополучное имя. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n159" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14311" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14324">Меж тем Аттилио продолжал: — Он всегда был такого нрава этот монах, его жизнь ведь хорошо известна. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n160" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14325" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14359">Он простого звания, но, имея кое-какие деньжонки, захотел у себя на родине потягаться с кавалерами; взбешённый тем, что это оказалось ему не по плечу, он убил одного из них, а потом, чтобы избежать виселицы, постригся в монахи. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n161" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14360" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14363">— Ишь, молодец! Отлично! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n162" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14364" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14374">Посмотрим, посмотрим, — говорил дядюшка-граф, всё продолжая сопеть. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n163" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14375" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14406">— А теперь, — подхватил Аттилио, — он взбешён больше чем когда-либо, потому что один план, который он принимал близко к сердцу, вылетел в трубу. Уже по одному этому вы можете, синьор-дядюшка, судить, что это за человек. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n164" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14407" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14469">Он, видите ли, хотел выдать эту особу замуж; то ли чтобы спасти её от мирских соблазнов, — вы меня понимаете, — то ли по какой другой причине, но он во что бы то ни стало хотел выдать её замуж; и нашёл… подходящего человека — тоже своего любимчика, личность, которую, быть может, и даже почти наверное, вы, синьор-дядюшка, знаете по имени, потому что Тайный совет, я в этом уверен, должен был заняться этой достойной особой. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n165" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14470" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14472">— Кто же это такой? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n166" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14473" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14480">— Прядильщик один, Лоренцо Трамальино, тот самый, который… </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n167" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14481" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14486">— Лоренцо Трамальино! — воскликнул дядюшка-граф. — Прекрасно! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n168" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14487" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14491">Ну, и молодец падре! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n169" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14492" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14506">Разумеется… в самом деле… у него там было письмо к одному… Жаль, однако, что… Впрочем, это неважно. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n170" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14507" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14538">Превосходно! А почему синьор дон Родриго ничего не сказал мне обо всём этом? Почему же он даёт зайти делу так далеко и не обращается к тому, кто может и хочет направить его и помочь? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n171" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14539" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14587">— Скажу вам сущую правду и на этот раз, — продолжал Аттилио. — С одной стороны, зная, сколько забот, сколько важных дел в голове у синьора-дядюшки (тут дядюшка, засопев, положил руку на голову, словно желая показать, как трудно вместить туда все эти дела), он постеснялся прибавить вам ещё лишнюю заботу. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n172" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14588" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14638">А потом, скажу прямо: насколько я мог понять, он так рассержен, настолько выведен из себя, так все эти подлости со стороны монаха ему опротивели, что он готов с ним сам расправиться, как-нибудь попросту, чем добиваться законного правосудия с помощью благоразумия и поддержки синьора-дядюшки. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n173" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14639" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14675">Я пытался утихомирить его, но, видя, что дело принимает плохой оборот, я счёл своим долгом предупредить обо всём вас, синьор-дядюшка, — ведь в конце концов вы глава и столп всей нашей семьи. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n174" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14676" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14683">— Ты сделал бы лучше, поговорив со мной несколько раньше. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n175" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14684" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14727">— Вы правы! Но я всё время думал, что дело уляжется само собой, — монах в конце концов либо образумится, либо покинет этот монастырь; как это у них всегда бывает, нынче они здесь, завтра там; всё бы на этом и кончилось. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n176" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14728" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14728">Но… </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n177" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14729" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14734">— Теперь я сам возьмусь уладить это дело. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n178" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14735" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14771">— Я так и думал, что дядюшка-граф, с его благоразумием, с его авторитетом, сумеет предупредить скандал и заодно спасти честь Родриго, которая ведь является и его собственной честью. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n179" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14772" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14799">Монах этот, говорил я себе, вечно носится с вервием Сан-Франческо, но если уж пользоваться им к месту, этим вервием Сан-Франческо, то нет надобности обязательно носить его вокруг брюха. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n180" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14800" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14845">У синьора-дяди, конечно, найдётся сотня средств, которых я не знаю, — знаю только, что падре провинциал — как и полагается — относится к вам с большим почтением; и если синьор-дядя считает, что в данном случае лучшим средством было бы заставить монаха переменить климат, то стоит вам сказать два слова… </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n181" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14846" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14859">— Предоставьте, ваша милость, подумать об этом тем, кого это касается, — несколько грубовато заметил дядюшка-граф. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n182" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14860" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14887">— Вот это верно! — воскликнул Аттилио, слегка покачав головой со снисходительной усмешкой по собственному адресу. — Мне ли давать советы синьору-дядюшке? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n183" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14888" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14901">Лишь горячая забота о чести нашей семьи заставила меня говорить. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n184" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14902" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14927">И боюсь, не сделал ли я и другой ошибки, — прибавил он с глубокомысленным видом, — боюсь, не повредил ли я в ваших глазах Родриго, синьор-дядюшка? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n185" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14928" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14953">Я потерял бы покой, если бы по моей вине вы стали думать, что Родриго не питает к вам того доверия, того почтения, которые он обязан питать к вам. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n186" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14954" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14962">Поверьте, уважаемый синьор-дядюшка, что как раз в данном случае… </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n187" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14963" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14981">— Ну, будет! Что за чепуха? Как можете вы повредить друг другу, когда вы такие закадычные друзья и останетесь друзьями, пока один из вас не образумится? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n188" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14982" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_15021">Повесы вы оба, вот что, вечно что-нибудь выкидываете, а мне потом приходится расхлёбывать. Ах, да что уж там… вы чуть было не заставили меня сболтнуть несуразицу… ведь впрямь вы оба причиняете мне гораздо больше хлопот, чем (представьте себе только, какой последовал вздох)… чем все эти проклятые государственные дела. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap18-n189" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_15022" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_15054">Аттилио ещё раз принёс извинения, рассыпался в любезностях, затем откланялся и вышел, сопровождаемый словами: «Ну, будем благоразумны», — это было обычное напутствие, с которым дядюшка-граф отпускал своих племянников. </note>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>