<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>INTRODUCTION</title>
        <respStmt>
          <resp>Codifica automatizzata</resp>
          <persName xml:id="P1">Maria Levchenko</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <p>Scheda editoriale</p>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Терра-Книжный клуб</publisher>
        <pubPlace>Москва</pubPlace>
        <date>1999</date>
        <availability>
          <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <author>Alessandro Manzoni</author>
          <title>Обрученные : Повесть из истории Милана XVII в.</title>
          <editor>Angelini, Cesare</editor>
          <pubPlace>Москва</pubPlace>
          <publisher>Терра-Книжный клуб</publisher>
          <date>1999</date>
          <respStmt>
            <resp>Translated by</resp>
            <persName>Н. Георгиевская, А. Эфрос</persName>
          </respStmt>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>Вступление, cap. 1</p>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="russian_1999_cap14">
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n1" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10001" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10020">Толпа, оставшаяся позади, стала редеть, растекаясь направо и налево, по разным улицам. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n2" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10021" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10054">Кто шёл домой, заняться, наконец, и своими делами; кто уходил за город, чтобы немножко подышать на просторе после стольких часов, проведённых в давке; кто искал приятелей поболтать о громких событиях этого дня. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n3" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10055" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10086">То же происходило и на другом конце улицы, где остатки толпы уже поредели настолько, что упомянутый отряд испанцев мог продвигаться, не встречая сопротивления, и вскоре выстроился у дома заведующего. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n4" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10087" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10149">Неподалёку всё ещё продолжали стоять плотной кучкой, так сказать, подонки мятежа — шайка негодяев, недовольных таким сравнительно мирным и неудачным исходом столь грандиозной затеи; одни ворчали, другие ругались, третьи держали совет и прикидывали, нельзя ли предпринять ещё что-нибудь; для пробы они подходили к злополучной двери, снова прочно припёртой изнутри, трясли и толкали её. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n5" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10150" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10188">При появлении отряда все они — кто быстрёхонько, а кто и не торопясь, словно он был просто зевакой, постарались улизнуть в другую сторону, уступив поле действия солдатам, которые и заняли его, выстроившись для охраны дома и всей улицы. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n6" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10189" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10254">Однако на всех окрестных улицах продолжали толпиться люди, и как только сходилось вместе два-три человека, сейчас же около них останавливались ещё трое-четверо, целый десяток. Тут кто-нибудь отделялся от кучки, а там целая группа двигалась вместе — словно разорванные облака, оставшиеся после бури и несущиеся в небесной синеве, так что иной, посмотрев на них, скажет: «А ведь поди ж ты, погода-то ещё не совсем установилась». </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n7" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10255" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10260">Подумайте только, какие пошли толки! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n8" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10261" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10345">Кто с жаром рассказывал о всяких случаях, свидетелем которых он был; кто повествовал о своих собственных деяниях, кто радовался благополучному исходу и восхвалял Феррера, суля великие беды заведующему; кто саркастически замечал. «Не беспокойтесь, его не убьют: волк волчьего мяса не ест»; кто ещё более злобно ворчал, что за дело взялись не так, как нужно, что всё это — обман и просто безумие поднимать такой шум, чтобы потом дать себя так провести. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n9" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10346" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10371">Тем временем солнце село, все предметы приняли одну и ту же окраску, и многие, утомлённые пережитым за день, не имея больше охоты болтать в потёмках, стали расходиться по домам. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n10" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10372" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10433">Наш юноша, помогавший карете продвигаться, пока в этом была нужда, и как бы с триумфом пробравшийся вслед за нею между рядами солдат, обрадовался, увидев, что карета свободно мчалась и была вне всякой опасности. Он прошёл немного, замешавшись в толпе, и выбрался из неё на первом же повороте, чтобы и самому вздохнуть на просторе. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n11" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10434" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10484">Сделав всего несколько шагов, взволнованный таким многообразием чувств и образов, столь неожиданных и смутных, он ощутил сильную потребность в пище и отдыхе и начал глядеть по обеим сторонам улицы, отыскивая вывеску какой-нибудь остерии, ибо идти в монастырь капуцинов всё равно было уже слишком поздно. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n12" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10485" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10511">Шагая таким образом, задрав голову, он подошёл к какому-то сборищу. Прислушавшись, он понял, что происходило обсуждение предложений и планов на завтрашний день. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n13" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10512" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10538">Послушав немного, он не мог удержаться, чтобы не высказать и своё мнение: ему казалось, что для человека, столь деятельно участвовавшего в событиях, не зазорно внести и своё предложение. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n14" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10539" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10582">Всё виденное им в течение дня привело его к убеждению, что отныне для успешного осуществления какого-нибудь дела достаточно снискать сочувствие тех, кто разгуливает по улицам. — Уважаемые синьоры! — крикнул он в виде вступления, — позвольте и мне высказать своё скромное мнение. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n15" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10583" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10640">А скромное моё мнение таково, что не только в вопросе о хлебе совершаются всякие несправедливости. Сегодня все мы увидели, что если заставить себя выслушать, то добьёшься справедливости, — значит, надо действовать дальше, пока не будут устранены все другие злодейства и пока люди не заживут по-христиански. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n16" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10641" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10704">Разве вам неизвестно, синьоры мои, что существует шайка тиранов, которые поступают противу десяти заповедям и глумятся над честными людьми, которые к ним никакого отношения не имеют? Они творят над нами всяческие насилия и всегда оказываются правыми. И даже совершив злодеяние из ряда вон выходящее, они разгуливают, ещё выше задрав головы, словно они кого-нибудь облагодетельствовали. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n17" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10705" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10714">Наверно, и в Милане их достаточно. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n18" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10715" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10719">— И даже слишком, — раздался чей-то голос. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n19" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10720" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10732">— Вот я и говорю, — продолжал Ренцо, — у нас тоже рассказывают всякие истории. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n20" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10733" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10739">Да и дела сами за себя говорят. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n21" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10740" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10772">Допустим, для примера, кто-нибудь из тех, про кого я говорю, живёт и в деревне и в Милане: коли он дьявол там, не захочет же он быть ангелом здесь, — я так думаю. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n22" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10773" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10790">Вот и скажите мне, синьоры мои, приходилось ли вам когда-нибудь видеть хотя бы одну такую рожу за решёткой? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n23" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10791" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10844">И, что гораздо хуже (уж это я знаю наверняка), есть и указы, напечатанные и грозящие им наказанием, и не какие-нибудь пустяковые указы, нет, преотлично составленные, так что лучшего и желать нечего. Там все эти мошенничества ясно описаны, именно так, как они и происходят; и за каждое — своя кара. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n24" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10845" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10857">Ведь так и сказано: кто бы там ни был, худородные ли люди и простонародье, ну и так далее, почём мне знать. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n25" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10858" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10893">Теперь пойдите вы и скажите учёным людям — этим книжникам и ханжам, — чтобы они заставили рассудить вас, как гласит указ, — вас послушают не больше, чем папа — мошенников, — голова закружится у всякого порядочного человека. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n26" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10894" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10920">Значит, ясно, что королю и всем, кто у власти, хотелось бы, чтобы негодяи были наказаны, — только ничего из этого не выходит, потому что все они заодно. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n27" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10921" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10966">Значит, надо их разъединить: надо завтра же пойти к Ферреру, так как он порядочный человек, обходительный синьор. Вот сегодня было видно, как ему приятно быть среди бедных людей. Он старался прислушаться к доводам, которые ему приводили, и охотно на них отвечал. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n28" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10967" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11093">Надо идти к Ферреру и всё объяснить ему, и я, например, смогу порассказать ему кое-что, потому сам, своими собственными глазами видел один указ, с разными гербами вверху, и составлен он был теми тремя, что сейчас у власти. Под указом стояло имя каждого из них, красиво так напечатанное, и одно из этих имён — Феррер, — я сам видел, своими глазами. Так вот указ этот защищал как раз таких, как я, но один учёный, которому я сказал, чтобы он, значит, похлопотал обо мне, чтобы вышло по справедливости, как того хотели эти три синьора, и среди них опять же Феррер, этот синьор доктор, который мне сам и показал-то этот указ, — в этом-то вся и штука! — сделал вид, будто я мелю чепуху. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n29" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11094" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11129">Я уверен, если этот почтенный старец услышит об этих штуках, — ведь он же не может знать обо всех, особенно о тех, что творятся не в Милане, — он не захочет, чтобы на свете были такие порядки, и найдёт против них хорошее средство. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n30" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11130" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11155">Опять же и они, если издают указы, то для того, чтобы их слушались, — ведь это же наглость, эпитафию с их именем не ставить ни во что. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n31" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11156" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11177">А если насильники не хотят склонить головы и буйствуют, то наше дело явиться тут ему на помощь, как это было сегодня. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n32" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11178" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11201">Я не говорю, что он должен сам ездить повсюду в карете и ловить негодяев, насильников и тиранов — где уж тут, на это, пожалуй, не хватило бы и Ноева ковчега. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n33" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11202" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11276">Нужно, чтобы он приказал тем, кого это касается, и не только в Милане, а везде, чтобы они поступали согласно указам и судили бы всех, кто совершит преступление; где сказано «тюрьма», нужно сажать в тюрьму, а где сказано «каторга», так на каторгу, и всем подеста приказать, чтобы они действовали как полагается, а не хотят — так гнать их взашей и посадить на их место других, а мы со своей стороны подсобим. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n34" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11277" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11292">Да и учёным приказать, чтобы они выслушивали бедных и защищали правду. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n35" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11293" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11296">Что, правильно я говорю, синьоры? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n36" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11297" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11328">Ренцо говорил с такой искренностью, что с самого начала значительная часть собравшихся, прекратив всякие другие разговоры, повернулась к нему, и мало-помалу все стали слушать молодого горца. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n37" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11329" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11346">Смешанный гул одобрений и выкрики: «Молодец!», «Конечно! Он прав! Всё это так!» — были как бы ответом его аудитории. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n38" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11347" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11351">Нашлись, однако, и критики. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n39" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11352" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11366">Один говорил: «Ну, что там, слушать горцев! Все они — краснобаи», и, повернувшись, уходил. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n40" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11367" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11399">Другой ворчал: «Нынче уж всякий оборванец хочет вставить своё словцо; сколько ни подкидывай в костёр дров, от этого хлеб не подешевеет; а ведь мы зашевелились лишь из-за этого». </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n41" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11400" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11415">Но Ренцо слышал только одобрения. Кто жал ему одну руку, кто другую: «До свиданья, до завтра. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n42" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11416" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11441">Где? — На Соборной площади. — Идёт? — Идёт. — Что-нибудь да придумаем!». </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n43" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11442" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11462">— А не укажет ли мне кто-нибудь из почтенных синьоров остерию, где бы бедному малому можно было перекусить и переночевать? — спросил Ренцо. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n44" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11463" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11503">— Я к вашим услугам, молодой человек, — сказал один, внимательно слушавший речь Ренцо, но молчавший до сих пор. — Я знаю остерию как раз для вас и представлю вас хозяину, он мне приятель и честный человек. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n45" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11504" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11507">— Близко отсюда? — осведомился Ренцо. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n46" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11508" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11511">— Да неподалёку, — ответил тот. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n47" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11512" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11531">Толпа стала расходиться, и Ренцо, после многочисленных рукопожатий со стороны своих слушателей, отправился с незнакомцем, выражая ему благодарность за его любезность. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n48" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11532" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11546">— Пустяки, за что же? — говорил тот. — Рука руку моет, а обе вместе моют лицо. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n49" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11547" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11554">Разве мы не обязаны помогать ближнему? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n50" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11555" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11568">Дорогой он под видом разговора задавал Ренцо различные вопросы. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n51" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11569" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11584">— Я не из любопытства спрашиваю, — но у вас такой усталый вид, видно пришли издалека? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n52" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11585" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11591">— Я-то? — отвечал Ренцо. — Я пришёл из Лекко. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n53" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11592" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11594">— Из Лекко? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n54" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11595" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11597">Вы и сами из Лекко? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n55" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11598" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11602">— Из Лекко, то есть из его окрестностей. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n56" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11603" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11617">— Бедный молодой человек! Насколько я мог понять из вашей речи, вас там, должно быть, тяжко обидели. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n57" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11618" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11661">— Эх, милый человек! Мне ведь пришлось говорить обиняками, чтобы не проболтаться при всём честном народе про свои дела; ну, будет… Когда-нибудь всё узнается… Да вот, никак, и вывеска остерии; право, мне что-то неохота идти дальше. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n58" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11662" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11677">— Да нет же, пойдёмте, куда я сказал, тут недалеко, — возразил провожатый, — а здесь вам будет недостаточно хорошо. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n59" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11678" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11714">— Ничего, — отвечал юноша, — я ведь не барчук, привыкший к роскоши, мне бы только перекусить как следует, да соломенный тюфяк, вот и всё. Только бы найти поскорее и то и другое. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n60" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11715" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11729">Ну, всего! — и он толкнул покосившуюся дверку, над которой висела вывеска с изображением полной луны. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n61" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11730" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11744">— Хорошо, войдёмте сюда, раз вам так угодно, — сказал незнакомец и последовал за ним. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n62" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11745" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11765">— Зачем же вам ещё беспокоиться, — отвечал Ренцо. — А впрочем, — прибавил он, — выпейте со мной стаканчик вина, мне будет очень приятно. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n63" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11766" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11799">— Охотно принимаю ваше приглашение, — ответил тот и, как человек более знакомый со здешними порядками, прошёл впереди Ренцо через небольшой дворик ко входу, ведущему в кухню, поднял щеколду и, отворив дверь, вошёл туда со своим спутником. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n64" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11800" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11817">Два ручных фонаря, подвешенных к жёрдочкам, которые были привязаны к потолочной балке, тускло освещали помещение. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n65" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11818" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11866">Множество всякого люда, занятого кто чем, сидело на скамьях по обе стороны длинного узкого стола, почти целиком занимавшего половину комнаты; кое-где стол был покрыт скатертью и уставлен блюдами, кое-где на нём шла игра; сдавали и открывали карты, бросали и собирали игральные кости, и повсюду виднелись винные бутылки и стаканы. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n66" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11867" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11917">Мелькали ходившие по рукам берлинги, реалы и парпальолы, которые, умей они говорить, рассказали бы примерно следующее: сегодня поутру лежали мы в чашке у одного пекаря или в кармане какого-нибудь свидетеля беспорядков, который, увлёкшись желанием посмотреть, как идут общественные дела, перестал следить за своими личными делишками. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n67" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11918" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11921">Шум стоял невероятный. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n68" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11922" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11980">Молодой парень, совсем запарившись, носился взад и вперёд, обслуживая игроков и тех, кто закусывал. Хозяин, сидя на небольшой скамеечке под колпаком очага, казалось, был занят какими-то фигурами, которые он выводил щипцами в золе и тут же уничтожал; на самом же деле он внимательно следил за всем, что происходило вокруг. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n69" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11981" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11990">При стуке щеколды он поднялся и пошёл навстречу вновь прибывшим. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n70" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11991" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12080">Увидя провожатого, он сказал себе: «Проклятый! И чего ты вечно путаешься между ног, когда меньше всего тебя хочется видеть!» Быстро окинув взглядом Ренцо, он пробормотал: «Тебя я не знаю, но коли ты пришёл с таким охотником, стало быть, ты либо собака, либо заяц; с двух слов всё станет ясным». Однако все эти соображения никак не отразились на лице хозяина: оно оставалось неподвижным, словно портрет, — довольно полное и лоснящееся, с густой рыжеватой бородкой и небольшими зоркими глазами. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n71" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12081" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12088">— Что угодно синьорам? — громко сказал он. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n72" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12089" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12103">— Прежде всего бутылку доброго вина, — сказал Ренцо, — а потом чего-нибудь закусить. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n73" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12104" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12141">С этими словами он плюхнулся на скамейку с самого края стола и громко крякнул, словно говоря: «Хорошо посидеть, когда так долго пришлось быть на ногах и всё в хлопотах». </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n74" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12142" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12168">Но вдруг Ренцо вспомнилась скамья и стол, за которыми он в последний раз сидел с Лючией и Аньезе, — и он тяжко вздохнул. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n75" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12169" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12183">Тряхнув головой, словно стараясь отогнать эти печальные мысли, он увидел хозяина, нёсшего вино. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n76" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12184" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12204">Провожатый уселся напротив Ренцо, который тут же налил ему вина, говоря: — Промочите глотку. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n77" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12205" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12213">Наполнив свой стакан, Ренцо выпил его залпом. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n78" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12214" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12221">— А что вы дадите мне поесть? — обратился он к хозяину. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n79" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12222" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12228">— Есть у меня тушёное мясо, угодно вам? — отвечал тот. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n80" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12229" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12232">— Отлично, давайте сюда тушёное мясо. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n81" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12233" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12263">— Сию минуту, — сказал хозяин и, подозвав слугу, распорядился: — Накройте для этого гостя, — а сам направился к очагу. — Только вот что, — добавил он, обращаясь к Ренцо, — хлеба у меня нынешний день нет. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n82" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12264" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12277">— Ну, — громко рассмеялся Ренцо, — о хлебе позаботилось само провидение. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n83" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12278" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12303">И, вынув третий, последний из хлебов, подобранных им у подножья креста Сан-Диониджи, он поднял его кверху, со словами: — Вот божий хлеб! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n84" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12304" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12321">Многие повернулись, услыхав это восклицание, а один, увидя высоко поднятый трофей, крикнул: «Да здравствует дешёвый хлеб!» </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n85" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12322" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12329">— Дешёвый, — сказал Ренцо, — gratis et amore. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n86" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12330" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12331">— Тем лучше! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n87" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12332" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12352">— Но мне не хочется, чтобы синьоры подумали обо мне плохо, — тут же прибавил Ренцо. — Не то, чтобы я его, как говорится, стянул. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n88" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12353" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12367">Он валялся на земле, и попадись мне его хозяин, я готов заплатить. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n89" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12368" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12389">— Молодец, молодец! — ещё сильнее загоготали вокруг: никому и в голову не приходило принять эти слова всерьёз. — Они, может быть, думают, что я шучу? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n90" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12390" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12420">Но это на самом деле так, — сказал Ренцо своему провожатому и, повертев хлеб в руке, добавил: — Видите, во что его превратили — в лепёшку: так ведь и народу же было! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n91" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12421" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12463">Если в эту заваруху попали такие, у кого кости понежнее, так им, надо полагать, сильно досталось. — И, откусив раза три-четыре, он быстро запил хлеб вторым стаканом вина. — Хлеб этот один что-то не лезет в глотку. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n92" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12464" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12471">Никогда ещё у меня не было так сухо во рту. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n93" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12472" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12476">Много кричать пришлось. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n94" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12477" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12493">— Приготовьте этому молодому человеку хорошую постель, — сказал провожатый, — он собирается здесь переночевать. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n95" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12494" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12503">— Вы хотите здесь заночевать? — спросил у Ренцо хозяин, подходя к столу. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n96" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12504" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12525">— Разумеется, — отвечал тот, — постель без всяких затей; были бы выстираны простыни, потому что хоть я и бедный малый, но привык к чистоте. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n97" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12526" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12559">— Ну об этом уж не беспокойтесь! — сказал хозяин и подошл к стойке в углу кухни. Он вернулся с чернильницей и клочком белой бумаги в одной руке, с пером — в другой. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n98" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12560" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12589">— Что это значит? — воскликнул Ренцо, проглатывая кусок тушёного мяса, принесённого слугой, и затем, изумлённо улыбаясь, добавил: — Это что же, свежевыстиранная простыня? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n99" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12590" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12637">Хозяин молча поставил на стол чернильницу, разложил бумагу и, опершись на стол правым локтем, с пером в руке, поднял глаза на Ренцо: — Будьте добры сказать мне ваше имя, фамилию, откуда вы родом. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n100" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12638" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12646">— Что такое? — сказал Ренцо. — Какое отношение имеет всё это к постели? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n101" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12647" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12703">— Я выполняю свою обязанность, — отвечал хозяин, глядя в лицо провожатому, — мы должны давать сведения о каждом новом постояльце: имя и фамилия, откуда родом, по какому делу прибыл, имеет ли при себе оружие… как долго собирается пробыть в городе… Так гласит указ. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n102" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12704" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12726">Прежде чем ответить, Ренцо опорожнил стакан: это был уже третий. А дальше, боюсь, нам их и не сосчитать. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n103" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12727" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12733">Затем он сказал: — Ага! У вас указ. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n104" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12734" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12751">А я, может быть, хороший законник и прекрасно разбираюсь в указах и что к чему. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n105" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12752" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12789">— Я всерьёз говорю, — продолжал хозяин, всё время поглядывая на молчаливого спутника Ренцо, и снова пошёл к стойке. Он вынул из конторки большой лист — полный текст указа, — и разложил его перед Ренцо. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n106" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12790" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12823">— А, так вот он! — воскликнул последний, подняв наполненный стакан и опорожнив его залпом, пальцем показывая на лежащий перед ним указ. — Вот он, этот великолепный лист из требника. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n107" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12824" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12827">Я весьма рад снова видеть его. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n108" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12828" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12879">Мне этот герб знаком; я знаю, что означает это лицо еретика с верёвкой на шее (в те времена в заголовке указов помещался герб губернатора, а в гербе дона Гонсало Фернандеса ди Кордова отчётливо выделялся мавританский царь, привязанный цепью за шею). Это лицо говорит: «Приказывает, кто может, и повинуется, кто хочет». </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n109" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12880" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12941">Когда это лицо отправит на каторгу синьора дона… ну, ладно, я уж знаю кого… и как говорится в другом листе из требника, под стать этому, — когда он сделает так, чтобы честный малый мог жениться на честной девушке, которая согласна выйти за него, тогда я скажу своё имя этому лицу и даже поцелую его в придачу. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n110" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12942" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12952">У меня могут быть важные соображения не называть своего имени. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n111" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12953" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12954">Ишь чего захотели! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n112" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12955" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13000">Ну, а если какой-нибудь негодяй, у которого в распоряжении целая шайка таких же негодяев, — потому что, будь он один… — тут он закончил свою фразу выразительным жестом, — если бы этот негодяй захотел узнать, где я, чтобы сделать мне какую-нибудь гадость, — я спрашиваю, пошевелило бы это лицо пальцем, чтобы помочь мне? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n113" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13001" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13005">Я, видите ли, должен дать сведения о себе! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n114" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13006" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13009">Вот так новость! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n115" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13010" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13032">Допустим, я пришёл в Милан исповедоваться; и я желаю, чтобы меня исповедал монах капуцин, если уж на то пошло, а не хозяин остерии. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n116" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13033" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13049">Хозяин молчал и не спускал глаз с провожатого, который решительно никак себя не проявлял. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n117" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13050" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13071">Ренцо — с сожалением приходится отметить это — опрокинул ещё стакан и продолжал: — Я тебе приведу такое основание, дорогой мой хозяин, которое тебя убедит. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n118" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13072" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13092">Если указы, говорящие разумно, на пользу добрых христиан, не имеют силы, тем паче не должны иметь силы те, которые говорят глупости. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n119" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13093" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13122">Стало быть, брось ты все эти происки и принеси-ка вместо этого ещё бутылочку, потому что эта треснула. — С этими словами он легонько постучал по ней костяшками пальцев и прибавил: — Слышишь, хозяин, ты слышишь, как она дребезжит? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n120" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13123" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13148">И на этот раз Ренцо мало-помалу привлёк к себе внимание окружающих, и опять аудитория одобрила его. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n121" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13149" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13162">— Что же мне делать? — сказал хозяин, глядя на незнакомца, который для него вовсе им и не был. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n122" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13163" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13183">— Довольно, чего там! — закричали многие из компании. — Парень прав, всё это лишь притеснения, ловушки, волокита, — нынче закон другой, новый закон. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n123" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13184" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13210">Среди этих криков незнакомец, поглядев на хозяина с упрёком за слишком откровенно затеянный допрос, сказал: — Дайте ему высказаться, не устраивайте скандала. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n124" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13211" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13249">— Я исполнил свой долг, — сказал хозяин вслух, и про себя: «Ко мне теперь не придерёшься». Потом он забрал бумагу, перо, чернильницу, указ и пустую бутылку, чтобы передать её слуге. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n125" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13250" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13290">— Принеси-ка того же винца, — сказал Ренцо, — я его нахожу вполне приличным, мы его и в постель уложим вместе с первым, и не станем спрашивать имя, фамилию, и какого происхождения, да по каким делам, да надолго ли сюда… </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n126" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13291" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13326">— Того же самого, — приказал хозяин слуге, отдавая ему бутылку, и снова уселся под колпаком очага. «Ну, как же не заяц! — думал он, снова выводя узоры в золе. — И в какие руки попал! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n127" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13327" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13347">Осёл! Коли хочешь топиться, так топись! Но хозяину „Полной луны“ незачем расплачиваться за твои глупости». </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n128" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13348" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13361">Ренцо поблагодарил провожатого и всех остальных, принявших его сторону. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n129" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13362" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13377">— Дорогие друзья, — сказал он, — теперь я действительно вижу, что честные люди протягивают друг другу руки и поддерживают своих. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n130" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13378" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13413">Затем, подняв правую руку высоко над столом и снова приняв позу проповедника, он воскликнул: — Обратите внимание, что все, правящие миром, всюду суются с бумагой, пером и чернильницей. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n131" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13414" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13418">Всегда эти проклятые перья в руках! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n132" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13419" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13427">Великая страсть у этих господ действовать пером! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n133" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13428" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13444">— Эй, добрый человек из деревни! Желаете вы знать, что за причина? — сказал, смеясь, один из игроков, который как раз выигрывал. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n134" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13445" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13449">— Что же! послушаем… — отозвался Ренцо. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n135" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13450" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13477">— А причина вот какая, — отвечал тот, — эти господа как раз те самые, что кушают гусей. А ведь перья-то остаются, и столько этих самых перьев, что и девать некуда. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n136" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13478" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13488">Все захохотали, кроме партнёра, который проигрывал. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n137" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13489" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13495">— Ишь ты, — сказал Ренцо, — да он поэт! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n138" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13496" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13506">Вижу, что и здесь есть поэты; они теперь родятся повсюду. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n139" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13507" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13523">Я тоже не лишён этой жилки и порой говорю забавные вещи… но только, когда дела идут хорошо. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n140" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13524" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13587">Чтобы понять эту смешную шутку Ренцо, надо знать, что у миланского простонародья, а ещё того больше в деревне, слово «поэт» вовсе не вызывает, как у всех просвещённых людей, представление о высшем даре, об обитателе Пинда, о питомце муз; у них поэт — это странный, чудаковатый человек, острослов, который в речах и поступках скорее забавен, чем рассудителен. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n141" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13588" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13611">Так, в простонародье этот горе-поэт с большой вольностью обращается со словами и подчас обозначает ими весьма отдалённые от подлинного их смысла предметы. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n142" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13612" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13624">Ибо, спрашиваю я вас, что же общего между поэтом и чудаком? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n143" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13625" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13683">— А самую настоящую причину скажу вам я, — прибавил Ренцо. — Дело, видите ли, в том, что перо-то у них в руках, и потому слова, которые они скажут, вылетают и исчезают, а к словам, которые скажет бедный малый, внимательно прислушиваются, быстро улавливают этим самым пером и закрепляют на бумаге, с тем чтобы потом в своё время и в надлежащем месте их использовать. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n144" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13684" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13751">Есть у них про запас ещё и другая хитрость: когда они хотят запугать бедного малого, который образования не получил, но у которого есть немножко вот тут… ну, вы понимаете, о чём я говорю… — и здесь он, для того чтобы его поняли, многозначительно постучал себя по лбу указательным пальцем, — так вот, когда они замечают, что человек начинает разбираться в путанице, они тут же подпускают какое-нибудь словцо по-латыни, чтобы сбить его с толку и чтобы он сразу потерял нить. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n145" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13752" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13757">Хватит! Пора бы уж выкинуть латынь из обихода! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n146" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13758" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13797">Нынче пока что всё сделано на языке простонародья, без бумаги, пера и чернил, а завтра, коли народ сумеет управиться, будет сделано и того больше, — и никого пальцем не тронут. И всё будет по закону. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n147" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13798" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13836">Тем временем некоторые из компании снова принялись за игру, кое-кто занялся едой, остальные кричали; люди уходили и приходили. Хозяин внимательно следил за всеми. Впрочем, всё это не имеет никакого отношения к нашей истории. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n148" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13837" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13869">А незнакомый провожатый всё ещё не собирался уходить; казалось, у него не было здесь никаких дел, однако он не хотел уйти, не поболтав ещё немного с Ренцо с глазу на глаз. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n149" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13870" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13900">Обратившись к юноше, он возобновил разговор о хлебе, и после нескольких фраз вроде тех, что с некоторых пор были у всех на устах, выдвинул своё собственное предложение: </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n150" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13901" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13915">— Вот если бы я распоряжался, я бы нашёл способ, как устроить дела по-хорошему. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n151" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13916" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13939">— А что вы бы сделали? — спросил Ренцо, впиваясь в него глазами, блестевшими больше обычного, и даже разинув рот, чтобы слушать повнимательнее. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n152" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13940" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13959">— Что бы я сделал? — отвечал тот. — Я бы сделал так, чтобы хлеба хватило всем — и бедным и богатым. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n153" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13960" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13965">— Ага! Вот это так! — сказал Ренцо. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n154" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13966" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13976">— Послушайте. Я бы вот как сделал: назначил бы правильную мету, всем по карману. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n155" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13977" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14011">А потом стал бы распределять хлеб по числу едоков. А то ведь есть такие прожорливые и жадные, что всё готовы забрать себе, — так они всё и расхватывают. А бедным-то людям хлеба и не хватает. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n156" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14012" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14015">Стало быть, хлеб надо распределять. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n157" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14016" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14019">Как же это сделать? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n158" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14020" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14039">А вот как: каждой семье дать карточку, прописать там число едоков, с ней и ходить к пекарю за хлебом. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n159" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14040" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14077">Мне, скажем, они должны выдать карточку такую: Амброджо Фузелла, по профессии шпажный мастер, с женой и четырьмя детьми, — все в возрасте, когда уже едят хлеб (это очень важно!), выдавать ему столько-то хлеба, платить столько-то сольди. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n160" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14078" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14087">Но чтобы всё было по справедливости, — всегда по числу едоков. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n161" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14088" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14098">Вам, скажем, они должны были бы выдать карточку такую… Как вас по имени-то? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n162" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14099" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14136">— Лоренцо Трамальино, — ответил Ренцо; увлечённый проектом, он не обратил внимания на то, что он весь был построен как раз на бумаге, пере и чернилах и что для его осуществления надо прежде всего всех переписать. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n163" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14137" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14145">— Отлично, — сказал незнакомец, — а есть у вас жена и дети? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n164" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14146" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14161">— Да я было собирался… детей нет… и рано ещё, а вот жена… конечно, если бы всё в мире шло как полагается… </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n165" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14162" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14164">— А, так вы одинокий! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n166" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14165" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14172">Стало быть, потерпите, паёк вам поменьше. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n167" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14173" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14184">— Это справедливо; но если скоро, как я надеюсь… с божьей помощью… Ну, да ладно. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n168" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14185" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14189">А если у меня будет жена? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n169" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14190" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14199">— Тогда карточка обменивается, а паёк увеличивается. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n170" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14200" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14211">Как я уже сказал вам, всегда — по числу едоков, — произнёс незнакомец, вставая. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n171" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14212" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14233">— Вот это было бы славно, — воскликнул Ренцо и, стуча кулаком по столу, продолжал: — А почему же они не издают такого закона? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n172" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14234" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14238">— А кто их знает? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n173" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14239" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14260">Ну, пока пожелаю вам покойной ночи, я пойду. Поди жена и дети давно уж меня заждались. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n174" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14261" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14299">— Ещё глоток, ещё глоточек, — закричал Ренцо, поспешно наполняя стакан сотрапезника. Проворно вскочив, он уцепился за полу его куртки и сильно потянул вниз, стараясь усадить на место. — Ещё глоточек, не обижайте меня. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n175" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14300" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14324">Но приятель, рванувшись, высвободился и, предоставив Ренцо изливаться в сбивчивых просьбах и попрёках, повторив: «Покойной ночи», вышел из остерии. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n176" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14325" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14340">Незнакомец был уже на улице, а Ренцо всё ещё продолжал упрашивать его. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n177" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14341" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14405">Потом повалился на скамейку, уставился на стакан, только что им налитый, и, увидя проходившего мимо слугу, сделал ему знак остановиться, словно желая сказать ему что-то очень важное. Он указал на стакан и медленным, торжественным тоном, как-то по особенному отчеканивая слова, сказал: — Я налил его для этого хорошего человека, — видите, как настоящий друг, до самых краёв, — но он не захотел его выпить. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n178" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14406" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14412">Странные у людей бывают иной раз фантазии! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n179" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14413" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14424">Я тут ни при чём и сделал это, можно сказать, от всей души. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n180" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14425" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14446">Ну, раз дело сделано, не пропадать же добру, — с этими словами он взял стакан и одним духом опрокинул его. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n181" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14447" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14452">— Я вас понял, — сказал, уходя, слуга. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n182" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14453" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14462">— А, и вы поняли, — подхватил Ренцо, — значит, всё правильно. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n183" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14463" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14467">Раз доводы основательны… </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n184" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14468" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14501">Дальше потребуется вся наша любовь к истине, чтобы заставить правдиво продолжать рассказ, делающий так мало чести такому важному, можно сказать, даже главному действующему лицу нашей истории. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n185" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14502" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14542">Однако то же самое беспристрастие вынуждает нас вместе с тем предупредить читателя, что подобный случай произошёл с нашим героем в первый раз. Отсутствие привычки к кутежам и было в значительной мере причиной того, что первый же из них явился для Ренцо столь роковым. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n186" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14543" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14597">Немногие стаканы, которые он в самом начале опрокинул, вопреки своему обыкновению, один за другим, — отчасти вследствие мучившей его жажды, отчасти из-за некоторого душевного волнения, заставившего его потерять всякое чувство меры, — разом ударили ему в голову. А настоящий любитель выпить почувствовал бы при этом лишь некоторое утоление жажды. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n187" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14598" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14614">По этому поводу наш аноним делает некое замечание, которое мы повторим, — и «имеющий уши да слышит». </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n188" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14615" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14661">«Хорошие и умеренные привычки, — говорит он, — имеют, между прочим, и то преимущество, что чем прочнее они укоренились в человеке, тем скорее он, немного отступив от них, спохватывается и старается как можно скорее вернуться к ним; и даже ошибка служит ему лишь уроком». </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n189" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14662" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14701">Как бы то ни было, когда опьянение ударило в голову Ренцо, вино и слова так и полились, вино — в него, а слова — из него, без всякой меры и толка, так что к тому времени, когда мы его оставили, он уже ничего не соображал. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n190" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14702" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14743">Юношу разбирало желание поговорить, а в слушателях или по крайней мере в людях, которых можно было принять за таковых, недостатка не было. Какое-то время слова выходили из него сами собой и размещались в положенном порядке. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n191" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14744" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14759">Но вот мало-помалу необходимость заканчивать фразы стала для него дьявольски трудной. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n192" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14760" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14792">Мысль, представлявшаяся его сознанию живой и определённой, вдруг затуманилась и стала ускользать, а слова, не сразу приходившие на ум, оказывались не теми, что нужно. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n193" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14793" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14813">В такие трудные минуты он, в силу одного из тех ложных инстинктов, которые в подобных случаях окончательно губят людей, прибегал к злосчастной бутылке. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n194" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14814" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14833">Но какую помощь могла ему в этих обстоятельствах оказать бутылка, понимает всякий, у кого есть хоть капля здравого смысла. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n195" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14834" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14871">Мы приведём лишь небольшую часть того, что он сказал в этот злополучный вечер. Гораздо более значительное количество слов мы опускаем, слишком уж они резали бы ухо, будучи лишены не только смысла, но даже и видимости его, — условия, необходимого для всякой напечатанной книги. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n196" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14872" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14905">— Ах, хозяин, хозяин! — говорил Ренцо, провожая глазами хозяина, когда тот ходил вокруг стола или усаживался под колпаком очага. Порой юноша искал его глазами там, где того вовсе и не было, и всё говорил и говорил, не обращая внимания на шумевшую компанию. — Хозяин, ты, хозяин! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n197" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14906" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14921">Не могу я стерпеть, что ты выпытывал имя, фамилию, занятие… Да ещё у такого парня, как я! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n198" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14922" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14926">Ты поступил нехорошо. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n199" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14927" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14939">Что за удовольствие, какой смысл, какая охота… прописать на бумаге бедного малого? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n200" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14940" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14942">Правильно я говорю, синьоры? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n201" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14943" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14962">Ведь хозяева тоже должны держаться хороших ребят… Послушай-ка, послушай… хозяин… я тебе приведу сравнение… так, для примера… Что? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n202" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14963" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14964">Они смеются? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n203" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14965" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14976">Я, конечно, немножко навеселе… но доводы мои правильные. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n204" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14977" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14987">Ты мне скажи только, от кого и от чего твоё дело процветает? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n205" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14988" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14994">От бедных ребят, а? Правильно я говорю? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n206" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14995" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15010">Ты только послушай, разве эти синьоры, те, что марают бумагу, хоть когда-нибудь заходят к тебе пропустить стаканчик? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n207" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15011" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15020">— Всё народ, пьющий воду, — сказал сосед Ренцо. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n208" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15021" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15034">— Они хотят быть трезвыми, — прибавил другой, — чтобы можно было врать поскладнее. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n209" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15035" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15044">— Ага! — воскликнул Ренцо. — Вот теперь заговорил и поэт! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n210" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15045" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15052">Послушайте же, что я скажу. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n211" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15053" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15077">Так вот, хозяин, отвечай мне: что же, Феррер, — а он, пожалуй, лучше других, — заходил он когда-нибудь сюда выпить, оставить здесь деньжонки? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n212" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15078" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15107">Или вот этот пёс и злодей, дон… Молчу, потому что я в своём уме и даже очень… Феррер и падре Кр… преотлично знаю, оба благородные люди; но благородных людей мало. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n213" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15108" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15119">Старые хуже молодых, а молодые… ещё хуже старых. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n214" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15120" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15135">Уж и доволен же я, что обошлось без крови. Боже сохрани, пусть палач занимается этим. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n215" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15136" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15139">Хлеб, — вот это — да! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n216" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15140" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15149">Пинков я получил немало… но я в долгу не остался. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n217" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15150" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15152">Дорогу! Изобилие! Да здравствует! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n218" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15153" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15164">И всё-таки даже Феррер… нет-нет да и латинское словечко ввернёт… сиэс бараос траполорум… Проклятая привычка! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n219" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15165" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15172">Да здравствует! Правосудие! Хлеба! Вот это настоящие слова!.. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n220" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15173" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15191">Они были бы кстати там, эти господа… когда раздался этот проклятый… дон-дон-дон и потом опять и опять… дон-дон-дон. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n221" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15192" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15197">Вот тогда бы не пришлось убегать, нет! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n222" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15198" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15202">Задержать бы его там, этого синьора курато. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n223" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15203" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15207">Уж я знаю, о ком говорю! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n224" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15208" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15256">При этих словах он опустил голову и некоторое время был поглощён какой-то мыслью; потом тяжко вздохнул и поднял лицо; глаза его блестели и были влажны. В них горела такая дикая злоба, что, пожалуй, жутко стало бы при взгляде на него тому, кто был причиной этого. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n225" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15257" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15301">Но окружавшие юношу грубые люди, которых страстное и бессвязное красноречие Ренцо уже начинало забавлять, стали ещё больше потешаться над его удручённым видом. Ближайшие соседи говорили другим: «Глядите-ка!» И все поворачивались к нему, так что он сделался мишенью всеобщих насмешек. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n226" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15302" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15337">Нельзя сказать, чтобы все были в твёрдом рассудке и в своём обычном состоянии; однако, по правде говоря, ни один из них не вышел из него до такой степени, как бедняга Ренцо; да к тому же он был из деревни. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n227" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15338" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15353">Вот и взялись за него наперебой, — кто стал раззадоривать его грубыми и глупыми вопросами, кто, наоборот, издевательской вежливостью. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n228" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15354" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15387">Ренцо то делал вид, что обижается, то обращал всё в шутку, оставляя без внимания эти выпады, говорил совсем о другом, спрашивал и сам же отвечал что-то, и всё это сбивчиво и не к месту. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap14-n229" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15388" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15453">К счастью, в этом полубреду он всё-таки сохранил какую-то подсознательную осторожность и не называл имён, так что не произнёс даже того, которое должно было особенно глубоко засесть у него в памяти. Было бы крайне огорчительно, если бы это имя, к которому и мы чувствуем некоторую любовь и уважение, стали трепать в этой остерии и оно сделалось игрушкой для злых языков. </note>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>