<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>INTRODUCTION</title>
        <respStmt>
          <resp>Codifica automatizzata</resp>
          <persName xml:id="P1">Maria Levchenko</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <p>Scheda editoriale</p>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Терра-Книжный клуб</publisher>
        <pubPlace>Москва</pubPlace>
        <date>1999</date>
        <availability>
          <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <author>Alessandro Manzoni</author>
          <title>Обрученные : Повесть из истории Милана XVII в.</title>
          <editor>Angelini, Cesare</editor>
          <pubPlace>Москва</pubPlace>
          <publisher>Терра-Книжный клуб</publisher>
          <date>1999</date>
          <respStmt>
            <resp>Translated by</resp>
            <persName>Н. Георгиевская, А. Эфрос</persName>
          </respStmt>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>Вступление, cap. 1</p>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="russian_1999_cap15">
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n1" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10001" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10040">Видя, что игра зашла слишком далеко, хозяин присоседился к Ренцо и, вежливо попросив остальных оставить юношу в покое, стал трясти его за руку, стараясь внушить ему, что пора идти спать. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n2" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10041" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10058">Но Ренцо всё возвращался к вопросу об имени и фамилии, к указам, к хорошим ребятам. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n3" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10059" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10093">Однако слова «постель» и «спать», повторяемые над самым ухом, в конце концов дошли до его сознания, заставив более определённо почувствовать необходимость того, что они означали, и на мгновенье наступило просветление. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n4" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10094" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10127">Небольшая частица разума, вернувшаяся к нему, заставила его до некоторой степени понять, что значительная его доля улетучилась, подобно тому, как последний горящий факел иллюминации даёт возможность увидеть остальные, уже погасшие. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n5" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10128" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10152">Юноша расхрабрился, вытянул руки, ухватился за стол, попытался подняться раз, другой, вздохнул, покачнулся и на третий раз, поддерживаемый хозяином, стал на ноги. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n6" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10153" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10186">Хозяин, всё время направляя Ренцо, помог ему пробраться между столом и скамьёй и, взяв одной рукой свечу, другой с грехом пополам не то повёл, не то потащил его к лестнице. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n7" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10187" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10246">Тут, в ответ на шумные одобрения тех, кто гоготал ему вслед, Ренцо быстро повернулся, и, не будь рядом поддержки — ибо хозяин очень ловко сумел подхватить его под руку, — он, вместо того чтобы повернуться, просто-напросто полетел бы кувырком. Итак, он всё же повернулся и свободной рукой несколько раз провёл по воздуху, вычерчивая в знак приветствия какие-то магические знаки. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n8" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10247" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10278">— Идём спать, спать! — твердил тащивший его хозяин; он заставил Ренцо войти в дверь и с ещё большим трудом дотащил его до верхней площадки маленькой лестницы, а потом и до отведённой ему комнаты. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n9" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10279" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10328">При виде ожидавшей его постели Ренцо повеселел: он дружелюбно поглядел на хозяина сузившимися глазками, которые то вспыхивали, то угасали, точно пара светлячков. Он попытался сохранить равновесие и протянул руку к лицу хозяина, чтобы потрепать его по подбородку в знак дружбы и благодарности, но это ему не удалось. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n10" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10329" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10367">Зато удалось сказать: — Молодец хозяин! Теперь я вижу, что ты благородный человек. Доброе дело дать постель хорошему парню, а вот эта штука насчёт имени и фамилии, скажу я тебе — неблагородно. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n11" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10368" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10377">Хорошо ещё, что я человек тоже не без хитрости… </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n12" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10378" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10420">Хозяин и не подозревал, что Ренцо ещё способен что-то соображать, и так как он, имея большой опыт, знал, что у людей в таком состоянии настроение быстро меняется, то он решил воспользоваться этим временным просветлением и сделал ещё одну попытку. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n13" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10421" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10443">— Сынок, дорогой, — сказал он с лаской в голосе и в обращении, — ведь я же сделал это вовсе не из желания побеспокоить вас или разведать про ваши дела. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n14" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10444" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10459">Что поделаешь? Закон! Ведь и нам приходится слушаться, иначе нас же первых притянут к ответу. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n15" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10460" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10468">Лучше уж сделать по-ихнему… Да и о чём же в конце концов речь? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n16" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10469" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10473">Подумаешь, великое дело — сказать два слова! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n17" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10474" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10506">Не для них, а для того, чтобы сделать мне удовольствие, — ну-ка, с глазу на глаз, между собой справим все наши дела: скажите мне ваше имя, а потом — потом идите себе спать со спокойным сердцем. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n18" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10507" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10524">— А, негодяй! — закричал Ренцо. — Мошенник! Ты опять пристаёшь ко мне с этим мерзким требованием — имя, фамилия, занятие? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n19" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10525" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10532">— Тише, дурень ты этакий, иди спать, — попробовал урезонить его хозяин. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n20" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10533" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10544">Но Ренцо продолжал ещё громче: — Всё ясно — ты с ними заодно. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n21" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10545" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10549">Погоди же, погоди, я тебе покажу! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n22" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10550" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10566">И, повернувшись в сторону лестницы, заорал ещё громче: — Друзья, хозяин тоже из… </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n23" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10567" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10590">— Да я же пошутил, — закричал хозяин прямо в лицо Ренцо, толкая его к кровати, — пошутил. Разве ты не понимаешь, что я сказал это в шутку? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n24" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10591" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10596">— А, в шутку! Вот теперь ты заговорил правильно. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n25" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10597" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10604">Коли ты сказал в шутку… Действительно, это всё шутки. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n26" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10605" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10610">И он ничком упал на постель. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n27" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10611" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10624">— Ну, раздевайтесь-ка, да поживее! — сказал хозяин, присоединяя к совету и помощь, в которой действительно была необходимость. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n28" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10625" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10651">Когда Ренцо стащил с себя куртку (а это только и требовалось), хозяин быстро схватил её и стал шарить по карманам, нет ли там денег. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n29" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10652" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10701">Обнаружив их и рассудив, что его гостю назавтра предстоит, чего доброго, сводить счёты не с ним, а совсем с другими людьми, и что наличность эта, вероятно, попадёт в такие руки, откуда хозяину остерии едва ли удастся её вызволить, он решил попробовать уладить хоть это дело. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n30" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10702" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10711">— Вы ведь хороший малый и благородный человек, не правда ли? — сказал он. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n31" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10712" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10731">— Хороший малый и благородный человек, — отвечал Ренцо. Пальцы его тщётно боролись с пуговицами одежды, которую он никак не мог снять. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n32" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10732" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10749">— Так вот что, — сказал на это хозяин, — вы бы теперь, не мешкая, и оплатили свой небольшой счётец, а то мне завтра придётся отлучиться из дому по делам… </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n33" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10750" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10766">— Правильно, — сказал Ренцо, — я хоть и с хитрецой, но человек благородный… Только вот деньги… где же их теперь искать? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n34" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10767" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10797">— Да вот они, — сказал хозяин и, пустив в ход весь свой опыт, терпенье и ловкость, добился-таки своего — подсчитал всё и заставил Ренцо уплатить. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n35" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10798" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10818">— Ты мне помоги, а то я никак не могу раздеться, — сказал Ренцо, — я, видишь, тоже понимаю, что мне чертовски хочется спать. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n36" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10819" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10841">Хозяин оказал юноше просимую помощь и, кроме того, укрыл его одеялом, грубовато пожелав спокойной ночи; но тот уже храпел вовсю. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n37" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10842" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10926">Затем, движимый своеобразным любопытством, которое порой заставляет нас рассматривать неприятный нам предмет так же внимательно, как предмет любимый, и которое, вероятно, есть не что иное, как желание узнать, что же так сильно волнует нас, он на мгновение задержался и стал разглядывать докучливого гостя, подняв свечу и вытянув руку так, чтобы свет падал прямо на лицо Ренцо — примерно в позе, в какой обычно живописуют Психею, украдкой созерцающую черты неведомого супруга. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n38" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10927" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10940">«Осёл! — мысленно обратился он к спящему бедняге. — Сам в петлю лезешь! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n39" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10941" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10950">Завтра, пожалуй, ты мне расскажешь, как всё это тебе понравится. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n40" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10951" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10971">Неучи! Шатаются по свету, не зная, что к чему, только впутывая в истории и себя и других». </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n41" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10972" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10988">Подумав это и пробурчав что-то, он убрал свечу, вышел из комнаты и запер дверь на ключ. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n42" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10989" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11016">На лестничной площадке он окликнул хозяйку, сказал ей, чтобы она оставила ребят под присмотром девочки-служанки, а сама шла на кухню сменить его. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n43" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11017" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11042">— Мне надо отлучиться по милости одного пришельца. Свалился, дьявол его знает зачем, на мою бедную голову, — прибавил он и рассказал ей вкратце про досадный случай. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n44" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11043" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11056">И заключил: — В такой проклятущий день нужен глаз да глаз, а пуще того — благоразумие. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n45" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11057" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11079">У нас там внизу целая шайка всякого сброда, все они перепились, да и вообще-то любят непристойности — чего только не наговорят! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n46" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11080" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11083">Достаточно одному из них сгоряча… </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n47" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11084" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11095">— Так ведь и я не ребёнок, знаю, что мне делать. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n48" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11096" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11103">До сих пор, кажется, нельзя было сказать, чтобы… </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n49" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11104" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11177">— Ну, ладно, ладно! Да смотри, чтобы платили. А вся их болтовня про заведующего продовольствием, про губернатора да про Феррера, декурионов, кавалеров, Испанию, Францию и тому подобные глупости, — делай вид, что ничего не слышишь! Стоит только начать возражать, тебе тут же придётся плохо, а станешь поддакивать, плохо придётся потом. Сама знаешь, что иной раз те, кто больше всего кричит… Ну, хватит! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n50" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11178" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11204">Как только начнутся этакие речи, — поворачивай голову и говори: «Иду!» — словно тебя зовут с другого конца комнаты; я же постараюсь вернуться как можно скорее. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n51" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11205" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11250">Закончив наставления, он спустился вместе с женой в кухню, попутно осмотрев всё вокруг, — не случилось ли чего нового, — снял с колышка шляпу и плащ, взял в углу палку, многозначительно взглянул на хозяйку, подтверждая данные уже распоряжения, и вышел. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n52" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11251" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11276">Но при этом он опять подхватил нить рассуждений, начатую у постели бедняги Ренцо, и развивал её, идя по улице. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n53" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11277" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11332">«Упрямый горец! — Ибо как ни старался Ренцо скрыть своё происхождение, оно невольно обнаруживалось во всём его виде, в произношении, в поступках. — Такой денёчек, как сегодня… при моей изворотливости и смекалке всё обошлось бы благополучно; и нужно же было явиться тебе к концу дня и сразу испортить мне всё дело. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n54" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11333" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11343">Мало разве остерий в Милане, что тебя принесло именно ко мне? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n55" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11344" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11362">Да будь ты один, я бы на этот вечер, да и на всё закрыл бы глаза, а утречком научил бы тебя уму-разуму. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n56" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11363" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11378">Так нет же, синьор! Ты заявился в компании, да к тому же ещё для надёжности в компании сыщика». </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n57" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11379" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11395">На каждом шагу хозяину встречались праздношатающиеся — то парами, то группами, которые шептались между собой. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n58" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11396" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11429">В разгар своего мысленного обращения к Ренцо хозяин остерии увидел приближавшийся патруль. Посторонившись, чтобы дать солдатам дорогу, он посмотрел на них краешком глаза и продолжал про себя: «Вот они — розги для дураков! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n59" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11430" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11456">А ты, осёл ты этакий, увидав, как кучка людей ходит и галдит, тут же вбил себе в голову, что всё в мире должно измениться! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n60" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11457" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11474">И на этом прекрасном основании ты и себя погубил и меня хотел загубить, а это уж совсем несправедливо. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n61" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11475" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11494">Я ведь всё делал, чтобы спасти тебя, а ты, скотина, в знак благодарности чуть было не перевернул мне всю остерию вверх дном. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n62" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11495" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11506">Теперь тебе и придётся выпутываться из беды самому, а уж о себе я сам позабочусь. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n63" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11507" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11518">Как будто я из праздного любопытства хотел узнать твоё имя! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n64" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11519" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11529">Какое мне дело до того, зовёшься ли ты Таддео или Бартоломео? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n65" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11530" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11554">Подумаешь, охота мне брать в руки перо! Так ведь не вы же одни хотите, чтобы всё было по-вашему. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n66" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11555" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11574">Я тоже знаю, что бывают указы, ничего не стоящие — ишь, какая новость, стоило горцу приходить для этого сюда и сообщать её нам! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n67" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11575" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11585">Но ты не знаешь того, что указы имеют в виду и хозяев. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n68" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11586" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11615">Туда же, лезешь шататься по свету и разглагольствовать, а того не знаешь, что коли хочешь действовать по-своему и плевать на указы, перво-наперво следует говорить о них с большей оглядкой. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n69" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11616" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11710">А для бедняги-хозяина, который думал бы так же, как ты, и не спрашивал имени у тех, кто оказывает ему честь своим посещением, знаешь ли ты, скотина, чем это пахнет? «Под штрафом в триста скуди кому бы то ни было из означенных хозяев, трактирщиков и т. п., как выше указано…» Триста скуди! Их ведь надо заработать, а тут — отдай их ни за что ни про что; две трети из них отчисляются в королевскую казну, а треть — обвинителю или доносчику, — хорош гусь! А в случае несостоятельности — пять лет каторги и сверх того денежное или телесное наказание, по усмотрению его превосходительства». </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n70" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11711" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11715">Покорнейше вас благодарим!» </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n71" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11716" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11726">С этими словами хозяин переступил порог здания полиции. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n72" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11727" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11775">Здесь, как и в других учреждениях, кипела работа: повсюду отдавались приказания, которые казались наиболее целесообразными, чтобы предотвратить события завтрашнего дня и устранить всякую возможность и повод для подстрекательства к новым беспорядкам со стороны лиц, жаждущих этого, и сосредоточить силу в руках тех, кому полагается охранять порядок. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n73" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11776" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11793">Увеличен был отряд солдат у дома заведующего продовольствием: улица с двух сторон была забаррикадирована брёвнами, заставлена телегами. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n74" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11794" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11848">Всем пекарям было приказано бесперебойно печь хлеб; в окрестные селения разослали нарочных с приказом доставлять зерно в город; к отдельным пекарням были прикомандированы знатные граждане, которые отправились туда с раннего утра следить за распределением хлеба и своим присутствием и уговорами сдерживать беспокойных. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n75" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11849" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11925">Но для того чтобы, как говорится, с одной стороны ударить по обручу, а с другой — по бочке, придать большую силу увещаниям, задумано было для острастки поймать нескольких мятежников. Это дело было возложено, главным образом, на капитана полиции. И всякий без труда может себе представить, какие чувства питал он к мятежу и мятежникам, если один из органов его метафизического глубокомыслия красовался в повязке с целебной примочкой. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n76" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11926" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11978">Его ищейки уже с самого начала волнений были за работой, и мнимый Амброджо Фузелла был на самом деле, как сказал хозяин остерии, переодетым сыщиком, как раз и посланным в обход для того, чтобы застигнуть на месте преступления кого-нибудь, чью личность можно было бы легко установить, запомнить и проследить. А потом, когда наступит ночная тишина, либо же на другой день — схватить замеченное лицо. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n77" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11979" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12004">Услыхав несколько слов из проповеди Ренцо, сыщик сразу остановил на нём свой выбор: юноша показался ему самым подходящим человеком для роли обвиняемого, именно таким, какой ему и был нужен. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n78" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12005" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12035">Узнав к тому же, что он человек пришлый, сыщик попытался было нанести мастерский удар, доставив его прямо тёпленьким в тюрьму, как в самую надёжную гостиницу города, но, как вы видели, это ему не удалось. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n79" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12036" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12072">Однако он смог сообщить в полицию точные сведения об имени, фамилии, происхождении подозрительного лица, помимо сотни других, предположительных сведений. Так что, когда хозяин остерии явился в полицию сообщить все сведения о Ренцо, там уже знали больше него. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n80" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12073" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12099">Он вошёл в знакомую комнату и дал показание о том, как ему пришлось поместить у себя пришельца, который ни за что не хотел назвать себя. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n81" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12100" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12142">— Вы исполнили свой долг, осведомив полицию, — сказал полицейский уполномоченный, кладя на место перо, — но нам это уже известно. «Вот тебе и тайна, — подумал хозяин, — большая нужна ловкость, чтобы так всё пронюхать». — Мы знаем также, — продолжал уполномоченный, — и его почтенное имя. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n82" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12143" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12154">«Чёрт возьми, даже и имя! И как это они ухитрились?» — подумал на сей раз хозяин. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n83" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12155" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12166">— Но вы, — снова заговорил тот, сделав серьёзное лицо, — вы не совсем с нами откровенны, рассказывайте всё начистоту. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n84" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12167" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12171">— А что ж я ещё должен сказать? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n85" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12172" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12198">— А вот, видите ли, нам достоверно известно, что он принёс к вам в остерию большое количество краденого хлеба, притом украденного с применением насилия, путём грабежа и бунта. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n86" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12199" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12211">— Приходит ко мне человек с хлебом в кармане, — почём мне знать, где он его взял? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n87" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12212" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12229">К тому же я прямо как на смертном одре могу сказать, что видел у него всего-навсего лишь одну булку. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n88" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12230" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12240">— Ну, конечно, всегда выгораживать, защищать! Послушать вас, — все они хорошие люди. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n89" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12241" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12250">Чем же вы докажете, что этот хлеб приобретён был честным путём? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n90" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12251" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12261">— А что мне доказывать-то? Я в это дело не вхожу, я ведь всего лишь хозяин остерии. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n91" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12262" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12293">— Однако вы не посмеете отрицать того, что этот ваш завсегдатай имел дерзость высказываться против указов и позволил себе мерзкие, непристойные выходки по отношению к гербу его превосходительства? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n92" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12294" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12310">— Помилосердствуйте, ваша милость, как он может быть моим завсегдатаем, когда я и вижу-то его в первый раз? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n93" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12311" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12339">Сам дьявол, извините за выражение, прислал его ко мне в дом, я знай я его хорошо, посудите сами, ваша милость, — зачем было бы мне тогда спрашивать его имя? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n94" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12340" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12359">— И однако в вашей остерии, в, вашем присутствии имело место подстрекательство, раздавались призывы к мятежу, стоял ропот, крики, шум. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n95" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12360" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12375">— Как же вы хотите, ваша милость, чтобы я уследил за всяким вздором, какой может крикнуть любой из этих горлопанов, которые говорят все разом? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n96" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12376" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12385">Мне ведь приходится блюсти свои интересы, я человек бедный. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n97" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12386" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12411">К тому же ваша милость хорошо знает, кто не сдержан на язык, тот обычно и скор на руку, тем более что ведь их целая шайка, и… </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n98" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12412" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12426">— Да, да… пускай себе кричат и делают, что хотят; завтра, завтра посмотрим, выйдет ли у них дурь из головы. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n99" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12427" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12428">Вы как полагаете? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n100" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12429" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12432">— Никак я не полагаю! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n101" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12433" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12440">— Вы думаете, чернь взяла верх в Милане? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n102" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12441" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12444">— Вот именно. — А вот увидите! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n103" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12445" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12470">— Я отлично понимаю: король всегда будет королём, а кто поплатится, туда тому и дорога. Бедному же отцу семейства, конечно, нет никакой охоты расплачиваться за других. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n104" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12471" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12479">Сила на вашей стороне, вам и книги в руки. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n105" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12480" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12485">— У вас в доме ещё много народа? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n106" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12486" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12487">— Порядочно. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n107" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12488" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12493">— А что делает этот ваш завсегдатай? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n108" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12494" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12506">Продолжает горланить, подстрекать народ, подготавливать бесчинства на завтрашний день? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n109" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12507" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12515">— Ваша милость имеет в виду этого незнакомца? Он улёгся спать. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n110" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12516" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12519">— Итак, у вас много народу?.. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n111" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12520" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12525">Прекрасно. Смотрите, чтобы он не улизнул. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n112" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12526" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12542">«Что же это, мне, выходит, изображать полицейского?» — подумал про себя хозяин, однако не сказал ни слова. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n113" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12543" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12552">— Идите-ка себе домой, да будьте благоразумны, — прибавил уполномоченный. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n114" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12553" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12557">— Я всегда был благоразумен. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n115" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12558" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12568">Ваша милость сами могут сказать, доставлял ли я когда-либо хлопоты полиции. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n116" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12569" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12579">— И пожалуйста не воображайте, что полиция теперь бессильна. — Да боже избави! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n117" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12580" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12590">Моё дело сторона. Я — хозяин остерии, только и всего. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n118" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12591" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12599">— Старая песня! Вам нечего больше сказать. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n119" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12600" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12604">— А что же мне ещё говорить? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n120" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12605" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12609">Правда-то ведь одна. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n121" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12610" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12635">— Ну, хватит! Пока останемся при вашем показании. Если потребуется, вы нам подробнее расскажете о том, что нас интересует. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n122" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12636" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12652">— Что же мне ещё-то рассказывать? Я больше ничего не знаю. Моей головы едва хватает, чтобы со своими делами справляться. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n123" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12653" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12657">— Смотрите в оба, чтобы он не ушёл. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n124" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12658" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12672">— Надеюсь, глубокоуважаемый синьор капитан учтёт, что я не замедлил исполнить свой долг. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n125" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12673" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12677">Целую руки вашей милости. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n126" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12678" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12712">На рассвете, когда бедняга Ренцо, прохрапев уже около семи часов, спал ещё крепким сном, два сильных встряхивания за руки и раздавшийся совсем рядом оклик: «Лоренцо Трамальино!» — заставили его проснуться. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n127" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12713" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12744">Он очнулся, потянулся, с трудом открыл глаза и увидел в ногах кровати человека во всём чёрном, а по обе стороны изголовья двух полицейских. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n128" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12745" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12782">От неожиданности, да ещё спросонья и с похмелья из-за вчерашнего вина, про которое вы знаете, он какое-то мгновенье пребывал словно в чаду и, полагая, что это сон, да притом сон не совсем приятный, заёрзал, чтобы проснуться как следует. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n129" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12783" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12800">— Так что же, поняли вы, наконец, Лоренцо Трамальино? — сказал человек в чёрном плаще, тот самый уполномоченный, которого мы видели накануне вечером. — Живей же! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n130" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12801" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12807">Вставайте и следуйте за нами. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n131" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12808" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12816">— Лоренцо Трамальино! — сказал Ренцо Трамальино. — Что всё это значит? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n132" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12817" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12820">Что вам от меня надо? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n133" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12821" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12826">Кто вам сказал моё имя? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n134" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12827" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12845">— Поменьше болтай да поживей собирайся! — сказал один из полицейских, снова беря его за руку. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n135" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12846" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12858">— Ого! это что за насилие? — вскрикнул Ренцо, вырывая руку. — Хозяин, эй, хозяин! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n136" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12859" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12870">— Заберём его в рубашке? — спросил уполномоченного полицейский. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n137" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12871" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12889">— Вы слышали? — сказал полицейский, обращаясь к Ренцо. — Так мы и сделаем, если вы сейчас же не встанете и не последуете за нами. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n138" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12890" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12893">— А зачем? — спросил Ренцо. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n139" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12894" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12902">— Зачем, это уж вы узнаете у синьора капитана полиции. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n140" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12903" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12903">— Я? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n141" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12904" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12914">Я честный человек, я ничего не сделал, и удивлён… </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n142" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12915" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12933">— Тем лучше для вас, тем лучше. Вас в два счёта отпустят, и вы пойдёте себе по своим делам. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n143" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12934" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12948">— Отпустите меня сейчас, — сказал Ренцо, — мне совершенно нечего делать в полиции. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n144" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12949" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12953">— Ну, будет, пора кончать! — сказал один из полицейских. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n145" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12954" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12959">— В самом деле, заберём его? — сказал другой. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n146" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12960" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12964">— Лоренцо Трамальино! — произнёс уполномоченный. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n147" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12965" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12970">— Откуда вы знаете моё имя, ваша милость? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n148" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12971" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12993">— Исполняйте свой долг, — сказал уполномоченный полицейским, и те сразу взялись за Ренцо, стараясь стащить его с кровати. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n149" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12994" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13001">— Эй, вы, не трогайте руками честного человека. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n150" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13002" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13006">Я сам сумею одеться. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n151" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13007" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13012">— Тогда одевайтесь поскорее, — сказал уполномоченный. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n152" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13013" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13036">— И одеваюсь, — ответил Ренцо и действительно начал собирать одежду, в беспорядке разбросанную по кровати, словно остатки кораблекрушения на берегу. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n153" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13037" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13060">Начав одеваться, он без умолку продолжал говорить: — Я вовсе не желаю идти к капитану полиции, нечего мне там делать. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n154" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13061" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13071">Раз уж меня так незаслуженно оскорбляют, я желаю, чтобы меня отвели к самому Ферреру. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n155" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13072" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13082">Его я знаю, знаю, что он благородный человек и кое-чем мне обязан. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n156" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13083" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13092">— Конечно, конечно, сынок, мы и отведём вас к Ферреру, — отвечал уполномоченный. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n157" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13093" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13109">В другое время он от души расхохотался бы, услышав подобное требование, но сейчас ему было не до смеха. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n158" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13110" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13151">Ещё по дороге он заметил на улицах какое-то движение. Не легко было определить, что это — отголоски ли ещё не совсем утихшего волнения, или начало нового: отовсюду выползали люди, объединялись, ходили толпами, собирались кучками. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n159" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13152" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13173">И сейчас, не подавая вида, или по крайней мере стараясь не подать его, уполномоченный насторожился, и ему показалось, что гул всё растёт. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n160" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13174" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13209">Поэтому ему хотелось и отделаться поскорее и вместе с тем увести Ренцо полюбовно, без шума, ибо вступи он с ним в открытую борьбу, он совсем не был уверен, что, очутившись на улице, их окажется трое против одного. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n161" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13210" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13232">Уполномоченный подмигивал полицейским, чтобы они набрались терпения и не раздражали зря парня, а сам пытался уговорить его ласковыми словами. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n162" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13233" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13279">Между тем Ренцо, неторопливо одеваясь и стараясь припомнить события вчерашнего дня, почти безошибочно догадался, что виной всему были указы и расспросы про имя и фамилию. Но откуда же, чёрт возьми, этот в чёрном узнал его имя? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n163" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13280" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13334">И что за дьявольщина случилась в эту ночь, раз полицейские так обнаглели, что пришли наверняка и хотят схватить одного из хороших ребят, что верховодили всем накануне и которые, вероятно, не всё же пошли спать, потому что Ренцо тоже услышал всё возраставший на улице рёв. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n164" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13335" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13356">Взглянув в лицо уполномоченного, он подметил в нём лёгкое подёргивание — признак нерешительности, которую тот тщётно силился скрыть. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n165" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13357" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13396">А потому, с одной стороны, чтобы проверять свои предположения и нащупать почву, а с другой — чтобы выиграть время и, пожалуй, даже попробовать вывернуться, Ренцо заговорил в таком духе: — Я хорошо вижу, откуда всё это пошло, — всё из желания узнать моё имя и фамилию. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n166" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13397" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13427">Вчера вечером я, правда, был немножко навеселе; у этих хозяев остерий порой попадаются такие предательские вина, а ведь известное дело, что, как говорится, коли вино выпито, то оно и говорит. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n167" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13428" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13440">Но если всё дело в этом, я готов теперь же дать вам полное удовлетворение. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n168" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13441" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13449">Да к тому же моё имя вам уже известно. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n169" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13450" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13454">Кой чёрт сказал вам его? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n170" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13455" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13480">— Так, так, сынок! — отвечал уполномоченный необыкновенно вкрадчиво. — Я вижу, вы человек разумный, и уж поверьте мне, — а я-то своё дело знаю, — вы куда хитрее других. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n171" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13481" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13501">Это самый лучший способ отделаться и быстро и благополучно: при таком вашем добром расположении вы с двух слов будете отпущены на свободу. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n172" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13502" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13515">Но, видите ли, паренёк, у меня ведь руки связаны. Я не могу отпустить вас сейчас же, как мне хотелось бы. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n173" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13516" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13539">Ну, ну, собирайтесь поскорей и ничего не бойтесь. Как только увидят, кто вы… да и я тоже скажу… Вы уж предоставьте мне… Ну, поторапливайтесь же, сынок! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n174" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13540" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13568">— А! Так вы не можете, я понимаю, — сказал Ренцо и продолжал одеваться, жестами отстраняя всякую попытку полицейских взяться за него и заставить одеться поскорее. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n175" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13569" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13577">— А мы пройдём по Соборной площади? — спросил он затем уполномоченного. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n176" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13578" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13696">— Где вам угодно, кратчайшей дорогой, только бы скорее отпустить вас на свободу, — отвечал тот, в глубине души взбешённый невозможностью использовать этот загадочный вопрос Ренцо, который мог послужить поводом для всевозможных расспросов. «Ведь не везёт же иному с самого рождения, — думал он. — Вот уж попался в руки молодчик. По всему видно, что ему только и надо, что поразглагольствовать. И если бы хоть маленькая передышка, можно было бы просто так, extra formam, совсем незаметно, путём простого дружеского разговора, без всякого принуждения, заставить его признаться в чём угодно; это такой человек, которого можно доставить в тюрьму уже обработанным, причём он этого даже и не заметит. И вот этакий-то человек, как нарочно, попадается мне в такую суматошную минуту! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n177" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13697" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13751">И ведь нет иного выхода, — продолжал он размышлять, прислушиваясь и повёртывая голову назад, — и ничего не поделаешь, день-то, чего доброго, будет похуже вчерашнего». Об этом говорил необычный шум, доносившийся с улицы. Уполномоченный не удержался и открыл окно, чтобы выглянуть наружу. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n178" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13752" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13796">Он увидел сборище горожан, которые на требование патруля разойтись разразились бранью и в конце концов стали расходиться, продолжая ворчать. Тревожным признаком показалось уполномоченному и то, что солдаты были при этом чрезвычайно вежливы. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n179" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13797" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13854">Он закрыл окошко и на минуту оставался в нерешительности, довести ли ему дело до конца, или оставить Ренцо под охраной двух полицейских, а самому бежать к капитану полиции и доложить о происшедшем. «Но ведь мне скажут, — внезапно подумал он, — что я ни на что не годен, что я трус, что я должен исполнять приказания. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n180" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13855" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13859">Мы на балу, — значит, надо танцевать. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n181" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13860" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13862">К чёрту всё это усердие! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n182" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13863" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13866">Проклятое ремесло!» </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n183" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13867" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13876">Ренцо был уже на ногах; телохранители стояли у него по бокам. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n184" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13877" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13896">Уполномоченный кивнул полицейским, чтобы они не слишком подгоняли юношу, а ему сказал: — Ну, поспеши, сынок, идёмте поскорее! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n185" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13897" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13902">Ренцо тоже всё слышал и видел, он размышлял. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n186" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13903" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13919">Арестованный уже был совсем одет, за исключением куртки, которую он держал в одной руке, обшаривая другой карманы. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n187" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13920" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13938">— Эге! — сказал он, весьма выразительно взглянув на уполномоченного. — Здесь были денежки и письмо, синьор мой! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n188" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13939" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13952">— Вы всё получите обратно, — сказал, уполномоченный, — после выполнения небольших формальностей. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n189" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13953" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13954">Идёмте же! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n190" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13955" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13972">— Э, нет, — сказал Ренцо, покачивая головой, — так не пойдёт, — я требую вернуть мне мои вещи, синьор! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n191" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13973" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13982">В своих поступках я дам отчёт, но я требую свои вещи. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n192" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13983" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14010">— Я хочу оказать вам полное доверие: получайте и поторапливайтесь, — сказал уполномоченный, вынимая из-за пазухи и со вздохом передавая Ренцо отобранные у него вещи. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n193" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14011" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14031">А тот, укладывая их на место, пробормотал сквозь зубы: — Убрать подальше! Вы так много имеете дело с грабителями, что сами невольно усвоили их повадки. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n194" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14032" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14073">Полицейским уже не стоялось на месте, но уполномоченный глазами сдерживал их рвение, а тем временем думал про себя: «Если ты всё же переступишь порог полиции, ты мне с лихвой заплатишь за всё — да, заплатишь!» </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n195" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14074" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14109">Пока Ренцо натягивал на себя куртку и брал шляпу, уполномоченный кивком велел одному из полицейских идти вперёд по лестнице, затем отправил арестованного и следом за ним другого своего приятеля, позади всех шествовал он сам. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n196" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14110" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14159">Когда спустились в кухню и Ренцо стал спрашивать: «А куда же спрятался проклятый хозяин?» — уполномоченный опять подал знак полицейским. Те схватили юношу — один за правую, другой за левую руку — и быстро перевязали ему запястья особыми приспособлениями, которые в силу лицемерного эвфемизма называются «рукавчиками». </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n197" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14160" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14204">Они состояли (нам неприятно опускаться до подробностей, недостойных исторической серьёзности, но это необходимо для ясности), — так вот, они состояли из шнурка, чуть подлиннее среднего обхвата запястья; на концах шнурка были приделаны небольшие кусочки дерева вроде маленьких колышков. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n198" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14205" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14261">Шнурком обхватывали запястье арестованного, а колышки, пропущенные между средним и безымянным пальцами конвойного, были зажаты у него в кулаке, так что, слегка поворачивая их, он мог стягивать шнурок и таким образом не только предупредить побег, но и помучить строптивого арестанта: для этого на шнурке имелось несколько узлов. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n199" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14262" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14269">Ренцо попытался было вырваться с криком: — Это что ещё за предательство? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n200" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14270" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14272">По отношению к честному-то человеку! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n201" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14273" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14292">Но уполномоченный, у которого на всякий мерзкий поступок были припасены хорошие слова, стал уговаривать юношу: — Вы уж потерпите, они исполняют свой долг. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n202" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14293" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14310">Что поделаешь? Всё это пустые формальности, мы ведь не можем обращаться с людьми, как нам того хотелось бы. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n203" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14311" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14326">Не исполни мы того, что нам приказано, пожалуй, нам пришлось бы похуже вашего. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n204" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14327" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14328">Уж потерпите немного! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n205" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14329" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14342">Пока он говорил, двое, от которых это зависело, повернули колышки. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n206" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14343" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14360">Ренцо мигом успокоился, как ретивый конь, почувствовавший удила, и воскликнул: — Терпенье! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n207" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14361" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14373">— Молодчина, сынок! — сказал уполномоченный. — Вот так-то всё пойдёт у нас хорошо. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n208" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14374" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14390">Что поделаешь! Конечно, неприятно всё это, разве я сам не вижу? Но ведь при хорошем поведении вы тут же и отделаетесь. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n209" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14391" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14413">Я вижу, вы настроены вполне благонамеренно, и хочу помочь вам, и поэтому я, для вашего же блага, дам вам ещё один совет. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n210" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14414" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14453">Уж вы мне поверьте, я в этих делах понаторел: идите прямо-прямёхонько, не глядя по сторонам, не привлекая к себе внимания. Тогда вас никто не заметит, ничего не увидят и честь ваша не пострадает. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n211" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14454" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14492">Не пройдёт и часу, как вы будете на свободе. Ведь там столько всяких дел, что от вас поспешат избавиться, да, наконец, и я замолвлю словечко… Вы вернётесь к своим делам, и никто и знать не будет, что вы побывали в полиции. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n212" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14493" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14547">А вы там, — продолжал он, обращаясь со строгим выражением лица к полицейским, — смотрите, не обижайте этого парня: я его покровитель. Обязанности свои вы, конечно, должны исполнять, но помните, что он — честный человек, приличный малый, который весьма скоро будет на свободе, и он дорожит своей честью. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n213" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14548" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14620">Идите так, чтобы никто ничего не заметил: будто вы просто благородные люди, прогуливающиеся в компании. — И повелительным тоном, грозно насупив брови, он закончил: — Вы меня поняли? — Затем, уже расправив брови и обратив к Ренцо лицо, сразу повеселевшее и словно говорившее: «О, мы, конечно, друзья», снова шепнул ему: — Благоразумие прежде всего! Смотрите на меня: идите сосредоточенно и спокойно; положитесь на того, кто желает вам добра. Идёмте. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n214" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14621" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14624">И шествие тронулось. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n215" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14625" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14693">Однако, слушая все эти хорошие слова, Ренцо не поверил ни одному. Не поверил он и тому, что уполномоченному он дороже его пособников, что тот принял так близко к сердцу его репутацию и собирается помочь ему. Ренцо великолепно понял, что сей благородный человек, опасаясь, как бы во время пути арестованному не представился удобный случай вырваться у него из рук, приводил все эти прекрасные доводы, дабы отклонить его от намерения попытаться найти подходящий случай и воспользоваться им. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n216" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14694" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14716">Так что все увещевания уполномоченного лишь утвердили Ренцо в намерении, возникшем у него уже раньше, а именно — действовать как раз наоборот. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n217" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14717" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14731">Пусть никто не подумает, однако, что уполномоченный был плут, неопытный новичок в своём деле. Такой вывод был бы совсем неправилен. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n218" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14732" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14758">По уверению нашего историка, бывшего, по-видимому, в числе его друзей, плут он был отъявленный, но в данную минуту находился в большом волнении. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n219" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14759" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14800">Поверьте мне, что в другое время он сам бы первый посмеялся над тем, кто, желая подбить другого на подозрительное дело, стал бы с жаром подсказывать ему эту махинацию и настаивать на ней, пустив в ход жалкую попытку придать ей вид бескорыстного, дружеского совета. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n220" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14801" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14850">Но такова общая всем людям особенность: когда они взволнованы и обеспокоены и видят, что другой может вывести их из затруднения, они настойчиво, под разными предлогами просят об этом. Так и плуты, если они обеспокоены и напуганы, тоже подчиняются этому людскому закону. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n221" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14851" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14864">И поэтому они в таких случаях представляют собой весьма жалкое зрелище. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n222" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14865" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14937">Хитроумные выдумки и тонкие уловки, с помощью которых они привыкли одерживать победу, которые стали для них как бы второй натурой и которые — если пустить их в ход своевременно, с необходимым душевным спокойствием и ясностью мысли — наносят удар так метко и скрытно, а после удачного завершения дела становятся известны и вызывают общее одобрение, их-то бедняги, попадая в затруднительное положение, применяют кое-как, очертя голову, без всякого изящества и тонкости. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n223" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14938" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14988">Разумеется, у всякого, кто видит все эти ухищрения и старания, они вызывают лишь жалость и смех, и человек, которого хитрецы пытаются провести, стараясь не показать и вида, даже при небольшой осторожности великолепно замечает всю их игру и обращает эти хитросплетения против них же самих. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n224" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14989" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_15017">А посему, приходится всемерно советовать профессиональным плутам, чтобы они всегда сохраняли полнейшее хладнокровие либо всегда старались быть в большинстве, что, разумеется, ещё надёжнее. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n225" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_15018" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_15047">Итак, как только они оказались на улице, Ренцо стал озираться по сторонам и, подаваясь то вправо, то влево, внимательно прислушиваться. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n226" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_15048" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_15085">Впрочем, особенного стечения народа не замечалось. И хотя на лицах многих встречных легко было прочитать какое-то беспокойство, тем не менее всякий шёл своей дорогой, и волнения в собственном смысле слова не было. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n227" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_15086" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_15099">— Спокойно! Спокойно! — нашёптывал ему за спиной уполномоченный. — Помните о своей чести, сынок. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n228" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_15100" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_15142">Но когда Ренцо, хорошо присмотревшись к трём прохожим с возбуждёнными лицами, услышал, что они толковали о какой-то пекарне, о припрятанной муке, о справедливости, он подал им знак глазами и покашливанием, которое говорило о чём угодно, только не о простуде. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n229" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_15143" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_15172">Прохожие повнимательнее присмотрелись к шествию и остановились; заодно с ними остановились и другие; те, что уже ушли было вперёд, вернулись обратно, привлечённые гулом голосов. Толпа всё нарастала. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n230" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_15173" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_15194">— Берегитесь! Спокойно, сынок! Смотрите, вам же будет хуже; не портите себе дела! Честь ваша, репутация… — продолжал нашёптывать уполномоченный. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n231" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_15195" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_15197">Но Ренцо не сдавался. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n232" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_15198" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_15219">Полицейские, переглянувшись и думая сделать лучше (ошибаться ведь свойственно всякому), слегка сжали рукавчики. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n233" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_15220" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_15242">— Ой-ой-ой! — вскрикнул от боли Ренцо; на крик народ теснее столпился вокруг; сбегались со всех концов улицы; шествие задержалось. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n234" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_15243" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_15261">— Это преступник, — шёпотом разъяснял уполномоченный тем, кто стоял поближе к нему, — грабитель, захваченный на месте преступления. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n235" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_15262" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_15267">Ушли бы вы лучше, дали бы пройти начальству. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n236" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_15268" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_15307">Но Ренцо, поняв, что настал благоприятный момент, и увидев, что полицейские побледнели от страха, подумал: «Если я сейчас не помогу себе, буду во всём сам виноват». И вдруг громко обратился к толпе: — Братцы! Меня ведут в тюрьму за то, что я вчера кричал: «Хлеба и правосудия». </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n237" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_15308" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_15317">Я ничего не сделал, я честный человек, помогите мне, не оставляйте, братцы! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n238" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_15318" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_15354">В ответ поднялся одобрительный ропот, отчётливо раздались голоса сочувствующих. Полицейские сначала приказывали, потом стали требовать и, наконец, просить ближайших к ним разойтись, дать дорогу. Толпа вместо этого напирала и давила всё сильнее. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n239" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_15355" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_15377">Поняв, что дело плохо, полицейские бросили рукавчики и поспешили затеряться в толпе, стараясь незаметно выбраться из неё. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n240" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_15378" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_15394">Уполномоченный страстно желал сделать то же самое, но это было трудновато из-за чёрного плаща. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n241" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_15395" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_15424">Бедняга, здорово перетрухнув и совсем побелев, съёжился, стараясь стать незаметным, чтобы хоть как-нибудь скрыться от толпы, но стоило ему поднять глаза, как он встречался с десятками глаз, устремлённых на него. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n242" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_15425" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_15486">Он всячески старался казаться посторонним человеком, который просто так, случайно, проходил мимо и оказался зажатым в толпе, как соломинка во льду. И, встречаясь взглядом с кем-нибудь, смотревшим на него в упор и хмурившимся при этом грознее других, он, скривив рот в улыбку и принимая глупый вид, спрашивал: «Что тут случилось?» — «У, вороньё!» — отвечал тот. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n243" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_15487" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_15490">«Вороньё! Вороньё!» загремело вокруг. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap15-n244" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_15491" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_15526">Возгласы сопровождались пинками, так что в скором времени уполномоченный, отчасти при помощи собственных ног, а отчасти — чужих локтей, достиг того, что в данный момент было для него важнее всего: выбрался из давки. </note>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>