<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>INTRODUCTION</title>
        <respStmt>
          <resp>Codifica automatizzata</resp>
          <persName xml:id="P1">Maria Levchenko</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <p>Scheda editoriale</p>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Терра-Книжный клуб</publisher>
        <pubPlace>Москва</pubPlace>
        <date>1999</date>
        <availability>
          <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <author>Alessandro Manzoni</author>
          <title>Обрученные : Повесть из истории Милана XVII в.</title>
          <editor>Angelini, Cesare</editor>
          <pubPlace>Москва</pubPlace>
          <publisher>Терра-Книжный клуб</publisher>
          <date>1999</date>
          <respStmt>
            <resp>Translated by</resp>
            <persName>Н. Георгиевская, А. Эфрос</persName>
          </respStmt>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>Вступление, cap. 1</p>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="russian_1999_cap17">
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n1" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10001" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10020">Часто бывает достаточно одного желания, чтобы лишить человека покоя. Теперь представьте себе, что появляются сразу два желания, притом явно противоположных. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n2" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10021" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10058">Как вы знаете, в бедняге Ренцо вот уже много часов подряд боролись два таких желания, одно — бежать, другое — скрываться. А зловещие слова купца разом обострили до крайности и то и другое. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n3" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10059" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10095">Его приключение, стало быть, наделало шуму; и какой угодно ценой его хотят схватить. Кто знает, сколько полицейских отряжено в погоню за ним, какие даны распоряжения разыскивать его по деревням, остериям, дорогам! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n4" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10096" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10148">Правда, соображал он, ведь в конце концов полицейских, знавших его, было всего-навсего двое, а имя у него на лбу не написано. Но вместе с тем ему вспомнились разные случаи, о которых приходилось слышать, — как беглецов настигали и открывали самым неожиданным образом, узнавая их по походке, по сомнительному виду, по другим непредвиденным признакам. Поэтому всё казалось ему подозрительным. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n5" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10149" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10196">Хотя в тот момент, когда Ренцо уходил из Горгонзолы, как раз пробило двадцать четыре часа и сгущавшиеся сумерки с каждой минутой всё уменьшали опасность, он тем не менее неохотно пошёл по большой дороге, намереваясь свернуть на первый же просёлок, который сможет вывести его туда, куда нужно. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n6" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10197" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10218">Вначале ему встречались отдельные путники. Но так как воображение юноши было полно чудовищных страхов, у него не хватало духу обратиться к кому-либо и расспросить о дороге. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n7" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10219" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10257">«Хозяин сказал шесть миль, — размышлял он, — если, двигаясь в обход, придётся сделать восемь или десять, ноги, которые уже прошли столько же, осилят и их… В сторону Милана я, несомненно, не иду, значит, я иду в сторону Адды. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n8" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10258" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10265">Иди себе да иди — рано или поздно выйдешь к ней. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n9" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10266" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10282">У Адды голос громкий, и когда я буду поблизости от неё, мне уже не нужны будут указания. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n10" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10283" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10314">Если найдётся лодка, на которой можно будет переправиться, я переправлюсь тут же. А не то просижу до утра где-нибудь в поле, на дереве, как воробьи, — лучше уж на дереве, чем в тюрьме». </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n11" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10315" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10324">Скоро он увидел дорожку, уходившую влево. Он пошёл по ней. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n12" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10325" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10348">Повстречай Ренцо кого-нибудь в этот час, он без всякого стеснения спросил бы о дороге. Но кругом не было ни души. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n13" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10349" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10362">А потому он шёл себе, куда вела его дорога, и рассуждал: «Это я-то — буянил! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n14" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10363" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10367">Я — и перебить всех синьоров! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n15" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10368" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10372">У меня — пачка писем! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n16" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10373" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10382">Мои товарищи сторожили меня! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n17" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10383" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10415">Дорого бы я дал, чтобы встретиться лицом к лицу с этим купцом по ту сторону Адды (эх, когда только я переправлюсь через эту желанную Адду!), да остановить его, да толком порасспросить, откуда у него все эти достоверные сведения. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n18" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10416" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10509">Знайте же теперь, дорогой синьор мой, что дело происходило так-то и так-то и что бушевал я, помогая Ферреру, как родному брату. Знайте, что разбойники, — если послушать вас, были моими друзьями, потому что в нужную минуту я сказал им доброе слово христианина, — на самом деле хотели сыграть со мной злую шутку. Знайте, что в то время как вы тряслись над своей лавкой, я давал мять себе бока, чтобы спасти вашего синьора заведующего продовольствием, которого я и в глаза-то никогда не видал. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n19" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10510" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10518">Жди теперь, чтобы я ещё хоть раз пошевельнул пальцем, помогая синьорам?.. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n20" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10519" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10529">Конечно, для спасения души делать это надо: они ведь тоже наши ближние. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n21" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10530" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10570">А эта толстая пачка писем, где излажена вся крамола и которые теперь находятся в руках полиции, как вам, наверно, известно, — хотите, побьёмся об заклад, что я покажу вам её сейчас без всякой помощи нечистой силы? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n22" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10571" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10572">Вот она!.. Как? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n23" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10573" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10575">Всего одно письмо? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n24" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10576" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10640">Так точно, синьор, всего одно письмо. И письмо это, если хотите знать, написано монахом, у которого вам-то во всяком случае есть чему поучиться. Монахом, единый волос из бороды которого, не в обиду будь вам сказано, стоит всей вашей. И написана это письмо, как видите, другому монаху, тоже человеку… Теперь вы видите, что за мошенники мои друзья. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n25" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10641" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10653">И научитесь в другой раз говорить по другому, особенно, если дело касается ближнего». </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n26" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10654" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10674">Однако через некоторое время эти размышления, как и им подобные, совершенно прекратились: окружающая обстановка целиком захватила внимание бедного странника. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n27" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10675" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10703">Опасение быть застигнутым и опознанным, которое так отравляло ему путешествие в дневное время, теперь уже больше не беспокоило его, зато сколько других, обстоятельств делали его путешествие ещё более тоскливым! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n28" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10704" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10775">Темнота, одиночество, усталость, усилившаяся и теперь уже тягостная, бесшумный, ровный, лёгкий ветерок, который был совсем некстати человеку, всё ещё одетому в то самое платье, в какое он облёкся, чтобы идти венчаться неподалёку и сейчас же в полном торжестве вернуться домой. И, наконец — что было тяжелее всего — это блуждание, так сказать, на авось, в поисках отдыха и безопасности. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n29" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10776" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10810">Когда ему случалось проходить через какое-нибудь селение, он шёл медленно-медленно, поглядывая, нет ли где-нибудь распахнутой двери. Но нигде не видно было признаков того, что жители ещё не спали и бодрствовали, и лишь изредка в затенённом окошке мерцал одинокий огонёк. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n30" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10811" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10831">По дороге, вдали от жилья, он то и дело останавливался, прислушиваясь, не донесётся ли, наконец, столь желанный шум Адды, — но тщётно. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n31" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10832" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10853">Слышалось только далёкое завывание собак на какой-нибудь одинокой усадьбе, жалобное и злое. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n32" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10854" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10903">При его приближении завывание превращалось в частый и бешеный лай, а проходя мимо ворот, он слышал и почти мог видеть, как пёс, просунув морду в щёлку ворот, лаял с удвоенной силой, — и это сразу отбивало у Ренцо всякую охоту постучаться и попросить приюта. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n33" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10904" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10925">Да, пожалуй, даже не будь собак, он не решился бы на это. «Кто там? Что вам нужно в такую пору? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n34" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10926" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10929">Как вы сюда попали? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n35" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10930" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10962">Разве нет остерии, для ночлега?» — вот что, рассуждал он, услышу я в лучшем случае, если постучусь. А то, чего доброго, разбужу какого-нибудь пугливого человека, который заорёт: «Караул! Грабят!» </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n36" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10963" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10976">Надо иметь наготове ясный ответ, а что я могу ответить? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n37" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10977" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11045">Когда ночью человек слышит шум, ему только и мерещатся что разбойники, злоумышленники, засады. Никому и в голову не придёт, что порядочный человек может ночью оказаться в пути, если только это не кавалер в карете». И он приберегал возможность попроситься на ночлег на крайний случай и шёл дальше в надежде хотя бы отыскать Адду, если и не переправиться через неё в эту ночь, чтобы не пришлось идти отыскивать её средь бела дня. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n38" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11046" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11062">И вот он идёт и идёт. Он дошёл до места, где возделанные поля сменились целиной, поросшей папоротником и вереском. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n39" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11063" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11084">Он счёл это если и не явным доказательством, то всё же несомненным признаком близости реки и пустился вперёд, следуя тропинкой, проложенной по целине. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n40" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11085" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11094">Сделав несколько шагов, он остановился послушать: пока — ничего. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n41" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11095" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11131">Тоскливость путешествия усиливалась дикостью местности и полным отсутствием тутовых деревьев, виноградных лоз или других признаков человеческой культуры, которые до сих пор как бы служили юноше спутниками в дороге. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n42" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11132" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11169">Невзирая на это, Ренцо всё шёл вперёд. И так как перед ним начали вставать различные призраки и видения, сохранившиеся в его сознании от рассказов, слышанных ещё в детстве, то он, чтобы рассеять и отогнать их, стал на ходу читать вслух молитвы за усопших. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n43" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11170" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11185">Мало-помалу он оказался среди более высоких зарослей терновника, древесной поросли, боярышника. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n44" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11186" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11220">Продолжая идти вперёд и прибавляя шагу, гонимый любопытством, он стал встречать среди кустарника отдельные деревья и, двигаясь всё дальше той же тропой, вошёл в лес. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n45" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11221" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11247">Он вступил в него не без страха и, пересиливая себя, пошёл вперёд. Однако, чем дальше Ренцо углублялся в лес, тем сильнее становился его страх, — всё вокруг пугало его. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n46" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11248" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11296">Деревья, которые виднелись в отдалении, казались ему странными, безобразными чудовищами; тревожили его и тени слегка трепещущих верхушек, дрожавшие на тропинке, тут и там озарённой луною; даже шуршанье сухих листьев, по которым он ступал, таило в себе что-то враждебное для его слуха. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n47" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11297" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11318">Ноги так и рвались бежать, но в то же время они словно через силу несли его тело. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n48" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11319" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11359">Ночной ветер всё суровее и злее бил ему в лоб и в щёки, забирался под одежду, пронизывал до самых костей, заставлял юношу, и без того уже разбитого усталостью, съёживаться и отнимал у него последние силы. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n49" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11360" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11380">Наконец тоска и безотчётный ужас, терзавшие душу Ренцо, готовы были сломить его. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n50" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11381" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11405">Он совсем растерялся. Но, напуганный больше всего своим собственным страхом, он призвал на помощь измученному сердцу своё прежнее мужество и прибодрился. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n51" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11406" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11447">Встряхнувшись, он на мгновение остановился поразмыслить и решил немедленно вернуться назад, добраться до последнего селения, которое он недавно прошёл, вернуться туда, где есть люди, и искать приюта хотя бы и в остерии. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n52" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11448" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11474">Когда юноша стоял так на одном месте и стихло даже шуршание сухих листьев у него под ногами, кругом воцарилась полнейшая тишина, и вдруг он расслышал шум и рокот бегущей воды. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n53" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11475" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11482">Он прислушался, — сомненья нет. «Это Адда!» — воскликнул он. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n54" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11483" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11491">Ренцо словно нашёл друга, брата, спасителя. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n55" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11492" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11538">Усталость как рукой сняло, силы вернулись к нему, кровь горячо и свободно разлилась по жилам, мысли его прояснились, положение уже не казалось ему таким тягостным и безысходным. Он без колебаний стал всё дальше углубляться в лес, навстречу желанному шуму. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n56" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11539" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11565">Через несколько минут он добрался до конца равнины и очутился на краю высокого обрыва. Посмотрев вниз на покрывавшие его заросли, он увидел блеск водяного потока. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n57" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11566" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11602">Широкая равнина противоположного берега была усеяна селениями, а за ней тянулись холмы, и на одном из них юноша разглядел большое белое пятно, показавшееся ему городом, — не иначе, это был Бергамо! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n58" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11603" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11641">Он немного спустился по откосу и, раздвигая руками заросли терновника, посмотрел вниз, — не плывёт ли по реке какая-нибудь лодка, прислушался, не донесётся ли всплеск весел, — но ничего не увидел и не услышал. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n59" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11642" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11668">Будь это что-нибудь поменьше Адды, Ренцо сразу спустился бы вниз поискать броду, но он хорошо знал, что Адда не такая река, с которой можно обращаться запросто. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n60" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11669" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11717">Поэтому он с большим хладнокровием принялся обдумывать, что ему теперь предпринять: забраться на дерево и сидеть там, дожидаясь рассвета, который наступит, пожалуй, не раньше, чем через шесть часов? На таком-то холодном ветру, да ещё при инее, в такой лёгкой одежде, — всего этого хватит, чтобы совершенно закоченеть. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n61" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11718" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11752">Даже если весь остаток ночи прохаживаться взад и вперёд, вряд ли это будет надёжной защитой от пронизывающей ночной сырости, да кроме того и бедные ноги, которым уже досталось сверх всякой меры, отказывались повиноваться. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n62" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11753" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11804">Ренцо вспомнил, что в поле, по соседству с целиной, он видел один из тех крытых соломой шалашей, сооружённых из жердей и сучьев и обмазанных глиной, куда летом миланские крестьяне обычно складывают жатву, а ночью укрываются, чтобы стеречь её. В остальное время года эти шалаши пустуют. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n63" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11805" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11826">Вот там-то он и приютится. Ренцо вернулся на тропинку, прошёл через лес, заросли, миновал целину и направился к шалашу. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n64" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11827" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11863">Источенная червями, рассохшаяся дверца без запора притворяла вход. Ренцо открыл её и вошёл. Он увидел какую-то высоко подвешенную плетёнку вроде гамака, прикреплённую лыком к жердям шалаша; но не решился залезть в неё. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n65" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11864" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11880">На земле лежало немного соломы, и он подумал, что и тут можно неплохо выспаться. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n66" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11881" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11913">Но прежде чем растянуться на этом ложе, ниспосланном ему самим провидением, он преклонил колена и возблагодарил всевышнего за это благодеяние и за оказанную ему поддержку в этот ужасный день. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n67" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11914" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11979">Потом сотворил свои обычные молитвы и попросил у господа бога прощения в том, что не молился вечером накануне, а, наоборот, — выражаясь его собственными словами, — отошёл ко сну как пёс, и даже хуже. «И за это, — прибавил он про себя, укладываясь на соломе, — за это мне утром выпало на долю такое прекрасное пробуждение». </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n68" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11980" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12031">Затем он собрал всю солому, какая была вокруг, и навалил её на себя, устроив по возможности что-то вроде покрывала, чтобы смягчить холод, который и здесь внутри изрядно давал себя чувствовать. Он забился в солому с намерением хорошенько выспаться, — ему казалось, что сон им более чем заслужен. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n69" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12032" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12068">Но не успел он сомкнуть глаза, как в его памяти или в воображении (где именно — сказать трудно) началось какое-то странное хождение взад-назад всевозможных лиц, да такое упорное, такое беспрерывное, что прощай всякий сон! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n70" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12069" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12102">Купец, уполномоченный, полицейские, шпажный мастер, хозяин остерии, Феррер, заведующий продовольствием, компания в остерии, толпы на улицах, потом дон Абондио, потом дон Родриго — все люди, с которыми Ренцо было о чём потолковать. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n71" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12103" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12141">Только три образа предстали перед ним без малейшего горького воспоминания, чистые от всякого подозрения, дорогие во всём, особенно два из них, правда, очень различные, но тесно сплетённые в сердце юноши: чёрная коса Лючии и белоснежная борода падре Кристофоро. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n72" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12142" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12160">Однако утешение, которое он испытывал, мысленно останавливаясь на них, было далеко не полным и безупречным. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n73" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12161" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12191">Думая о добром монахе, он ещё острее чувствовал стыд за свои собственные выходки, за позорную свою несдержанность; за то, что так плохо воспользовался его отеческими советами! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n74" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12192" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12207">А видя перед собой образ Лючии… мы не будем пытаться передать его чувства — читатель знает все обстоятельства, пусть представит себе их сам! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n75" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12208" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12215">А бедная Аньезе… мог ли он забыть про неё? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n76" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12216" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12255">Про Аньезе, которая остановила на нём свой выбор и уже считала его чем-то единым со своей единственной дочерью; ему ещё не довелось назвать её матерью, а она уже обращалась с ним, любила его по-матерински, доказав свою заботливость на деле. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n77" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12256" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12316">И новую боль, не менее острую, причиняла ему мысль о том, что как раз из-за этого сердечного участия Аньезе, из-за её доброго отношения к нему бедная женщина теперь лишилась своего гнезда, превратилась в скиталицу с неизвестным будущим и испытала лишь горе и муки по вине того, кто должен был дать ей покой и радость на старости лет. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n78" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12317" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12320">Что за ночь, бедный Ренцо! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n79" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12321" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12329">А ведь это могла быть пятая ночь со дня свадьбы! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n80" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12330" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12331">Что за комната! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n81" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12332" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12334">Что за брачное ложе! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n82" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12335" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12338">И после какого дня! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n83" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12339" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12368">А что сулит ему завтрашний день и за ним — всё остальное. «Да будет воля господня, — отвечал он своим мыслям, нагонявшим на него такую тоску, — да будет воля господня! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n84" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12369" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12377">Он знает, что делает, — и благо нам. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n85" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12378" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12384">Да зачтётся всё это за мои прегрешения. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n86" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12385" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12400">Лючия такая хорошая, — господь не допустит, чтобы она страдала слишком долго». </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n87" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12401" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12440">Погружённый в эти мысли, Ренцо потерял всякую надежду задремать. А холод давал себя чувствовать всё сильнее, так что юношу время от времени бросало в дрожь, и зуб на зуб не попадал. Он томился в ожидании рассвета и с нетерпением измерял медленный бег времени. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n88" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12441" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12462">Я говорю «измерял», потому что через каждые полчаса он слышал среди мёртвой тишины гулкие удары каких-то часов, — вероятно, это били часы в Треццо. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n89" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12463" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12505">В первый раз, когда эти звуки совершенно неожиданно поразили слух Ренцо и он никак не мог понять, откуда они доносятся, бой часов произвёл на него таинственное и торжественное впечатление, словно то было предостережение, сделанное каким-то невидимкой, голосом совсем незнакомым. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n90" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12506" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12596">Когда, наконец, пробило одиннадцать — час, в который Ренцо собирался встать, он поднялся, почти окоченевший, преклонил колени, с большим жаром, чем обычно, прочитал утреннюю молитву, потом встал, потянулся, расправил поясницу и плечи, как бы для того, чтобы собрать воедино свои члены, которые у него работали словно все врозь, подышал на одну руку, потом на другую, потёр их, открыл дверку шалаша, но прежде оглянулся во все стороны посмотреть, нет ли кого-нибудь. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n91" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12597" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12615">Не увидев никого, он отыскал глазами вчерашнюю тропинку, сразу узнал её и пошёл по ней. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n92" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12616" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12650">Небо обещало погожий день. Низко стоявшая луна, бледная и тусклая, всё же выделялась на необъятном серовато-лазоревом небосводе, который по направлению к востоку постепенно становился розовато-жёлтым. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n93" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12651" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12721">А ещё дальше, на самом горизонте, длинными неровными полосами вырисовывались небольшие облака лиловатого цвета; те, что пониже, были окаймлены словно огненной полосой, становившейся всё ярче и резче. К югу клубились другие облака, лёгкие и рыхлые, давая тысячу причудливых оттенков, — словом, то было небо Ломбардии, такое прекрасное, такое великолепное, такое мирное. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n94" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12722" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12764">Если бы Ренцо шёл, просто прогуливаясь, он, разумеется, посмотрел бы вверх и полюбовался бы на этот рассвет, столь отличный от того, какой он обычно видел у себя в горах. Но он был поглощён своей дорогой и шёл быстрыми шагами, чтобы согреться и дойти скорее. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n95" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12765" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12822">Он прошёл полем, целиной, миновал заросли, пересёк лес, оглядываясь по сторонам, усмехаясь и вместе с тем стыдясь своего страха, который мучил его несколько часов назад. С края высокого берегового откоса он посмотрел вниз и сквозь чащу увидел лодку рыбака, которая медленно плыла против течения, держась этого берега. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n96" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12823" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12866">Кратчайшим путём через терновник Ренцо быстро спустился вниз. И вот он на берегу. Едва слышным голосом окликнул он рыбака. И делая вид, будто просит о самой незначительной услуге, а на самом деле, не замечая этого, с лицом почти умоляющим, сделал ему знак причалить. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n97" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12867" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12898">Рыбак обвёл взглядом весь берег, внимательно посмотрел вдоль реки, обернулся, чтобы взглянуть назад, вниз по течению, и только после этого направил нос лодки к Ренцо и причалил. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n98" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12899" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12929">Ренцо, стоявший на самом берегу, одной ногой почти в воде, схватился за нос лодки, прыгнул в неё и сказал: — Окажите мне услугу — переправьте меня на ту сторону, я заплачу. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n99" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12930" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12952">Рыбак догадался, в чём дело, и уже повернул лодку в нужном направлении, а Ренцо, заметив на дне лодки другое весло, наклонился и схватил его. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n100" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12953" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12981">— Потише, потише! — сказал хозяин. Но, заметив, с какой ловкостью молодой человек взялся за это орудие и приготовился им действовать, прибавил: — Ого, да вы, я вижу, знаете толк в этом деле. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n101" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12982" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13000">— Немножко, — отвечал Ренцо и принялся за дело с силой и уменьем несколько большим, чем любительское. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n102" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13001" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13060">Юноша, ни на минуту не переставая грести, нет-нет да и поглядывал недоверчиво на берег, от которого они удалялись, и устремлял нетерпеливый взор на берег, к которому они повернули. Его огорчало, что нельзя добраться до него кратчайшим путём: течение в этом месте было слишком сильно, чтобы можно было пересечь реку напрямик, и лодку, плывшую наперерез течению, относило в сторону, так что она двигалась по диагонали. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n103" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13061" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13116">Как это бывает при всех сколько-нибудь запутанных обстоятельствах, трудности выступают в общих чертах, а затем, по мере осуществления задуманного, обрисовываются детали. Теперь, когда, можно сказать, реку уже переплыли, Ренцо стал сомневаться, здесь ли проходит граница, или, быть может, взяв это препятствие, ему придётся преодолеть ещё и другое. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n104" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13117" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13146">А потому, окликнув рыбака и кивнув головой в сторону того беловатого пятна, которое он заметил минувшею ночью, показавшегося ему тогда гораздо более отчётливым, он сказал: — Что это там, не Бергамо ли? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n105" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13147" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13153">— Город Бергамо, — ответил рыбак. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n106" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13154" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13159">— А тот берег — уже бергамазский? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n107" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13160" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13163">— Земля Сан-Марко. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n108" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13164" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13168">— Да здравствует Сан-Марко! — воскликнул Ренцо. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n109" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13169" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13173">Рыбак промолчал. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n110" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13174" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13268">Наконец, они причалили к берегу. Ренцо спрыгнул на землю, возблагодарив про себя бога, а потом, вслух, лодочника: он опустил руку в карман и вынул оттуда берлингу, что, принимая во внимание обстоятельства, было немалым для него расходом, и подал её доброму человеку, который, окинув ещё раз взглядом миланский берег и реку вверх и вниз по течению, протянул руку, взял вознаграждение, спрятал его, потом, сжав губы и приложив к ним указательный палец, сопровождая этот жест выразительным взглядом, промолвив: «Счастливого пути!» — повернул обратно. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n111" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13269" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13326">Дабы такая быстрая и молчаливая услужливость рыбака по отношению к незнакомцу не слишком удивила читателя, мы должны осведомить его, что человек этот привык частенько оказывать подобные услуги по просьбе контрабандистов и бандитов, и не столько из любви к тому неверному барышу, который ему иной раз перепадал, сколько из опасения нажить себе врагов среди этих людей. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n112" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13327" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13345">Он это делал всякий раз, когда мог быть уверен, что его не увидят ни таможенники, ни полицейские, ни разведчики. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n113" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13346" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13381">Так, не оказывая одним предпочтения перед другими, он стремился угодить всем с тем беспристрастием, какое свойственно всем, кто вынужден водиться с одними и обязан отчитываться перед другими. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n114" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13382" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13416">Ренцо на минуту остановился, чтобы взглянуть на противоположный берег, на ту землю, которая ещё так недавно горела у него под ногами. «А, наконец-то я действительно выбрался оттуда», — была его первая мысль. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n115" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13417" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13428">«Оставайся там, проклятая страна», — было его второй мыслью, его прощанием с родиной. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n116" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13429" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13438">А третья мысль понеслась к тем, кого покинул он в этой стране. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n117" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13439" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13480">Тогда он скрестил на груди руки, вздохнул, опустил глаза на воду, бежавшую у его ног, и подумал: «А ведь она теперь и под нашим мостом!» Так, употребляя нарицательное имя вместо собственного, называл он, по обычаю своей деревни, мост в Лекко. «О подлый мир! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n118" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13481" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13486">Ну, довольно! Да будет воля божья!» </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n119" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13487" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13516">Он отвернулся от этих печальных мест и пустился в путь, не теряя из виду беловатого пятна на склоне горы, пока ему не встретится кто-нибудь, кто сможет указать точную дорогу. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n120" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13517" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13537">И надо было видеть, как непринуждённо подходил он к прохожим и без всяких ухищрений называл селение, где жил его двоюродный брат. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n121" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13538" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13552">От первого же, к кому он обратился, он узнал, что ему осталось пройти ещё миль девять. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n122" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13553" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13557">Невесёлое это было путешествие. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n123" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13558" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13594">Не говоря уже о том, что Ренцо был полон своим горем, ему на каждом шагу попадались печальные признаки того, что в краях, куда он держал путь, он столкнётся с той же нуждой, какую оставил на родине. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n124" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13595" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13643">По дороге, а особенно в селеньях и местечках, он повсюду встречал нищих. Это не были настоящие нищие, нищета их сказывалась скорее в облике, чем в одежде. То были крестьяне, горцы, ремесленники, многие целыми семьями, вокруг раздавался смешанный гул голосов, мольбы, жалобы и детский плач. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n125" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13644" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13659">Зрелище это, вызывая сострадание и жалость, наводило юношу на размышления о собственной своей участи. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n126" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13660" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13678">«Кто знает, — раздумывал он, — удастся ли мне устроиться? Найдётся ли работа, как бывало в прошлые годы? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n127" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13679" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13696">Ну, ладно, Бортоло ко мне расположен, он хороший парень, заработал деньгу, звал меня столько раз, — он меня не оставит. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n128" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13697" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13708">А потом, ведь само провидение помогало мне до сих пор. Поможет оно мне и в будущем». </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n129" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13709" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13769">Меж тем аппетит, уже некоторое время дававший о себе знать, возрастал с каждой пройденной милей. И хотя Ренцо, чувствуя его, прикинул, что, пожалуй, можно было бы без большого ущерба потерпеть оставшиеся две-три мили, однако, с другой стороны, он подумал, что не так-то удобно явиться к кузену словно какой-то нищий и сразу же заявить ему: «Дай-ка ты мне поесть». </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n130" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13770" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13786">Он вытащил из кармана всё своё богатство, перебрал его на ладони и подсчитал. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n131" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13787" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13803">Не бог весть какая для этого потребовалась арифметика, но всё же подкрепиться хватило бы. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n132" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13804" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13821">Он вошёл в остерию заморить червячка. И действительно, когда он расплатился, у него осталось ещё несколько сольди. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n133" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13822" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13890">Уходя, он заметил у самой двери, — и чуть было не споткнулся, — двух женщин, скорее растянувшихся на земле, чем сидевших. Одна была уже в летах, другая помоложе, с младенцем на руках, который, тщётно пососав обе груди, плакал навзрыд. Смертельная бледность покрывала их лица, а рядом стоял мужчина, в лице и фигуре которого ещё чувствовались следы былой силы, обескровленной и почти истощённой длительным недоеданием. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n134" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13891" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13915">Все трое протянули руки навстречу человеку, выходившему из остерии с бодрым видом и твёрдым шагом. Никто из них не проронил ни слова. Да разве какая угодно мольба могла бы сказать больше? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n135" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13916" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13948">«Такова, видно, воля провидения», — подумал Ренцо. Он опустил руку в карман, вынул оттуда свои последние сольди и, положив их в протянутую руку, что была поближе, двинулся дальше. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n136" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13949" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13968">Трапеза и доброе дело (ведь мы состоим из тела и души) привели его в более радостное и бодрое настроение. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n137" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13969" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13993">Во всяком случае, расставшись таким образом с последними деньжонками, он вдруг почувствовал такую уверенность в будущем, какую он вряд ли ощутил бы, попадись ему на дороге вдесятеро больше денег. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n138" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13994" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14057">Ведь если уж провидению было угодно поддержать в этот день бедняков, обессилевших на дороге, сохранив последние гроши какого-то чужеземца, беглеца, неуверенного в своём завтрашнем дне, — как же может быть, чтобы в беде оно покинуло того, кого избрало своим орудием, кому дало столь живое, столь действенное и столь решительное напоминание о себе? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n139" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14058" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14077">Таковы были приблизительно мысли нашего юноши, только, пожалуй, не столь ясные, как это удалось выразить нам. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n140" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14078" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14089">Весь остальной путь он мысленно перебирал свои дела, и ему казалось, что всё ему благоприятствует. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n141" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14090" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14123">Голод скоро кончится. Ведь урожай снимают каждый год. А пока что у него есть кузен Бортоло и умелые руки. Кроме того, дома осталось немного денег, пусть их перешлют ему сюда. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n142" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14124" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14210">С ними можно, с грехом пополам, перебиться со дня на день до наступления лучших времён. «А когда, наконец, они вернутся, — продолжал мечтать Ренцо, — опять наступит горячая пора: хозяева наперебой будут гоняться за миланскими рабочими, которые лучше всех знают своё ремесло. Миланские рабочие задерут нос: кому нужны умелые люди, тот пусть и платит хорошо; заработки пойдут такие, что на одного хватит с лихвой, кое-что сумеешь даже отложить на чёрный день, тогда и напишешь женщинам, чтобы они приехали… А впрочем, зачем же ждать так долго? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n143" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14211" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14227">Разве нельзя нам с небольшими сбережениями устроиться уже в эту зиму? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n144" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14228" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14230">Вот мы и заживём тут. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n145" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14231" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14236">Курато есть повсюду. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n146" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14237" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14245">Приедут мои милые женщины, и мы возьмёмся за хозяйство. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n147" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14246" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14297">А какое удовольствие прогуливаться по этой самой дороге всем вместе! Добраться в повозке до самой Адды и пополдничать на берегу, именно на берегу, и показать женщинам место, где я садился в лодку, терновую заросль, через которую я пробирался, и место, где остановился посмотреть, не видать ли где лодки». </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n148" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14298" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14343">Он подошёл к селению, где проживал его кузен. Ещё издали, прежде чем переступить порог, он заметил высоченное здание со многими рядами больших окон. Он узнал прядильню, вошёл и, среди грохота падающей воды и колёс, громким голосом спросил, нет ли здесь некоего Бортоло Кастаньери. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n149" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14344" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14346">— Синьора Бортоло? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n150" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14347" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14348">Да вот он! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n151" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14349" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14361">«Синьора? — хороший знак», — подумал Ренцо и, увидев кузена, побежал ему навстречу. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n152" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14362" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14372">Тот обернулся, узнал юношу, подошедшего со словами: «А вот и я». </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n153" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14373" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14385">Пошли ахи и охи, оба всплеснули руками и бросились обнимать друг друга. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n154" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14386" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14418">После первых приветствий Бортоло отвёл нашего юношу подальше от шума машин и от глаз любопытных в другую комнату и сказал ему: — Я рад тебя видеть; но ты чудак! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n155" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14419" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14435">Ведь сколько раз я тебя звал, а ты всё никак не хотел приезжать; теперь же ты попал в несколько трудную минуту… </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n156" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14436" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14465">— Сказать тебе по правде, я ведь ушёл не по своей воле, — сказал Ренцо и в немногих словах, сдерживая волнение, поведал свою печальную историю. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n157" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14466" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14476">— Да это совсем иное дело, — сказал Бортоло. — Бедный Ренцо! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n158" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14477" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14487">Но раз ты рассчитываешь на меня, я тебя не оставлю. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n159" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14488" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14517">Конечно, сейчас спроса на рабочих нет, — наоборот, всякий с трудом держит своих, чтобы только не растерять их и не свернуть дела. Впрочем, хозяин меня любит, да и деньги у него есть. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n160" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14518" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14537">И, знаешь ли, не хвастаясь, могу сказать, этим он главным образом обязан мне: у него капитал, а у меня — немного уменья. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n161" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14538" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14553">Я — за главного мастера, понимаешь? Ну, а затем, сказать по правде, я у него на все руки… Бедняжка Лючия Монделла! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n162" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14554" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14595">Я её помню, словно это было вчера, — славная девушка! В церкви всегда такая степенная, а когда, бывало, проходишь мимо ихнего домика… Я как сейчас вижу этот домик, почти за околицей, с прекрасным фиговым деревом, которое свешивается через изгородь… </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n163" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14596" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14600">— Не надо, не надо, Бортоло, прекратим этот разговор. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n164" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14601" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14617">— Я хотел только сказать, что когда, бывало, проходишь мимо их дома, вечно слышишь, как жужжит мотовило, жужжит себе и жужжит. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n165" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14618" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14649">А этот дон Родриго! Уже в моё время он был на плохой дорожке, а теперь, как вижу, распоясался вовсю, — пока господь не наденет на него узду. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n166" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14650" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14666">Так вот, значит, как я уже тебе сказал, и здесь голод тоже немножко даёт себя знать… А кстати, как у тебя по части аппетита? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n167" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14667" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14672">— Да я недавно закусывал, ещё в дороге. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n168" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14673" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14677">— Ну, а насчёт деньжат, как у тебя обстоит? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n169" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14678" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14692">Ренцо протянул руку, поднёс её к губам и слегка дунул на ладонь. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n170" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14693" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14720">— Пустяки, — сказал Бортоло. — Деньги у меня есть, об этом ты не беспокойся; скоро, скоро, бог даст, дела поправятся, ты их мне вернёшь, да ещё и себе отложишь. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n171" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14721" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14729">— Да у меня дома есть малая толика, я попрошу переслать их сюда. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n172" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14730" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14737">— Отлично, а пока рассчитывай на меня. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n173" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14738" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14760">Господь благословил мой труд, чтобы я делал добро, так кого же мне поддерживать, как не родственников и друзей? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n174" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14761" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14774">— Я всегда полагался на провидение, — воскликнул Ренцо, сердечно пожимая руку доброму кузену. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n175" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14775" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14784">— Так, значит, — продолжал тот, — в Милане изрядно пошумели. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n176" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14785" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14790">Сдаётся мне, они все немножко сошли с ума. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n177" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14791" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14808">Слухи об этом, разумеется, дошли и до нас, но мне хочется, чтобы ты рассказал мне всё поподробнее. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n178" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14809" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14814">Да, есть о чём потолковать! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n179" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14815" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14832">У нас, видишь ли, гораздо спокойнее, всё делается более благоразумно. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n180" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14833" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14866">Город закупил у одного купца, живущего в Венеции, две тысячи тюков зерна, — зерно из Турции. Но, знаешь, раз дело идёт о хлебе насущном, не приходится быть слишком разборчивым. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n181" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14867" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14891">Теперь послушай, что же произошло дальше. А произошло вот что: правители Вероны и Брешии закрывают все проходы и заявляют: «Здесь зерно не пропускается». </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n182" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14892" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14896">Что же делают наши бергамазцы? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n183" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14897" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14906">Отправляют в Венецию Лоренцо Торре, учёного, да ещё какого! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n184" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14907" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14925">Тот спешно отбывает, получает аудиенцию у дожа и говорит ему: «Что за странная фантазия пришла в голову этим синьорам правителям?» </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n185" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14926" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14935">И произносит целую речь, да, говорят, такую речь, что хоть прямо печатай! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n186" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14936" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14944">Что значит иметь человека, который умеет говорить! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n187" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14945" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14970">Немедленно приказ: пропустить зерно; и правители не только пропускают, но даже конвой приставляют к обозу. Как раз сейчас он в пути. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n188" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14971" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14976">И об округе тоже позаботились. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n189" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14977" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15010">Джованбатиста Бьява, бергамазский нунций в Венеции (тоже, скажу тебе, человек!), дал понять сенату, что и деревня страдает от голода. И сенат отпустил четыре тысячи стайо проса. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n190" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15011" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15016">Оно подмешивается в хлеб. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n191" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15017" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15029">А потом, знаешь, коли не будет хлеба, станем есть что-нибудь взамен. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n192" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15030" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15056">Господь бог благословил наш труд… Теперь сведу тебя к хозяину. Я много раз говорил ему о тебе, он примет тебя хорошо. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n193" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15057" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15065">Он настоящий бергамазец старой закалки, натура широкая. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n194" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15066" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15090">По правде сказать, сейчас он тебя не ожидал, но когда он услышит твою историю… А потом, рабочими он дорожит, потому что голод ведь пройдёт, а дело останется. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n195" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15091" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15099">Однако прежде всего надо тебя предупредить об одной вещи. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n196" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15100" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15112">Ты знаешь, как они называют здесь всех нас, тех, что из Миланского герцогства? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n197" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15113" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15115">— Как же? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n198" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15116" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15118">— Простофилями. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n199" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15119" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15123">— Не очень-то лестное прозвище! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n200" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15124" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15139">— А вот называют же! Тому, кто родом миланец и хочет жить у бергамазцев, приходится с этим мириться. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n201" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15140" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15155">Назвать миланца простофилей для них всё равно, что величать кавалера вашим сиятельством. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n202" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15156" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15165">— Я думаю, они позволяют себе называть так того, кто это терпит. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n203" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15166" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15186">— Эх, мой милый! Если ты не согласен на каждом шагу проглатывать это прозвище, тогда тебе нечего и нос совать сюда. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n204" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15187" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15225">Пришлось бы всё время хвататься за нож; ну, допустим, если даже ты зарежешь двух, трёх, четырёх, в конце концов найдётся и такой, что зарежет тебя, — и тогда что за охота предстать пред престолом всевышнего с тремя или четырьмя убийствами на душе? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n205" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15226" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15256">— Ну, а если миланец такой, что у него тут немножко есть? — И Ренцо постучал себя по лбу пальцем, как тогда в остерии «Полной луны». — Я хочу сказать — такой, что хорошо знает своё дело? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n206" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15257" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15263">— Всё едино: здесь и такого прозовут простофилей. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n207" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15264" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15301">Знаешь, как говорит мой хозяин, когда заводит речь обо мне со своими друзьями? «Этот простофиля стал в моём деле прямо десницей божьей; не будь у меня этого простофили, я бы совсем запутался». </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n208" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15302" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15304">Такой уж тут обычай. — Глупый обычай! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n209" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15305" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15330">А когда они увидят, что мы умеем работать (ведь в конце концов мы же занесли сюда это производство и благодаря нам оно здесь развивается), — неужели это не заставит их измениться? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n210" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15331" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15356">— Пока нет; со временем, может быть. Разве вот ребятишки, которые подрастают… а с людьми сложившимися ничего не поделаешь. Они уже усвоили эту дурную привычку и не собираются её бросать. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n211" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15357" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15359">Да в конце концов не велика и беда. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n212" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15360" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15380">А вот те любезности, которые тебе оказали и, что ещё важнее, собираются оказать наши дорогие соотечественники, — это уж совсем другое дело. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n213" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15381" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15389">— Да, конечно. Если всё зло только в этом… </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n214" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15390" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15398">— Вот если ты это понял, всё сойдёт хорошо. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n215" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15399" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15403">Идём к хозяину и не падай духом. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n216" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15404" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15422">Действительно, всё сошло хорошо, совсем как обещал Бортоло, так что мы считаем лишним подробно рассказывать об этом. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap17-n217" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15423" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15446">И поистине, это было помощью провиденья, ибо что касается имущества и денег, оставленных Ренцо дома, мы сейчас увидим, насколько можно было на них рассчитывать. </note>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>