<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>INTRODUCTION</title>
        <respStmt>
          <resp>Codifica automatizzata</resp>
          <persName xml:id="P1">Maria Levchenko</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <p>Scheda editoriale</p>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Терра-Книжный клуб</publisher>
        <pubPlace>Москва</pubPlace>
        <date>1999</date>
        <availability>
          <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <author>Alessandro Manzoni</author>
          <title>Обрученные : Повесть из истории Милана XVII в.</title>
          <editor>Angelini, Cesare</editor>
          <pubPlace>Москва</pubPlace>
          <publisher>Терра-Книжный клуб</publisher>
          <date>1999</date>
          <respStmt>
            <resp>Translated by</resp>
            <persName>Н. Георгиевская, А. Эфрос</persName>
          </respStmt>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>Вступление, cap. 1</p>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="russian_1999_cap12">
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n1" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_10001" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_10007">Уже второй год кряду был неурожай. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n2" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_10008" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_10047">В предыдущем году запасы прошлых лет до некоторой степени восполнили недород, и население, хоть и впроголодь и, конечно, не имея никаких запасов, дотянуло до нового урожая, того самого, к которому относится наш рассказ. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n3" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_10048" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_10085">И вот этот долгожданный урожай оказался ещё скуднее прошлогоднего, отчасти из-за неблагоприятной погоды (и не только в районе Милана, но и в округе), отчасти по вине самих людей. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n4" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_10086" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_10146">Опустошение и разорение, вызванное войной, о которой мы уже упоминали, было таково, что в провинциях, наиболее близких к месту военных действий, обширные земельные участки дольше, чем обычно, оставались необработанными. Крестьяне забросили землю и, вместо того чтобы трудом добывать хлеб и себе и другим, вынуждены были выпрашивать его как милостыню. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n5" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_10147" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_10229">Я сказал: дольше, чем обычно, потому что невыносимые поборы, налагаемые с беспредельной алчностью, равно как и поведение в мирное время войск, стоявших в деревнях постоем, — поведение, которое скорбные документы тех времён приравнивают ко вражескому нашествию, и всякие другие причины, о которых здесь упоминать не стоит, — всем этим исподволь подготавливалось печальное положение по всей миланской области; особые же обстоятельства, о которых мы сейчас говорим, были как бы внезапным обострением затяжной болезни. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n6" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_10230" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_10278">К тому же, не успели ещё закончить уборку этого, какого ни на есть, урожая, как поставка продовольствия для войска и неизбежно связанное с ним разорение пробили в урожае такую брешь, что нужда дала себя почувствовать сразу, а вслед за ней её прискорбный, хотя и столь же спасительный, как и неизбежный спутник — дороговизна. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n7" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_10279" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_10317">Однако, когда нужда усиливается, в народе всегда складывается (или по крайней мере до сих пор складывалось, — а если это происходит ещё и теперь, после того, как об этом писало столько достойных людей, то подумайте, что же было тогда!) убеждение, что дело тут не в недостатке хлеба. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n8" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_10318" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_10365">Забывают, что этой нехватки боялись, что её предсказывали; вдруг возникает предположение, что зерно имеется в избытке и что зло происходит лишь от недостаточной продажи его на потребление; предположение это ровно ни на чём не основано, но оно льстит одновременно и гневу и надежде. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n9" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_10366" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_10430">Скупщики зерна, подлинные и воображаемые, землевладельцы, которые не сразу продали весь хлеб, пекари, которые его закупали, словом, все те, у кого его было мало или много и у кого предполагались запасы, — всех поголовно считали виновниками нужды и дороговизны, все они становились мишенью всеобщих жалоб, предметом ненависти толпы, и плохо и хорошо одетой. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n10" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_10431" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_10483">С уверенностью указывали на склады и закрома, наполненные доверху и даже заваливающиеся, так что их приходится подпирать; называли совершенно немыслимое количество припрятанных мешков, убеждённо рассказывали об огромных запасах зернового хлеба, только что тайно отправленного в другие места, где, вероятно, в свою очередь с такою же уверенностью и так же громко кричали, что хлеб оттуда увозится в Милан. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n11" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_10484" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_10521">От властей требовали мероприятий, которые толпе всегда кажутся, или по крайней мере до сих пор казались, столь справедливыми, столь простыми и способными сделать так, чтобы этот укрытый, замуравленный, схороненный хлеб вышел на свет божий и чтобы вернулось изобилие. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n12" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_10522" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_10547">Власти кое-что делали: устанавливали твёрдые цены на некоторые съестные припасы, грозили наказаниями тем, кто отказывался продавать по этим ценам, и тому подобное. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n13" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_10548" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_10600">Однако в силу того, что мероприятия человеческие, при всей своей серьёзности, бессильны уменьшить потребность в пище и пополнить запасы продовольствия вне зависимости от времени года, а также ввиду того, что эти указы, в частности, не имели силы извлечь припасы оттуда, где они могли быть в изобилии, — бедствие усиливалось и росло. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n14" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_10601" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_10624">Толпа приписывала это недостаточности и слабости применяемых мер и с громким криком требовала мер более твёрдых и решительных. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n15" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_10625" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_10634">И на своё несчастье она нашла человека себе по душе. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n16" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_10635" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_10662">В отсутствие губернатора дона Гонсало Фернандеса ди Кордова, который руководил осадой Казале-дель-Монферрато, его заменял в Милане великий канцлер Антонио Феррер, тоже испанец. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n17" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_10663" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_10699">Он видел — да и кто этого не видел! — что справедливая цена на хлеб — вещь сама по себе очень желательная, и решил (в этом и была его ошибка), что достаточно одного его приказа, и такая цена установится. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n18" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_10700" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_10740">Он назначил «мету» (так называют в Милане таксу на предметы продовольствия) — мету для хлеба по цене, которая была бы справедливой, если бы зерно продавалось в среднем по тридцать три лиры за модий, а она доходила до восьмидесяти. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n19" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_10741" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_10756">Он поступил подобно пожилой женщине, которая, решив помолодеть, подделала свою метрику. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n20" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_10757" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_10797">Приказы менее бессмысленные и менее несправедливые не раз оставались на бумаге в силу сложившихся обстоятельств; но на сей раз за выполнением приказа следил народ, который, увидев, наконец, своё желание воплощённым в законе, не желал, чтобы его обратили в шутку. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n21" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_10798" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_10829">Люди тут же хлынули к пекарням, требуя хлеба по установленной цене с тем решительным и угрожающим видом, какой дают страсть, сила и закон вместе взятые. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n22" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_10830" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_10836">Легко можно себе представить, как завопили пекари. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n23" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_10837" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_10882">Ставить тесто, месить его и без передышки печь (потому что народ, смутно понимая, что это всё-таки насилие, непрестанно осаждал пекарни, желая попользоваться этим раем, пока он существует), надрываться и запариваться сверх обычного, да к тому же терпеть убытки, — всякий поймёт, сколь велико такое удовольствие. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n24" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_10883" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_10938">Но, с одной стороны — власть, угрожающая наказанием, с другой, — толпа со своими требованиями, начинавшая чуть только кто из пекарей замешкается, нападать на него и орать во весь голос, да ещё пускать в ход угрозу той расправой, хуже которой ничего не может быть на свете. Спасения не было, приходилось снова месить, печь, продавать. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n25" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_10939" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_10970">Однако, чтобы заставить пекарей продолжать делать своё дело, недостаточно было приказания, необходимо было, чтобы люди были в состоянии работать; а между тем они уже выбивались из сил. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n26" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_10971" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_11011">Давая понять властям, что бремя, на них возложенное, несправедливо и невыносимо, они заявляли, что побросают свои лопаты в печи и уйдут, и, однако, тянули лямку дальше, как могли, всё ещё надеясь, что великий канцлер в конце концов внемлет голосу рассудка. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n27" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11012" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_11065">Но Антонио Феррер, который был, как выразились бы теперь, человеком с твёрдым характером, отвечал, что пекари достаточно нажились в прошлом, что они несомненно здорово наживутся опять, когда вернётся изобилие; что там будет видно, — может быть, и удастся сделать для них кое-какое облегчение, а пока — пусть всё идёт по-старому. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n28" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11066" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_11116">Действительно ли он был убеждён в справедливости этих соображений, которые высказывал другим, или же, видя невозможность добиться выполнения своего указа, хотел взвалить на других ответственность, связанную с его отменой, — кто знает, что думал Антонио Феррер. Во всяком случае он продолжал твёрдо стоять на своём. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n29" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11117" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_11153">В конце концов декурионы (муниципальная коллегия, состоявшая из нобилей и продержавшаяся до девяносто шестого года минувшего века) письменно уведомили губернатора о положении дел: пусть он найдёт какой-нибудь выход. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n30" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11154" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_11197">Читатель, конечно, догадывается, как поступил дон Гонсало, по уши погружённый в военные дела: он назначил комитет, который и уполномочил установить подходящую цену на хлеб, — способ, дающий возможность угодить и той и другой стороне. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n31" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11198" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_11256">Члены собрались или, как тогда выражались на канцелярском жаргоне в испанском духе, «составили хунту». Начались длительные расшаркивания, любезности, выступления, перерывы, отсрочки, пустые предложения, ухищрения. Однако все сознавали необходимость вынести какое-либо определённое решение, и хотя члены комитета знали, что затевают опасную игру, однако, не видя другого выхода, они всё же решили поднять цены на хлеб. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n32" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11257" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_11263">Пекари облегчённо вздохнули, зато народ озверел. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n33" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11264" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_11312">Вечером накануне того дня, когда Ренцо пришёл в Милан, улицы и площади города кишмя кишели людьми. Охваченные всеобщей яростью, увлечённые одной мыслью, знакомые и незнакомые собирались в кружки без всякого на то уговора, почти незаметно для самих себя, подобно каплям, стекающим по одному склону. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n34" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11313" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_11328">Каждая речь усиливала решимость и разжигала страсти слушателей, как и самого говорившего. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n35" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11329" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_11387">Среди этой возбуждённой массы попадались, однако, и более хладнокровные люди, которые с великим удовольствием наблюдали, что вода начинает мутнеть, и даже старались замутить её ещё больше при помощи таких рассуждений и таких россказней, какие всегда бывают на языке у плутов и каким всегда жадно внимают умы заблуждающихся. И было у мошенников в мыслях не давать этой воде устояться, пока не удастся половить в ней рыбку. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n36" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11388" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_11405">Тысячи людей заснули с неопределённым чувством, что нужно что-то сделать и что что-то произойдёт. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n37" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11406" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_11479">Ещё затемно на улице снова стали образовываться кучки людей. Дети, женщины, мужчины, старики, рабочие, бедняки объединялись как попало: в одном месте стоял смутный говор многих голосов, в другом — один проповедовал, а остальные ему рукоплескали; кое-кто задавал ближайшему соседу вопрос, который только что задали ему самому; другой повторял восклицание, только что прозвучавшее в его ушах; и повсюду раздавались жалобы, угрозы, возгласы удивления. Немногословны были эти нескончаемые разговоры. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n38" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11480" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_11499">Недоставало лишь искры, толчка, призыва, чтобы претворить слова в действия, — но за этим дело не стало. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n39" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11500" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_11523">На рассвете из хлебопекарен стали выходить ребята с корзинами, нагруженными хлебом, который они разносили постоянным заказчикам. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n40" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11524" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_11546">Появление первого из этих злополучных пареньков среди столпившейся кучки людей было подобно падению ракеты в пороховой склад. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n41" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11547" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_11555">«Вот он где, хлеб-то!» — завопила в один голос толпа. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n42" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11556" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_11587">«Да, — для тиранов, которые купаются в изобилии! А нас хотят уморить голодом!» С этими словами кто-то из толпы подошёл к мальчугану, схватился рукой за край корзины и, дёрнув её, сказал: «А ну, дай-ка посмотреть». </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n43" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11588" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_11615">Мальчуган покраснел, потом побледнел, задрожал, пытался вымолвить: «Отпустите же меня», — но слова замерли у него на устах. Он опустил руки, пытаясь в спешке освободить их из ремней. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n44" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11616" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_11621">«Скидывай корзину!» — раздалось вокруг. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n45" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11622" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_11645">Множество рук разом схватили её, стащили и бросили наземь. Холстина, покрывавшая корзину, промелькнула в воздухе. Тёплая струя воздуха разлилась вокруг. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n46" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11646" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_11681">«Мы тоже христиане, нам тоже нужен хлеб», — сказал первый, беря круглый хлеб, и, показав его толпе, откусил от каравая. К корзине протянулись со всех сторон руки, хлеб замелькал в воздухе. Не успели оглянуться — как корзина уже была пуста. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n47" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11682" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_11711">Те, кому ничего не досталось, с завистью глядели на чужую удачу; воодушевлённые лёгкостью добычи, люди толпами бросились искать другие корзины; попадавшиеся на глаза тут же опустошались. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n48" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11712" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_11742">И не было никакой нужды нападать на разносчиков хлеба: те из них, кто на свою беду уже вышел из пекарни, почуяв недоброе, сами ставили на землю свою ношу и — давай бог ноги. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n49" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11743" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_11788">К тому же тех, кто остался несолоно хлебавши, было гораздо больше, да и те, кому удалось поживиться, не довольствовались столь малой добычей, а в толпу меж тем затесались и такие, чьей задачей было раздуть беспорядки вовсю. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n50" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11789" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_11794">— В пекарню, в пекарню! — раздалось вдруг. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n51" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11795" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_11853">На улице, именовавшейся Корсиа-де-Серви, находилась (и по сей день находится) пекарня, сохранившая своё прежнее название, которое на тосканском наречии означает «Пекарня на костылях», а на миланском состоит из таких необычных, диких, варварских слов, которые нельзя даже передать нашей азбукой. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n52" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11854" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_11859">Сюда и устремился народ. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n53" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11860" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_11897">В хлебной лавке в это время шёл допрос мальчика, вернувшегося без корзины. Растерянный и растрёпанный, он, заикаясь, рассказывал своё печальное приключение, как вдруг послышался топот и вместе с тем грозное завыванье; шум всё нарастал и приближался, появились первые предвестники бегущей толпы. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n54" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11898" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_11921">— Запирай, запирай живей! Один бросился звать на помощь капитана полиции, другие торопливо закрыли лавку и загородили двери изнутри. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n55" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11922" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_11935">На улице стала собираться толпа, послышались крики: — Хлеба, хлеба! Отоприте! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n56" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11936" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_11948">Несколько минут спустя появился капитан полиции в сопровождении отряда алебардистов. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n57" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11949" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_11966">— Дорогу, ребята, дорогу; расходись по домам; дайте пройти капитану полиции, — кричали алебардисты. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n58" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11967" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_11995">Толпа, стоявшая ещё не совсем вплотную, немного расступилась, и прибывшие смогли добраться до дверей лавки, где и выстроились, хоть и не совсем по порядку. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n59" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11996" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12005">— Ребятки, — взывал капитан полиции, — что вы здесь делаете? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n60" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12006" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12009">Расходитесь по домам. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n61" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12010" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12014">Где же у вас страх божий? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n62" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12015" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12020">А что скажет государь, наш король? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n63" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12021" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12030">Мы вам зла не хотим, только расходитесь по-хорошему по домам. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n64" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12031" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12037">И кой чёрт принесло вас всех сюда? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n65" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12038" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12047">Ничего в этом нет хорошего ни для души, ни для тела. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n66" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12048" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12051">По домам, по домам! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n67" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12052" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12102">Да если бы те, кто видел лицо говорившего и слышал его слова, и захотели повиноваться, скажите на милость, как могли бы они это сделать, когда на них напирали задние, а тех в свою очередь тоже теснили, словно волны, набегавшие одна на другую, и так до самого хвоста толпы, всё время прибывавшей. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n68" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12103" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12109">Капитан с трудом дышал. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n69" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12110" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12125">— Осадите-ка их назад, дайте мне перевести дух, — сказал он алебардистам, — только никого не трогайте. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n70" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12126" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12133">Как бы это нам войти в лавку? А ну, постучите-ка, только не давайте им пролезть вперёд. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n71" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12134" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12149">— Осади, осади назад! — закричали алебардисты, наваливаясь все разом на впереди стоявших и толкая их древками алебард. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n72" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12150" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12198">Те заорали, стали пятиться насколько возможно назад, навалились спинами на стоявших сзади, упираясь локтями им в животы, наступая на ноги. Пошла толкотня, давка, так что попавшие в гущу и не чаяли, как им выбраться. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n73" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12199" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12247">Тем временем у самых дверей стало чуть-чуть попросторнее. Капитан полиции продолжал упорно стучать и кричать во всё горло, чтобы его впустили. Находившиеся внутри, выглянув в окна, бегом бросились по лестнице и отперли дверь. Капитан вошёл и позвал за собой алебардистов, которые один за другим протиснулись внутрь, при этом последним пришлось алебардами сдерживать напиравшую толпу. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n74" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12248" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12268">Когда все вошли, двери снова заперли и загородили изнутри. Капитан бегом поднялся наверх и высунулся в окно. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n75" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12269" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12271">Ну, и муравейник! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n76" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12272" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12282">— Ребятки! — крикнул он; головы многих поднялись кверху. — Ребятки, расходитесь по домам. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n77" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12283" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12290">Кто сейчас же уйдёт домой, тому ничего не будет. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n78" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12291" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12307">— Хлеба, хлеба! Отоприте! Отоприте же! — слова эти резко выделялись в страшном рёве, которым отвечала толпа. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n79" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12308" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12315">— Уймитесь, ребятки! Опомнитесь, пока ещё не поздно. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n80" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12316" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12320">Уходите отсюда, идите по домам. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n81" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12321" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12329">Хлеб вы получите, но нельзя же так действовать. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n82" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12330" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12338">Эй, вы, эй, что вы там делаете? Зачем трогаете дверь? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n83" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12339" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12349">Я ведь вижу. Бросьте-ка. Смотрите вы! Ведь это настоящее преступление! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n84" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12350" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12353">Вот я сейчас спущусь! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n85" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12354" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12362">Эй, вы там, бросьте-ка железо, руки прочь! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n86" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12363" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12363">Стыд-то какой! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n87" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12364" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12376">Вы, миланцы, повсюду слывёте добряками. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n88" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12377" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12385">Послушайте, вы же всегда были хорошими ре… Ах, сволочи! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n89" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12386" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12417">Столь внезапное изменение стиля вызвано было камнем, пущенным одним из этих добряков и угодившим капитану полиции прямо в лоб, как раз в левый бугор метафизического его глубокомыслия. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n90" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12418" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12429">«Сволочи! Сволочи!» — продолжал он орать, с молниеносной быстротой запирая окно и скрываясь. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n91" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12430" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12458">Но кричи он хоть до хрипоты, всё было тщётно: и просьбы и брань его тонули в буре воплей, доносившихся снизу. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n92" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12459" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12501">А там продолжалось то, что он смог увидеть: люди упорно работали камнями и всякими железными предметами, подвернувшимися им под руку; трудились над дверью, которую силились высадить, и над окнами, где старались взломать решётки. И дело подвигалось довольно успешно. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n93" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12502" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12542">Тем временем хозяева и подмастерья пекарни, расположившись у окон верхних этажей с запасом камней (они, по-видимому, размостили двор), криком и жестами хотели заставить собравшихся внизу бросить свою затею; они грозили камнями и кричали, что тоже пустят их в ход. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n94" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12543" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12575">Видя, что всё бесполезно, они и в самом деле стали бросать камни, и без промаха, потому что теснота была такая, что, как говорится, и яблоку негде было упасть. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n95" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12576" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12579">— Ах вы, негодяи, мошенники! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n96" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12580" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12588">Вот какой хлеб вы даёте беднякам! Черти! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n97" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12589" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12589">Ай! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n98" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12590" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12596">Вот погодите! — доносилось снизу. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n99" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12597" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12606">Многим пришлось плохо; двух мальчуганов задавили насмерть. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n100" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12607" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12627">Ярость умножила силы толпы: дверь высадили, решётки выворотили, и поток людей хлынул через все отверстия. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n101" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12628" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12662">Видя, что дело плохо, осаждённые бросились на чердак; капитан, алебардисты и кое-кто из обитателей дома забились в разные углы; другие, выбравшись через слуховые окна, лазили по крышам, словно кошки. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n102" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12663" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12675">При виде добычи победители сразу забыли о кровавой мести. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n103" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12676" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12716">Они бросились к ларям, стали расхватывать хлеб, а кое-кто кинулся к конторке, сбил замок, схватил посудину с деньгами, выгреб оттуда горстями содержимое и, набив карманы, ушёл, нагруженный деньгами, с тем чтобы потом вернуться и поживиться хлебом, если он ещё останется. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n104" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12717" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12722">Толпа рассеялась по кладовым. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n105" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12723" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12835">Хватали, волокли мешки, выворачивали их наружу; кто ставил мешок между ног, развязывал его и, чтобы было под силу донести, выбрасывал часть муки; кто с криком: «Стой, погоди!» наклонялся и подставлял передник, платок, шляпу, чтобы всыпать в него дар божий; один бежал к квашне и хватал кусок теста, который тянулся и расползался во все стороны; другой, завладев ситом, нёс его, высоко подняв над головой. Одни уходили, другие приходили: мужчины, женщины, дети; повсюду толкотня, крики и белая пыль, которая летела со всех сторон, заволакивая всё вокруг. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n106" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12836" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12864">Толпа снаружи состояла из двух встречных течений, которые то разъединялись, то сплетались вновь: одни уходили с добычей, другие спешили за ней. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n107" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12865" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12880">В то время как происходило это опустошение, владельцы других городских пекарен также не могли чувствовать себя спокойно и в безопасности. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n108" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12881" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12932">Однако ни к одной из них не сбегалось столько народу, чтобы можно было решиться на всё. В одних хозяева успели собрать подмогу и приготовились к обороне; в других, где не было сил защищаться, шли на уступки: раздавали хлеб беднякам, которые начинали толпиться у лавок, лишь бы они разошлись. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n109" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12933" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12976">И люди уходили, не столько потому, что были удовлетворены, сколько потому, что алебардисты и стража, державшиеся подальше от той страшной пекарни, показывались в других местах в количестве, достаточном для того, чтобы внушать страх тем несчастным, которые бродили кучками. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n110" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12977" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13011">Поэтому беспорядки всё усиливались у злополучной первой пекарни, ибо те, у кого почёсывались руки сделать выгодное дельце, бежали туда, где перевес был на стороне восставших, а безнаказанность обеспечена. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n111" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13012" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13043">Таково было положение дел, когда Ренцо, дожевав, наконец, свой хлеб, шёл по предместью Восточных ворот и, сам того не ведая, направлялся прямо к главному очагу беспорядков. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n112" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13044" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13073">Он шёл то быстро, то замедляя шаг из-за встречной толпы, на ходу озираясь по сторонам и прислушиваясь к смутному гулу разговоров, чтобы хоть что-нибудь понять. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n113" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13074" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13092">И вот, примерно, что довелось ему услышать по пути. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n114" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13093" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13113">— Теперь, — кричал один, — обнаружен наглый обман тех негодяев, которые говорили, что нет ни хлеба, ни муки, ни зерна. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n115" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13114" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13130">Теперь всё видно, как на ладони, и им уж больше нас не надуть. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n116" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13131" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13132">Да здравствует изобилие! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n117" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13133" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13178">— А я вам говорю — всё это ни к чему, — говорил другой, — это всё равно, что дыра в воде; даже ещё хуже будет, если не разделаться с ними как следует: хлеб-то будут продавать по дешёвке, зато намешают в него яду, чтобы переморить бедных людей, как мух. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n118" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13179" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13215">И так уж говорят, что нас чересчур много; в хунте так прямо и сказали, это я уж знаю наверняка, потому что собственными ушами слышал об этом от своей кумы, а она подружка родственника кухонного мужика одного из этих господ. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n119" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13216" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13241">Третий, с пеной у рта, произносил непотребные слова, прижимая рукой обрывок платка к всклокоченной и окровавленной голове. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n120" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13242" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13250">А кое-кто из его соседей, словно в утешение, вторил ему. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n121" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13251" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13289">— Посторонитесь, посторонитесь, синьоры, будьте любезны, дайте пройти бедному отцу семейства, несущему пищу пятерым своим детям. — Так говорил человек, который шёл, пошатываясь под тяжестью огромного мешка с мукой; и всякий старался посторониться, чтобы дать ему дорогу. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n122" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13290" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13303">— Я? — говорил шепотком другой своему соседу. — Я удираю. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n123" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13304" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13313">Я человек бывалый и знаю, как происходят такие дела. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n124" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13314" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13333">Эти дурни, что сейчас так шумят, завтра или послезавтра будут сидеть по домам, дрожа от страха. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n125" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13334" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13366">Я уже видел кое-какие физиономии неких господ, которые прохаживаются, прикидываясь дурачками, а на самом деле всё примечают, кто да что. Потом, когда всё кончится, подведут итоги и всыплют тем, кому полагается. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n126" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13367" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13385">— Кто покровительствует пекарям, — кричал звонкий голос, привлёкший внимание Ренцо, — так это заведующий продовольствием. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n127" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13386" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13391">— Все они подлецы, — сказал кто-то поблизости. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n128" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13392" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13400">— Разумеется, но он всему голова, — возразил первый. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n129" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13401" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13441">Заведующий продовольствием, ежегодно избираемый губернатором из числа шести нобилей, предлагаемых советом декурионов, был председателем этого совета и Трибунала продовольствия. Трибунал этот, в составе двенадцати лиц, тоже нобилей, наряду с другими обязанностями, был главным образом занят продовольствием. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n130" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13442" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13482">Тот, кто занимал такой пост, в голодные и тёмные времена неизбежно должен был прослыть виновником всех бедствий, если только он не действовал, как Феррер, что было вне его возможностей, даже если б он и додумался до этого. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n131" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13483" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13511">— Злодеи, — восклицал ещё один, — можно ли поступать бессовестнее? До чего дошли! Говорят, что великий канцлер — старик, впавший в детство; хотят подорвать к нему доверие, чтобы распоряжаться самим. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n132" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13512" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13530">Соорудить бы большую клетку да посадить их туда и пусть питаются викой да плевелами, как они хотели заставить делать нас. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n133" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13531" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13552">— Хлеба! Ишь чего захотели! — торопливо говорил какой-то человек. — Камни фунтовые — вот какие камушки сыпались градом! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n134" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13553" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13557">Что рёбер-то переломали! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n135" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13558" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13564">Не чаю, как уж и домой добраться. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n136" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13565" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13589">Слушая такие речи — не могу сказать, научили ли они его чему-нибудь, или только оглушили — и получая со всех сторон толчки, Ренцо в конце концов дошёл до пекарни. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n137" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13590" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13603">Толпа уже поредела, так что он мог рассмотреть страшную картину недавнего погрома. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n138" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13604" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13618">Стены были повреждены камнями, кирпичами, штукатурка отвалилась, окна сорваны с петель, двери выломлены. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n139" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13619" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13643">«Нехорошее это дело, — подумал про себя Ренцо. — Если они отделают этак все пекарни, где же они станут печь хлеб? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n140" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13644" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13646">В колодцах, что ли?» </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n141" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13647" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13692">Время от времени из лавки выходил кто-нибудь, неся кусок ларя или квашни, остатки решета, рычаг от месилки, скамью, корзину, счётную книгу, словом что-нибудь из утвари этой злосчастной пекарни, и с громким криком: «Дорогу! Дорогу!» — проходил сквозь толпу. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n142" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13693" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13705">Все шли в одну сторону и, как видно, в определённое место. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n143" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13706" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13764">«Что же это ещё может быть такое?» — снова подумал Ренцо и пошёл вслед за каким-то человеком, который, собрав в охапку разломанные доски и щепки, взвалил их себе на спину и направился, вслед за другими, по улице, огибающей северную сторону собора и получившей своё название от ступенек, которые там когда-то были и которых с недавнего времени больше нет. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n144" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13765" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13794">Желание наблюдать события не помешало нашему горцу, когда он очутился перед громадой собора, остановиться и, разинув рот, посмотреть вверх. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n145" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13795" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13839">Потом он ускорил шаг, чтобы догнать того, кто был для него как бы проводником. Завернув за угол и бросив взгляд на фасад собора, в то время в основном ещё не отделанный и весьма далёкий от завершения, он двинулся дальше — всё за тем же человеком, направлявшимся к центру площади. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n146" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13840" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13872">По мере его продвижения вперёд толпа становилась всё гуще, но она давала дорогу несущему охапку; тот рассекал людской поток, и Ренцо, всё время держась за ним, прошёл в самую середину толпы. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n147" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13873" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13890">Здесь было свободное пространство, а посерёдке — груда угля — остатки вышеупомянутого оборудования пекарни. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n148" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13891" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13908">Кругом раздавались рукоплескания и стоял гул от бесчисленных возгласов ликования и проклятий. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n149" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13909" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13946">Человек бросил охапку в груду, кто-то поворошил костёр полуобгорелым обломком лопаты; дым повалил клубами и стал гуще, показалось пламя, а с ним усилились крики: «Да здравствует изобилие! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n150" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13947" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13949">Смерть морильщикам! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n151" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13950" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13952">Смерть голодовке! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n152" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13953" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13958">Долой трибунал! Долой хунту! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n153" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13959" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13961">Да здравствует хлеб!». </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n154" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13962" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_14003">Разумеется, уничтожение сит и квашен, разгром пекарен и разорение пекарей не являются подходящим средством для поднятия хлебопечения. Но это — одна из метафизических тонкостей, недоступных пониманию толпы. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n155" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_14004" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_14035">Однако, не будучи большим метафизиком, человек иногда сразу разбирается в них, пока он новичок в данном вопросе, и только после разговоров, наслушавшись других, он утрачивает способность их понимать. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n156" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_14036" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_14054">В самом деле, мысль эта в сущности пришла в голову Ренцо с самого начала, и, как мы видели, он ежеминутно возвращался к ней. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n157" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_14055" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_14078">Однако он держал её про себя, потому что среди множества лиц, его окружавших, не было ни одного, которое хотя бы своим видом говорило: «Брат мой, если я ошибаюсь, поправь меня, я скажу тебе спасибо». </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n158" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_14079" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_14124">Пламя опять погасло: не было видно никого, кто подходил бы с новым топливом. Толпе становилось скучно. Вдруг разнеслась молва, что на Кордузио (небольшая площадь и перекрёсток неподалёку от собора) начали осаду какой-то пекарни. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n159" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_14125" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_14134">При подобных обстоятельствах весть о событии нередко может вызвать само событие. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n160" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_14135" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_14165">При этом слухе толпу охватило желание бежать туда. «Я пойду, а ты? Идём, идёмте!» — раздавалось отовсюду. Толпа задвигалась, превращаясь в шествие. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n161" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_14166" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_14205">Ренцо оставался позади, двигаясь лишь постольку, поскольку его увлекал поток. Он всё время раздумывал, как быть: выбраться ли из этой толчеи и вернуться в монастырь разыскивать падре Бонавентуру, или пойти ещё поглазеть. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n162" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_14206" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_14210">Любопытство снова одержало верх. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n163" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_14211" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_14237">Однако он решил не забираться в гущу этой свалки, рискуя костями да, пожалуй, и головой, а держаться на некотором расстоянии и наблюдать. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n164" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_14238" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_14260">Находясь уже сравнительно на просторе, он вынул из кармана хлеб и, откусив от него, пошёл в хвосте возбуждённого воинства. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n165" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_14261" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_14285">Шествие с площади уже успело вступить в короткую и узкую улицу Пескериа-Веккиа, а оттуда, через косую арку, на площадь Деи-Мерканти. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n166" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_14286" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_14359">И когда проходили мимо ниши, которая находится как раз в середине лоджии здания, в ту пору называвшегося Коллегией учёных, редко кто не бросил взгляда на красовавшуюся в ней статую с таким серьёзным, недовольным, хмурым, — чтобы не сказать больше, — лицом дона Филиппа II, который, даже из мрамора, внушал к себе какое-то чувство почтения и, вытянув руку, казалось хотел сказать: «Вот я вас, канальи!» </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n167" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_14360" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_14368">Статуя эта исчезла при своеобразных обстоятельствах. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n168" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_14369" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_14404">Примерно через сто семьдесят лет после того года, о котором идёт у нас речь, у статуи сменили голову, вынули из руки скипетр, заменили его кинжалом и прозвали статую Марком Брутом. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n169" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_14405" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_14476">В таком виде она простояла два-три года. Но однажды утром люди, не питавшие склонности к Марку Бруту и даже, по-видимому, тайно имевшие против него какой-то зуб, обмотали статую канатом, стащили её вниз и всячески глумились над ней, а потом, изувечив и превратив в бесформенный обрубок, волочили её по улице, высунув языки, и, наконец, изрядно уморившись, где-то бросили. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n170" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_14477" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_14485">Мог ли вообразить себе что-либо подобное Андреа Биффи, когда работал над изваянием?! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n171" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_14486" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_14506">С площади Деи-Мерканти толпа через другую арку хлынула на улицу Фустанайи, а оттуда рассыпалась по Кордузио. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n172" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_14507" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_14518">Выходя на перекрёсток, каждый первым делом смотрел в сторону указанной пекарни. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n173" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_14519" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_14559">Но вместо множества приятелей, которых рассчитывали найти там уже за работой, увидели лишь нескольких зевак, с какой-то нерешительности толпившихся на известном расстоянии от лавки, которая была заперта и в окнах которой виднелись вооружённые люди, явно готовые защищаться. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n174" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_14560" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_14590">Это зрелище привело одних в изумление, других заставило выругаться, третьих — рассмеяться. Кто оборачивался, чтобы предупредить вновь подходивших, кто замедлял шаг, собираясь вернуться обратно, кто восклицал: «Вперёд, вперёд!» </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n175" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_14591" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_14609">Одни напирали, другие сдерживали, получился как бы затор; толпа стояла в нерешительности, доносился смутный гул, кругом гудели споры и разгорались прения — толпа была в нерешительности. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n176" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_14610" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_14637">И вдруг из середины раздался зловещий голос: «Тут рядом дом заведующего продовольствием, идёмте туда, разделаемся-ка с ним, разнесём его». </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n177" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_14638" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_14649">И вышло так, словно толпа не приняла совсем новое предложение, а вспомнила своё старое, ещё ранее принятое решение. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n178" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_14650" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_14661">«К заведующему, к заведующему!» — этот клич покрыл собой всё остальное. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap12-n179" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_14662" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_14679">Вся толпа разом ринулась по направлению к улице, где находился дом, названный в такую злополучную минуту. </note>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>