<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>INTRODUCTION</title>
        <respStmt>
          <resp>Codifica automatizzata</resp>
          <persName xml:id="P1">Maria Levchenko</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <p>Scheda editoriale</p>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Терра-Книжный клуб</publisher>
        <pubPlace>Москва</pubPlace>
        <date>1999</date>
        <availability>
          <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <author>Alessandro Manzoni</author>
          <title>Обрученные : Повесть из истории Милана XVII в.</title>
          <editor>Angelini, Cesare</editor>
          <pubPlace>Москва</pubPlace>
          <publisher>Терра-Книжный клуб</publisher>
          <date>1999</date>
          <respStmt>
            <resp>Translated by</resp>
            <persName>Н. Георгиевская, А. Эфрос</persName>
          </respStmt>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>Вступление, cap. 1</p>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="russian_1999_cap16">
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n1" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10001" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10022">Спасайся, спасайся, добрый человек! Вот монастырь, вон там церковь. Сюда! Сюда! — со всех сторон слышал Ренцо. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n2" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10023" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10032">Что нужно удирать, он, надо полагать, и сам прекрасно понимал. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n3" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10033" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10075">Лишь только у него мелькнула надежда вырваться из когтей полицейских, юноша стал соображать, что же ему делать дальше, и решил, если только удастся, идти без передышки, пока не выберется не только из города, но и за пределы Миланского герцогства. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n4" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10076" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10144">«Ведь как бы то ни было, имя моё, — рассуждал он, — занесено в их поганые списки, а зная имя и фамилию, они заберут меня в любой момент». Что же касается какого-нибудь убежища, то укрыться там ему стоило бы лишь в том случае, если б полицейские гнались за ним по пятам. «Потому что, коли можно быть вольной пташкой в лесу, — рассуждал он, — зачем же становиться птицей в клетке?» </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n5" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10145" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10174">И вот он наметил себе пристанищем то селение Бергамской области, где проживал его двоюродный брат Бортоло, который, если припомните, не раз приглашал его перебраться к нему. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n6" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10175" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10182">Но как найти туда дорогу, вот в чём загвоздка. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n7" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10183" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10215">Очутившись в неизвестной части незнакомого, можно сказать, города, Ренцо не знал даже, через какие ворота нужно выйти, чтобы направиться в Бергамо. А если бы даже он знал это, то не сумел бы пройти к нужным воротам. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n8" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10216" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10310">Он уже хотел было разузнать о дороге у кого-нибудь из своих освободителей, но, так как за короткий промежуток времени, имевшийся у него, чтобы обдумать положение, он мельком вспомнил, между прочим, и об оружейном мастере, этом услужливом человеке, отце четырёх детей, то в конце концов ему не захотелось обнаруживать своих намерений перед огромной толпой, где, чего доброго, мог оказаться другой человек той же породы. Юноша тут же решил как можно скорее уйти подальше, а про дорогу расспросить потом, там, где никто не будет знать, кто он и почему расспрашивает. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n9" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10311" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10348">Сказав своим освободителям: «Благодарю вас, братцы, да благословит вас бог», и выйдя из толпы, широко расступившейся перед ним, Ренцо бросился со всех ног. Он нырнул за угол, потом помчался по какой-то улочке. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n10" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10349" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10385">Когда ему показалось, что он ушёл достаточно далеко, юноша замедлил шаг, чтобы не вызывать подозрений, и начал оглядываться, выбирая лицо, внушающее доверие, к которому можно было бы обратиться с просьбой. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n11" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10386" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10390">Это было не так-то просто. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n12" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10391" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10448">Всякие расспросы сами по себе были подозрительны. Дорога была каждая минута. Полицейские, собравшись с силами, несомненно снова бросятся за ним вдогонку. Молва о бегстве арестованного могла докатиться и сюда. Поэтому юноше пришлось внимательно присмотреться не меньше чем к десятку физиономий, прежде чем ему удалось найти подходящее лицо. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n13" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10449" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10521">Вон тот толстяк, что стоит на пороге своей лавки, расставив ноги, животом вперёд, держа руки за спиной, подняв вверх лицо с жирным двойным подбородком, и от нечего делать то поднимается на цыпочки всей своей колыхающейся громадой, то опускается на каблуки, — вся его физиономия обличает любопытствующего болтуна, который, вместо того чтобы отвечать, пожалуй, начнёт его расспрашивать. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n14" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10522" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10550">Вон тот, другой, идущий навстречу распустив губы, с неподвижным взором, не только не сумеет толково объяснить дорогу другому, а и своей-то, видимо, не знает. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n15" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10551" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10587">А этот мальчишка, с виду очень бойкий, похоже, порядочный плутишка и, пожалуй, способен из простого озорства направить бедного крестьянина в обратную сторону. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n16" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10588" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10599">Вот так-то человек, попавший в затруднительное положение, сталкивается кругом всё с новыми препятствиями. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n17" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10600" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10631">Увидев, наконец, кого-то, торопливо шагавшего, Ренцо подумал, что у этого, должно быть, есть какое-нибудь спешное дело, а значит он сразу, без лишних разговоров, ответит ему. Услыхав же, что тот бормочет себе что-то под нос, юноша решил, что это, должно быть, человек бесхитростный. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n18" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10632" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10648">Ренцо подошёл к нему и сказал: — Скажите, пожалуйста, синьор, в какую сторону надо идти к Бергамо? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n19" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10649" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10652">— В Бергамо? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n20" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10653" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10655">Через Восточные ворота. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n21" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10656" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10663">— Благодарю вас. А как пройти к Восточным воротам? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n22" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10664" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10675">— Ступайте по этой улице, налево, вы попадёте на Соборную площадь, потом… </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n23" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10676" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10681">— Довольно, синьор, там я уж найду. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n24" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10682" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10695">Да воздаст вам господь! — И он поспешил в направлении, которое ему указали. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n25" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10696" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10729">Прохожий посмотрел ему вслед и, связав быстрое исчезновение юноши с заданным вопросом, сказал себе: «Или он сам выкинул какую-нибудь штуку, или кто-нибудь хочет сыграть штуку с ним». </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n26" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10730" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10836">Ренцо вышел на Соборную площадь, пересёк её, прошёл мимо груды пепла и обгоревших головёшек, узнав остатки иллюминации, свидетелем которой он был накануне; миновал соборную лестницу, увидел «Пекарню на костылях», наполовину разнесённую накануне и охраняемую солдатами. Той самой дорогой, которой он шёл вместе с толпой, Ренцо подошёл к монастырю капуцинов, бросил беглый взгляд на площадь перед ним, на церковную дверь и со вздохом подумал: «А ведь вчерашний монах дал мне всё-таки добрый совет — остаться в церкви, дожидаясь падре Бонавентуру и вознося молитвы». </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n27" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10837" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10880">Тут он на мгновение остановился, чтобы получше рассмотреть ворота, через которые ему предстояло пройти, и, издали увидав там многочисленный караул, он, при несколько разгорячённом воображении (приходится посочувствовать ему, — у него были на то основания), испытал нечто вроде нежелания пройти через эти ворота. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n28" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10881" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10900">Ведь вот совсем под рукой надёжное убежище, где с письмом от падре Кристофоро его хорошо примут. Искушение войти туда было очень сильным. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n29" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10901" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10913">Но Ренцо тут же опомнился и подумал: «Нет, лучше быть вольной пташкой в лесу, пока хватит сил. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n30" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10914" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10916">Кто меня знает? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n31" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10917" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10956">Ведь не станут же полицейские разрываться на части, чтобы караулить меня у всех городских ворот?» Он обернулся посмотреть, не идут ли они с той стороны, но там не оказалось никого, кто бы обратил на него внимание. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n32" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10957" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10979">Он двинулся дальше, с трудом сдерживая свои ретивые ноги, которые так рвались бежать, в то время как нужно было идти шагом. С беззаботным видом, слегка насвистывая, Ренцо не спеша подошёл к городским воротам. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n33" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10980" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11065">В самом проходе стояла кучка таможенных надсмотрщиков и присланные для подкрепления испанские солдаты. Но всё внимание их было обращено в сторону дороги, дабы преградить доступ в город тем, кто при первом же известии о мятеже слетаются со всех сторон, как вороны на поле, где только что стихла битва. Поэтому Ренцо, опустив глаза и двигаясь походкой не то путника, не то человека, гуляющего для своего удовольствия, как ни в чём не бывало вышел за ворота, не обратив на себя внимания. Но сердце у него замирало от страха. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n34" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11066" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11087">Заметив уходившую вправо тропинку, он направился по ней, держась в стороне от большой дороги, и шёл так довольно долго, прежде чем решился хотя оглянуться назад. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n35" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11088" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11113">И вот он всё шёл и шёл — мимо сёл и деревень, стремясь вперёд, даже не спрашивая их названий. Он был уверен, что удаляется от Милана, я надеялся, что идёт по направлению к Бергамо; пока ему только этого и надо было. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n36" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11114" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11144">Время от времени он оглядывался назад, иногда принимался рассматривать и растирать запястья своих рук: они всё ещё побаливали и сохраняли красноватые полоски — следы верёвки. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n37" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11145" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11194">Мысли его, как легко понять, представляли собой пёстрое сплетение раскаяния, беспокойства, бешенства и нежности. Не легко было разобраться во всём, что было сказано и сделано накануне вечером, раскрыть сокровенную сторону грустной его истории, а пуще всего то, как они могли узнать его имя. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n38" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11195" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11208">Подозрения естественно падали на шпажного мастера: Ренцо хорошо помнил, как он назвал ему своё имя. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n39" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11209" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11242">И припоминая теперь, каким образом тот заставил его проговориться, припоминая всю его повадку, все его ухищрения, с помощью которых он упорно старался что-нибудь выведать, Ренцо от подозрений переходил почти к полной уверенности. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n40" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11243" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11289">Однако он смутно припоминал, что ведь болтать-то он продолжал и после ухода шпажного мастера; а с кем он болтал, — кто ж его знает; и о чём, как он ни старался вспомнить, это ему не удавалось. Память подсказывала ему лишь одно, а именно то, что она всё это время была в отлучке. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n41" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11290" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11335">В этих своих поисках бедняга совершенно запутался. Он похож был на человека, подписавшего множество чистых бланков и доверившего их лицу, которое считал воплощением благородства. Когда же лицо это оказалось величайшим мошенником, человек этот захотел узнать положение своих дел. Но что тут узнаешь? — во всём сплошной хаос! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n42" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11336" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11359">Не менее мучительна была и другая мысль — о том, что его ожидало. Он пытался нарисовать себе будущее в самых радужных красках, между тем как все реальные перспективы были весьма плачевны. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n43" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11360" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11372">Но очень скоро его охватило ещё более мучительное беспокойство: нужно было найти дорогу. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n44" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11373" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11390">Пройдя некоторое расстояние, так сказать наугад, он увидел, что одному ему с этим не справиться. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n45" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11391" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11419">Однако юноше очень не хотелось произносить само слово «Бергамо», словно в нём было что-то подозрительное, неприличное. Меж тем обойтись без этого было никак нельзя. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n46" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11420" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11441">А потому он решил, как он сделал это в Милане, обратиться к первому же прохожему, чья физиономия ему приглянется. Так он и поступил. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n47" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11442" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11469">— Да вы отбились от большой дороги, — отвечал тот и, немного подумав, объяснил ему, как пройти, чтобы снова попасть на большую дорогу. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n48" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11470" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11513">Ренцо поблагодарил его и, сделав вид, что послушался совета, пошёл в самом деле в указанную сторону, однако старался лишь приблизиться к этой злополучной большой дороге и не терять её из виду, но по возможности держаться рядом с ней, ни за что не выходя на неё. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n49" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11514" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11523">Однако это легче было задумать, чем выполнить. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n50" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11524" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11603">В результате, уклоняясь то вправо, то влево, продвигаясь, так сказать, окольными путями, руководствуясь отчасти новыми указаниями, которые он осмеливался выуживать то тут, то там, частично исправляя их по собственному своему разумению, приспосабливая их к своим планам, отчасти просто идя теми дорогами, на какие попадал, — наш беглец прошёл, пожалуй, миль двенадцать, отойдя от Милана не больше чем на шесть. Что же касается Бергамо — то хорошо, если он вообще ещё не удалился от него. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n51" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11604" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11623">Мало-помалу Ренцо убедился, что так он тоже не добьётся толку, и стал искать какой-нибудь иной выход. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n52" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11624" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11681">Ему пришло в голову, что хорошо было бы ухитриться выведать название какого-нибудь селения, поближе к границе, куда можно было бы добраться просёлками. Расспрашивая о нём, он смело мог бы разузнать дорогу, не осведомляясь то и дело о Бергамо: ему чудилось, что само это слово так и говорит о бегстве, изгнании, преступлении. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n53" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11682" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11704">Раздумывая над тем, как бы получить все эти сведения, не вызывая подозрений, он заметил зелёную ветку, вывешенную на одиноком домишке, за околицей какой-то деревушки. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n54" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11705" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11732">Ренцо уже почувствовал настоятельную потребность подкрепиться и решил, что это, пожалуй, самое подходящее место справить два дела разом. Он вошёл. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n55" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11733" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11747">В доме оказалась лишь старуха за прялкой, с веретеном в руке. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n56" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11748" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11794">Юноша спросил поесть; ему предложили сыру и доброго вина. Он попросил сыру, но от вина отказался (так как возненавидел его за ту глупую шутку, которую оно сыграло с ним накануне). Юноша расположился, попросив женщину поспешить. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n57" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11795" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11830">Та в один миг накрыла на стол и тут же засыпала своего гостя вопросами — кто он такой и что произошло в Милане, ибо молва о беспорядках докатилась уже и до этой деревушки. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n58" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11831" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11860">Ренцо не только весьма ловко уклонился от расспросов, но и воспользовался затруднительным положением, чтобы заставить любопытную старуху кое-что выболтать. Та стала было расспрашивать юношу, куда он держит путь. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n59" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11861" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11908">— А мне надо попасть во много мест, — отвечал он, — если позволит время, я бы хотел завернуть на минутку и в это село, знаете большое такое, по дороге в Бергамо, у самой границы, но ещё в Миланском герцогстве… Как же оно называется? — «Есть же там какое-нибудь селение», — подумал он про себя. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n60" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11909" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11914">— Вы имеете в виду Горгонзолу? — спросила старуха. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n61" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11915" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11932">— Вот именно, Горгонзолу! — повторил Ренцо, словно для того, чтобы лучше запомнить. — Далеко это отсюда? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n62" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11933" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11941">— Да я как следует не знаю: не то десять, не то двенадцать миль. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n63" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11942" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11952">Будь здесь кто-нибудь из моих сыновей, он бы вам сумел сказать. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n64" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11953" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11974">— А как вы думаете, можно пройти туда этими прекрасными тропками, не выходя на большую дорогу? Там ведь такая пылища! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n65" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11975" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11979">Столько времени не было дождя! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n66" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11980" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11998">— А как же, наверно можно; вы спросите в первой деревне, которая попадётся вам, когда пойдёте направо. — И она назвала деревню. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n67" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11999" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12041">— Ладно, — промолвил Ренцо. Он встал, взяв кусок хлеба, оставшийся у него от скудной трапезы. Хлеб этот сильно отличался от того, что он нашёл накануне у подножья креста Сан-Диониджи. Юноша расплатился, вышел и повернул направо. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n68" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12042" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12066">А чтобы без нужды не удлинять свой путь, он от селенья к селенью, с названием Горгонзолы на устах, добрался-таки до неё примерно за час до наступления темноты. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n69" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12067" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12084">Ещё по дороге он решил сделать там вторую короткую остановку, чтобы закусить поосновательнее. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n70" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12085" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12106">Тело его немного стосковалось по постели, но Ренцо готов был скорее свалиться от усталости на дороге, чем уступить подобному желанию. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n71" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12107" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12135">Он хотел было разузнать в остерии о расстоянии до Адды, умело раздобыть сведения о каком-нибудь ведущем к ней просёлке и затем пуститься в дальнейший путь немедленно после еды. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n72" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12136" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12194">Родившись и выросши близ, так сказать, второго истока этой реки, он не раз слышал, что в каком-то месте она на некотором протяжении служит границей между миланскими и венецианскими владениями. Он не знал, в каком именно месте и на каком протяжении находилась граница, но сейчас было необходимо переправиться через реку во что бы то ни стало, если удастся — ещё сегодня. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n73" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12195" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12232">Он готов был идти до тех пор, пока хватит времени и сил, а потом переждать до зари где-нибудь в поле, на любом пустыре, где бог пошлёт, только не в остерии. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n74" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12233" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12270">Пройдя несколько шагов по Горгонзоле, он увидел вывеску какой-то остерии, зашёл и попросил у вышедшего ему навстречу хозяина поесть и полбутылки вина: несколько лишних миль, пройденных им, и позднее время рассеяли в нём чрезмерное отвращение к вину. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n75" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12271" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12284">«Прошу вас поторопиться, — прибавил он, — мне нужно сейчас же отправиться дальше». </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n76" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12285" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12324">Сказал он это не только потому, что это было на самом деле так, но и из опасения, как бы хозяин, подумав, что он собирается заночевать, не стал спрашивать его имя, фамилию, да откуда он, да по какому делу… Лучше подальше! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n77" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12325" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12347">Хозяин ответил, что сейчас подаст. Ренцо сел с краю стола, поближе к выходу, — обычное место непритязательных посетителей. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n78" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12348" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12421">В комнате уже находилось несколько местных праздношатающихся обывателей, которые, обсудив и растолковав по-своему важные миланские новости предыдущего дня, жаждали узнать, что там происходило сегодня, тем более что вчерашние известия способны были скорее раздразнить любопытство, чем удовлетворить его: восстание, не разгромленное, но и не победоносное, скорее прерванное наступлением ночи, нежели законченное; дело незавершённое — скорее конец одного действия, нежели развязка всей драмы. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n79" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12422" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12438">Отделившись от остальных, один из посетителей подошёл ко вновь прибывшему и спросил его, не из Милана ли он. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n80" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12439" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12447">— Я-то? — спросил озадаченный Ренцо; прежде чем отвечать, ему хотелось выиграть время. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n81" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12448" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12453">— Да, вы, если позволено будет спросить. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n82" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12454" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12489">Ренцо, покачивая головой, поджав губы и издав какой-то нечленораздельный звук, отвечал: — Милан, насколько я слышал… по-видимому, не такое место, куда в настоящее время следовало бы ходить без особой необходимости. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n83" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12490" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12501">— Стало быть, там и нынче продолжают шуметь? — всё настойчивее допрашивал любопытный. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n84" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12502" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12508">— Надо бы побывать там, чтобы знать это, — сказал Ренцо. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n85" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12509" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12514">— А вы, значит, не из Милана? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n86" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12515" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12528">— Я из Лискате, — быстро ответил юноша, уже успевший обдумать свой ответ. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n87" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12529" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12569">Строго говоря, он и в самом деле пришёл оттуда, потому что он проходил через Лискате, название которого он узнал дорогой от одного путника, указавшего ему на это селение — первое, через которое юноше предстояло пройти, добираясь до Горгонзолы. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n88" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12570" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12584">— А! — протянул доброжелатель, словно желая сказать: «Пожалуй, было бы лучше, если б ты пришёл из Милана». </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n89" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12585" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12594">Однако он не сразу отстал. — А в Лискате ничего не слышно о Милане? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n90" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12595" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12612">— Возможно, там кто-нибудь и знает кое-что, — ответил горец, — да я-то ничего не слыхал. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n91" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12613" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12628">Слова эти он произнёс с особенной интонацией, ясно говорившей: с меня довольно. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n92" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12629" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12644">Любопытный вернулся на своё место, а минуту спустя появился хозяин накрывать на стол. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n93" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12645" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12667">— Сколько отсюда до Адды? — спросил его Ренцо, процедив это сквозь зубы, с тем заспанным видом, какой мы уже видели у него при других обстоятельствах. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n94" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12668" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12672">— До Адды — чтобы переправиться? — сказал хозяин. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n95" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12673" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12675">— То есть… ну да… до Адды. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n96" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12676" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12686">— А вы хотите переправиться по мосту у Кассано или на пароме у Каноники? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n97" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12687" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12693">— Да всё равно… Я ведь только так спрашиваю, из любопытства. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n98" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12694" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12713">— Я потому вам так ответил, что тут переправляются порядочные люди, те, у которых всё в порядке. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n99" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12714" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12718">— Понятно! Так сколько же дотуда? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n100" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12719" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12735">— Да считайте так, что до одного и другого будет одинаково — миль этак около шести. — Шесть миль! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n101" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12736" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12768">А я и не думал, что это так далеко, — сказал Ренцо, а затем, с полнейшим равнодушием, доведённым до последней степени безразличия, прибавил: — Ну, а если кому надобно пройти кратчайшим путём, так есть же и другие места для переправы? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n102" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12769" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12782">— Конечно, есть, — отвечал хозяин, устремив на него взгляд, полный лукавого любопытства. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n103" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12783" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12796">Этого было достаточно, чтобы все другие приготовленные было вопросы замерли на устах у юноши. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n104" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12797" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12819">Он пододвинул к себе блюдо и, глядя на бутылку, поставленную на стол хозяином, спросил: — Вино-то цельное? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n105" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12820" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12841">— Как золото, — ответил хозяин, — да вы спросите об этом любого в нашей деревне и по всей округе, кто толк знает. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n106" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12842" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12848">Да вы и сами увидите. — Сказав это, он вернулся к компании гостей. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n107" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12849" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12940">«Проклятые хозяева! — воскликнул про себя Ренцо. — Чем больше я их узнаю, тем хуже они мне кажутся». Тем не менее он принялся за еду с большим аппетитом. При этом, однако, не подавая виду, что это его касается, он внимательно прислушивался к разговорам, стараясь нащупать почву, выяснить, что здесь думают о великом событии, в котором ему довелось принять немалое участие, а главное — посмотреть, не найдётся ли среди присутствующих надёжного человека, которому бедняга-парень мог бы довериться и расспросить про дорогу, не опасаясь, что его припрут к стенке и заставят всё рассказать про себя. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n108" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12941" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12954">— Однако! — сказал один. — Видно, на этот раз миланцы решили действовать по-настоящему. Ладно! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n109" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12955" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12962">Не позднее завтрашнего дня что-нибудь да станет известно. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n110" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12963" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12974">— Жаль, что я не отправился в Милан нынче утром, — заметил другой. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n111" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12975" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12988">— Если ты отправишься завтра, тогда и я с тобой, — сказал третий, а за ним ещё один и ещё. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n112" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12989" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13018">— А я вот что хотел бы знать, — начал снова первый, — подумают ли миланские синьоры и о бедных деревенских людях, или они захотят исправить закон только в свою пользу. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n113" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13019" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13022">Вы же их знаете! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n114" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13023" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13034">Гордецы горожане, всё только для себя, а других словно и на свете нет. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n115" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13035" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13076">— Рот-то небось и у нас имеется, и чтобы поесть, и чтобы слово своё вставить, — сказал другой тихим голосом, совершенно не соответствовавшим столь решительному заявлению, — и раз дело уже начато… — Но он не счёл нужным договаривать до конца. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n116" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13077" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13098">— Зерно припрятано не в одном Милане, — начал было другой с мрачным и коварным выражением лица, но в эту минуту послышался цокот копыт. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n117" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13099" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13109">Все бросились к выходу и, узнав вновь прибывшего, высыпали ему навстречу. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n118" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13110" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13144">То был миланский купец, который, бывая ежегодно по несколько раз по своим торговым делам в Бергамо, обычно останавливался на ночлег в этой остерии. А так как он почти всегда заставал там одну и ту же компанию, то он знал всех присутствующих. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n119" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13145" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13155">Его обступили: один подержал узду, другой — стремя. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n120" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13156" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13159">— С приездом! С приездом! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n121" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13160" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13161">— Рад вас видеть. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n122" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13162" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13165">— Хорошо ли съездили? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n123" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13166" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13173">— Отлично. Ну, а вы как? — Да живём помаленьку. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n124" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13174" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13179">А что за новости привезли вы нам из Милана? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n125" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13180" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13214">— Ишь ты! Новости им подавай! — сказал купец, слезая с коня и передавая его слуге. — Да ведь вы, — продолжал он, входя со всей компанией в остерию, — вы сейчас, пожалуй, знаете всё лучше меня. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n126" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13215" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13226">— По правде сказать, ничего мы путём не знаем, — наперебой заговорили завсегдатаи остерии, ударяя себя в грудь. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n127" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13227" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13238">— Не может быть! — сказал купец. — Ну, так я вам такого порасскажу… прескверная история. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n128" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13239" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13247">Эй, хозяин, всегдашняя моя постель не занята? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n129" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13248" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13276">Хорошо. Стакан вина и закуску как обычно, да поживее! Я собираюсь лечь спать пораньше и завтра выехать тоже пораньше, чтобы попасть в Бергамо к обеду. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n130" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13277" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13304">Так, стало быть, вы, — продолжал он, усаживаясь напротив Ренцо, который молча внимательно слушал, — вы ничего не знаете обо всей этой вчерашней чертовщине? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n131" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13305" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13307">— Про вчерашнее знаем. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n132" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13308" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13317">— Ну вот, видите, — продолжал купец, — вы же всё знаете! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n133" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13318" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13331">Я ведь сказал, что вы вечно тут, чтобы выуживать у проезжих новости. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n134" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13332" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13336">— Но сегодня-то, сегодня — что было? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n135" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13337" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13338">— А, сегодня? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n136" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13339" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13342">Так вы про сегодняшнее ничего не знаете? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n137" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13343" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13348">— Ровно ничего. Никто сюда не заворачивал. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n138" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13349" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13361">— Так дайте же мне промочить горло, а потом я расскажу вам про сегодняшние дела. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n139" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13362" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13403">Всё узнаете. — Он наполнил стакан, взял его в руку, двумя пальцами другой руки приподнял усы, потом разгладил бороду, выпил и продолжал: — Сегодня, дорогие друзья, день чуть было не вышел такой же бурный, как вчера, если не хуже. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n140" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13404" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13434">Я, можно сказать, сам себе не верю, что нахожусь здесь и болтаю с вами, потому что я уж было отбросил всякую мысль о поездке и собирался остаться стеречь свою лавчонку. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n141" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13435" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13441">— Кой же чёрт там хозяйничал? — вставил один из слушателей. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n142" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13442" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13462">— Именно чёрт, вот услышите. — Разрезая поставленное перед ним кушанье и принимаясь за еду, он продолжал рассказ. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n143" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13463" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13502">Сотрапезники, расположившись по обе стороны стола, слушали стоя, разинув рты. Ренцо в свою очередь, не подавая вида, что это его касается, тоже слушал очень внимательно, — пожалуй, внимательнее всех, — медленно дожёвывая последние куски. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n144" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13503" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13542">— Так вот, сегодня утром негодяи, которые вчера подняли всю эту ужасную кутерьму, собирались в условленных местах (тут, несомненно, был сговор, всё было подготовлено) и снова завели ту же волынку — стали шляться по улицам и орать, созывая людей. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n145" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13543" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13563">Вот так бывает, когда, с позволения сказать, метут в доме: чем дальше, тем куча мусора всё больше. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n146" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13564" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13598">Когда им показалось, что народу набралось достаточно, они направились к дому синьора заведующего продовольствием, — как будто им было мало тех безобразий, что они учинили над ним вчера, — над таким-то синьором! Ах, негодяи! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n147" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13599" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13606">А что о нём только не говорили! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n148" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13607" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13632">И ведь всё выдумки, — это прекрасный синьор, аккуратный, — я могу вам это сказать, — я у него свой человек, поставляю сукно на ливреи его слугам. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n149" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13633" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13663">Так вот, направились они к его дому. Надо было видеть, что это за сволочь, такие рожи! Представьте себе, — они прошли мимо моей лавки — ну и рожи… иудеи из Via Crucis ничто в сравнении с ними. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n150" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13664" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13686">А что за слова они изрыгали! Хоть уши затыкай, да только очень уж не хотелось обращать на себя внимание. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n151" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13687" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13717">Так вот, шли они с явным намерением разграбить дом, но… — Тут, высоко подняв левую руку, он растопырил пальцы и приставил большой палец к кончику носа. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n152" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13718" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13723">— Но… что же? — спросили разом чуть ли не все слушатели. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n153" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13724" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13754">— Но, — продолжал купец, — улица оказалась перегороженной брёвнами и повозками, а за этой баррикадой — стройные ряды испанских солдат с наведёнными аркебузами, готовых оказать им достойную встречу. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n154" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13755" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13763">Когда они увидели всю эту махину… Что бы вы сделали на их месте? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n155" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13764" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13765">— Повернули бы назад. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n156" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13766" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13769">— Вот именно, — так они и сделали. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n157" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13770" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13781">Но вы послушайте, что было дальше, — ну, разве не сам бес их подмывал? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n158" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13782" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13864">Приходят они на Кордузио и видят пекарню, которую ещё накануне собирались разграбить. Что ж там делалось? Распределяли хлеб среди постоянных покупателей. Тут же были и кавалеры, притом кавалеры самые первостатейные, наблюдавшие, чтобы всё шло как следует. А те (я вам говорю, что сам бес в них вселился, да к тому же их кое-кто и натравливал), — те, как бешеные, врываются внутрь: хватай кто что может! Вмиг кавалеры, пекари, покупатели, хлебы, прилавки, скамьи, квашни, ящики, мешки, решёта, отруби, мука, тесто — всё полетело вверх дном. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n159" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13865" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13867">— А испанские солдаты? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n160" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13868" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13884">— Солдаты были заняты охраной дома заведующего продовольствием. Нельзя же и на клиросе петь и крест носить. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n161" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13885" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13902">Я ведь вам говорю, что всё произошло в один миг: хватай кто может. Растащили всё, что могло хоть когда-нибудь пригодиться. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n162" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13903" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13923">А потом опять было хотели приняться за прекрасную вчерашнюю выдумку: снести всё оставшееся на площадь и устроить там костёр. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n163" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13924" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13947">Разбойники уже взялись было вытаскивать добро, как вдруг один из них — самый отчаянный — сделал весёленькое предложение… А ну, как вы думаете, какое? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n164" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13948" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13950">— Какое? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n165" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13951" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13968">— Собрать в лавке всё в одну кучу и поджечь её, а заодно с ней и дом. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n166" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13969" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13970">Сказано — сделано… </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n167" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13971" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13974">— Так-таки и подожгли? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n168" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13975" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13975">— Погодите. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n169" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13976" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14018">Одного доброго человека из соседей вдруг осенило: он побежал наверх, в жилые комнаты, разыскал распятие, прикрепил его к оконному своду, взял у изголовья кровати две освящённых свечи, зажёг их и поставил на подоконнике по обе стороны распятия. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n170" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14019" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14023">Народ стал глядеть наверх. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n171" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14024" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14038">В Милане, надо вам сказать, жив ещё страх божий, — все и образумились. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n172" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14039" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14071">То есть, я хочу сказать, — большинство. Были, конечно, и такие дьяволы, которые грабежа ради готовы были поджечь хоть и сам рай. Однако, увидев, что народ не на их стороне, им пришлось бросить свою затею и приутихнуть. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n173" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14072" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14076">Теперь угадайте, что же вдруг произошло? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n174" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14077" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14152">Всё соборное духовенство, в хоральных одеяниях, подъяв крест, двинулось торжественной процессией. И архипастырь, монсиньор Мадзента, стал проповедовать в одном месте, соборный исповедник, монсиньор Сетала — в другом, а за ними и остальные: «Честный народ! Да что же вы хотите содеять? Да это ли пример, подаваемый вами детям вашим? Да ступайте вы себе домой! Да разве вы не знаете, что хлеб подешевел, стал дешевле прежнего? Да подите посмотрите, — ведь объявление на всех углах». </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n175" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14153" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14154">— И верно? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n176" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14155" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14155">— Чёрт возьми! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n177" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14156" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14169">Да что же вы думаете, — соборное духовенство вышло в торжественном облачении так себе, чтобы сказки рассказывать? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n178" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14170" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14174">— А народ что? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n179" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14175" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14192">— Мало-помалу стали расходиться. Бросились к углам. Кто умел читать, — действительно увидел мету. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n180" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14193" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14201">Вы только подумайте: хлеб восемь унций за сольдо! — Ну и лафа! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n181" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14202" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14203">— Что и говорить! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n182" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14204" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14211">Хорош виноградник, только б устоял. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n183" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14212" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14222">Знаете, сколько они растаскали муки за вчерашний день и за нынешнее утро? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n184" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14223" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14229">Всё герцогство можно бы прокормить в течение двух месяцев. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n185" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14230" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14240">— Ну, а для остальной страны, помимо Милана, никакого хорошего закона не издали? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n186" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14241" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14252">— То, что сделано для Милана, сделано целиком за счёт города. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n187" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14253" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14265">Не могу вам сказать, что будет для вас, — на то божья воля. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n188" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14266" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14272">Пока что волнения прекратились. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n189" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14273" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14280">Я ещё не всё вам рассказал. Сейчас будет самое интересное. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n190" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14281" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14283">— Ну, что же ещё? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n191" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14284" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14305">— А вот что: не то вчера вечером, не то нынче утром изрядное количество их сцапали, и тут же стало известно, что главарей повесят. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n192" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14306" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14325">Как только распространился этот слух, люди прямёхонько отправились по домам, чтобы не попасть в их число. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n193" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14326" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14335">Милан, когда я уезжал, был похож на монашескую обитель. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n194" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14336" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14338">— А что, их и в самом деле повесят? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n195" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14339" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14344">— А то как же! И без задержки, — ответил купец. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n196" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14345" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14357">— А народ-то, что же он станет делать? — спросил тот же самый, что задал вопрос. — Народ? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n197" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14358" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14386">Пойдёт смотреть, — сказал купец. — Им так хотелось видеть, как крещёный человек помирает на народе, что они, мерзавцы, собирались прикончить синьора заведующего продовольствием. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n198" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14387" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14412">Вместо него им теперь преподнесут нескольких голоштанников с выполнением всех законных формальностей, в сопровождении капуцинов и братьев доброй смерти, — и по заслугам. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n199" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14413" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14420">Это мера, видите ли, предупредительная и совершенно необходимая. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n200" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14421" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14467">А то ведь они уже усвоили себе скверную привычку входить в лавки и запасаться, не прибегая к кошельку. Если б их не остановить, они вслед за хлебом добрались бы до вина, а там и пошло… Сами посудите, захотели бы они добровольно бросить такую удобную привычку? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n201" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14468" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14485">Скажу вам откровенно: для порядочного человека, который держит лавку, это не очень-то весёлая мысль. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n202" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14486" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14490">— Разумеется, — сказал один из слушателей. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n203" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14491" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14497">— Разумеется, — в один голос подхватили остальные. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n204" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14498" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14515">— И всё это, — продолжал купец, вытирая бороду салфеткой, — всё это было задумано давно. Лига такая была, вы знаете это? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n205" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14516" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14518">— Лига была? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n206" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14519" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14521">— Да, была лига. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n207" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14522" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14558">Всё — коварные замыслы наваррцев, этого французского кардинала, — вы знаете, о ком я говорю: у него ещё имя такое полутурецкое. Он каждый день всё замышляет что-нибудь новое, только бы причинить какой-нибудь урон испанской короне. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n208" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14559" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14580">Но больше всего ему хочется сделать какую-нибудь каверзу Милану, — потому он отлично видит, мошенник, что главная-то сила короля именно здесь. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n209" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14581" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14581">— Ещё бы! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n210" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14582" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14585">— Хотите доказательства? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n211" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14586" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14605">Больше всего шумели именно чужеземцы. По городу разгуливали личности, которых никто никогда в Милане не видел. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n212" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14606" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14617">Ах, кстати, я забыл рассказать вам про один достоверный случай, который мне передавали. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n213" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14618" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14624">Полиция изловила в какой-то остерии парня. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n214" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14625" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14653">Ренцо, который не пропустил мимо ушей ни одного слова из рассказа купца, при этом весь похолодел и даже привскочил, забыв, что ему необходимо сдерживаться. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n215" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14654" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14695">Впрочем, никто этого не заметил, и рассказчик, не прерывая нити своего повествования, продолжал: — Парня, о котором пока путём неизвестно даже, ни откуда он появился, ни кто его подослал, ни какого он роду и племени. Но, несомненно, это был один из главарей. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n216" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14696" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14726">Уже вчера, в самый разгар беспорядков, он буянил вовсю, а потом — мало ему этого — пустился проповедовать и предложил ни много ни мало, как перебить всех синьоров. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n217" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14727" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14727">Разбойник! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n218" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14728" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14738">Да как же стала бы жить беднота, если бы все синьоры были перебиты? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n219" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14739" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14778">Полиция, выследившая его, схватила любезного дружка, нашла у него целую пачку писем да и потащила в клетку. Куда там! Его товарищи, сторожившие около остерии, собрались большой толпой и освободили его, разбойника. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n220" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14779" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14782">— И куда же он делся? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n221" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14783" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14836">— Неизвестно. Не то удрал, не то спрятался в Милане. Уж это такой народ — ни дома, ни крова у них нет, а всегда находят, где приютиться и спрятаться. Однако лишь до тех пор, пока им помогает дьявол, а потом они всё равно попадаются, и как раз, когда меньше всего этого ожидают. Потому что, когда груша поспела, значит ей пришла пора падать с дерева. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n222" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14837" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14867">Пока достоверно известно лишь, что письма остались в руках у полиции, а в них-то вся крамола и описана. И, говорят, много народу за это поплатится. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n223" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14868" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14882">Тем хуже для них, ведь они пол-Милана перевернули вверх дном, собирались сделать кое-что и похуже. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n224" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14883" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14888">Они кричат, что пекари — разбойники. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n225" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14889" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14898">Правильно. Но надо вешать их в законном порядке. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n226" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14899" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14902">И зерно припрятано. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n227" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14903" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14906">Кто же этого не знает? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n228" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14907" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14931">Так уж дело начальства держать хороших сыщиков и достать его хоть из-под земли, да кстати заставить и спекулянтов болтаться в воздухе, заодно с пекарями. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n229" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14932" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14978">А если начальство ничего не делает, то должен вступиться сам город, и если с первого раза ничего не выйдет, надо опять действовать, потому что при повторных обращениях обычно добиваются своего. Вот что надо делать, а не заводить мерзкий обычай влезать в лавки и склады и безнаказанно брать что угодно. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n230" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14979" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14988">Кусок стал Ренцо поперёк горла. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n231" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14989" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_15012">Ему сразу захотелось быть как можно дальше отсюда, от этой остерии, от этой деревни. И раз десять, если не больше, он говорил самому себе: «Уходи же, уходи». </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n232" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_15013" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_15035">Но боязнь вызвать подозрение, подавляя всё остальное, властно сковала все его мысли и продолжала держать пригвождённым к скамье. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n233" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_15036" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_15061">Находясь в такой растерянности, он подумал, что болтун ведь когда-нибудь да кончит говорить о нём, и решил подняться с места, как только разговор перейдёт на другое. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n234" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_15062" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_15098">— Вот потому-то я, — сказал один из компании, — зная, как происходят такие дела, как плохо во время беспорядков приходится порядочным людям, не позволил себе поддаться любопытству и остался сидеть дома… </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n235" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_15099" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_15106">— А я, — что ж, я пошёл, что ли? — сказал другой. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n236" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_15107" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_15130">— Я? — подхватил третий. — Да доведись мне быть в Милане, я бы бросил все дела и немедленно вернулся домой. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n237" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_15131" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_15144">У меня жена и дети. А потом, по совести говоря, терпеть не могу гвалта. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n238" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_15145" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_15166">Тут хозяин, который тоже слушал всё время, направился к другому концу стола взглянуть, что там делает незнакомец. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap16-n239" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_15167" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_15213">Ренцо воспользовался случаем, знаком подозвал хозяина, спросил у него счёт и расплатился, не торгуясь, хотя в мошне у него становилось уже пустовато. Без дальнейших расспросов он направился к выходу, переступил порог и, положась на волю божию, отправился в сторону, противоположную той, откуда пришёл. </note>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>