<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>INTRODUCTION</title>
        <respStmt>
          <resp>Codifica automatizzata</resp>
          <persName xml:id="P1">Maria Levchenko</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <p>Scheda editoriale</p>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Терра-Книжный клуб</publisher>
        <pubPlace>Москва</pubPlace>
        <date>1999</date>
        <availability>
          <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <author>Alessandro Manzoni</author>
          <title>Обрученные : Повесть из истории Милана XVII в.</title>
          <editor>Angelini, Cesare</editor>
          <pubPlace>Москва</pubPlace>
          <publisher>Терра-Книжный клуб</publisher>
          <date>1999</date>
          <respStmt>
            <resp>Translated by</resp>
            <persName>Н. Георгиевская, А. Эфрос</persName>
          </respStmt>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>Вступление, cap. 1</p>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="russian_1999_cap13">
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n1" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_10001" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_10045">Злосчастный заведующий в это время с трудом переваривал свой обед, который он глотал безо всякого аппетита и без свежего хлеба. С тревогой ожидал он окончания всей этой бури и был очень далёк от подозрения, что она так страшно захватит его самого. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n2" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_10046" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_10059">Какой-то доброжелатель на всех парах обогнал толпу, чтобы предупредить несчастного об угрожавшей ему опасности. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n3" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_10060" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_10079">Слуги, привлечённые шумом к дверям, в испуге смотрели вдоль улицы в ту сторону, откуда, всё нарастая, доносился гул. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n4" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_10080" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_10115">Пока они выслушивали донесение, уже появились передовые отряды. Впопыхах хозяину сообщили об опасности, но пока он принял решение бежать и раздумывал, как это сделать, явился другой вестник — сказать, что уже поздно. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n5" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_10116" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_10127">Слуги едва успели запереть двери. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n6" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_10128" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_10154">Задвинув засов и поставив изнутри подпорки, они бросились запирать окна, словно завидев чёрную тучу, которая, быстро приближаясь, грозит градом. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n7" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_10155" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_10189">Нарастающая лавина криков, обрушившаяся сверху подобно грому, отдалась гулом в опустевшем дворике и затихшем доме, и среди страшного, беспорядочного гама послышались сильные, частые удары камнями в дверь. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n8" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_10190" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_10191">— Заведующего! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n9" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_10192" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_10193">Тирана! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n10" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_10194" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_10194">Морильщика! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n11" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_10195" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_10199">Сюда его живого или мёртвого! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n12" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_10200" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_10230">Несчастный бегал по комнатам, бледный и задыхающийся. Ломая руки и взывая к богу, он умолял своих слуг держаться стойко и найти для него способ улизнуть. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n13" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_10231" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_10235">Но как и куда? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n14" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_10236" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_10277">Пробравшись на чердак, он через слуховое окно тревожно выглянул на улицу: она кишмя кишела осаждавшими; доносились голоса, требовавшие его смерти; растерявшись ещё больше, он отшатнулся и стал искать убежища понадёжнее. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n15" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_10278" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_10323">Так, согнувшись в три погибели, он всё прислушивался: не стихает ли зловещий шум, не успокаивается ли волнение. Но рёв толпы делался всё свирепее и громче, а удары всё сильнее, и он, охваченный новым приливом страха, торопливо затыкал уши. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n16" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_10324" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_10373">Потом, словно в припадке дикой ярости, он стискивал зубы и с искажённым лицом вытягивал руки, упираясь кулаками в дверь, словно желая удержать её на запоре… Впрочем, трудно в точности установить, что он делал, ведь он был там один, и история вынуждена строить догадки, — ну, а это для неё дело привычное! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n17" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_10374" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_10390">Ренцо на сей раз находился в самой гуще мятежа — и уже не поток людей занёс его туда, он сам стремился к этому. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n18" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_10391" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_10428">При первых криках толпы, жаждущей крови, он почувствовал, как дрожь пробрала его самого. Что касается грабежа, он не сумел бы сказать, хорошо это в данном случае или дурно, но мысль об убийстве вызвала в нём подлинный и неподдельный ужас. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n19" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_10429" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_10502">И хотя, по свойственной всем страстным натурам пагубной слабости отзываться на всякое страстное же внушение со стороны толпы, и он был глубоко убеждён в том, что заведующий является главным виновником голода, врагом бедных, — однако при первом же натиске толпы он случайно поймал несколько слов, говоривших о желании некоторых приложить все усилия для спасения этого человека, и Ренцо тут же решил помочь этому делу. С таким намерением он и пробился почти к самой двери, которую уже обрабатывали всеми способами. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n20" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_10503" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_10556">Одни колотили булыжниками по замочным скрепам, чтобы сорвать запор; другие при помощи ломов, долот и молотков старались работать по всем правилам; наконец, третьи камнями, тупыми ножами, гвоздями, палками и, за неимением другого — ногтями обдирали и крошили стенную штукатурку, ухитряясь выколупывать отдельные кирпичи, чтобы пробить брешь в стене. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n21" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_10557" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_10612">Те, что были бессильны помочь, подбадривали других криками, но вместе с тем своей толкотнёй только затрудняли работу, и без того уже затруднённую бестолковым усердием самих работающих — ибо, хвала создателю, порой и в злом деле получается то же, что слишком часто бывает в хорошем, — а именно, наиболее ревностные поборники становятся помехой. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n22" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_10613" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_10643">Власти, первыми узнавшие о том, что происходит, немедленно послали просить помощи у коменданта крепости, которая в ту пору называлась крепостью у Юпитеровых ворот. Комендант отрядил некоторое количество солдат. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n23" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_10644" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_10679">Просьба о помощи, сборы, приказ выступать, отправление, дорога — всё это потребовало времени, и когда солдаты пришли на место, дом был уже осаждён со всех сторон. Им пришлось остановиться далеко от дома позади толпы. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n24" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_10680" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_10688">Командир отряда не знал, как взяться за дело. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n25" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_10689" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_10708">Кругом была, если можно так выразиться, каша из людей различного пола и возраста. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n26" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_10709" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_10729">В ответ на требование разойтись и дать дорогу поднялся мрачный и продолжительный ропот; никто не тронулся с места. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n27" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_10730" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_10763">Открыть огонь по этому сброду показалось офицеру не только жестоким, но и опасным, — это могло бы раззадорить самых смирных и лишь обозлить головорезов. Да он и не получил такого распоряжения. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n28" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_10764" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_10794">Врезаться в эту массу, оттеснить её в обе стороны и двинуться вперёд, идя войной на тех, кто её затеял, было бы, пожалуй, лучше всего; но удастся ли это, вот в чём вопрос. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n29" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_10795" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_10805">Кто знает, смогут ли солдаты продвигаться стройно и в порядке? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n30" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_10806" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_10828">А что, если они, вместо того чтобы рассеять толпу, сами распылятся в ней, окажутся у неё в руках, только раздразнив её? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n31" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_10829" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_10842">Нерешительность командира и бездействие солдат были сочтены, правильно или нет, за страх. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n32" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_10843" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_10914">Люди, стоявшие по соседству с солдатами, довольствовались тем, что смотрели им в лицо с таким видом, словно им было, что называется, наплевать. Те, что находились немного подальше, не переставали подстрекать солдат, передразнивая и всячески насмехаясь над ними. Остальные вообще ничего не знали об их присутствии. Погромщики продолжали разрушать стену, стараясь поскорее добиться успеха. Зрители не переставали подбодрять их выкриками. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n33" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_10915" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_10977">Среди них обращал на себя внимание, представляя сам по себе тоже зрелище, какой-то подозрительный старик, который таращил глубоко запавшие горящие глаза, в то время как злая подстрекательская усмешка дьявола кривила его лицо. Воздев руки над нечестивой своей сединой, он размахивал молотком, верёвкой и четырьмя большими гвоздями, которыми, по его словам, собирался пригвоздить заведующего, как только его убьют, к парадной двери его собственного дома. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n34" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_10978" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_11015">— Какой позор! — вырвалось у Ренцо, ужаснувшегося при этих словах, при виде множества лиц, выражавших сочувствие им, и приободрённого при взгляде на другие, на которых молчаливо проступал ужас, охвативший его самого. — Позор! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n35" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_11016" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_11025">Что ж это мы собираемся отбивать хлеб у палача? Убивать крещёного человека! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n36" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_11026" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_11038">Как же мы хотим, чтобы бог дал нам хлеба, когда сами идём на такие зверства? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n37" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_11039" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_11046">Громы и молнии пошлёт он вам, а не хлеб! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n38" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_11047" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_11076">— А, собака! Изменник родины! — в бешенстве закричал, обернувшись к Ренцо, один из тех, кто расслышал среди шума и гама эти святые слова. — Погоди же, погоди! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n39" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_11077" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_11094">Это слуга заведующего, переодетый крестьянином; это шпион, бей его, бей! — Сотня голосов со всех сторон подхватила: — Что такое? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n40" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_11095" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_11098">Где? Кто такой? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n41" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_11099" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_11102">Слуга заведующего! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n42" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_11103" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_11104">Шпион! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n43" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_11105" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_11111">Заведующий, переодетый крестьянином, он хочет удрать! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n44" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_11112" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_11115">Где он! Где? Бей его, бей! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n45" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_11116" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_11143">Ренцо присмирел и весь сжался, ему хотелось провалиться сквозь землю. Стоявшие рядом поспешно окружили его и громкими возгласами старались заглушить враждебные, призывавшие к расправе голоса. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n46" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_11144" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_11167">Однако более всего выручил Ренцо внезапно раздавшийся где-то неподалёку крик: «Дорогу, дорогу! Расступитесь же!» </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n47" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_11168" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_11168">Что же случилось? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n48" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_11169" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_11186">Оказывается, несколько человек тащили длинную переносную лестницу, чтобы подставить её к стене и через окно влезть в дом. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n49" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_11187" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_11206">Но, к счастью, это приспособление, которое сразу облегчило бы дело, не так-то легко было пустить в ход. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n50" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_11207" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_11271">Толпа всё время напирала, отталкивала и отрывала от лестницы тех, кто нёс её, уцепившись за оба конца и за обе стороны, так что шествие от этого становилось волнообразным. Один из нёсших, просунув голову между перекладинами и подпирая плечами бока лестницы, мычал, словно придавленный дёргающимся на его шее ярмом; другого толчком оторвали от ноши; брошенная лестница задела плечи, руки, рёбра, — можно себе представить, каково пришлось их обладателям. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n51" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_11272" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_11290">Другие подхватили упавшую тяжесть, подлезли под неё и с криком: «Смелей! Вперёд!» взвалили её себе на плечи. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n52" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_11291" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_11297">Злополучное сооружение двинулось дальше, раскачиваясь и шатаясь. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n53" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_11298" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_11361">Появление его было весьма кстати: оно разъединило и расстроило недругов Ренцо, который, воспользовавшись новым замешательством, сначала крадучись, а потом работая во всю мочь локтями, убрался подальше от этого места, воздух которого был для него явно вреден. Он решил как можно скорей выбраться из всей этой суматохи и пойти разыскивать падре Бонавентуру. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n54" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_11362" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_11387">Вдруг какое-то необычайное движение, начавшееся где-то в стороне, распространилось по всей толпе вместе с возгласом, переходившим из уст в уста: «Феррер! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n55" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_11388" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_11388">Феррер!» </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n56" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_11389" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_11418">Изумление, ликование, бешенство, сочувствие, негодование сопровождали повсюду это имя; один выкрикивал его, другой старался заглушить; один ратовал за него, другой — против; тот — благословлял, а этот — слал проклятья. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n57" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_11419" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_11440">— Феррер здесь! — Неправда, неправда! — Нет, правда: да здравствует Феррер! Он удешевил хлеб! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n58" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_11441" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_11448">Нет! нет! — Да вот он, вот — в карете! Ну так что ж? При чём тут он? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n59" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_11449" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_11476">Никого нам не надо! — Феррер! Да здравствует Феррер! Друг бедного народа! Он посадит заведующего в тюрьму! Не надо! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n60" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_11477" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_11485">Мы сами расправимся: назад, назад! — Нет, давайте сюда Феррера! В тюрьму заведующего! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n61" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_11486" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_11503">И все, приподнимаясь на цыпочках, поворачиваясь, глядели в ту сторону, откуда возвещался неожиданный приезд. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n62" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_11504" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_11524">Приподнявшись, все видели не больше того, чем если бы стояли на земле всей ступнёй, и всё-таки все старались стать на цыпочки. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n63" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_11525" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_11592">Действительно, к толпе со стороны, противоположной той, где стояли солдаты, подъехал в карете великий канцлер Антонио Феррер. Должно быть, канцлера мучила совесть, что его неразумные распоряжения и упорство явились причиной или по крайней мере поводом к этому мятежу, и теперь, желая использовать для благого дела свою дурно приобретённую популярность, он пытался унять волнение или хотя бы предотвратить наиболее страшные и непоправимые его последствия. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n64" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_11593" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_11666">В народных выступлениях всегда участвует определённое число людей, которые, то ли в силу своей пылкости и фанатизма, то ли по злокозненному умыслу и проклятой склонности к беспорядкам, что есть силы стараются направить события в худшую сторону; они дают и поддерживают самые преступные советы, раздувая пламя, как только замечают, что оно начинает затухать; им всего мало, — они хотели бы, чтобы волнение не имело ни конца, ни края. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n65" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_11667" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_11716">Но в противовес им находится всегда и некоторое число других людей, которые с такой же горячностью и настойчивостью стремятся к противоположным поступкам: одни из дружбы или расположения к лицам, которым грозит опасность, другие — единственно из естественного непроизвольного ужаса перед кровью и жестокостями. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n66" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_11717" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_11720">Да благословит их небо! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n67" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_11721" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_11742">В каждой из этих двух противостоящих сторон, даже при отсутствии предварительной договорённости, единство воли создаёт внезапную согласованность в действиях. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n68" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_11743" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_11836">То, что образует потом толпу и как бы самое орудие беспорядков, — это просто случайная смесь людей, которые, с бесконечными, правда, оттенками, так или иначе впадают в ту или иную крайность. Не лишённые горячности, плутоватые, склонные к известной справедливости, — как они её понимают, — жаждущие увидеть что-нибудь из ряда вон выходящее, готовые на жестокость и на милосердие, на обожание и на ненависть, в зависимости от случая, который представится, чтобы проявить то или иное чувство, они каждое мгновенье жаждут узнать, поверить во что-нибудь необычайное. Им непременно нужно кричать, рукоплескать кому-нибудь или улюлюкать вслед. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n69" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_11837" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_11923">«Да здравствует!» и «Смерть ему!» — эти слова они выкрикивают охотнее всего; и если удаётся убедить их в том, что такой-то не заслуживает четвертования, то уже немного понадобится слов доказать им, что он достоин триумфа; они — действующие лица, зрители, они то «за», то «против», в зависимости от того, откуда дует ветер. Готовы они и молчать, когда некому больше вторить, готовы и отстать, когда нет налицо подстрекателей, и разойтись, когда много голосов, не встречая возражения, скажут: «Идёмте!», и вернуться домой, спрашивая друг у друга: «А что такое произошло?» </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n70" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_11924" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_11967">Но так как эта масса, создающая перевес сил, может последовать за кем угодно, то каждая из двух действующих сторон прилагает все усилия, чтобы перетянуть её к себе, завладеть ею. Словно две враждебные души состязаются в том, чтобы проникнуть в это огромное тело и заставить его двигаться. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n71" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_11968" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_12042">Всё зависит от того, кто сумеет распространить слухи, наиболее способные возбудить страсти, направить чувства к той или иной цели; кто более кстати сумеет подпустить слухи, которые смогут вновь раздуть негодование или, наоборот, ослабить его, внушить надежду или страх; кто сумеет бросить клич, который, звуча всё громче в устах всё возрастающего числа людей, выражает, подтверждает и тем самым выносит приговор большинства в пользу той или иной стороны. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n72" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_12043" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_12111">Всё это пустословие понадобилось лишь для того, чтобы сказать, что в борьбе между двумя партиями, которые оспаривали друг у друга приговор народа, собравшегося у дома заведующего, появление Антонио Феррера мгновенно дало решительный перевес сторонникам гуманности, позиция которых была явно слабее, и подойди эта помощь немного позже, у них не было бы больше ни сил, ни цели для борьбы. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n73" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_12112" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_12138">Этот человек угодил толпе столь выгодным для покупателей хлебным тарифом собственного изобретения и своей героической твёрдостью, не поддающейся никаким доводам, противоречащим ему. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n74" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_12139" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_12168">Людей, и без того к нему расположенных, он ещё больше восхитил той смелой доверчивостью, с какой он, старик, без всякой охраны, без помпы, явился сюда, чтобы лицом к лицу встретиться с раздражённой, бурлящей толпой. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n75" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_12169" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_12234">Потрясающее действие произвели и слухи о том, что он явился забрать в тюрьму заведующего продовольствием. Ярость толпы против последнего, которая разгорелась бы ещё сильнее, вздумай кто-нибудь пойти ей наперекор, теперь, когда обещано было удовлетворение и брошена, так сказать, кость, чтобы заткнуть ей рот, коекак улеглась и уступила место другим, противоположным чувствам, которые пробудились у значительного числа людей. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n76" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_12235" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_12312">Воспрянув духом, сторонники мирного исхода поддерживали Феррера. Оказавшиеся близ него своими одобрительными криками повлияли на настроение всей толпы, причём одни призывали народ посторониться, чтобы дать дорогу карете; другие рукоплескали, повторяя и распространяя слова, уже сказанные канцлером или те, которые он, по их мнению, скорее всего мог сказать. Тем самым они затыкали рот тем, кто упорно продолжал бесноваться, обращая против них новое настроение этого изменчивого сборища людей. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n77" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_12313" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_12322">— Кому это не нравится, чтобы кричали: «Да здравствует Феррер»? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n78" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_12323" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_12333">Ты что же это, не хочешь, чтобы хлеб был дёшев? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n79" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_12334" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_12356">Негодяи те, кто не хотят христианской справедливости, — они-то больше всех и горланят, чтобы дать заведующему улизнуть. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n80" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_12357" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_12360">В тюрьму заведующего! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n81" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_12361" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_12365">Да здравствует Феррер! Дорогу Ферреру! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n82" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_12366" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_12409">Число людей, говоривших так, всё росло, и соответственно этому шла на убыль отвага противной стороны, так что первые от уговоров перешли к действиям против тех, кто ещё продолжал разрушительную работу: стали отгонять их назад, вырывая у них из рук орудия разрушения. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n83" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_12410" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_12431">Те огрызались, продолжали грозить, пытаясь взять верх, но о кровопролитии уже не могло быть и речи; победу одержали кричавшие: «В тюрьму! Судить его! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n84" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_12432" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_12493">Феррер!» После непродолжительной перепалки погромщики были отброшены, их противники овладели дверью, чтобы защитить её от новых нападений и обеспечить проход Ферреру. Некоторые из них прокричали находившимся в доме (благо пробоин было сколько угодно), предупреждая, что подходит подмога и чтобы заведующий был наготове «для немедленной отправки в тюрьму, — гм… поняли, что ли?» </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n85" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_12494" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_12530">— Это что же, тот самый Феррер, который помогает составлять указы? — спросил у своего нового соседа наш Ренцо, припомнив, как адвокат прокричал ему прямо в ухо: «Скрепил Феррер», показывая ему подпись под бумагой. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n86" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_12531" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_12537">— Он самый великий канцлер, — раздалось в ответ. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n87" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_12538" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_12542">— Благородный он человек, не так ли? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n88" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_12543" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_12579">— Ещё бы не благородный! Ведь он пустил хлеб по дешёвой цене, а другие не хотели. А вот теперь он явился забрать в тюрьму заведующего за то, что тот поступал несправедливо. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n89" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_12580" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_12590">Нет надобности прибавлять, что Ренцо тут же стал на сторону Феррера. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n90" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_12591" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_12624">Он захотел немедленно пробраться к нему поближе. Сделать это было не легко. Однако, раздавая тумаки направо и налево, работая локтями, как привычный горец, он сумел проложить себе дорогу и пробраться в первый ряд, как раз сбоку кареты. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n91" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_12625" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_12650">Карета уже успела врезаться в толпу и в этот момент как раз остановилась вследствие одной из помех, неизбежных в путешествиях подобного рода. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n92" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_12651" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_12693">Старик Феррер показывал то в одну, то в другую дверцу своё кроткое, улыбающееся лицо, с тем выражением, которое он всегда имел про запас на тот случай, если ему приходилось бывать в присутствии дона Филиппа IV; однако он вынужден был и при данной оказии показать его. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n93" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_12694" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_12723">Он что-то говорил, но при шуме и гомоне множества голосов и возгласах «Да здравствует!», которыми встречали канцлера, лишь немногие могли разобрать его слова. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n94" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_12724" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_12778">Поэтому он помогал себе жестами: то прикасался кончиками пальцев к губам, как бы срывая с них поцелуи, которые взмахом обеих рук посылал публике направо и налево в знак благодарности за благосклонный приём; то, высовываясь из дверцы, медленно помахивал руками, прося дать дорогу, или изящным жестом опускал их, прося минутного молчания. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n95" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_12779" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_12804">Когда это ему ненадолго удавалось, стоявшие совсем близко могли расслышать и затем повторяли отдельные его слова: «Хлеб, изобилие; я явился навести порядок; пожалуйста, дайте дорогу». </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n96" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_12805" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_12849">Затем, оглушённый и подавленный шумом стольких голосов, видом этого скопища людей, стоявших плечом к плечу, утомлённый тысячами взоров, устремлённых на него, он на мгновенье откидывался на спинку кареты, пыхтел, отдувался и шептал про себя: — Por mi vida, que gente! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n97" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_12850" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_12851">— Да здравствует Феррер! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n98" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_12852" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_12854">Не бойтесь. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n99" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_12855" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_12858">Вы — благородный человек. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n100" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_12859" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_12860">Хлеба, хлеба! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n101" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_12861" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_12875">— Да, да, хлеба, — отвечал Феррер, — изобилие; я обещаю вам его, — и он прижимал руку к груди. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n102" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_12876" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_12914">— Посторонитесь чуть-чуть, — тут же прибавлял он, — я приехал забрать его в тюрьму, дабы он понёс заслуженную кару, — и добавлял про себя: «Si es culpable». Наклонившись к кучеру, он быстро говорил ему: — Adelante, Pedro, si puedes. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n103" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_12915" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_12959">Кучер тоже улыбался толпе с сердечной приветливостью, словно какая-нибудь важная особа, и с невыразимым изяществом легонько помахивал кнутом вправо и влево, прося мешавших ему проехать немного потесниться и податься в сторону. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n104" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_12960" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_12977">— Пожалуйста, синьоры, — говорил он, — посторонитесь немного, совсем чуть-чуть, только бы проехать. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n105" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_12978" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_12991">Тем временем наиболее деятельные из числа сочувствующих в ответ на столь вежливую просьбу принялись расчищать дорогу. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n106" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_12992" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_13055">Одни, двигаясь впереди лошадей, заставляли людей расступаться, действуя уговорами и раздвигая руками толпу, вежливо приговаривали: «Подайтесь, посторонитесь чуть-чуть, синьоры»; другие проделывали то же самое по обе стороны кареты, чтобы она могла продвинуться, не отдавив никому ног и не задев ничьей головы, так как помимо нанесения вреда отдельным лицам, это могло бы легко подорвать престиж самого Антонио Феррера. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n107" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_13056" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_13112">Ренцо, некоторое время с восхищением смотревший на эту величавую старость, несколько встревоженную заботами, подавленную усталостью, но вместе с тем оживлённую хлопотами и, так сказать, ободрённую надеждой избавить человека от смертельной опасности, Ренцо, говорю, отбросил всякую мысль об уходе, решив помочь Ферреру и не оставлять его, пока тот не добьётся своей цели. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n108" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_13113" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_13130">Сказано — сделано, вместе с другими он принялся расчищать путь и, разумеется, оказался среди самых напористых. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n109" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_13131" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_13167">Путь был расчищен. «Продвигайтесь-ка вперёд», — говорили кучеру из толпы те, что отходили в сторону. Другие продолжали прокладывать дорогу карете. «Adelante, presto, con juicio!» — понукал его и хозяин, и карета продвигалась. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n110" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_13168" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_13232">Кроме поклонов, щедро расточаемых публике, Феррер отвешивал, выразительно улыбаясь, особые поклоны в знак благодарности тем, кто особенно хлопотал для него: такие улыбки не раз доставались и на долю Ренцо, который вполне заслужил их, ибо работал в этот день на великого канцлера лучше любого самого добросовестного из его секретарей. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n111" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_13233" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_13248">Молодому горцу, очарованному такой благосклонностью, казалось, что он чуть ли не подружился с Антонио Феррером. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n112" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_13249" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_13265">Тронувшись с места, карета продолжала продвигаться дальше, правда довольно медленно и не без коротких остановок. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n113" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_13266" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_13297">Весь путь, пожалуй, занимал расстояние не больше, чем на ружейный выстрел, но в смысле времени, на него затраченного, переезд этот мог показаться длинным путешествием даже тому, кто не спешил с благими намерениями, подобно Ферреру. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n114" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_13298" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_13326">Народ волновался и впереди и сзади, справа и слева от кареты, подобно морским валам, вздымающимся вокруг корабля в самый разгар бури. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n115" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_13327" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_13339">Но гул толпы был более резким, разноголосым и оглушительным, чем шум бури. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n116" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_13340" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_13391">Выглядывая из кареты, принимая соответствующие позы и жестикулируя, Феррер старался разобраться в криках и ответить на них; ему искренне хотелось побеседовать с этой толпой друзей, но это было труднее всех дел, какие выпадали ему на долю за его долголетнее великое канцлерство. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n117" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_13392" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_13425">Иногда ему удавалось расслышать какое-нибудь слово и даже целую фразу, несколько раз повторённую отдельной группой, подобно тому, как взрыв мощной ракеты выделяется среди оглушительной трескотни фейерверка. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n118" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_13426" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_13464">И он то старался успокоительно ответить на эти крики, то попросту произносил слова, которые, на его взгляд, были всего более кстати. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n119" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_13465" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_13479">Таким образом, он всю дорогу говорил с народом: «Да, да, синьоры, хлеб, изобилие… я его сам отправлю в тюрьму, он понесёт наказание… Si es culpable. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n120" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_13480" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_13521">Да, конечно, я прикажу — дешёвый хлеб… Asi es… вот именно, хочу я сказать: государь, наш король, не хочет, чтобы его верные подданные голодали. Голод. Боже мой! guardaos! как бы вам не пострадать, синьоры. Pedro, adelante, con juicio! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n121" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_13522" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_13531">Изобилие, изобилие… Посторонитесь чуть-чуть, сделайте милость. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n122" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_13532" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_13558">Хлеба, хлеба… В тюрьму, в тюрьму… Что такое? — спрашивал он одного, который влез прямо в окно кареты и что-то выкрикивал, то ли какой-то совет, то ли просьбу. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n123" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_13559" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_13583">Но тот не успел даже услышать обращённых к нему слов: «Что такое?», так как был тут же стянут вниз кем-то из толпы, заметившим, что его вот-вот придавит колесом. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n124" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_13584" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_13622">Так, давая на ходу ответы, среди не смолкавших приветственных возгласов, а порой и отдельных враждебных выкриков, правда, сразу же заглушаемых, Феррер в конце концов добрался до осаждённого дома благодаря, главным образом, усердию своих добрых помощников. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n125" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_13623" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_13648">Те, что уже пробились, как мы сказали, к дверям с подобными же добрыми намерениями, упорно старались расчистить хоть немного места. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n126" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_13649" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_13714">Пустив в ход просьбы и угрозы, напирая то в одну, то в другую сторону с удвоенной энергией и с новым приливом сил, которые появляются по мере приближения к желанной цели, — им удалось в конце концов разделить толпу надвое, а затем и оттеснить её назад, так что между дверью и каретой, остановившейся перед нею, образовалось небольшое свободное пространство. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n127" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_13715" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_13756">Ренцо, играя роль отчасти форейтора, отчасти конвоира, прибыл вместе с каретой и сумел стать в одну из двух шеренг сочувствующих, которые служили и прикрытием для кареты и плотиной против напиравших людских волн. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n128" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_13757" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_13776">Помогая своими крепкими плечами сдерживать одну из этих волн, он находился на отличном месте и мог видеть всё происходящее. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n129" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_13777" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_13840">Феррер облегчённо вздохнул, увидев перед собою эту небольшую свободную площадку и ещё запертые двери, или, вернее сказать, ещё не взломанные, ибо дверные крюки были уже почти выворочены, створки дверей расщеплены, продырявлены, раздвинуты, и через широкую щель виднелась цепь, погнутая, расшатанная и почти оборванная, так что она, можно сказать, едва удерживала дверные створки, не давая им окончательно раскрыться. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n130" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_13841" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_13882">Какой-то благожелатель крикнул в это отверстие, чтобы отпирали; другой быстро распахнул дверцу кареты; старик высунул голову, поднялся и, опершись правой рукой на плечо человека, распахнувшего дверцу, вылез из кареты и стал на подножку. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n131" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_13883" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_13914">Народ теснился со всех сторон, поднимаясь на цыпочки, чтобы лучше видеть. Тысяча лиц, тысяча бород мелькали в воздухе, любопытство и всеобщее ожидание на мгновение заставили всех замолчать. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n132" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_13915" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_13958">Остановившись на подножке, Феррер бросил взгляд кругом, приветствуя толпу поклоном, словно с амвона, и, прижимая левую руку к груди, воскликнул: «Хлеба и правосудия!» Затем смелый и величественный, в своей длинной мантии, спустился на землю среди приветствий, возносившихся к небесам. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n133" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_13959" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_13992">Тем временем изнутри отперли, вернее сказать, закончили отпирание, оторвав остатки цепи со скобами, уже наполовину выдернутыми, и расширив отверстие ровно настолько, чтобы впустить столь желанного гостя. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n134" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_13993" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_14018">«Скорей, скорей, — говорил он, — отворяйте же, дайте мне войти; а вы, храбрецы, сдерживайте там толпу, чтобы она не ворвалась вслед за мной… ради самого неба! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n135" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_14019" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_14026">Устройте-ка проход. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n136" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_14027" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_14053">Да ну же, синьоры, я в одно мгновение! — Потом, обращаясь к находившимся внутри дома: — Полегче вы с этой створкой, дайте мне пройти. Ох, рёбра мои! Пожалейте мои рёбра! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n137" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_14054" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_14091">Теперь запирайте, нет, погодите, мантия-то моя, мантия!» — Действительно, её защемило бы в дверях, если бы Феррер весьма ловко не отдёрнул шлейф, который и исчез вслед за ним, словно хвост змеи, быстро ускользающей в нору от преследования. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n138" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_14092" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_14099">Когда створки дверей захлопнулись, изнутри постарались подпереть их ещё крепче. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n139" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_14100" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_14134">А снаружи те, кто составил как бы лейб-гвардию Феррера, действовали плечами, руками и глоткой, стремясь удержать свободное пространство и вознося в душе молитвы, чтобы всё окончилось как можно скорей. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n140" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_14135" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_14162">— Скорей, скорей, — торопил Феррер в прихожей слуг, которые тесным кольцом обступили его, ахая и охая на разные лады: «Храни вас господь, ваше превосходительство!» </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n141" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_14163" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_14169">— Скорей, скорей! — повторял Феррер. — Где же этот злосчастный человек? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n142" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_14170" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_14188">Бледный как полотно, заведующий спускался с лестницы: его не то тащили, не то несли другие слуги. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n143" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_14189" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_14231">Увидев своего спасителя, он облегчённо вздохнул. Силы вернулись к нему — он стал несколько твёрже стоять на ногах, щёки его порозовели, он бросился к Ферреру со словами: — Я целиком в руках божьих и вашего превосходительства. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n144" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_14232" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_14236">Но как же мне выйти отсюда? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n145" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_14237" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_14290">Весь этот люд жаждет моей смерти. — Venga usted conmigo и будьте смелей: нас ждёт моя карета, — скорей, скорей. — Он взял заведующего за руку и повёл к двери, стараясь его подбодрить, а сам всё повторял про себя: «Aqui esta el busilis. Dioe nos valga!» </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n146" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_14291" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_14312">Дверь открылась. Первым вышел Феррер, преследуемый — за ним, съёжившись, прильнув к спасительной мантии, как ребёнок к материнской юбке. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n147" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_14313" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_14356">Тогда те, что охраняли свободное пространство перед домом, подняли руки и шляпы, образуя как бы завесу, чтобы укрыть заведующего от угрожающих взоров толпы. Он первым вошёл в карету и забился в самый дальний угол. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n148" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_14357" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_14363">За ним вскочил Феррер; дверца быстро захлопнулась. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n149" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_14364" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_14380">Толпа, в замешательстве наблюдавшая эту сцену, догадалась, что случилось, и разразилась бурей одобрений и проклятий. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n150" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_14381" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_14397">Часть пути, которую оставалось сделать, могла оказаться самой трудной и наиболее опасной. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n151" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_14398" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_14455">Но народ высказался достаточно определённо: заведующего надо отправить в тюрьму. А пока карета стояла у дома, те, кто облегчил проезд Ферреру, настолько расширили проход среди толпы, что карета теперь могла ехать более быстро и без остановок. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n152" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_14456" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_14476">По мере её продвижения толпа, расколотая надвое и сдерживаемая по бокам, смыкалась позади неё, снова сливаясь. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n153" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_14477" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_14522">Едва усевшись, Феррер наклонился к заведующему и предупредил его, чтобы он сидел, запрятавшись в самую глубь кареты и, ради самого неба, не вздумал выглядывать; предупреждение было излишним, Самому же Ферреру, наоборот, необходимо было всё время показываться, чтобы занять публику и отвлечь на себя её внимание. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n154" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_14523" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_14572">И в течение всего обратного переезда, как и до этого, он держал перед менявшейся всё время аудиторией речь, самую продолжительную и самую бессмысленную из всех, что когда-либо произносились. Время от времени он, однако, пересыпал её испанскими словечками, которые, обернувшись, быстро шептал на ухо своему съёжившемуся спутнику. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n155" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_14573" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_14585">«Разумеется, синьоры: хлеба и правосудия! В замок, в тюрьму, под мой присмотр! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n156" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_14586" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_14589">Спасибо, спасибо, большое спасибо! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n157" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_14590" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_14596">Нет, нет, не удерёт! Por ablandarlos. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n158" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_14597" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_14608">Вполне справедливо, разберём, увидим… И я желаю вам добра, синьоры. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n159" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_14609" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_14617">Строгое наказание! Esto lo digo por su bien. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n160" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_14618" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_14627">Справедливая такса, честная мета и наказание виновных. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n161" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_14628" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_14633">Пожалуйста, подайтесь в сторону! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n162" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_14634" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_14642">Да, да, — я честный человек, друг народа. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n163" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_14643" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_14654">Он будет наказан, разумеется, он негодяй, злодей! Perdone, usted. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n164" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_14655" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_14664">Ему плохо придётся, плохо… el es culpable. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n165" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_14665" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_14672">Да, да! Мы их подтянем, этих пекарей! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n166" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_14673" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_14686">Да здравствует король, да здравствуют добрые миланцы, вернейшие его подданные!.. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n167" type="comm" status="insertion">Плохо придётся ему, плохо. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n168" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_14687" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_14692">Animo, estamos ya casi fuera. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n169" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_14693" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_14709">И правда, они уже миновали самое большое скопление народа и были близки к тому, чтобы совсем выбраться на простор. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n170" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_14710" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_14764">Тут Феррер дал некоторую передышку своим лёгким, увидав подмогу — тех самых испанских солдат, которые, однако, оказались в конце концов не совсем бесполезными, потому что при поддержке и под руководством кое-кого из граждан помогли отправить с миром по домам некоторое количество народа и обеспечить свободный проезд карете, когда она уже выбиралась из толпы. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n171" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_14765" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_14829">При приближении кареты они выстроились в шеренгу и взяли на караул великому канцлеру, который и тут раскланялся направо и налево, а офицеру, поспешившему к нему, отдавая честь, сказал, сопровождая свои слова выразительным жестом: «Beso a listed las manos». Эти слова офицер истолковал в том смысле, какой они и имели на самом деле, а именно: вы мне оказали большую помощь! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n172" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_14830" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_14840">В ответ офицер ещё раз отдал честь и пожал плечами. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n173" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_14841" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_14875">Был самый подходящий момент сказать: «Cedant arma togae», но Ферреру было не до цитат, да, впрочем, зачем бросать слова на ветер, раз офицер не понимал по-латыни. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n174" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_14876" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_14898">Вернулась прежняя храбрость и к Педро, когда он проезжал между двумя шеренгами наёмников, между мушкетами, столь почтительно взятыми на караул. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n175" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_14899" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_14939">Он совершенно оправился от недавней растерянности, вспомнил, кто он такой и кого везёт, и стал без дальнейших церемоний покрикивать на толпу, теперь уже достаточно поредевшую, чтобы с ней можно было обращаться таким образом, и, понукая лошадей, гнал их по направлению к замку. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n176" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_14940" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_14984">— Levantese, levantese, estamos ya fuera, — сказал Феррер заведующему; тот, услышав эти слова, успокоенный тем, что крики прекратились и карета ехала полным ходом, разогнулся, расправил онемевшие члены, поднялся и, несколько придя в себя, стал рассыпаться в благодарностях своему спасителю. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n177" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_14985" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_15065">А канцлер, выразив заведующему своё соболезнование по поводу угрожавшей ему опасности и радость по поводу избавления от неё, воскликнул, хлопнув себя рукой по плешивой голове: — Que dira de esto su excelencia? Он и без того уже в скверном настроении из-за этого проклятого Казале, которое никак не хочет сдаваться. Que dira el conde duque, который дрожит от страха, лишь только листочек на дереве зашелестит сильнее обычного? Que dira el rey nuestro senor, который ведь обязательно хоть что-нибудь да узнает об этом столпотворении. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n178" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_15066" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_15073">Да и конец ли это? Dios lo sabe… </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n179" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_15074" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_15115">— Ох! что касается меня, то я больше не хочу вмешиваться в это дело, — говорил заведующий, — я умываю руки, сдаю вам, ваше превосходительство, свою должность и ухожу жить в пещеру, куда-нибудь в горы, буду жить отшельником, подальше от этих скотов. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n180" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_15116" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_15135">— Usted сделает то, что потребует от вас el servicio de su mageetad, — с достоинством ответил великий канцлер. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n181" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_15136" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_15154">— Его величество не пожелает моей смерти, — возразил заведующий. — В пещеру, подальше бы от них! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap13-n182" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_15155" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_15183">Что сталось потом с этим его намерением, об этом наш автор умалчивает. Проводив беднягу до замка, он больше о нём не упоминает. </note>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>