<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>INTRODUCTION</title>
        <respStmt>
          <resp>Codifica automatizzata</resp>
          <persName xml:id="P1">Maria Levchenko</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <p>Scheda editoriale</p>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Терра-Книжный клуб</publisher>
        <pubPlace>Москва</pubPlace>
        <date>1999</date>
        <availability>
          <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <author>Alessandro Manzoni</author>
          <title>Обрученные : Повесть из истории Милана XVII в.</title>
          <editor>Angelini, Cesare</editor>
          <pubPlace>Москва</pubPlace>
          <publisher>Терра-Книжный клуб</publisher>
          <date>1999</date>
          <respStmt>
            <resp>Translated by</resp>
            <persName>Н. Георгиевская, А. Эфрос</persName>
          </respStmt>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>Вступление, cap. 1</p>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="russian_1999_cap28">
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n1" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_10001" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_10021">После бунта в день Сан-Мартино и наследующий за ним день казалось, что изобилие, словно чудом, вернулось в Милан. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n2" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_10022" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_10037">У всех пекарей — хлеба сколько хочешь, цены — как в самые урожайные годы; мука тоже соответственно подешевела. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n3" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_10038" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_10078">Тем, кто в эти два дня орал без передышки, а то делал и кое-что похуже (кроме тех, кого забрали), было теперь чем похвастаться, — и не подумайте, что они воздержались от этого, как только прошёл первый страх, вызванный арестами. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n4" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_10079" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_10104">На площадях, на перекрёстках, в кабачках стояло открытое ликование, все поздравляли друг друга и шёпотом похвалялись тем, что нашли-таки способ спустить цены на хлеб. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n5" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_10105" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_10129">Однако сквозь торжество и веселье проглядывало (да и могло ли быть иначе?) какое-то беспокойство, предчувствие, что всё это скоро кончится. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n6" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_10130" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_10175">Осаждали пекарей и мучников, как это уже было во время кратковременного мнимого изобилия, вызванного первым тарифом Антонио Феррера. Все закупали без всякого расчёта. У кого были кое-какие сбережения, тот обращал их в хлеб и муку. Складами служили сундуки, бочонки, котлы. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n7" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_10176" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_10207">Так, стараясь взапуски использовать наступившую дешевизну, люди, не скажу чтобы делали её невозможной на долгое время (это и без того было ясно), но затрудняли её бесперебойность даже на короткое время. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n8" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_10208" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_10323">И вот 15 ноября Антонио Феррер, De orden de Su Excelencia, обнародовал указ, в силу которого всякому, имеющему у себя дома зерно или муку, воспрещалось покупать их ещё хоть в самом малом количестве, а также покупать хлеб в размере, превышающем двухдневные потребности, «под страхом денежного и телесного наказания по усмотрению его превосходительства»; тем, кого это касалось по службе, а также всякому иному лицу вменялось в обязанность доносить на виновных в нарушении указа; судьям был отдан приказ производить обыски в тех домах, на которые им будет указано; вместе с тем, однако, было дано новое распоряжение пекарям, чтобы лавки были хорошо снабжены хлебом «под страхом — в случав невыполнения — ссылки на галеры на пять лет или более по усмотрению его превосходительства». </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n9" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_10324" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_10367">Если кто-нибудь вообразит себе, что подобный указ был выполнен, значит он обладает слишком пылким воображением. И в самом деле, если бы все указы, обнародованные в тот момент, соблюдались, то у Миланского герцогства было бы, пожалуй, на море по крайней мере столько же людей, сколько ныне у Великобритании. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n10" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_10368" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_10391">Как бы то ни было, отдавая пекарям приказ выпекать столько-то хлеба, надо было обеспечить их достаточным количеством муки. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n11" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_10392" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_10430">И вот решили (как всегда во время неурожая возникает стремление превращать в хлеб продукты, которые обычно потребляются в ином виде), повторяю, решили вводить рис в состав хлеба, который получил название мистура, то есть смешанного. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n12" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_10431" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_10486">23 ноября вышел указ о конфискации у каждого жителя половины необрушенного риса и передачи его в распоряжение заведующего и двенадцати членов Трибунала продовольствия («ризоне» называли его тогда, да и сейчас называют так в тех местах). Всякому, кто распоряжался рисом без разрешения указанных властей, полагалось наказание в виде отобрания самого продукта и штраф в три скуди за каждый модий. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n13" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_10487" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_10493">Как всякий видит, мера вполне разумная. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n14" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_10494" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_10507">Но за рис этот надо было заплатить, и по цене, слишком несоразмерной с ценою хлеба. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n15" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_10508" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_10545">Забота о покрытии этой огромной разницы возложена была на город. Но Совет декурионов, который выразил на это согласие от имени города, в тот же день 23 ноября довёл до сведения губернатора о полной невозможности долго выдержать такое бремя. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n16" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_10546" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_10608">Поэтому губернатор указом 7 декабря установил цену на вышеуказанный рис в двенадцать лир за модий, причём, у тех, кто хотел продать его подороже, равно как и у тех, кто отказывался вовсе продавать, предписывалось отбирать самый продукт и налагать штраф в размере его стоимости, а также более высокое денежное наказание, равно и телесное, вплоть до галер, по усмотрению его превосходительства, сообразно с каждым отдельным случаем и званием виновных. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n17" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_10609" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_10654">На обрушенный рис цена была установлена ещё до мятежа, вероятно, так же, как тариф, или, если употребить термин, получивший столь громкую известность в современных летописях, — «максимум»; на пшеницу и на другие более грубые хлебные злаки, очевидно, был установлен другими указами, о которых нам не довелось слышать. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n18" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_10655" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_10679">В результате того, что в Милане цены на хлеб и муку держались низкие, народ из деревень вереницами потянулся в город, чтобы сделать запасы. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n19" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_10680" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_10763">Дон Гонсало для устранения этого, как он выражался, «неудобства» новым приказом от 15 декабря запретил выносить за пределы города хлеба более чем на двадцать сольди под угрозой отобрания его и наложения штрафа в двадцать пять скуди, а в случае несостоятельности виновного — двукратное публичное вздёргивание на дыбу и ещё более значительное наказание, согласно обыкновению, по усмотрению его превосходительства. 22 го числа того же месяца (неизвестно, почему так поздно) он обнародовал подобное же распоряжение относительно муки и зерна. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n20" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_10764" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_10786">Толпа хотела вернуть изобилие грабежом и поджогами; правительство захотело сохранить его галерами и дыбой. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n21" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_10787" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_10813">Эти средства стоили друг друга, и читателю ясно, к чему они в конце концов должны были привести, к какому же концу они привели на деле, он скоро узнает. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n22" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_10814" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_10869">Кроме того, нетрудно видеть и не бесполезно обратить внимание и на то, какая всё же существует тесная взаимосвязь между этими странными мероприятиями: каждое из них является неизбежным следствием предыдущего и все вместе — следствием первого, установившего цену на хлеб, столь далёкую от настоящей, то есть от той, которая естественно диктовалась бы соотношением между спросом и предложением. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n23" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_10870" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_10912">Массам такое средство всегда казалось и всегда должно было казаться как справедливым, так и простым и лёгким для проведения в жизнь. Отсюда вполне понятно, что в нужде и страданиях голодного времени народ жаждет его, просит о нём и, если возможно, даже принуждает к нему. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n24" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_10913" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_10950">А затем, по мере того как начинают сказываться последствия, те, кого это касается, пытаются устранить их с помощью закона, воспрещающего людям делать то, что требовал от них предыдущий закон. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n25" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_10951" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_10960">Да позволено будет нам отметить здесь мимоходом своеобразное совпадение. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n26" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_10961" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_11065">В одной стране, в эпоху нам близкую, в самую бурную и самую замечательную эпоху новейшей истории, при подобных обстоятельствах прибегнули к подобным же средствам (пожалуй, можно было бы сказать — к тем же по существу, разница лишь в размерах, и почти в том же порядке), вопреки совершенно иным условиям и расцвету знаний в Европе, и в данной стране, пожалуй, в особенности. И это главным образом потому, что широкие народные массы, до которых эти знания не дошли, сумели на долгое время заставить подчиниться своему мнению и, как у них там говорится, направлять руку тех, кто пишет законы. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n27" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_11066" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_11114">Итак, возвращаясь к нашему рассказу, нужно сказать, что двумя главными результатами мятежа были: разграбление и действительная потеря съестных припасов во время самого мятежа и широкое, неразумное, неумеренное расходование зерна во время действия тарифа за счёт того небольшого количества, которого могло бы, как-никак, хватить до нового урожая. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n28" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_11115" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_11144">К этим последствиям общего характера надо отнести и тех четырёх несчастных, которые были повешены как зачинщики мятежа: двое перед «Пекарней на костылях», двое в начале улицы, где находился дом заведующего продовольствием. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n29" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_11145" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_11174">Впрочем, летописи того времени велись настолько случайно, что в них не найдёшь даже сообщения о том, как и когда прекратился этот принудительный тариф. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n30" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_11175" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_11207">Если за отсутствием верных сведений позволено будет сделать догадку, мы склонны считать, что он был отменён незадолго до или после 24 декабря, дня, когда совершена была казнь. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n31" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_11208" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_11264">Что же касается указов, то после приведённого нами последнего, от 22 го числа того же месяца, мы уже больше не встречаем других относительно съестных припасов, — то ли они утерялись и выпали из поля нашего зрения, то ли правительство, обескураженное, если не наученное безрезультатностью своих мероприятий и удручённое создавшейся обстановкой, предоставило их собственному течению. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n32" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_11265" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_11391">Однако в рассказах некоторых историков (при всей их склонности скорее описывать крупные события, чем отмечать их причины и последовательное развитие) мы находим картину страны и особенно города поздней зимой и весной, когда главная причина бедствия, а именно несоответствие между съестными припасами и потребностью в них, была не только не устранена, а, наоборот, даже обострена средствами, которые лишь на время отдаляли её действие, — как привоз иноземного зерна в достаточном количестве, чему мешала не только ограниченность общественных и частных средств, но также и нужда окрестных деревень, медленный и мало развитый товарооборот, да и сами законы с их тенденцией устанавливать и поддерживать низкие цены, — когда, повторяю, истинная причина голода, или, вернее сказать, сам голод свирепствовал безудержно, со всей силой. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n33" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_11392" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_11399">И вот вам копия этой печальной картины. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n34" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_11400" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_11425">На каждом шагу заколоченные лавки, большая часть промышленных предприятий опустела, на улицах неописуемое зрелище, неиссякаемый поток нужды, приют бесконечных страданий. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n35" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_11426" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_11455">Нищие по профессии, оказавшиеся теперь в меньшинстве, смущённые и затерянные в этой новой массе людей, были вынуждены ссориться из-за милостыни с теми, от кого они её раньше получали. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n36" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_11456" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_11586">Мальчики и приказчики, отпущенные на все четыре стороны хозяевами лавок, которые за сокращением или совершенным отсутствием ежедневного дохода кое-как перебивались на сбережения и капитал; сами эти хозяева, которых закрытие дела привело к банкротству и разорению; рабочие и даже мастера всевозможных производств и ремёсел, от самых заурядных до наитончайших, от предметов первой необходимости и до предметов роскоши, — бродили от двери к двери, из одной улицы в другую, простаивали на углах, сидели на корточках около домов и церквей и прямо на плитах мостовой, протягивая руку за подаянием, задавленные нуждой и сгорая от стыда, истощённые, обессиленные, дрожащие от голода и холода; люди в изношенной и ветхой одежде, которая у многих, однако, ещё носила следы былого достатка; они были измучены вынужденным бездельем и безнадёжностью, но в их облике всё ещё проступали признаки людей, привычных к честному, деятельному труду. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n37" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_11587" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_11658">С этой жалкой толпой смешивались, составляя немалую её долю, слуги, отпущенные хозяевами, людьми скромного достатка, теперь впавшими в нужду, а то и такими, которые при всей своей зажиточности оказались не в состоянии в такой год поддерживать обычный роскошный образ жизни; ко всей этой многообразной толпе бедняков присоединилось ещё множество других, кормившихся за их счёт: детей, женщин, стариков, собравшихся около прежних своих благодетелей или рассыпавшихся во все концы, чтобы просить милостыню. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n38" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_11659" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_11721">Попадалось здесь много людей и из породы брави, которые из-за общих причин потеряли свой преступный хлеб насущный и ходили теперь, выпрашивая его Христа ради. Их можно было узнать по торчащим чубам, по живописным лохмотьям, а также по какой-то особенной повадке и манерам, по той печати, которую налагают на лицо привычки, — печати тем более заметной и яркой, чем необычнее эти привычки. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n39" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_11722" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_11785">Укрощённые голодом, соревнуясь с другими лишь в мольбах, запуганные, присмиревшие, таскались они по улицам, по которым, бывало, разгуливали с гордо поднятой головой, подозрительно и свирепо поглядывая по сторонам, разодетые в роскошные и пёстрые камзолы, с огромными перьями на шляпах, в богатом вооружении, подтянутые, надушённые; смиренно протягивали они теперь руку, которую столько раз дерзко поднимали для наглой угрозы либо для предательского удара. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n40" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_11786" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_11824">Но, быть может, самое жуткое и, пожалуй, самое жалкое зрелище являли собою крестьяне, бродившие в одиночку, попарно, а то и целыми семьями: мужья, жёны с грудными младенцами на руках либо на привязи за спиной, с детьми, которых тащили за собой, со стариками, плетущимися позади. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n41" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_11825" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_11885">Одни в отчаянии бежали из своих домов, захваченных и разграбленных солдатнёй, расположившейся на постой или проходившей мимо; среди них попадались и такие, которые, желая вызвать сострадание и подчеркнуть весь ужас своего положения, выставляли напоказ кровоподтёки и синяки от ударов, полученных, когда они защищали свои последние крохи среди слепого и дикого разгула военщины. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n42" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_11886" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_11943">Другие, избежав этого необычного бедствия, но гонимые двумя другими, от которых ни один уголок страны не был избавлен, а именно — недородом и налогами, как никогда чрезмерными, взимаемыми с целью покрытия того, что называлось военными нуждами, без конца тянулись в город, как в древнюю крепость и последний оплот богатства и щедрого милосердия. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n43" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_11944" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_11994">Вновь прибывших можно было узнать не только по их неуверенной походке и растерянному виду, но ещё больше по их изумлённым и разочарованным лицам, ибо они столкнулись с таким наплывом людей, с таким соперничеством в нужде именно там, где рассчитывали быть предметом особенного сострадания и привлечь к себе всеобщее внимание и поддержку. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n44" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_11995" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_12042">Другие, более или менее давно бродившие по городу и жившие прямо на улице, кое-как ещё держались случайной помощью или подачками (так велико было несоответствие средств с нуждою). В их лицах и движениях сквозило мрачное и тяжёлое отупение. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n45" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_12043" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_12127">Одеты они были по-разному, — те, о которых ещё было можно говорить, что они одеты. И наружность у них была тоже разная — бледные лица жителей равнин, загорелые — из мест повыше и холмистых, красноватые — у горцев; но все худые и измождённые, все с глубоко ввалившимися глазами, с остановившимся взглядом, не то безумным, не то зловещим; растрёпанные волосы, длинные и щетинистые бороды; тела, выросшие и закалённые в труде, теперь истощённые лишениями; сморщенная кожа на иссохших руках и ногах, на исхудалой груди, еле прикрытой беспорядочными лохмотьями. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n46" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_12128" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_12158">И рядом с этим зрелищем поверженной силы иное, но не менее скорбное зрелище являл собой слабый пол и возраст, в которых ещё больше чувствовалась надломленность, беспомощная слабость и изнеможение. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n47" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_12159" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_12179">Там и сям на улицах, под самыми стенами домов, валялись кучки растоптанной, трухлявой соломы вперемешку с замызганным тряпьём. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n48" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_12180" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_12206">Однако и эта грязь была даром и проявлением человеколюбия: то были места для спанья, дававшие возможность хоть некоторым из этих несчастных приклонить голову на ночь. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n49" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_12207" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_12256">Иногда случалось, что даже и днём можно было видеть, как здесь лежал или сидел откинувшись кто-нибудь, у кого усталость или голод отняли последние силы, так что подкосились ноги. Бывало, что на этом жалком ложе лежал уже труп. А иной раз можно было видеть, как человек вдруг падал на землю, словно тряпка, и бездыханный оставался лежать на мостовой. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n50" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_12257" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_12275">Порой случалось, что над одним из этих пристанищ склонялся случайный прохожий или сосед, охваченный внезапным приливом сострадания. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n51" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_12276" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_12306">В некоторых местах появлялась помощь, организованная с более мудрой предусмотрительностью, приведённая в действие щедрой рукой, привычной к широкому размаху в делах благотворительности. То была рука доброго Федериго. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n52" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_12307" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_12358">Он выбрал шестерых священников, отличавшихся живой и постоянной любовью к ближнему, а также крепким телосложением, разделил их по двое и отвёл каждой паре треть города для обхода в сопровождении носильщиков, нагруженных разнообразной пищей и всевозможными более тонкими и быстро восстанавливающими силы средствами и одеждой. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n53" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_12359" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_12386">Каждое утро три эти пары отправлялись в разные стороны, подходили к тем, кто беспомощно лежал на земле, и оказывали каждому необходимую помощь. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n54" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_12387" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_12406">Тот, кто метался в предсмертной агонии и был не в состоянии принимать пищу, получал последнее напутствие и утешения религии. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n55" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_12407" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_12435">Голодным раздавали суп, яйца, хлеб, вино; других, измученных более длительным постом, подкрепляли бульоном, экстрактами, крепким вином, сначала приводя их в себя, а если в этом была необходимость, то даже давали им всевозможные спиртные напитки. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n56" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_12436" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_12445">Вдобавок оделяли одеждой тех, чья нагота была совершенно неприкрытой и отталкивающей. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n57" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_12446" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_12468">Но их помощь не ограничивалась только этим; доброму пастырю хотелось, чтобы по крайней мере там, куда она достигала, она приносила действительное, а не мимолётное облегчение. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n58" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_12469" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_12519">Тем, кому эта первая поддержка возвращала достаточно сил, чтобы держаться на ногах и ходить, давали немного денег, чтобы нужда и отсутствие всякой поддержки не вернули их очень скоро снова в прежнее состояние; другим подыскивали приют и содержание в каком-нибудь из ближайших домов. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n59" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_12520" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_12565">Люди зажиточные в большинстве случаев принимали их просто из человеколюбия, как бы из уважения к кардиналу; других же, которые желали помочь, но не имели средств, священники просили принять бедняка на полное иждивение, сами устанавливали цену и тут же выплачивали часть её наличными. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n60" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_12566" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_12583">Затем они сообщали приходским священникам об этих иждивенцах и просили навещать их, да и сами в дальнейшем наведывались к ним. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n61" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_12584" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_12605">Нет нужды говорить о том, что Федериго не ограничивал своих забот только такими исключительными случаями людских страданий и не дожидался их, чтобы прийти на помощь. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n62" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_12606" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_12633">Его пламенная и всеохватывающая любовь к людям всё чувствовала, проявлялась повсюду, спешила на помощь нужде туда, где не было возможности её предупредить, принимала, так сказать, те формы, в которые облекалась эта нужда. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n63" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_12634" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_12671">Действительно он старался накопить побольше средств, ещё суровее относился к своим личным расходам и зачастую пускал в ход сбережения, припрятанные на другие цели, которые теперь считал слишком второстепенными по своему назначению, изыскивая всякие способы для добывания денег, чтобы потом отдать всё на помощь голодающим. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n64" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_12672" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_12730">Он закупил много зерна и разослал значительную часть его в самые нуждающиеся округа своей епархии, и так как помощь оказалась гораздо слабее нужды, он отправил и соль, «с помощью которой, — говорит, рассказывая это, Рипамонти, — луговые травы и древесная кора превращаются в пищу». </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n65" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_12731" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_12813">Приходским священникам города он также роздал зерно и деньги, сам постоянно обходил город квартал за кварталом, раздавая милостыню; многим бедным семьям он помогал тайно; в архиепископском дворце, как свидетельствует в одном своём «Сообщении» современный писатель, врач Алессандро Тадино, каждое утро раздавали две тысячи мисок рисовой похлёбки. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n66" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_12814" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_12889">Но эта широкая благотворительность, которую мы, безусловно, вправе назвать грандиозной, принимая во внимание, что она исходила от одного человека и опиралась только на его средства (так как Федериго, по своему обыкновению, отказывался распределять чужие пожертвования), эта благотворительность вместе с приношениями других частных лиц, если и не столь обильными, то всё же многочисленными, вместе с средствами, отпущенными Советом декурионов в распоряжение Трибунала продовольствия, которому поручено было распределять их, — оказывалась, однако, слишком незначительной по сравнению с нуждой. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n67" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_12890" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_12948">В то время как благодаря милосердию кардинала удавалось продлить жизнь некоторым горцам, близким к голодной смерти, другие доходили до последней крайности. Но и первые снова впадали в то же состояние, когда эта скромная помощь иссякала. В других местах, не забытых, а лишь оставленных на вторую очередь, ввиду меньшей остроты их положения, ибо милосердие вынуждено было действовать с отбором, нужда скоро становилась смертельной; народ погибал повсюду, и отовсюду люди бежали в город. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n68" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_12949" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_13002">Здесь, скажем, две тысячи голодающих, более сильных и ловких в уменье побеждать своих соперников и самим пробиться вперёд, добывали себе похлёбку лишь затем, чтобы не умереть с голоду в этот же день. Но много тысяч других оставалось позади, остро завидуя этим, мы говорим, счастливцам, а между тем среди обойдённых бывали их жены, дети, отцы. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n69" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_13003" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_13041">И в то время как в одних кварталах города людей, брошенных на произвол судьбы и доведённых до крайности, поднимали с земли, приводили в чувство, давали приют и обеспечивали на некоторый срок, — в сотне других мест люди падали, изнемогали или даже умирали без помощи, без утешения. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n70" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_13042" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_13082">Целый день по улицам раздавалось смутное гудение умоляющих голосов, а ночью — приглушённые стоны, прерываемые время от времени внезапными воплями и проклятиями, идущими из глубины души. Нередко мольба какого-нибудь несчастного завершалась резким пронзительным криком. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n71" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_13083" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_13119">Удивительно, что при такой крайней нужде, при таком обилии горьких жалоб не было сделано ни одной попытки к бунту, не вырвалось ни одного мятежного возгласа: по крайней мере на это нет ни малейших указаний. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n72" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_13120" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_13156">А между тем среди тех, кто жил и умирал в этих условиях, было изрядное число людей, воспитанных совсем не для безропотного терпенья. Среди них были сотни тех самых людей, которые показали себя в день Сан-Мартино. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n73" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_13157" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_13213">Нельзя допустить и того, чтобы пример четырёх несчастных, поплатившихся за других, был в состоянии обуздать всех остальных. Какую силу над душами этого бродячего, собранного воедино люда могла иметь теперь даже не казнь, а лишь воспоминание о ней, когда люди чувствовали себя обречёнными на медленную казнь и уже переживали её? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n74" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_13214" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_13253">Но так уж создан человек: мы с негодованием яростно воюем со злом заурядным и молча склоняемся перед безмерным, перенося не безропотно, но тупо наивысшую степень того, что первоначально объявляли невыносимым. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n75" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_13254" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_13294">Опустошение, которое смерть ежедневно производила в рядах этой жалкой толпы, ежедневно с излишком восполнялось. Непрерывный поток лился сначала из окрестных деревень, потом из всей округи, затем из разных городов государства и, наконец, из городов других государств. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n76" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_13295" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_13352">А наряду с этим Милан ежедневно покидали его коренные жители — одни, чтобы уйти и не видеть этих ужасных бедствий, другие уходили, обнаружив, что у них, так сказать, отбивали хлеб новые соперники по нищенству. Полные отчаяния, они в последний раз пытались найти поддержку в любом другом месте, где угодно, лишь бы толпа не была так густа, а нищета так напориста. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n77" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_13353" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_13382">Те и другие скитальцы встречались, идя в разных направлениях, являя друг другу жуткое зрелище и скорбный образец, зловещий предвестник того конца, к которому приближались и те и другие. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n78" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_13383" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_13414">Но каждый продолжал идти своей дорогой, даже и утратив последнюю надежду изменить свою судьбу, не желая возвращаться под небеса, ставшие столь ненавистными, и видеть снова те места, где он был доведён до отчаяния. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n79" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_13415" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_13447">Разве только кто-нибудь, теряя последние силы, падал на дороге и тут же умирал: зрелище зловещее для товарищей по несчастью, внушавшее ужас и, пожалуй, укорявшее других спутников. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n80" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_13448" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_13522">«Я видел, — пишет Рипамонти, — на дороге, идущей вдоль городских стен, труп женщины… Изо рта у неё торчала полуизжёванная трава, и губы были сжаты, словно в последнем отчаянном усилии… На плече у неё висел небольшой узелок, а спереди, привязанный пелёнками, младенец, который плакал и просил груди… Нашлись сострадательные люди, которые, подобрав бедняжку с земли, взяли его к себе, выполняя пока что первые материнские обязанности». </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n81" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_13523" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_13543">Контрастов роскоши и лохмотьев, излишества и нищеты, столь частых в обычные времена, в ту пору совершенно не наблюдалось. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n82" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_13544" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_13564">Лохмотья и убожество царили почти повсюду, а то, что от них отличалось, едва ли было больше чем скромная посредственность. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n83" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_13565" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_13623">Знатные люди появлялись в простой, скромной одежде, а случалось и в поношенной и даже ветхой. Одни потому, что общие причины, породившие нищету, довели и их средства до полного упадка либо вызвали крах уже пошатнувшегося состояния, другие — либо боясь бросать роскошью вызов людскому отчаянию, либо стыдясь нанести оскорбление общественному бедствию. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n84" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_13624" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_13653">Насильники, внушавшие к себе ненависть и почтение, привыкшие разгуливать в сопровождении целого хвоста брави, теперь ходили почти в одиночку, с опущенной головой, словно предлагая мир и взывая к нему. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n85" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_13654" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_13696">Те, которые и в хорошие времена отличались более гуманным образом мыслей и более скромным поведением, казались теперь тоже смущёнными, сосредоточенными и словно подавленными постоянным зрелищем нищеты, которая не только исключала всякую возможность помощи, но, можно даже сказать, не оставляла места для сострадания. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n86" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_13697" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_13718">У кого ещё оставалась возможность подавать милостыню, тому приходилось делать печальный выбор между той или иной степенью голода, тем или иным случаем крайней нужды. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n87" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_13719" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_13783">И как только чья-нибудь милосердная рука приближалась к руке какого-нибудь несчастного, сейчас же вокруг возникала вереница таких же несчастных. Кто был посильнее, пробивался вперёд, чтобы попрошайничать с большей настойчивостью: изнурённые старики и дети протягивали исхудалые руки; матери, стараясь привлечь к себе внимание, высоко поднимали плачущих детей, кое-как обёрнутых в грязные пелёнки, поникнувших от слабости у них на руках. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n88" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_13784" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_13831">Так прошла зима и весна. Санитарный трибунал с некоторых пор не раз предупреждал Трибунал продовольствия об опасности заразы, грозившей городу из-за такого огромного количества нуждающихся, рассеянных по всем его кварталам, и предлагал распределить нищих по разным богадельням. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n89" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_13832" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_13869">Пока это предложение обсуждалось, пока утверждалось, пока изыскивались средства, способы и помещения, чтобы привести его в исполнение, число трупов на улицах с каждым днём всё росло, а пропорционально возрастали и неразлучные спутники бедствия. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n90" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_13870" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_13935">Тогда в Трибунале продовольствия предложили другой выход, как более лёгкий и быстрый, а именно: собрать всех нищих, здоровых и больных, в одно место, в лазарет, где и содержать и лечить их на общественный счёт. Так и порешили, вопреки возражениям Санитарного трибунала, считавшего, что при таком огромном скоплении людей опасность, от которой именно и хотели уберечься, неизбежно возрастёт. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n91" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_13936" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_13994">Миланский лазарет (на случай, если этот рассказ попадёт в руки кого-нибудь, кто его не знает ни по виду, ни по описанию) занимает четырёхугольный, почти квадратный огороженный участок за пределами города, влево от так называемых Восточных ворот; он отделён от городских стен рвом, наружным валом и небольшой канавой, окружающей его со всех сторон. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n92" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_13995" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_14043">Две продольные стороны его имеют длину почти в пятьсот шагов, две другие — короче примерно шагов на пятнадцать; все четыре стороны снаружи разделены на маленькие каморки, в один этаж; внутри вдоль трёх стен тянется непрерывный сводчатый портик, поддерживаемый небольшими тонкими колоннами. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n93" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_14044" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_14082">Комнатушек этих было двести восемьдесят восемь или около того. В наши дни — огромное отверстие, пробитое посредине, и другое, поменьше, в углу фасада, со стороны, выходящей на большую дорогу, привело к уничтожению целого ряда этих каморок. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n94" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_14083" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_14107">В те времена, к которым относится наш рассказ, было всего два входа: один посреди фасада, обращённого к городским стенам, другой — напротив, с противоположной стороны. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n95" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_14108" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_14120">В самой середине двора стояла и посейчас ещё стоит небольшая восьмигранная церковка. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n96" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_14121" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_14208">Первоначальное назначение этого здания, начатого постройкой в 1489 году, на деньги частного лица, продолженного затем на общественные средства и пожертвования разных благотворителей, должно было, как показывает само название, служить, при случае, убежищем для заболевших чумой. Чума ещё задолго до этой поры и много раз позднее вспыхивала обычно по два, по четыре, по шесть, а то и по восемь раз в столетие то там, то сям в разных странах Европы, захватывая порой значительную её часть, а иногда проносясь вихрем вдоль и поперёк всего материка. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n97" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_14209" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_14225">В тот момент, о котором идёт речь, лазарет служил исключительно складом для товаров, подлежащих карантину. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n98" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_14226" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_14258">Теперь же, чтобы освободить его, не очень строго придерживались санитарных правил и, наспех произведя уборку и все предписанные манипуляции, разом выдали все товары. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n99" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_14259" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_14291">Во всех комнатах настлали солому, сделали запасы продовольствия в таком количестве и в таких размерах, какие оказались возможными, и особым указом оповестили всех нищих, предлагая им воспользоваться этим убежищем. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n100" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_14292" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_14326">Многие пришли туда добровольно, с площадей и улиц перенесли туда же всех больных, и в несколько дней тех и других набралось более трёх тысяч. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n101" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_14327" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_14334">Однако ещё больше нищих осталось без приюта. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n102" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_14335" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_14443">То ли каждый из них ждал, пока уйдёт другой, надеясь, оставшись в меньшинстве, шире пользоваться подаянием горожан; то ли действовал естественный протест против всякого заточения; то ли это было недоверие бедняков ко всему, что исходит от людей, в чьих руках сосредоточены богатства и власть (недоверие, всегда соразмерное с невежеством тех, кто его испытывает, и тех, кто его внушает, с количеством бедных и с несправедливостью законов); то ли истинное знание того, чем было на самом деле это предлагаемое благодеяние; то ли все эти причины вместе взятые и ещё другие — одним словом, большинство, не обращая внимания на указ, продолжало терпеть нужду и побираться на улицах. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n103" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_14444" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_14453">При виде этого решено было от приглашения перейти к принуждению. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n104" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_14454" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_14501">Во все концы были разосланы сбиры загонять нищих в лазарет, а тех, кто сопротивлялся, велено было приводить туда связанными: за доставку каждого назначено было вознаграждение в десять сольди; таким образом, даже при самых стеснённых обстоятельствах всегда найдутся общественные деньги, чтобы истратить их без всякого толку. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n105" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_14502" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_14550">И хотя, согласно предположениям, авторитетно высказываемым Продовольственным ведомством, некоторое количество нищих и покинуло город, стремясь прожить или умереть в другом месте, лишь бы на воле; однако охота за ними была настолько успешной, что в короткое время количество призреваемых, как по доброй воле, так и по принуждению, дошло до десяти тысяч. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n106" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_14551" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_14574">Надо полагать, что женщин и детей устроили в отдельных помещениях, хотя современные мемуары умалчивают об этом. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n107" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_14575" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_14665">В правилах и предписаниях о поддержании образцового порядка, разумеется, не было недостатка. Но пусть только представят себе, как можно было установить и поддерживать порядок, особенно в такое время и при таком положении вещей, среди такого огромного и пёстрого скопления людей, где рядом с теми, кто пришёл добровольно, было столько приведённых насильно; рядом с теми, для кого нищенство было печальной необходимостью, горем, позором, — такие, для которых оно было ремеслом; рядом со многими, выросшими в обстановке честного труда на полях и в мастерских, множество других, обученных на площадях, в тавернах, в дворцах тиранов безделью, плутням, наглости и насилию. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n108" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_14666" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_14686">Что касается жилья и питания для всех этих людей, то тут можно было бы прийти к самым плачевным выводам, даже не будь у нас на этот счёт достоверных сведений, но они у нас есть. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n109" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_14687" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_14740">Спали вповалку по двадцать, по тридцать человек в каждой из этих каморок, либо прикорнувши под портиками, на клочке гнилой и вонючей соломы, а то и на голой земле, ибо хоть и было приказано, чтобы солома была свежая и в достаточном количестве и постоянно менялась, но на деле она была скверная, её было мало и она не менялась. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n110" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_14741" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_14789">Приказано было также, чтобы хлеб выпекали хорошего качества, — разве когда-либо какое-нибудь должностное лицо приказывало выпускать и раздавать плохие продукты? К тому же чего так трудно добиться в обычных условиях, даже при меньшем количестве обслуживаемых, разве можно было добиться этого в данном случае и при таком скоплении людей? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n111" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_14790" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_14823">В ту пору поговаривали, как об этом свидетельствуют мемуары, что к лазаретному хлебу подмешивали тяжёлые, непитательные вещества, и, к сожалению, приходится верить, что подобные жалобы имели основания. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n112" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_14824" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_14866">Даже в воде ощущался недостаток. Я хочу сказать — в хорошей проточной воде: общим колодцем служила мелкая канава, вырытая вокруг стен лазарета, почти стоячая вода в которой была кое-где покрыта тиной и постепенно зацвела от постоянного соприкосновения со столь огромным количеством грязных людей, пользовавшихся ею. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n113" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_14867" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_14905">Ко всем этим причинам смертности, действовавшим тем сильнее, что обрушивались они на тела больные или истощённые, надо прибавить ещё резкое колебание погоды: упорные дожди, сменившиеся ещё более упорной засухой, принёсшей преждевременный палящий зной. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n114" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_14906" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_14973">К этим физическим страданиям присоединились страдания душевные, тоска и отчаяние лишённых свободы, воспоминания о прежней жизни, скорбь о безвозвратно погибших близких, волнение за дорогих отсутствующих, взаимные обиды и отвращение друг к другу — столько всевозможных чувств, порождённых яростью и унынием, принесённых сюда либо здесь возникших. Потом — страх и постоянное лицезрение смерти, которая стала обычным явлением в силу всех этих причин и сама тоже сделалась новой и могучей причиной. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n115" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_14974" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_15202">И нет ничего удивительного, что за оградой лазарета смертность росла и увеличилась до такой степени, что имела все признаки — а многие так прямо её и называли — моровой язвы. Может быть, совпадение и обострение всех этих причин лишь увеличило действие поветрия чисто эпидемического характера, или (как это, по-видимому, случается и во время менее тяжких и длительных голодовок, чем была эта) действительно имела место какая-то заразная болезнь, которая в телах людей слабых и истощённых нуждою и плохим питанием, непогодой, грязью, страданиями и отчаянием нашла себе, так сказать, подходящие условия и среду, — словом, всё необходимое для своего зарождения, питания и распространения (если позволительно профану произнести здесь эти слова, следуя предположениям некоторых врачей и недавно вновь повторённым, с различными доводами и всевозможными оговорками, человеком столь же учёным, сколь и проницательным). Может быть, зараза первоначально вспыхнула в самом лазарете, как, по-видимому, думали, судя по туманному и неточному донесению, врачи Санитарного ведомства; или она появилась ещё до этого, но не была обнаружена (пожалуй, это покажется более правдоподобным, если учесть, что нужда была уже давняя и всеобщая, а смертность — большая), а теперь, занесённая в эту массу людей, стала распространяться там с новой и ужасающей быстротой. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n116" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_15203" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_15222">Какая бы из этих догадок ни оказалась правильной, но только количество ежедневно умиравших в лазарете в короткий срок перешагнуло за сотню. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n117" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_15223" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_15241">В то время как здесь все оставшиеся в живых были охвачены тревогой, страхом, унынием, трепетом — в ведомстве Продовольствия царила позорная растерянность и нерешительность. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n118" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_15242" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_15269">Вопрос долго обсуждали, выслушали мнение Санитарного ведомства; не оставалось ничего другого, как отменить всё, что было сделано с такою торжественностью и сопровождалось такими расходами и такими притеснениями. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n119" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_15270" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_15290">Открыли лазарет, отпустили всех ещё не заболевших бедняков, разбежавшихся на все четыре стороны в бешеном восторге. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n120" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_15291" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_15323">По городу снова стали раздаваться стоны, но уже более слабые и время от времени стихавшие. Город снова увидел эту толпу, сильно поредевшую и вызывавшую ещё большее сострадание, — по словам Рипамонти, — при мысли о том, как могла произойти такая колоссальная убыль людей. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n121" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_15324" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_15340">Больных перенесли в Сантаделла-Стелла, тогдашнюю богадельню для бедных. Большинство там и умерло. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n122" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_15341" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_15348">Тем временем, однако, начали золотиться благословенные поля. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n123" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_15349" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_15364">Нищие, пришедшие из деревень, разошлись по своим углам, спеша к столь желанной жатве. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n124" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_15365" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_15396">Добрый Федериго напутствовал их, напрягая последние силы, изыскав новый способ проявить человеколюбие: каждому крестьянину, являвшемуся в архиепископство, выдавали джулио и серп для жатвы. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n125" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_15397" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_15418">С жатвой прекратился, наконец, и голод. Однако смертность от эпидемии или заразы хоть и падала с каждым днём, всё же не прекращалась до осени. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n126" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_15419" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_15425">Она была уж на исходе, как вдруг грянула новая беда. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n127" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_15426" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_15444">Много важных событий из тех, которым преимущественно даётся название «исторических», произошло за этот промежуток времени. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n128" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_15445" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_15499">Как уже говорилось, кардинал Ришелье после взятия Ла-Рошели, наспех заключив мир с английским королём, внёс предложение в Совет французского короля и, пустив в ход веские доводы, настоял, чтобы герцогу Неверскому была оказана действенная помощь, и заодно уговорил короля самолично стать во главе экспедиции. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n129" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_15500" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_15531">Пока шли приготовления, граф Нассауский, имперский комиссар, потребовал в Мантуе от нового герцога передачи своих владений в руки Фердинанда, предупреждая, что в противном случае последний пошлёт войско занять их. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n130" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_15532" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_15585">Герцог, который и при более тяжёлых обстоятельствах отказывался принять такие жестокие и внушающие подозрения условия, тем более отказался от них теперь, подбодряемый близкой помощью Франции. Правда, отказ был сделан, насколько возможно, в словах уклончивых и туманных, причём герцог как будто давал обещание подчиниться тем определённее, чем меньше собирался его выполнить. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n131" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_15586" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_15596">Комиссар уехал, заявив, что придётся прибегнуть к силе. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n132" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_15597" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_15670">В марте кардинал Ришелье действительно выступил в поход, с королём во главе войск. Он просил у герцога Савойского разрешения пройти через его владения. Начались переговоры, не давшие определённого результата. После схватки, закончившейся в пользу французов, снова повели переговоры и заключили соглашение, в которое герцог, между прочим, включил условие, чтобы Гонсало ди Кордова снял осаду с Казале, грозя, в случае его отказа, соединиться с французами для нашествия на Миланское герцогство. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n133" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_15671" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_15693">Дон Гонсало, полагавший, что он ещё хорошо отделался, снял осаду с Казале, куда немедленно вступил отряд французов для усиления гарнизона. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n134" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_15694" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_15728">Этот случай дал повод Акиллино обратиться к королю Людовику со своим знаменитым сонетом: Пылайте, горны, — дайте нам металл… и ещё с другим, в котором призывал его к немедленному освобождению Святой земли. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n135" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_15729" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_15759">Но такова уж судьба, что к советам поэтов не прислушиваются, и, если в истории иной раз вы и столкнётесь с фактами, где чувствуются их указания, можете смело сказать, что всё уже было решено заранее. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n136" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_15760" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_15779">Кардинал Ришелье, наоборот, выражал желание вернуться во Францию из-за дел, которые казались ему более неотложными. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n137" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_15780" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_15831">Джироламо Соранцо, венецианскому посланнику, чтобы оспорить это решение, пришлось пустить в ход бесчисленное количество доводов, однако король и кардинал, прислушиваясь к его прозе столько же, сколько к стихам Акиллино, вернулись назад с главной частью армии, оставив всего шесть тысяч человек в Сузе, чтобы удержать за собой проход и обеспечить выполнение договора. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n138" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_15832" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_15858">В то время как это войско уходило в одну сторону, с другой приближалось войско Фердинанда. Оно вторглось в область Гриджони и Вальтеллину и собиралось спуститься во владения Милана. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n139" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_15859" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_15910">Помимо всякого ущерба, которым угрожало его появление, Санитарный трибунал получил достоверное извещение, что в этом войске гнездится чума, отдельные вспышки которой в немецких войсках того времени были обычным явлением, как свидетельствует Варки, рассказывая о чуме, которую они занесли раньше на целое столетие во Флоренцию. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n140" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_15911" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_15971">Алессандро Тадино, одному из членов Санитарного ведомства (их было шестеро, помимо председателя; четыре должностных лица и два врача), — как рассказывает он сам в своём уже приводившемся нами «Сообщении», — Трибунал поручил доложить губернатору об ужасной опасности, угрожающей всему краю, если эти войска пройдут через него, отправляясь, как гласила молва, на осаду Мантуи. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n141" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_15972" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_16027">Судя по всем поступкам дона Гонсало, у него, по-видимому, была большая охота занять почётное место в истории, которая и в самом деле не могла оставить его без внимания. Но, как это часто бывает, история не сумела или не позаботилась запечатлеть один из его поступков, поистине достойных памяти, а именно ответ, который он дал Тадино по этому случаю. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n142" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_16028" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_16067">Он отвечал, что не знает, как тут быть; что побуждения чести и выгоды, ради которых войско это двинулось в поход, гораздо важнее той опасности, на которую ему указывают! При всём том, пусть попытаются найти лучший выход из положения и уповают на провидение. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n143" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_16068" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_16152">Так вот, чтобы найти лучший выход из положения, оба врача Санитарного ведомства (вышеупомянутый Тадино и сенатор Сеттала, сын знаменитого Лодовико) внесли в Санитарный трибунал предложение, чтобы под страхом самых тяжёлых наказаний было запрещено покупать какие бы то ни было вещи у солдат, которые должны были проходить мимо. Но никак нельзя было убедить в необходимости такой меры президента, «человека очень сердобольного, — говорит Тадино, — совершенно неспособного понять, как от сношения с этими людьми и покупки у них вещей может грозить смерть многим тысячам людей». </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n144" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_16153" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_16192">Мы приводим эту чёрточку как одну из самых характерных для того времени. Вряд ли с тех пор как существуют санитарные учреждения, какому-нибудь другому президенту такого же ведомства приходило в голову подобное рассуждение, — если вообще это можно назвать рассуждением. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n145" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_16193" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_16217">Что касается дона Гонсало, то, дав свой ответ, он вскоре покинул Милан. Отъезд был для него столь же горек, как и причина, его вызвавшая. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n146" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_16218" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_16246">Он получил отставку за неудачный исход войны, зачинщиком и главой которой был. А народ ставил ему в вину голод, пережитый, когда он был правителем. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n147" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_16247" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_16276">(Того, что он сделал для вспышки моровой язвы, либо не знали, либо никого это не беспокоило, как мы увидим дальше, кроме Санитарного трибунала и, особенно, обоих врачей.) </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n148" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_16277" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_16328">И вот, когда он в дорожной карете выезжал из королевского дворца, окружённый стражей алебардистов, с двумя конными трубачами впереди и в сопровождении вереницы карет местной знати, он был встречен резким свистом мальчишек, собравшихся на Соборной площади и гурьбой бежавших вслед за ним. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n149" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_16329" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_16380">Когда кортеж показался на улице, ведущей к Тичинским воротам, через которые приходилось выезжать, он очутился среди толпы народа; одни уже дожидались там, другие сбегались со всех сторон, тем более что трубачи, честно выполняя свои обязанности, не переставая трубили от дворца до самых городских ворот. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n150" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_16381" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_16429">Во время происходившего впоследствии судебного разбирательства по поводу этих беспорядков один из трубачей на брошенный ему упрёк, что он своим дуденьем способствовал разрастанию толпы, ответил: «Уважаемый синьор, ведь это же наша профессия; и если бы их превосходительству не было угодно, чтобы мы играли, им следовало приказать нам замолчать». </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n151" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_16430" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_16464">Но дон Гонсало, либо не желая подать вида, что он струсил, либо из боязни только усилить этим гнев толпы, либо потому, что происходящее несколько ошеломило его — не дал никакого приказания. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n152" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_16465" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_16494">Толпа, которую стража тщётно пыталась оттеснить, бежала впереди кареты, по сторонам, сзади, с криками: «Убирайся-ка подальше, ты, голод! Вон, вон, кровопийца!» и ещё кое-что похуже. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n153" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_16495" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_16532">Когда приблизились к воротам, стали вдобавок швырять камни, кирпичи, кочерыжки, всякие корки, — словом, обычные в таких случаях снаряды. Часть толпы взбежала на стены и оттуда дала заключительный залп по удалявшимся каретам. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n154" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_16533" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_16536">Вскоре после этого она рассеялась. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n155" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_16537" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_16564">На место дона Гонсало был прислан маркиз Амброджо Спинола, имя которого успело уже заслужить во Фландрских войнах ту военную славу, которая и посейчас сохраняется за ним. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n156" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_16565" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_16604">Тем временем немецкое войско, под верховным командованием графа Рамбальдо ди Коллальто, другого, несколько менее знаменитого итальянского кондотьера, но всё же в достаточной мере известного, получило окончательное приказание отправиться в поход на Мантую. В сентябре месяце оно вступило в Миланское герцогство. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n157" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_16605" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_16646">Ополчение в те времена по большей части состояло ещё из авантюристов, навербованных профессиональными кондотьерами по поручению того или иного государя, а иногда и за свой собственный счёт, чтобы потом продаться вместе с ними. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n158" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_16647" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_16668">Больше жалованья людей привлекала к этому ремеслу надежда на грабежи и всякие соблазны вольницы. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n159" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_16669" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_16689">Твёрдой и общей дисциплины там не существовало, да и не так-то легко было согласовать её с независимой, отчасти, властью разных кондотьеров. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n160" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_16690" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_16748">К тому же последние в свою очередь не очень-то тонко разбирались в вопросах дисциплины, да если бы и захотели сделать это, трудно сказать, каким способом удалось бы им её установить и поддерживать, ибо солдаты такого рода, конечно, восстали бы против кондотьера-новатора, вздумавшего отменять грабежи, и по меньшей мере предоставили бы ему в одиночестве охранять свои знамёна. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n161" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_16749" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_16816">Кроме того, государи, беря эти шайки, так сказать, внаём, больше заботились о том, чтобы иметь побольше людей для успеха своего предприятия, чем о том, чтобы сообразовывать количество солдат с состоянием своего кошелька, обычно весьма тощего. Ввиду этого жалованье в большинстве случаев выплачивалось с опозданием, в рассрочку и по мелочам, так что ограбление попутных стран было как бы само собой разумеющимся дополнением к жалованью. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n162" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_16817" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_16842">Пожалуй, не меньшей известностью, чем само имя Валленштейна, пользуется его знаменитое изречение: «Легче содержать войско в сто тысяч человек, чем в двенадцать». </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n163" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_16843" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_16893">И то, о котором мы говорим, состояло по большей части из людей, опустошивших под его командой Германию в войне, прогремевшей среди всех войн и как война сама по себе, и по своим последствиям: за свою продолжительность она получила позднее название Тридцатилетней. А в ту пору шёл её одиннадцатый год. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n164" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_16894" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_16937">Был здесь и собственный полк Валленштейна во главе с одним из его приспешников. Что же касается других кондотьеров, то большинство служило непосредственно под его началом, и среди них было немало таких, кто четыре года спустя содействовал его печальному концу, который всем известен. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n165" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_16938" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_16996">Всего было двадцать восемь тысяч пехотинцев и семь тысяч всадников. Спускаясь из Вальтеллины, чтобы перебраться во владения Мантуи, им приходилось всё время следовать по течению Адды, которая образует два рукава озера, а потом течёт снова в виде речки до самого устья, где впадает в По. После этого им предстояло пройти ещё изрядное расстояние берегом По. В общем по территории Миланского герцогства приходилось идти восемь дней. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n166" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_16997" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_17052">Большая часть жителей спасалась в горах, унося с собой всё, что получше, и угоняя скот. Другие оставались дома, либо, чтобы не бросать кого-нибудь из больных, либо, чтобы оберегать от пожаров дом, либо чтобы присматривать за припрятанными вещами поценнее, зарытыми в землю. Некоторые не уходили потому, что им вообще нечего было терять, или потому, что рассчитывали даже кое-что приобрести. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n167" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_17053" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_17108">Когда передовой отряд приходил к месту, назначенному для днёвки, он тут же рассыпался по деревне и её окрестностям и немедленно принимался за грабёж; всё, чем можно было поживиться и унести с собой, тут же исчезало, остальное истреблялось или разрушалось. Мебель превращалась в дрова, жильё — в стойла, уже не говоря об избиениях, ранениях и изнасилованиях. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n168" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_17109" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_17127">Все уловки и хитрости населения, стремившегося спасти своё имущество, почти всегда оказывались тщётными, а порой даже приводили к ещё большему ущербу. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n169" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_17128" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_17206">Солдаты, — народ, гораздо более сведущий в стратегии войны подобного рода, — обшаривали все потайные уголки домов, разбирали, разрушали стены; в огородах они легко распознавали свеженасыпанную землю; забирались даже в горы, чтобы похищать скот; залезали в сопровождении какого-нибудь негодяя в погреба в поисках спрятавшегося там богача, волокли его в дом и, прибегая к угрозам и побоям, принуждали показать, где у него скрыты его сокровища. Наконец, солдаты уходили. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n170" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_17207" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_17246">Вот они ушли совсем. Вдали слышался замирающий звук барабанов и труб. Наступало несколько часов тревожной тишины. А затем снова проклятый барабанный бой и звуки труб извещали о новом эшелоне. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n171" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_17247" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_17306">Не находя уже больше добычи, солдаты с ещё большим остервенением разбрасывали всё оставшееся, сжигали бочонки, опустошённые их предшественниками, двери комнат, в которых уже нечего было брать, поджигали и самые дома и, разумеется, с ещё большей яростью издевались над жителями, и так с каждым разом всё хуже и хуже в течение двадцати дней, — ибо на такое число отрядов делилось войско. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap28-n172" type="comm" target="quarantana/cap28.xml#c28_17307" targetEnd="quarantana/cap28.xml#c28_17337">Первой областью герцогства, на которую обрушились эти дьяволы, было Колико. Затем они бросились на Беллано. Потом вступили в Вальсассину, рассеялись по ней и уже оттуда вышли на территорию Лекко. </note>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>