<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>INTRODUCTION</title>
        <respStmt>
          <resp>Codifica automatizzata</resp>
          <persName xml:id="P1">Maria Levchenko</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <p>Scheda editoriale</p>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Терра-Книжный клуб</publisher>
        <pubPlace>Москва</pubPlace>
        <date>1999</date>
        <availability>
          <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <author>Alessandro Manzoni</author>
          <title>Обрученные : Повесть из истории Милана XVII в.</title>
          <editor>Angelini, Cesare</editor>
          <pubPlace>Москва</pubPlace>
          <publisher>Терра-Книжный клуб</publisher>
          <date>1999</date>
          <respStmt>
            <resp>Translated by</resp>
            <persName>Н. Георгиевская, А. Эфрос</persName>
          </respStmt>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>Вступление, cap. 1</p>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="russian_1999_cap23">
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n1" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10001" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10036">Ожидая часа, чтобы пойти в церковь для совершения богослужения, кардинал Федериго был погружён в занятия, — как он обычно делал это во всякую свободную минуту, — когда к нему вошёл со встревоженным лицом капеллан-крестоноситель. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n2" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10037" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10043">— Странное посещение, поистине странное, монсиньор. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n3" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10044" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10048">— Кто же? — спросил кардинал. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n4" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10049" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10075">— Не кто иной, как синьор… — отвечал капеллан и, многозначительно отчеканивая слоги, произнёс имя, которого мы не можем сообщить нашим читателям. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n5" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10076" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10091">Потом прибавил: — Он тут собственной персоной, в соседней комнате, и требует ни более ни менее, как быть допущенным к вашей милости. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n6" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10092" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10109">— Он?! — произнёс кардинал, и лицо его просияло; он поднялся с кресла, закрыв книгу. — Просить, просить немедленно! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n7" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10110" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10126">— Но… — возразил капеллан, не трогаясь с места, — ведь вашей милости хорошо известно, кто он такой, этот бандит, этот знаменитый… </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n8" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10127" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10147">— А разве для епископа не огромное счастье, что у такого человека возникло желание прийти к нему? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n9" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10148" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10199">— Простите… — настаивал на своём капеллан, — мы никогда не осмеливались касаться некоторых вещей, ибо монсиньор изволит говорить, что это, мол, небылицы; однако при случае, мне кажется, наша прямая обязанность… излишнее усердие порождает врагов, монсиньор, и мы достоверно знаем, — многие разбойники имели дерзость хвастать, что рано ли, поздно ли… </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n10" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10200" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10206">— И что же они сделали? — прервал кардинал. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n11" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10207" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10228">— Я хочу сказать, что этот человек — зачинщик всяких злодейств, отчаянный головорез, поддерживающий связь с самыми страшными разбойниками, и возможно, что его подослали… </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n12" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10229" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10272">— Ну и дисциплина же у вас, — прервал его, всё ещё улыбаясь, Федериго, — виданое ли дело, чтобы солдаты уговаривали генерала бежать с поля боя, — потом, становясь задумчивым и серьёзным, продолжал: — Думается мне, что Сан-Карло не стал бы долго раздумывать — принять ли такого человека, или нет, — он просто привёл бы его сам. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n13" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10273" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10279">Пусть войдёт сюда, сейчас же: он и так уже заждался. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n14" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10280" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10296">Капеллан пошёл к двери, бормоча про себя: «Ничего не поделаешь, — все эти святые такие упрямцы». </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n15" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10297" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10327">Открыв дверь и заглянув в комнату, где находился посетитель и весь синклит, он увидел, что священники теснятся к одной стороне, шушукаясь и искоса поглядывая в угол, где в одиночестве стоит синьор. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n16" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10328" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10365">Капеллан направился к нему и, косясь на него уголком глаза, насколько это было возможно, гадал про себя, какое дьявольское оружие может скрываться под этой курткой, и что, право, не мешало бы, прежде чем впустить его, предложить ему по крайней мере… Но решиться на это капеллан не посмел. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n17" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10366" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10372">Он подошёл к Безымённому и сказал: — Монсиньор ожидает вашу милость. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n18" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10373" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10378">Угодно вам следовать за мной? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n19" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10379" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10412">Он двинулся вперёд, через небольшую кучку людей, расступившихся перед ним, бросая направо и налево взгляды, смысл которых был таков: «Что прикажете делать! Разве вы не знаете, что святой отец наш всегда делает по-своему?» </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n20" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10413" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10446">Увидев входившего Безымённого, Федериго с приветливым и ясным лицом пошёл ему навстречу, раскрывая объятия, словно желанному гостю, и немедленно подал капеллану знак удалиться. Тот повиновался. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n21" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10447" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10456">Оставшись вдвоём, оба некоторое время молчали, — каждый по-своему был смущён. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n22" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10457" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10534">Безымённый, привлечённый сюда скорее какой-то неизъяснимой силой, чем определённым намерением, стоял как бы против воли, терзаемый двумя противоположными чувствами: с одной стороны — желанием и смутной надеждой найти какое-то успокоение своим душевным мукам, а с другой — досадой, стыдом от сознания, что он пришёл сюда как кающийся грешник, как покорный, жалкий человек, — пришёл признаться в своей вине и молить о прощении. И он не находил слов, да почти и не искал их. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n23" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10535" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10575">Однако, подняв глаза и посмотрев в лицо кардинала, он вдруг ощутил, что его охватывает властное и вместе с тем трогательное чувство почтения к этому человеку, и в нём стало расти доверие, ненависть смягчилась, и это, не оскорбляя его гордости, сковывало её и, так сказать, смыкало ему уста. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n24" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10576" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10591">Наружность Федериго, действительно, говорила о его превосходстве и вызывала к нему любовь. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n25" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10592" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10692">У него была от природы непринуждённая и спокойно-величественная осанка, к тому же не согбенная годами и не отяжелевшая; глаза серьёзные и живые, ясное чело с печатью глубоких дум, и, несмотря на седину, бледность, следы воздержания, размышлений и усталости, — какая-то почти юношеская свежесть. Черты его лица говорили о том, что в прошлом оно было в полном смысле слова прекрасным. Привычка к возвышенным и доброжелательным мыслям, душевное спокойствие в течение долгой жизни, любовь к людям, непрестанная радость неиссякаемой веры заменили ту былую красоту другою, я сказал бы, старческою красотою, которая ещё более резко выступала на фоне величавой простоты его красной мантии. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n26" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10693" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10769">И кардинал тоже некоторое время вглядывался в лицо Безымённого своим проницательным взглядом, — он давно уже научился читать людские мысли по выражению лица. И на этом мрачном, расстроенном лице промелькнуло, как ему показалось, что-то похожее на надежду, которую и он ощутил в себе самом, когда ему доложили о приходе этого человека. Он с волнением сказал: — Какое радостное посещение! И как мне благодарить вас за ваше доброе решение, хотя в нём есть и некоторый укор мне. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n27" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10770" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10797">— Укор вам? — воскликнул в изумлении синьор, растроганный этим обращением, довольный тем, что кардинал сломал лёд и заговорил первым. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n28" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10798" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10822">— Разумеется, приходится укорять меня, — продолжал кардинал, — ведь я допустил вас опередить меня. Мне уже давно и не раз следовало посетить вас. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n29" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10823" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10825">— Вам меня? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n30" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10826" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10828">Знаете ли вы, кто я? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n31" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10829" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10834">Верно ли вам назвали моё имя? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n32" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10835" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10859">— Неужели же вы думаете, что радость, которую я чувствую и которая, без сомнения, отражается на моём лице, я мог бы испытывать при появлении неизвестного мне человека? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n33" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10860" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10910">Именно вы заставляете меня переживать её; повторяю, именно вы, которого я должен был бы искать повсюду; которого я уже так страстно возлюбил и жалел, за которого так горячо молился; вы один из детей моих, впрочем я люблю всех, и от всего сердца, но вы — тот, кого мне больше всех хотелось обрести и обнять, если б только я мог надеяться на это. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n34" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10911" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10928">Но бог, один только бог может творить чудеса, и он снисходит к немощным силам и слабостям своих скромных слуг. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n35" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10929" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10963">Безымённый был поражён этой пламенной речью, этими словами, которые так определённо отвечали тому, чего он сам ещё не сказал, что он ещё не вполне решился сказать. Взволнованный и смущённый, он хранил молчание. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n36" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10964" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10983">— Так как же это? — с ещё большей теплотой продолжал Федериго. — У вас есть для меня добрая весть, а вы так долго заставляете меня томиться? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n37" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10984" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10987">— У меня — добрая весть? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n38" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10988" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10997">У меня в душе ад — откуда же взять мне добрую весть? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n39" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10998" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11013">Скажите же, если знаете, что это за добрая весть, которую вы ждёте от такого человека, как я. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n40" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11014" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11027">— А та, что бог коснулся сердца вашего и хочет обратить вас к себе, — спокойно отвечал кардинал. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n41" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11028" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11028">— Бог! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n43" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11030" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11030">Бог! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n44" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11031" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11033">Если б увидеть его! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n45" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11034" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11036">Если б услышать! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n46" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11037" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11039">Где он, этот бог? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n47" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11040" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11044">— Вы меня спрашиваете об этом? Вы? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n48" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11045" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11051">Да кто же к нему ближе вас? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n49" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11052" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11094">Разве не чувствуете вы его в своём сердце, которого он коснулся и потряс, взволновал его, не даёт ему покоя и в то же время влечёт вас к себе, дав вам проблеск надежды на примирение, на утешение, беспредельное, полное утешение, лишь только вы познаете господа, станете его исповедовать, будете молиться ему. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n50" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11095" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11105">— Да, правда, что-то томит меня, вот здесь словно гложет. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n51" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11106" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11107">Но бог? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n52" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11108" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11122">Если это бог, такой, как о нём говорят, зачем я ему? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n53" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11123" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11150">В словах этих звучало безнадёжное отчаяние. Но Федериго отвечал на них торжественным тоном, словно по наитию свыше: — Зачем вы ему? Что ему делать с вами? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n54" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11151" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11171">Вы — знамение его могущества и его благости. Никто больше вас не может послужить к прославлению его! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n55" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11172" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11260">Весь мир давно уже вопиёт против вас, тысячи и тысячи голосов проклинают поступки ваши. — Безымённый вздрогнул и на мгновение был поражён, услышав столь непривычные для себя речи, а ещё более он был потрясён тем, что не испытывал при этом никакого гнева, а, наоборот, даже некоторое облегчение. — Но разве это во славу божию? — продолжал Федериго. — Ведь всё это — голоса ужаса, голоса себялюбия, пожалуй, даже и голоса справедливости, но ведь это справедливость такая ничтожная, такая понятная! Быть может, среди них раздаются, к сожалению, даже голоса зависти к этому вашему злосчастному могуществу, к этой — до нынешнего дня — столь печальной стойкости вашего духа. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n56" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11261" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11279">Но когда вы сами восстанете, чтобы осудить свою жизнь и произнести себе приговор, о, тогда, тогда прославится имя господне! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n57" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11280" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11288">А вы ещё спрашиваете, зачем вы ему? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n58" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11289" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11326">Пути господни неисповедимы!.. Разве я, слабый человек, могу знать, на что вы понадобитесь вседержителю? Куда направит он могучую вашу волю, непоколебимую твёрдость, когда он наполнит, воспламенит вас любовью, надеждой, раскаянием? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n59" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11327" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11355">Кто вы такой, — грешный человек, — если считаете, что могли безнаказанно задумывать и свершать великие злодеяния, а бог не может вернуть вас на путь истинный? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n60" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11356" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11361">На что вы нужны богу, спрашиваете вы? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n61" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11362" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11373">А даровать вам прощение? А спасти вас? А совершить через вас дело искупления? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n62" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11374" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11381">Это ли не славные и достойные его дела? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n63" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11382" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11458">Подумайте только: если я, ничтожный, жалкий человек и всё же столь преисполненный собой, если я, каков я есть, так сокрушаюсь сейчас о вашем спасении, что рад бы отдать за него — господь тому свидетель! — весь остаток дней моих, — подумайте, как же велика должна быть благость того, кто внушает мне милосердие к вам, столь несовершенное, но столь животворящее; как любит вас, как печётся о вас тот, кто повелевает мной и внушает любовь к вам, снедающую меня. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n64" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11459" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11477">По мере того как слова эти слетали с уст кардинала, всё лицо его, взгляд, все движения подкрепляли их смысл. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n65" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11478" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11542">Лицо слушавшего его, искажённое судорогами, вначале выразило изумление и внимание, потом на нём отразились более глубокие и менее тревожные переживания. Глаза, с детских лет не знавшие слёз, увлажнились. Когда кардинал умолк, Безымённый закрыл лицо руками и разразился безудержными рыданиями, которые были как бы последним и самым ясным ответом. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n66" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11543" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11593">— Боже великий и милостивый! — воскликнул Федериго, поднимая глаза и руки к небесам. — Что сделал я, раб недостойный, пастырь дремлющий? за что призвал ты меня на этот пир благости твоей? за что сделал меня достойным присутствовать при столь радостном чуде! — С этими словами он протянул Безымённому руку. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n67" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11594" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11609">— Нет! — воскликнул тот. — Нет! Подальше, подальше от меня! Не грязните эту руку, невинную и милосердную. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n68" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11610" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11620">Вы не знаете всего, что сделала рука, которую вы хотите пожать. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n69" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11621" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11653">— Позвольте мне, — сказал Федериго, порывисто беря за руку Безымённого, — позвольте мне пожать эту руку, которая загладит столько ошибок, расточит столько благодеяний, облегчит столько страданий и, обезоруженная, смиренно и покорно протянется к своим врагам! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n70" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11654" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11658">— Это уж слишком! — рыдая, произнёс Безымённый. — Оставьте меня, монсиньор! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n71" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11659" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11663">Добрый Федериго, оставьте меня! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n72" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11664" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11686">Толпа народа ждёт вас. Столько добрых, невинных душ, столько людей, пришедших издалека, чтобы хоть раз взглянуть на вас, услышать вас. А вы задерживаетесь… и ради кого же! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n73" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11687" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11706">— Оставим девяносто девять овец, — отвечал кардинал, — они в безопасности пасутся на горе, — я же хочу быть с той, которая заблудилась. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n74" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11707" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11719">Эти души, быть может, сейчас гораздо больше радуются, чем если бы им пришлось видеть своего ничтожного епископа. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n75" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11720" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11742">Быть может, всевышний, сотворивший над вами чудо милосердия, наполняет их радостью, причина которой им ещё непонятна. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n76" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11743" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11780">Быть может, эти люди, сами того не зная, пребывают в единении с нами; быть может, дух святой пробудил в их сердцах неясное чувство любви к вам, и они возносят за вас молитву, которой он внимает, внушая им милосердие к вам, неизвестному ещё им человеку. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n77" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11781" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11822">С этими словами он обнял Безымённого; тот, сделав попытку уклониться, на мгновение задумался, но потом уступил, словно покорённый этим великодушным порывом, и тоже обнял кардинала, скрыв на его плече своё взволнованное, изменившееся лицо. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n78" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11823" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11854">Горячие слёзы падали на незапятнанную мантию кардинала, и безгрешные руки Федериго с любовью обнимали этого человека, прикасаясь к его куртке, на которой он обычно носил оружие насилия и предательства. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n79" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11855" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11876">Высвобождаясь из объятий, Безымённый снова закрыл глаза рукой и, подняв вместе с тем лицо, воскликнул: — Боже истинно великий! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n80" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11877" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11918">Боже истинно милосердный! Теперь я узнаю себя, понимаю, кто я; грехи мои стоят предо мною; я противен самому себе — и всё же, всё же я испытываю облегчение, радость, да, радость, какой не испытал за всю свою ужасную жизнь! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n81" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11919" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11951">— Это облегчение, — сказал Федериго, — ниспосланное вам богом, чтобы обратить вас к себе, воодушевить вас на бесповоротное вступление в новую жизнь, где вам предстоит столько разрушить, столько исправить, столько пролить слёз. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n82" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11952" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11966">— О я несчастный, — воскликнул синьор, — сколько, сколько… такого, что мне остаётся только оплакивать! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n83" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11967" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11990">Но зато есть и только что затеянные дела, которые я могу если не уничтожить, то оборвать в самом начале, — и есть одно такое, которое я могу оборвать сию же минуту, расстроить, предотвратить. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n84" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11991" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12044">Федериго со вниманием стал слушать, и Безымённый рассказал вкратце с омерзением, пожалуй, ещё более сильным, чем это сделали мы, всю историю насилия, учинённого над Лючией, все страхи и страдания бедняжки; как она умоляла и какое смятение мольбы эти вызвали в нём, и что она всё ещё находится у него в замке. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n85" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12045" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12058">— Так не будем же терять времени, — воскликнул Федериго, охваченный состраданием и желанием помочь несчастной. — Счастливый вы! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n86" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12059" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12078">Это для вас залог прощения. Бог сделал вас орудием спасения той, для которой вы хотели стать орудием гибели. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n87" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12079" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12081">Да благословит вас бог! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n88" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12082" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12084">Бог уже благословил вас! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n89" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12085" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12092">Вы знаете, откуда родом бедная наша страдалица? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n90" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12093" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12099">Безымённый назвал деревню Лючии. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n91" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12100" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12122">— Это неподалёку отсюда, — сказал кардинал, — хвала господу, и возможно… — С этими словами он быстро подошёл к столу и позвонил в колокольчик. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n92" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12123" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12197">Немедленно вошёл с озабоченным видом капеллан и сразу посмотрел на Безымённого. Он увидел изменившееся лицо, глаза, покрасневшие от слёз, и, переведя взгляд на кардинала, подметил на его лице, под неизменной сдержанностью, выражение особой серьёзной радости и какой-то почти нетерпеливой озабоченности. Капеллан застыл, готовый разинуть рот от изумления, если б кардинал не вывел его из этого созерцательного состояния, спросив, нет ли среди собравшихся курато из ***. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n93" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12198" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12203">— Он здесь, монсиньор, — отвечал капеллан. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n94" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12204" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12215">— Позовите его сейчас же сюда, — сказал Федериго, — и вместе с ним местного курато. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n95" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12216" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12233">Капеллан вышел и направился в комнату, где собралось духовенство. Все взоры обратились к нему. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n96" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12234" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12261">А он, так и оставшись с разинутым ртом, с лицом, всё ещё полным изумления, произнёс, размахивая руками: — Синьоры, синьоры! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n97" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12262" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12268">Наес mutatio dexterae Excels! — С минуту он стоял молча. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n98" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12269" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12295">Потом, переходя сразу на деловой тон, прибавил: — Его высокопреосвященство требует местного синьора курато и курато из ***. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n99" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12296" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12317">Названный тут же выступил вперёд, и в то же время из гущи толпы раздалось протяжное, изумлённое восклицание: — Меня? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n100" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12318" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12328">— Не вы ли синьор курато из ***? — переспросил капеллан. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n101" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12329" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12331">— Именно так, но… </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n102" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12332" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12338">— Его высокопреосвященство требует вас! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n103" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12339" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12353">— Меня? — повторил тот же голос, явно желая выразить этим: «При чём же тут я?» </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n104" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12354" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12380">Но на этот раз вместе с восклицанием выступил вперёд и названный человек — дон Абондио собственной своей персоной. Он шёл неохотно, его лицо выражало нечто среднее между изумлением и досадой. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n105" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12381" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12398">Капеллан подал ему рукой знак, который как бы означал: «Прошу следовать за мной, чего же вы мешкаете?» </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n106" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12399" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12408">Так, идя впереди обоих курато, он направился к двери, отворил её и ввёл их. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n107" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12409" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12437">Кардинал выпустил руку Безымённого, с которым успел за это время обсудить, что следует делать дальше. Отойдя немного в сторону, он знаком подозвал к себе местного курато. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n108" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12438" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12516">Вкратце рассказал ему, в чём дело, и спросил, не сможет ли тот быстро найти порядочную женщину, которая согласилась бы в носилках отправиться в замок за Лючией, женщину разумную и сердечную, которая могла бы справиться с таким неожиданным поручением, сумела бы найти наиболее подходящее обращение и наиболее уместные слова, чтобы обнадёжить, успокоить бедняжку, в душе которой, после стольких тревог и волнений, самое освобождение, чего доброго, вызовет ещё большее смятение. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n109" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12517" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12530">Подумав минутку, священник ответил, что он знает такую особу, и вышел. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n110" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12531" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12555">Подозвав кивком капеллана, кардинал приказал ему немедленно снарядить носилки и носильщиков и оседлать двух мулов. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n111" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12556" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12564">Когда капеллан ушёл, кардинал обратился к дону Абондио. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n112" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12565" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12624">Дон Абондио, который держался поближе к кардиналу, чтобы только быть подальше от другого синьора, всё время бросал исподлобья взгляды то на одного, то на другого, продолжая ломать себе голову, что же означает вся эта кутерьма. Подойдя поближе и отвесив поклон, он сказал: — Мне сообщили, что ваше высокопреосвященство звали меня, но я полагаю, что произошла ошибка… </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n113" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12625" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12641">— Никакой ошибки нет, — отвечал Федериго. — У меня для вас добрая весть и заодно утешительное, приятнейшее поручение. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n114" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12642" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12693">Одна из ваших прихожанок, которую вы, наверное, оплакивали как погибшую, Лючия Монделла, отыскалась и находится по соседству, в доме вот этого дорогого моего друга. Вы сейчас же отправитесь с ним и с одной женщиной, которую приведёт местный синьор курато, отправитесь, повторяю, за этой вашей прихожанкой и доставите её сюда. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n115" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12694" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12769">Дон Абондио хотел скрыть досаду — нет, больше того — тревогу и огорчение, которое вызвало в нём это поручение, или, вернее, приказание. Но было уже поздно. Чтобы не обнаружить гримасу неудовольствия, появившуюся на его физиономии, он низко склонил голову в знак повиновения и поднял её лишь для того, чтобы отвесить другой глубокий поклон — Безымённому, заодно бросив на него жалобный взгляд, как бы говоривший: «Я в ваших руках, пощадите: parcere subjectis». </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n116" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12770" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12778">Кардинал спросил его, есть ли у Лючии родственники. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n117" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12779" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12794">— Из близких, с которыми она живёт или могла бы жить, есть только мать, — ответил дон Абондио. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n118" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12795" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12801">— А она у себя в деревне? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n119" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12802" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12803">— Да, монсиньор. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n120" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12804" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12868">— Так как бедная эта девушка, — продолжал Федериго, — не так-то скоро может быть водворена к себе домой, для неё будет большим утешением поскорее свидеться с матерью, а потому, если здешний синьор курато не вернётся до моего ухода в церковь, прошу вас — передайте ему, чтобы он подыскал повозку, либо мула или лошадь, и отправил толкового человека за этой женщиной, чтобы привезти её сюда. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n121" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12869" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12875">— А что, если поехать мне? — сказал дон Абондио. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n122" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12876" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12885">— Нет, нет! Вас я просил уже о другом, — отвечал кардинал. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n123" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12886" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12894">— Я имел в виду, — возразил дон Абондио, — подготовить несчастную мать. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n124" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12895" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12922">Она женщина очень чувствительная, и тут нужен человек, который её знает, сумеет к ней подойти, а то как бы вместо добра не сделать ей худа. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n125" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12923" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12946">— Вот для этого я и прошу вас предупредить синьора курато, чтобы он выбрал подходящего человека. Вы более нужны в другом месте, — ответил кардинал. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n126" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12947" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12979">Ему хотелось прибавить: этой бедной девушке сейчас важнее всего увидеть в замке знакомое лицо, верного человека, после того как она столько часов томилась в такой страшной неизвестности относительно своего будущего. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n127" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12980" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12992">Но он поостерёгся открыто высказать эти соображения в присутствии третьего лица. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n128" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12993" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13027">Всё же кардиналу показалось странным, что дон Абондио не понял его с полуслова, что самому курато это не пришло в голову. Предложение же дона Абондио и его настойчивость показались кардиналу неуместными, и он сразу заподозрил, что тут что-то неладно. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n129" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13028" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13050">Взглянув в лицо дону Абондио, он без труда догадался, что тот боится поездки с этим страшным человеком, боится войти в его замок даже на несколько минут. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n130" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13051" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13118">Поэтому, желая окончательно рассеять подозрения дона Абондио и вместе с тем считая неудобным отводить в сторону курато и шушукаться с ним в присутствии третьего лица, его нового друга, Федериго решил, что лучше всего поступить так, как поступил бы он и без этого повода: поговорить самому с Безымённым. По его ответам дон Абондио окончательно поймёт, что перед ним уже не тот человек, которого надо остерегаться. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n131" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13119" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13152">Итак, кардинал подошёл к Безымённому и с тем непринуждённым и доверчивым видом, который бывает при новой и сильной привязанности, так же как и при давней дружбе, обратился к нему: — Не подумайте, что с меня довольно на сегодня этого вашего посещения. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n132" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13153" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13162">Вы вернётесь, не правда ли, вместе с этим почтенным отцом церкви? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n133" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13163" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13178">— Вернусь ли я? — отвечал Безымённый. — Да если бы вы прогнали меня, я, как нищий, упорно стоял бы у ваших дверей. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n134" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13179" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13192">Я должен говорить с вами, слышать, видеть вас! Вы мне необходимы! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n135" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13193" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13209">Федериго взял Безымённого за руку, пожал её и произнёс: — Сделайте одолжение — останьтесь отобедать с нами. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n136" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13210" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13210">Я буду ждать вас. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n137" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13211" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13230">А пока я пойду молиться и возносить хвалу всевышнему вместе с народом, вы же идите собирать первые плоды милосердия. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n138" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13231" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13329">Дон Абондио присутствовал при этих излияниях, подобно робкому мальчику, который видит, как при нём спокойно ласкают огромного злого пса с глазами, налитыми кровью, о котором все знают, что он кусается и наводит страх, — и в то же время слышит, как хозяин говорит, что его собачка — доброе животное, спокойное-преспокойное. Мальчик смотрит на хозяина и не возражает, но и не поддакивает, глядит на пса и не смеет приблизиться к нему из боязни, как бы это доброе животное не оскалило зубы, чтобы расправиться с ним, но вместе с тем не смеет отойти, чтобы его не сочли за труса; сам же думает про себя: «Эх, удрать бы поскорей домой». </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n139" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13330" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13361">Когда кардинал направился к двери, не выпуская руки Безымённого и ведя его за собой, ему снова попался на глаза бедняга дон Абондио, который остался стоять позади, уязвлённый, недовольный, с надутой, помимо своего желания, физиономией. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n140" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13362" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13429">Подумав, что это недовольство могло быть вызвано ложной мыслью, что к нему отнеслись без должного внимания и словно забыли в дальнем углу, особенно по сравнению с тем, как тепло приняли и обласкали такого злодея, кардинал на ходу обернулся к курато и, остановившись на мгновение, сказал с приветливой улыбкой: — Синьор курато, вы всегда со мной в доме всеблагого отца нашего; а этот… этот perierat et inventus est. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n141" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13430" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13446">— О, я весьма счастлив! — сказал дон Абондио, отвешивая глубокий поклон обоим вместе. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n142" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13447" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13482">Архиепископ прошёл вперёд, толкнув дверь, которую снаружи немедленно распахнули двое служителей, стоявших по сторонам, и удивительная пара предстала перед любопытными взорами собравшегося в комнате духовенства. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n143" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13483" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13532">На обоих лицах были написаны разные, но одинаково глубокие переживания: признательная нежность, смиренная радость сквозила в благородном облике Федериго; на лице Безымённого — смятение, умиротворённое надеждой, незнакомая ему робость, раскаяние, сквозь которое, однако, проглядывала сила этой дикой и необузданной натуры. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n144" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13533" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13570">Впоследствии говорили, что некоторым из смотревших на них в ту минуту пришли в голову слова пророка Исайи: И пастися будут вкупе волк с агнцем… и лев аки вол ясти будет плевы. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n145" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13571" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13578">На шедшего позади них дона Абондио никто не обратил внимания. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n146" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13579" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13624">Когда вошедшие были посредине комнаты, появившийся прислужник кардинала подошёл к нему и сообщил, что приказания, переданные ему капелланом, выполнены: носилки и два мула уже готовы, остановка за женщиной, которую должен привести курато. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n147" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13625" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13676">Кардинал сказал прислужнику, что как только приедет курато, пусть он немедленно переговорит с доном Абондио и что в дальнейшем следует поступать по распоряжению дона Абондио и Безымённого. Последнему он снова пожал на прощанье руку со словами: «Так я вас жду!» — и, обернувшись, чтобы поклониться дону Абондио, направился прямо к церкви. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n148" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13677" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13696">Духовенство тронулось за ним не то гурьбой, не то вереницей. Товарищи по путешествию остались вдвоём в комнате. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n149" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13697" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13753">Весь уйдя в себя, Безымённый в задумчивости с нетерпением ожидал минуты, когда он сможет избавить от страданий и вызволить из заключения свою Лючию, — «своей» она была для него теперь совсем в другом смысле, чем накануне. Лицо его выражало сдержанное волнение, но испуганному взору дона Абондио легко могло почудиться в нём и что-нибудь похуже. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n150" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13754" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13774">Курато украдкой поглядывал на Безымённого, ему очень хотелось завязать дружеский разговор. «Но что же мне сказать? — раздумывал он. — Сказать ещё раз, что я, мол, очень рад? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n151" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13775" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13795">Рад, собственно, чему? Тому, что вы, дескать, были дьяволом до сих пор, а в конце концов решили стать порядочным человеком, как все другие? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n152" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13796" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13797">Нечего сказать, хороший комплимент! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n153" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13798" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13814">Э-хе-хе! Как ни крути, а из моих поздравлений ничего путного не выйдет. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n154" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13815" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13827">Да, наконец, и правда ли это, что он стал порядочным человеком, — так, здорово живёшь! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n155" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13828" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13840">Таких номеров на этом свете проделывают сколько угодно, и по самым различным поводам! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n156" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13841" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13845">Да и что я знаю в конце концов? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n157" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13846" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13856">А ведь мне вот приходится ехать с ним! Да ещё в этот ужасный замок! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n158" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13857" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13863">Ох, ну и дела! Ну и дела! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n159" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13864" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13868">Кто бы мог знать это нынче утром? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n160" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13869" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13924">Ну, если выкарабкаюсь благополучно, уж и задам же я синьоре Перпетуе. Ведь она, можно сказать, насильно погнала меня сюда, когда и нужды в этом никакой не было: все окрестные приходские курато, видите ли, собираются, даже дальние, и отставать от других, мол, не следует; и пошла и пошла — вот и впутала меня в этакое дело! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n161" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13925" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13927">Несчастный я! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n162" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13928" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13934">А всё-таки нужно же что-нибудь сказать ему». </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n163" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13935" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13997">После долгих размышлений он решил, что неплохо было бы сказать примерно так: «Я никогда не смел надеяться, что буду иметь счастье находиться в столь почтенном обществе». И только он раскрыл было рот, как вошёл прислужник с местным курато и, объявив, что женщина уже ждёт в носилках, обратился к дону Абондио, чтобы узнать от него о других распоряжениях кардинала. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n164" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13998" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14029">Дон Абондио кое-как справился с этим, принимая во внимание расстроенное состояние его мыслей. Затем, подойдя к прислужнику поближе, он сказал: — Вы уж дайте мне животное посмирнее, потому что, сказать по правде, ездок я плохой. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n165" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14030" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14046">— Не бойтесь, — не без ехидства ответил прислужник, — это мул нашего писца, а он у нас человек учёный. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n166" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14047" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14061">— Хорошо, — сказал дон Абондио и мысленно продолжал: «Дай бог, чтобы всё сошло благополучно». </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n167" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14062" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14079">Безымённый по первому зову торопливо бросился к выходу и тут только заметил, что дон Абондио остался позади. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n168" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14080" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14114">Он остановился, поджидая его, и когда тот подошл, запыхавшись, готовый рассыпаться в извинениях, синьор с поклоном, вежливо и почтительно пропустил его вперёд, — обстоятельство, несколько утешившее перепуганного беднягу. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n169" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14115" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14178">Но, едва вступив во дворик, он увидел нечто такое, что вконец испортило ему это небольшое утешение: Безымённый направился в угол и, схватив свой карабин одной рукой за ствол, а другой за ремень, ловким движением, словно проделывая военное упражнение, перекинул его через плечо. «Ох! — вздохнул дон Абондио. — И что только он собирается делать с этой проклятой штукой? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n170" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14179" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14184">Нечего сказать, хорошая власяница, хорошее бичевание для новообращённого! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n171" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14185" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14190">А ну как ему в голову придёт какая-нибудь блажь! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n172" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14191" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14197">Ну, и экспедиция!» </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n173" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14198" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14252">Если б Безымённый хотя бы отдалённо подозревал, какого рода мысли мелькали в голове его спутника, не знаю, что бы он сделал для его успокоения. Но он был за тысячу миль от подобного подозрения, а дон Абондио изо всех сил старался скрыть малейшее движение, которое могло бы разоблачить его затаённую мысль: «А я вашей милости не доверяю». </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n174" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14253" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14273">Подойдя к калитке, выходившей на дорогу, они увидели двух запряжённых мулов. Безымённый вскочил на того, которого подвёл ему конюх. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n175" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14274" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14295">— А этот мул не брыкается? — спросил прислужника дон Абондио, опуская ногу, которую он уже было занёс в стремя. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n176" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14296" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14304">— Садитесь смело, это прямо ягнёнок. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n177" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14305" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14317">Дон Абондио, вцепившись в седло, при помощи прислужника вскарабкался. — Гоп! Гоп! Вот он уже сел верхом. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n178" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14318" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14338">Стоявшие несколько впереди носилки, запряжённые парой мулов, тронулись по команде погонщика, и честная компания двинулась в путь. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n179" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14339" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14366">Пришлось проезжать мимо церкви, переполненной молящимися, через небольшую площадь, где тоже толпились прихожане, свои и пришлые, которым не удалось попасть в храм. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n180" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14367" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14411">Необыкновенная новость уже успела распространиться, — и при появлении нашей компании, при появлении этого человека, ещё недавно вызывавшего у всех ужас и проклятие, а теперь — радостное изумление, в толпе раздался гул чуть ли не одобрения; люди расступились, и вместе с тем началась давка — всем хотелось увидеть его поближе. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n181" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14412" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14449">Проехали носилки, проехал и Безымённый. Перед широко распахнутой дверью церкви он снял шляпу и склонил своё столь грозное чело почти до самой гривы мула, при шелесте сотен голосов: «Да благословит вас бог!» </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n182" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14450" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14490">Дон Абондио тоже снял шляпу, поклонился и мысленно предал себя воле божьей, но, заслышав торжественное, протяжное пение своих собратьев, он ощутил какое-то сожаление, нежную грусть и такую глубокую печаль, что с трудом удержался от слёз. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n183" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14491" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14511">За околицей, когда они очутились в открытом поле, проезжая по безлюдным, извилистым дорогам, ещё более мрачная пелена окутала мысли дона Абондио. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n184" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14512" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14544">Единственным существом, на котором он доверчиво мог остановить свой взор, был погонщик. Раз он состоит на службе у кардинала, то, конечно, должен быть малым честным, да к тому же видно, что он неробкого десятка. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n185" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14545" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14581">Время от времени показывались прохожие, тоже группами, спешившие посмотреть на кардинала, но это лишь до некоторой степени успокаивало дона Абондио, который с каждым шагом приближался к той страшной долине, где только и встретишь, что приспешников кардиналова друга, да ещё каких приспешников! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n186" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14582" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14610">Ему и сейчас больше чем когда-либо хотелось завязать разговор с этим другом кардинала, дабы раскусить его как следует и вместе с тем привести в хорошее расположение духа. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n187" type="comm" status="insertion">Однако задумчивый вид Безымённого отбивал у дона Абондио всякую к тому охоту. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n188" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14611" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14640">Пришлось поэтому разговаривать с самим собой. Если бы кое-что из того, что бедняга поверял себе во время этого переезда, удалось записать, то получилась бы целая книга. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n189" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14641" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14712">«А ведь, пожалуй, правильно говорят, что у святых и разбойников словно ртуть разлита по всему телу, — мало того, что они сами вечно крутятся, им бы хотелось, коли возможно, заставить плясать весь род человеческий. И нужно же было самым неуёмным взяться именно за меня, который никого не трогает, и впутать меня в свои дела, именно меня! Я хочу только одного: чтобы мне дали жить спокойно! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n190" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14713" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14718">Полоумный этот негодяй дон Родриго! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n191" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14719" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14737">Чего ему не хватало, чтобы быть счастливейшим человеком на свете, имей он хоть чуточку здравого смысла? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n192" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14738" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14763">Богат, молод, везде ему почёт, уважение. С жиру бесится! Видите ли, ему надоело пребывать в благополучии, так надо непременно навязать себе и другим всякие заботы. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n193" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14764" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14807">Жить бы ему припеваючи — нет, куда там! Придумал себе занятие — преследовать женщин — самое глупое, самое разбойничье, самое безумное занятие на этом свете. Он мог бы в рай въехать прямо в карете, а вот поди же! На одной ноге лезет прямо в чёртово пекло! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n194" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14808" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14853">А этот? — Тут он поглядел на Безымённого, словно заподозрив, что тот его подслушивает. — Этот сначала поставил вверх ногами весь мир своими злодействами, а теперь ставит всё вверх ногами своим обращением… если только это правда… А я должен за всё отдуваться! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n195" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14854" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14868">Вот всегда так: коли уж они родились с таким зудом в теле, им только и дела, что шуметь. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n196" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14869" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14880">Разве уж так трудно прожить жизнь порядочным человеком, — например, вот как я? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n197" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14881" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14900">Нет, где уж тут! Четвертовать им нужно, резать, бесчинствовать… горе мне, бедному!.. А потом — новая затея: покаяние! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n198" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14901" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14920">Ведь покаяться, коли уж на то пришла охота, можно и у себя дома, потихоньку, без всякой помпы, не причиняя беспокойства своему ближнему. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n199" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14921" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14972">А его высокопреосвященство ни с того ни с сего, сразу с распростёртыми объятиями: „Друг любезный! Друг любезный!“ Принимает за чистую монету всё, что тот ему говорит, словно уже видел, как он творит чудеса. И тут же принимает решенье, уходит в него целиком, с руками и ногами, да то поскорей, да другое поскорей, а у нас это называется просто опрометчивостью! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n200" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14973" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14994">И без всяких разговоров отдаёт ему на растерзание бедного курато! Это называется разыграть человека в чёт-нёчет. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n201" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14995" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15010">Такой святоша епископ, как он, должен был бы беречь своих пастырей, как зеницу ока. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n202" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15011" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15031">Чуточку хладнокровия, чуточку благоразумия, чуточку человеколюбия — всё это, думается мне, совместимо и со святостью. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n203" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15032" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15036">А если всё это одна видимость? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n204" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15037" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15050">Кто может знать все людские хитрости? И тем более таких, как этот? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n205" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15051" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15062">И подумать только, что мне приходится ехать с ним, в его дом! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n206" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15063" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15076">Уж не дьявол ли тут замешан? Бедный я, бедный! Ох, лучше и не думать об этом. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n207" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15077" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15082">И что за неразбериха такая с Лючией? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n208" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15083" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15097">Уж нет ли тут сговора с доном Родриго? Что за народ! Но тогда по крайней мере дело было бы ясно. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n209" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15098" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15103">Как же она попала к нему в когти? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n210" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15104" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15106">Кто знает! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n211" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15107" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15126">С монсиньором у них какая-то тайна; а меня вот заставляют трястись по дорогам этаким манером и ни слова мне не говорят. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n212" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15127" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15150">Чужие дела меня не касаются, но когда приходится отвечать своей шкурой, кажется, имеешь право кое-что узнать. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n213" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15151" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15161">Ну, если бы дело шло о том, чтобы взять эту бедняжку, это бы ещё куда ни шло. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n214" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15162" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15168">Хотя, конечно, он и сам мог бы прекрасно привезти её. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n215" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15169" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15185">И опять же, если он раскаялся всерьёз и сделался святым, зачем же я-то ему нужен? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n216" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15186" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15188">Ну и содом! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n217" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15189" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15203">Хватит! Богу угодно, чтобы было так, — много будет хлопот, но потерпим! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n218" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15204" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15241">Да и за бедную Лючию я очень рад: она тоже, должно быть, недёшево отделалась; одним небесам известно, что она претерпела. Разумеется, мне её жаль, а всё же она родилась на мою погибель… Хоть бы в душу заглянуть этому другу да узнать, о чём он думает. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n219" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15242" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15245">Кто знает? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n220" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15246" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15257">То он разыгрывает из себя святого Антония в пустыне, а то — настоящий Олоферн. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n221" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15258" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15262">Ох, бедный я, бедный! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n222" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15263" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15279">Ну, ладно! небеса должны помочь мне, потому что ведь не по своей же прихоти я впутался во всё это». </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n223" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15280" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15313">Действительно, было заметно, как по лицу Безымённого пробегали мысли, подобно тому, как в бурную погоду тучи мчатся перед солнечным диском, ежеминутно вызывая смену ослепительного света холодным мраком. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n224" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15314" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15347">Его душа, ещё опьянённая ласковыми речами Федериго и словно помолодевшая и возродившаяся для новой жизни, возносилась к мыслям о милосердии, о прощении и любви, а потом снова падала в бездну под тяжестью страшного прошлого. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n225" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15348" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15385">Он лихорадочно перебирал, какие же из его злодеяний ещё поправимы, что ещё можно оборвать на половине, есть ли средства для этого подходящие и верные, как развязать столько затянутых узлов, что делать с многочисленными соучастниками; можно было растеряться в этом потоке мыслей. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n226" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15386" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15430">Даже вот за это дело, такое лёгкое и такое близкое к осуществлению, он взялся с нетерпением, смешанным с тревогой. Думал о том, что невинное существо сейчас бог знает как страдает, и он, жаждущий освободить её, он-то как раз и заставляет её мучиться. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n227" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15431" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15454">Там, где дорога раздваивалась, погонщик оборачивался, чтобы узнать, какой ему держаться. Безымённый указывал направление рукой и вместе с тем подавал знак торопиться. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n228" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15455" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15457">Въехали в долину. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n229" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15458" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15464">Что тут почувствовал бедный дон Абондио! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n230" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15465" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15510">Знаменитая долина, о которой он слышал столько страшных историй, и вот он попал в неё! Знаменитые люди, цвет итальянских брави, люди без страха и жалости, — он видит их воочию, встречает их поодиночке, либо по двое, по трое на каждом повороте дороги! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n231" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15511" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15538">Они низко кланяются синьору. Какие смуглые лица! И какие щетинистые усы! Какие страшные глазищи! Дону Абондио казалось, что они как бы спрашивают: «А не отправить ли этого падре к праотцам?» </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n232" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15539" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15602">Так что в минуту особенно удручённого состояния он дошёл до того, что произнёс про себя: «Повенчать бы мне их тогда! Хуже того, что теперь, ничего не могло со мной случиться». Тем временем они продвигались вперёд по каменистой тропинке вдоль потока. По ту сторону его — теснина суровых, тёмных, необитаемых скал; по эту — такие обитатели, что какая угодно пустыня покажется желанной: едва ли хуже чувствовал себя Данте среди Злых ям. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n233" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15603" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15618">Вот едут мимо «Страшной ночи». Брави стоят у входа и низко кланяются синьору, поглядывая на его спутника и на носилки. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n234" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15619" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15640">Они не понимают, что всё это означает. Уже утренний отъезд Безымённого, в одиночку, был чем-то загадочным; не менее загадочно было и возвращение. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n235" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15641" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15645">Что за добычу везёт он с собой? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n236" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15646" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15651">И как это он один справился? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n237" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15652" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15656">И почему чужие носилки? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n238" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15657" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15663">И чья эта ливрея? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n239" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15664" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15680">Брави смотрели во все глаза, но никто не трогался с места, — таков был приказ, который отдавал им глазами хозяин. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n240" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15681" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15686">Начался подъём. Вот они уже наверху. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n241" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15687" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15771">Брави, находящиеся на площадке и у ворот, расступаются по сторонам, давая дорогу. Безымённый подаёт знак не трогаться с места. Удар шпорами, и он обгоняет носилки; погонщику и дону Абондио он подаёт знак следовать за собой. Въезжает в первый дворик, потом в следующий. Направляется к небольшой дверце, жестом останавливает браво, который подбежал было поддержать стремя, и говорит ему: — Постереги тут и смотри никого не пускай. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n242" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15772" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15810">Спешившись, он наскоро привязывает мула к железной решётке, подходит к носилкам и тихо говорит женщине, отдёрнувшей занавеску: — Подите и утешьте её сейчас же, объясните ей поскорей, что она свободна и находится среди друзей; бог вознаградит вас за это. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n243" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15811" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15900">Потом он делает знак погонщику, чтобы тот отворил дверцу, приближается к дону Абондио и с просветлённым лицом, какого тот ещё не видел у него и о каком не подозревал, с выражением глубокой радости от сознания, что наконец-то и он может сделать доброе дело, говорит ему так же тихо: — Синьор курато, я не прошу у вас извинения за беспокойство, причинённое вам из-за меня; вы его терпите ради того, кто щедро вам заплатит, и ради этой его бедняжки. — С этими словами он одной рукой берётся за удила, другой за стремя, чтобы помочь слезть дону Абондио. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n244" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15901" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15910">Выражение лица Безымённого, его слова и обращение вернули жизнь дону Абондио. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n245" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15911" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15934">Он испустил вздох, который вот уже целый час удерживал в груди, не смея вздохнуть, наклонился к Безымённому и, ответив голосом полным почтения: «Что вы! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n246" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15935" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15945">Я сам… сам!» — скатился кубарем со своего мула. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap23-n247" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15946" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15986">Безымённый привязал мула и, сказав погонщику, чтобы он поджидал здесь, вынул из кармана ключ, отпер дверь, вошёл, впустил за собой курато и женщину и, идя впереди, направился прямо к маленькой лестнице… Все трое стали молча подниматься. </note>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>