<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>INTRODUCTION</title>
        <respStmt>
          <resp>Codifica automatizzata</resp>
          <persName xml:id="P1">Maria Levchenko</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <p>Scheda editoriale</p>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Терра-Книжный клуб</publisher>
        <pubPlace>Москва</pubPlace>
        <date>1999</date>
        <availability>
          <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <author>Alessandro Manzoni</author>
          <title>Обрученные : Повесть из истории Милана XVII в.</title>
          <editor>Angelini, Cesare</editor>
          <pubPlace>Москва</pubPlace>
          <publisher>Терра-Книжный клуб</publisher>
          <date>1999</date>
          <respStmt>
            <resp>Translated by</resp>
            <persName>Н. Георгиевская, А. Эфрос</persName>
          </respStmt>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>Вступление, cap. 1</p>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="russian_1999_cap2">
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n1" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10001" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10039">Существует рассказ, будто принц Конде спал крепким сном в ночь накануне битвы при Рокруа. Но, во-первых, он был очень утомлён, а во-вторых, он уже отдал все необходимые распоряжения и окончательно установил, что предстоит ему делать утром. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n2" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10040" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10066">Наоборот, дон Абондио не знал ничего, кроме того лишь, что на завтра предстоит бой, поэтому значительную часть ночи он потратил на тревожные размышления. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n3" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10067" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10088">Не придавать значения разбойничьим застращиваньям и угрозам и совершить венчание, — такое решение он даже не стал и обдумывать. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n4" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10089" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10100">Рассказать Ренцо обо всём случившемся и вместе с ним поискать выхода… — боже избави! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n5" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10101" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10139">«Не проболтайтесь… а иначе…» — сказал один из брави, — и, вспомнив, как угрожающе прозвучало это «а иначе…», дон Абондио не только не посмел подумать о нарушении такого приказания, но, больше того, — его взяло раскаяние, что он позволил себе проболтаться Перпетуе. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n6" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10140" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10140">Бежать? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n7" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10141" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10141">Но куда? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n8" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10142" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10143">И что потом? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n9" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10144" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10149">Сколько будет хлопот! Только и делай, что отчитывайся! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n10" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10150" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10160">Каждое отвергнутое решение заставляло беднягу беспокойно ворочаться на постели. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n11" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10161" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10182">Во всяком случае, наилучшим и самым безопасным, как ему казалось, было следующее: выиграть время, всячески водя за нос Ренцо. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n12" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10183" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10224">Кстати, он вспомнил, что оставалось всего несколько дней до поста, когда запрещено венчаться. «И если я на несколько дней сумею попридержать этого паренька, то потом у меня будет два месяца передышки; ну, а за два месяца много воды утечёт». </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n13" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10225" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10295">Он обдумывал разные доводы, какие можно было бы привести, и хотя они показались ему несколько легковесными, всё же он успокаивал себя мыслью, что его авторитет сообщит этим доводам подобающий вес, а давний опыт даст ему большое преимущество перед невежественным юнцом. «В самом деле, — говорил он себе, — он думает о своей возлюбленной, ну, а я думаю о своей шкуре; я больше заинтересован, не говоря уже о том, что я и похитрее. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n14" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10296" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10315">Дорогой сынок, если уж тебе так приспичило, я тут ни при чём, во всяком случае — расплачиваться за тебя я не желаю». </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n15" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10316" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10333">Несколько успокоившись на принятом решении, он, наконец, смежил очи. Но какой сон и какие сновидения! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n16" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10334" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10343">Брави, дон Родриго, Ренцо, тропинки, скалы, бегство, преследование, крики, выстрелы… </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n17" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10344" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10358">Первое пробуждение после случившегося несчастья, когда сознаёшь тяжесть положения, бывает очень горьким. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n18" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10359" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10393">Сознание, едва прояснившись, возвращается к привычным представлениям предшествовавшей спокойной жизни, — но вдруг мысль о новом состоянии дел грубо вступает в свои права, и горечь становится ещё сильнее от этого мгновенного сопоставления. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n19" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10394" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10426">Пережив эту горькую минуту, дон Абондио быстро перебрал намеченные ночью решения, утвердился в них, привёл их в порядок, затем встал и принялся ожидать Ренцо с некоторой боязнью, но в то же время и с нетерпением. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n20" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10427" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10437">Лоренцо, или, как его все звали, Ренцо не заставил себя долго ждать. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n21" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10438" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10466">Как только, по его мнению, наступил час, когда можно было, не нарушая приличия, явиться к курато, он отправился к нему с радостной поспешностью двадцатилетнего юноши, которому предстоит в этот день вступить в брак с любимой девушкой. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n22" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10467" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10514">Осгавшись сиротой с юных лет, он занимался ремеслом прядильщика шёлка — ремеслом, так сказать, наследственным в его семье и достаточно доходным в прежние годы; теперь оно уже находилось в упадке, однако не в такой степени, чтобы умелый работник не мог выработать достаточно для безбедной жизни. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n23" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10515" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10552">Работа со дня на день шла на убыль, но беспрерывная эмиграция рабочих, которых привлекали в соседние итальянские государства всякими посулами, привилегиями и хорошими заработками, вела к тому, что для оставшихся дома не было недостатка в работе. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n24" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10553" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10581">Кроме того, у Ренцо был небольшой клочок земли, который он отдавал в обработку, а равно обрабатывал и сам, когда прядильня стояла без дела, — так что для своего круга он мог считаться человеком зажиточным. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n25" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10582" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10628">И хотя этот год был ещё скуднее предыдущего и уже давал себя чувствовать настоящий голод, всё же наш паренёк, который сделался бережливым с той минуты, как ему приглянулась Лючия, был достаточно обеспечен и с голодом ему бороться не приходилось. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n26" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10629" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10671">Он предстал пред доном Абондио в полном параде: шляпа его была в разноцветных перьях, из кармашка штанов торчала красивая рукоятка кинжала; на лице его был отпечаток торжественности и вместе с тем лихости, свойственной в те времена даже самым мирным людям. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n27" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10672" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10689">Сдержанный и загадочный приём, оказанный ему доном Абондио, необычайно расходился с весёлым и решительным обращением парня. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n28" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10690" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10720">«Знать, у него голова чем-то занята», — подумал про себя Ренцо, а потом сказал: — Я пришёл справиться, синьор курато, в котором часу вы прикажете нам явиться в церковь. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n29" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10721" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10725">— А вы о каком дне говорите? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n30" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10726" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10737">— Как о каком дне? Разве вы не помните, что венчание назначено на сегодня? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n31" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10738" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10758">— На сегодня? — возразил дон Абондио, словно услышав об этом в первый раз. — Сегодня, сегодня… нет, вы уж потерпите, сегодня я не могу. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n32" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10759" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10761">— Сегодня не можете? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n33" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10762" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10763">Что же случилось? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n34" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10764" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10771">— Во-первых, я не очень хорошо себя чувствую, — вы же видите! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n35" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10772" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10790">— Очень жаль. Но ведь дело это не столь уж долгое, да и не утомительное… </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n36" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10791" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10796">— Ну, а затем… затем… затем… </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n37" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10797" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10800">— Что «затем», синьор курато? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n38" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10801" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10805">— Затем… имеются кое-какие затруднения. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n39" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10806" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10806">— Затруднения? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n40" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10807" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10811">Какие же могут быть затруднения? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n41" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10812" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10829">— Надо побывать в нашей шкуре, чтобы знать, сколько в таких делах бывает всяких трудностей, сколько приходится нам отчитываться. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n42" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10830" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10868">А я человек слишком мягкосердечный, я только и думаю, как бы устранить с пути препятствия, как бы облегчить всё, сделать к удовольствию других, — и из-за этого пренебрегаю своими обязанностями; а потом на меня же сыплются упрёки, — а то и того хуже… </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n43" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10869" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10887">— Но, ради самого неба, не томите вы меня, скажите мне просто и ясно, в чём же дело! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n44" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10888" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10901">— Известно ли вам, сколько надо исполнить разных формальностей, чтобы совершить венчание по всем правилам? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n45" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10902" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10925">— Уж мне ли этого не знать, — сказал Ренцо, начиная горячиться, — ведь вы мне уже достаточно морочили голову. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n46" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10926" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10941">Но разве теперь не всё закончено? Разве не сделано всё, что полагалось сделать? — Всё, всё! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n47" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10942" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10964">Это вам так кажется! А в дураках-то, с вашего разрешения, оказываюсь я, — я нарушаю свои обязанности, чтобы только не заставлять страдать других. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n48" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10965" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10971">Но теперь… хватит! Я знаю, что говорю. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n49" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10972" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10995">Мы, бедные курато, попадаем между молотом и наковальней. Вам не терпится, — что же! я вам сочувствую, бедный молодой человек, — но начальство наше… ну, впрочем, довольно, всего ведь сказать нельзя. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n50" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10996" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11004">А попадает за всё нам же. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n51" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11005" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11022">— Да разъясните мне толком, какую там ещё надо выполнить формальность, как вы говорите, — я немедленно её выполню. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n52" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11023" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11028">— Вы знаете, сколько существует безусловных препятствий к венчанию? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n53" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11029" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11033">— А откуда мне их знать, эти ваши препятствия? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n54" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11034" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11055">— «Error, conditio, votum, cognatio, crimen, cultus disparitas, vis, ordo, ligamen, honestas, si sis affinis…» — начал было дон Абондио, перебирая по пальцам. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n55" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11056" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11071">— Вы, видно, издеваетесь надо мной? — прервал его юноша. — На что мне сдалась она, ваша латынь? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n56" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11072" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11085">— Ну, а раз вы ничего не понимаете, имейте терпение и положитесь на тех, кто знает дело. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n57" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11086" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11086">— Хватит, синьор курато! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n58" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11087" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11104">— Потише, милый мой Ренцо, не извольте гневаться, я готов сделать… всё, что зависит от меня. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n59" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11105" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11113">Мне очень хочется видеть вас довольным, я желаю вам только добра. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n60" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11114" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11123">Эх, как подумаешь, ведь как вам хорошо жилось, — чего вам недоставало? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n61" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11124" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11129">Влезла же вам в голову эта дурь — жениться. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n62" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11130" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11144">— Это что ещё за разговоры, синьор? — прервал его Ренцо, не то удивлеёный, не то разгневанный. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n63" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11145" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11155">— Да нет, я ведь только так. Вы уж потерпите… я так только… Хотелось бы видеть вас довольным. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n64" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11156" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11157">— Одним словом… </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n65" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11158" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11172">— Одним словом, дорогой сынок, я тут ни при чём; не я составлял закон! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n66" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11173" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11195">И прежде чем совершить венчание, мы действительно обязаны провести кое-какие расследования и удостовериться, что препятствий к этому нет. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n67" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11196" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11205">— Однако скажите же мне, наконец, какое прибавилось препятствие? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n68" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11206" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11217">— Потерпите малость, не такие это дела, чтобы их можно было разрешить так просто. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n69" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11218" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11232">Я надеюсь, ровно ничего тут не окажется, но, невзирая на это, мы всё-таки обязаны произвести розыск. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n70" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11233" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11241">Текст ясно и отчётливо гласит: «antequam matrimonium denunciet…» </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n71" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11242" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11248">— Я же сказал вам, что не нужно мне никакой латыни! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n72" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11249" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11254">— Но ведь надо же мне объяснить вам… </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n73" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11255" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11262">— Так разве вы не закончили этих расследований? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n74" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11263" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11272">— Я же говорю вам, я сделал ещё не всё, что полагается. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n75" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11273" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11287">— Почему же вы не сделали этого вовремя? Зачем же было говорить мне, что всё готово? Чего же ещё ждать? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n76" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11288" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11294">— Ну вот, вы меня же и попрекаете за мою излишнюю доброту! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n77" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11295" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11311">Я делал всякие облегчения, чтобы поскорее услужить вам… но, видите ли, тут случилось кое-что такое… ну, будет, это уж моё дело. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n78" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11312" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11316">— Что же мне, по-вашему, делать? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n79" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11317" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11322">— Потерпеть несколько деньков. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n80" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11323" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11332">Сынок ты мой дорогой, несколько деньков — не вечность! Уж потерпите! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n81" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11333" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11334">— А долго ли? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n82" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11335" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11360">«Кажется, дело налаживается», — подумал про себя дон Абондио и с необычным для него жеманством произнёс: — Что же, недельки за две я постараюсь… сделаю, что могу… </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n83" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11361" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11367">— Две недели! Вот это действительно новость! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n84" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11368" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11393">Сделано всё по вашему желанию, вы сами назначили день; день этот пришёл, — и вот вы мне говорите, чтобы я ждал ещё две недели! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n85" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11394" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11442">Две недели!.. — запальчиво повторил он, повышая голос, и, подняв руку, потряс кулаком в воздухе; и кто знает, какой выходкой сопроводил бы он своё восклицание, если бы дон Абондио не прервал его, поспешно и вместе с тем осторожно и ласково схватив его за другую руку. — Стойте, стойте, — ради самого неба, не сердитесь! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n86" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11443" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11448">Я посмотрю, постараюсь, нельзя ли в неделю… </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n87" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11449" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11454">— А что же мне сказать Лючии? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n88" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11455" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11459">— Скажите, что это моё упущение. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n89" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11460" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11464">— А что станут говорить люди? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n90" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11465" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11486">— Да вы говорите всем, что это я ошибся, всё от излишней спешки, от доброты моей сердечной; валите всю вину на меня. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n91" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11487" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11493">Чего же вам ещё? Итак — через неделю. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n92" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11494" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11501">— А потом уж других препятствий не будет? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n93" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11502" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11504">— Раз я вам говорю… </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n94" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11505" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11521">— Ну, что ж, я готов обождать неделю. Но помните, после этого никакие уговоры на меня не подействуют. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n95" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11522" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11524">А пока — честь имею. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n96" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11525" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11546">С этими словами он ушёл, отвесив дону Абондио поклон, несколько менее глубокий, чем обычно, и взглянув на него не столько почтительно, сколько выразительно. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n97" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11547" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11580">Выйдя на дорогу и — впервые за всё время — направляясь без всякой охоты к дому своей невесты, Ренцо с возмущением перебирал в уме происшедший разговор и всё более и более находил его странным. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n98" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11581" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11670">Холодный и смущённый приём, оказанный ему доном Абондио, его речь, сбивчивая и вместе с тем запальчивая, эти серые глаза, непрестанно бегавшие во время разговора по сторонам, словно боясь встретиться со словами, выходившими из его уст, это нарочитое изумление, как будто он первый раз слышит о венчании, уже согласованном с ним так определённо, а больше всего — эти постоянные намёки на какое-то важное обстоятельство, без ясного указания, в чём же дело, — всё это вместе взятое приводило Ренцо к мысли, что под этим кроется какая-то тайна, непохожая на то, что старался внушить ему дон Абондио. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n99" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11671" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11710">На мгновенье юноша остановился в нерешительности, не вернуться ли ему, чтобы прижать дона Абондио к стене и заставить говорить напрямик, но, подняв глаза, он увидел Перпетую, которая шла впереди него и свернула в огородик, находившийся в нескольких шагах от дома. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n100" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11711" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11744">Ренцо окликнул её, когда она отворяла калитку. Ускорив шаг, он нагнал Перпетую, задержал её у входа и, с намерением добиться от неё чего-нибудь более определённого, решил потолковать с нею. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n101" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11745" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11756">— Здравствуйте, Перпетуя, я надеялся было, что нынче мы вместе попируем. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n102" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11757" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11765">— Что ж поделаешь? Всё в божьей воле, бедный мой Ренцо. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n103" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11766" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11794">— Скажите на милость: этот непутёвый синьор курато наговорил мне чепухи про какие-то резоны, которых я так путём и не разобрал; объясните вы мне толком, почему он то ли не может, то ли не хочет обвенчать нас сегодня? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n104" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11795" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11805">— Ох, неужели же вы думаете, что я знаю секреты своего хозяина? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n105" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11806" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11834">«Я так и знал, что тут какая-то тайна», — подумал Ренцо. И, чтобы извлечь её на свет божий, продолжал: — Вот что, Перпетуя, будем друзьями: расскажите мне, что знаете, помогите бедному малому. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n106" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11835" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11842">— Плохое дело — родиться бедным, милый мой Ренцо. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n107" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11843" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11870">— Правильно, — подхватил он, всё больше утверждаясь в своих подозрениях, и, стараясь ближе подойти к делу, добавил: — Правильно, но полагается ли священникам плохо относиться к бедным? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n108" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11871" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11908">— Послушайте, Ренцо, я ничего не могу сказать, потому что… я ничего не знаю; но в одном я могу вас уверить: мой хозяин ни вас, ни кого другого обижать не хочет, — он тут ни при чём! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n109" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11909" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11929">— А кто же тут при чём? — спросил Ренцо с самым небрежным видом, но сердце его при этом замерло и весь он обратился в слух. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n110" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11930" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11959">— Но коли я говорю вам, что ничего не знаю… Только вот за хозяина своего я заступлюсь, потому что мне тяжело слушать, когда его обвиняют в желании сделать кому-либо неприятность. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n111" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11960" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11966">Бедняжка! Уж если он грешит чем, так излишней добротой. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n112" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11967" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11981">Хорошо всем этим негодяям, тиранам, этим людям, не знающим страха божьего… «Тираны! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n113" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11982" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11993">Негодяи! — подумал Ренцо. — Это никак не относится к духовному начальству». </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n114" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11994" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12005">— Вот что, — сказал он, с трудом скрывая всё нараставшее в нём волнение, — вот что: скажите мне поскорей, кто это. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n115" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12006" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12030">— А! Понимаю — вам бы только заставить меня говорить, а я не могу сказать, потому что… я ничего не знаю: когда я ничего не знаю, это всё равно, как если бы я поклялась молчать. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n116" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12031" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12041">Хоть пытайте меня, слова из меня не вытяните. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n117" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12042" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12048">Прощайте, нечего нам обоим зря время терять! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n118" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12049" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12057">С этими словами она поспешила в огород и заперла калитку. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n119" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12058" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12119">Ренцо, отвесив ей поклон, пошёл обратно, потихоньку, дабы она не заметила, куда он идёт; но, оказавшись за пределами слуха доброй женщины, он зашагал быстрее, мигом очутился у дверей дона Абондио, вошёл в дом и направился прямо в комнату, где оставил старика. Увидя его там, Ренцо вытаращил глаза и с решительным видом приблизился к нему. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n120" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12120" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12128">— Ого! Это что ещё за новости? — сказал дон Абондио. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n121" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12129" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12155">— Кто этот тиран? — спросил Ренцо голосом человека, решившего во что бы то ни стало добиться определённого ответа. — Кто этот тиран, которому неугодно, чтобы я женился на Лючии? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n122" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12156" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12179">— Что? Что? Что такое? — пролепетал озадаченный старик; лицо его сразу побледнело и стало дряблым, как тряпка, вынутая из корыта. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n123" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12180" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12191">Продолжая что-то бормотать, он вскочил с кресла и бросился к выходу. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n124" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12192" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12215">Но Ренцо, который, очевидно, ожидал этого движения и был настороже, опередил его — повернул ключ и положил его в карман. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n125" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12216" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12221">— Ага, теперь-то уж вы заговорите, синьор курато! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n126" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12222" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12229">Все знают мои дела, кроме меня самого. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n127" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12230" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12234">Ну так и я, чёрт возьми, желаю знать их. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n128" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12235" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12238">Как его зовут? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n129" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12239" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12239">— Ренцо, Ренцо! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n130" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12240" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12250">Бога ради, поберегитесь, что вы делаете? Подумайте о своей душе. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n131" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12251" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12276">— Я вот и думаю о том, что хочу всё знать немедленно, сию же минуту! — И с этими словами он, может быть без всякого умысла, взялся за рукоятку ножа, торчавшего у него из кармана. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n132" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12277" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12283">— Пощадите! — сдавленным голосом простонал дон Абондио. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n133" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12284" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12286">— Я хочу знать! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n134" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12287" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12289">— Кто сказал вам… </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n135" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12290" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12294">— Ни-ни! Довольно болтовни! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n136" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12295" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12298">Отвечайте, и без увёрток. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n137" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12299" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12301">— Вы что — моей смерти хотите? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n138" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12302" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12309">— Я хочу знать то, что имею право знать! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n139" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12310" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12314">— Но если я проговорюсь — то мне конец. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n140" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12315" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12321">Неужели мне жизнь не дорога? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n141" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12322" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12323">— Вот потому-то и извольте говорить! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n142" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12324" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12349">Это «потому-то» произнесено было с такой настойчивостью и вид у Ренцо стал таким угрожающим, что дон Абондио даже и думать не смел о дальнейшем сопротивлении. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n143" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12350" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12363">— Вы обещаете, вы клянётесь мне, — сказал он, — ни с кем об этом не говорить?.. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n144" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12364" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12380">— Я вам выкину такую штуку, если вы мне сию же минуту не назовёте его имени… </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n145" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12381" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12403">В ответ на это новое заклинание дон Абондио, с выражением лица и глаз человека, которому зубодёр засунул в рот щипцы, произнёс: — Дон… </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n146" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12404" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12435">— Дон? — повторил Ренцо, словно желая помочь пациенту выплюнуть наружу остальное. Он стоял нагнувшись, наклонив ухо к губам дона Абондио и заложив за спину сжатые кулаки вытянутых рук. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n147" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12436" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12490">— Дон Родриго! — скороговоркой произнёс пытаемый, стремительно вытолкнув из себя эти немногие слоги и проглатывая при этом согласные, отчасти от волнения, отчасти потому, что, применяя оставшуюся у него малую долю внимания на установление некоторого равновесия между двумя одолевавшими его страхами, он, казалось, хотел изъять из обращения и заставить исчезнуть эти слова в тот самый момент, когда его принудили произнести их. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n148" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12491" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12498">— Ах он пёс! — завопил Ренцо. — А как же он сделал это? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n149" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12499" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12503">Что он сказал вам про… </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n150" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12504" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12556">— Как! Как! — почти негодующим голосом отвечал дон Абондио, который после столь тяжёлой жертвы, им принесённой, сознавал, что Ренцо теперь до известной степени его должник. — Хотел бы я, чтобы это вас задело так же, как это задело меня, который тут совсем ни при чём, тогда бы у вас всю дурь сразу вышибло из головы! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n151" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12557" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12617">И он принялся самыми мрачными красками описывать ужасную встречу, и, рассказывая, он всё больше давал волю своему гневу, которому до этой минуты страх не давал излиться наружу. Вместе с тем, видя, что Ренцо, взбешённый и подавленный, стоит перед ним с опущенной головой, дон Абондио довольно весело продолжал: — Нечего сказать! Хорошенькую же вы затеяли историю! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n152" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12618" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12622">И услужили же вы мне!.. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n153" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12623" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12639">Сыграть такую штуку с благородным человеком, с вашим духовником! В его же собственном доме! В святом месте! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n154" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12640" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12644">Какой, подумаешь, совершили подвиг! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n155" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12645" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12663">На погибель мне, на погибель и себе самому вынудили меня сказать то, что я скрывал из благоразумия, вам же на благо! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n156" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12664" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12668">Но вот теперь вы всё знаете! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n157" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12669" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12677">Хотел бы я посмотреть, что вы со мной сделаете… Ради самого неба! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n158" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12678" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12680">Тут не до шуток. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n159" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12681" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12692">Дело не в том, кто виноват, кто прав, — дело в том, кто сильнее. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n160" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12693" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12705">Давеча утром, когда я давал вам добрый совет… как вы сразу взбеленились! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n161" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12706" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12717">А ведь я думал и о себе и о вас… Ну, так что же? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n162" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12718" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12723">Отоприте хотя бы дверь, верните мне ключ. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n163" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12724" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12761">— Я, может быть, и виноват, — обратился к дону Абондио Ренцо, и голос его зазвучал мягче, хотя в нём и кипела ещё ненависть к обнаруженному врагу, — может быть, я и виноват, но, положа руку на сердце, подумайте только, если бы на моём месте… </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n164" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12762" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12773">С этими словами он вынул из кармана ключ и пошёл отпирать дверь. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n165" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12774" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12817">Дон Абондио направился вслед за ним, и, пока Ренцо поворачивал ключ в замке, старик приблизился к нему и с лицом серьёзным и озабоченным, подняв к глазам Ренцо три пальца правой руки, словно желая в свою очередь помочь ему, произнёс: — Поклянитесь, по крайней мере… </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n166" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12818" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12830">— Может быть, я и провинился, так простите меня, — отвечал Ренцо, отворяя дверь и собираясь уйти. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n167" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12831" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12841">— Поклянитесь… — повторил дон Абондио, схватив его за плечо дрожащей рукой. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n168" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12842" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12886">— Может быть, я и виноват, — повторил Ренцо, стараясь освободиться, и стремглав вылетел, взбешённый, прекращая таким способом спор, который, подобно любому литературному, философскому или иному спору, мог бы затянуться навеки, потому что каждая из сторон только и делала бы, что твердила свои доказательства. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n169" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12887" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12887">— Перпетуя! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n170" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12888" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12897">Перпетуя! — закричал дон Абондио после тщётных попыток вернуть убежавшего. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n171" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12898" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12910">Перпетуя не откликалась, и дон Абондио перестал понимать, что происходит. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n172" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12911" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12948">Людям и позначительнее дона Абондио не раз случалось переживать такие неприятные передряги, такую неопределённость положения, при которой лучшим выходом кажется сказаться больным и улечься в постель. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n173" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12949" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12963">Этого выхода ему не приходилось даже и искать, он последовал сам собой. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n174" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12964" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12983">Вчерашний испуг, тревожная бессонница минувшей ночи, новый, только что пережитый испуг, тревога за будущее — всё это возымело своё действие. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n175" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12984" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_13014">Подавленный и отупевший, уселся он в кресло и, почувствовав какой-то озноб во всём теле, стал, вздыхая, разглядывать свои ногти, взывая время от времени дрожащим и сердитым голосом: «Перпетуя!» </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n176" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_13015" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_13034">Та, наконец, явилась с огромным кочном капусты подмышкой. Лицо её выражало равнодушие, словно ничего не произошло. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n177" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_13035" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_13064">Я избавлю читателя от всех жалоб, соболезнований, обвинений, оправданий, от всяких «вы одни только и могли сказать», да «ничего я не говорила», — словом, ото всех обычных в таких случаях разговоров. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n178" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_13065" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_13101">Достаточно сказать, что дон Абондио приказал Перпетуе запереть дверь на засов, ни под каким видом никому не отпирать, а если кто постучится, говорить через окно, что синьор курато нездоров и лежит в приступе лихорадки. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n179" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_13102" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_13121">После этого он медленно стал взбираться по лестнице, повторяя через каждые три ступени: «Влип! влип!» Да и в самом деле улёгся в постель, где мы пока его и оставим. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n180" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_13122" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_13149">Тем временем Ренцо в бешенстве зашагал по направлению к дому. Он ещё не решил, что ему делать, но им уже овладело неотступное желание совершить что-нибудь необычное и страшное. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n181" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_13150" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_13181">Тираны, бросающие вызов, все те, кто так или иначе обижает других, виновны не только в творимом ими зле, но и в том потрясении, в какое они повергают души обиженных ими. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n182" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_13182" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_13220">Ренцо был юноша смирный, далёкий от кровожадности, юноша прямой, чуждый коварных замыслов; но в данную минуту душа его жаждала крови, воображение было всецело поглощено измышлением какой-нибудь ловушки. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n183" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_13221" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_13290">Ему хотелось мчаться к дому дона Родриго, схватить его за горло и… Но тут он спохватывался, что жилище это было подобно крепости, охраняемой снаружи, а внутри кишевшей всякими брави; что только испытанные друзья и слуги имели в него свободный доступ, не подвергаясь осмотру с головы до ног; что незнакомого скромного ремесленника туда не пустили бы без проверки, а его, которого, вероятно, там очень хорошо знают, тем паче. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n184" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_13291" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_13362">Потом он подумал было взять ружьё, спрятаться где-нибудь за изгородью и подкарауливать, не появится ли дон Родриго как-нибудь в одиночку. Он с жестоким наслаждением тешился воображаемой картиной: вот он слышит походку, его походку; осторожно поднимает голову, узнаёт злодея, наводит ружьё, прицеливается, стреляет, видит, как тот падает и корчится; он бросает врагу проклятье и бежит по дороге к границе, чтобы оказаться в безопасности. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n185" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_13363" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_13392">А Лючия? Как только это имя прорезало зловещий мир его фантазии, тотчас же туда толпой ворвались и добрые мысли, привычные его душевному складу. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n186" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_13393" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_13457">Он вспомнил последний завет своих родителей, вспомнил бога, мадонну и святых, подумал об удовлетворении, не раз испытанном, от сознания, что за ним не водится никакого преступления, подумал об ужасе, какой не раз охватывал его при рассказе о каком-нибудь убийстве, — и со страхом и угрызениями совести, но вместе с тем с какой-то радостью опомнился от своих кровожадных замыслов, радуясь, что всё это только игра воображения. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n187" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_13458" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_13466">Но зато сколько размышлений повлекла за собой мысль о Лючии. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n188" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_13467" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_13483">Столько надежд, столько обещании, — будущее, о котором так мечталось, которое казалось уже почти в руках, наконец этот день, столь желанный. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n189" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_13484" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_13492">Как же теперь, какими словами сообщить ей эту новость? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n190" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_13493" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_13497">И далее, какое же принять решение? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n191" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_13498" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_13507">Как сделать её своею, назло этому всемогущему злодею. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n192" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_13508" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_13540">Заодно с этим в уме его промелькнуло не то чтобы определённое подозрение, но какая-то мучительная тень: наглость дона Родриго объясняется не чем иным, как его животной страстью к Лючии. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n193" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_13541" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_13542">Но Лючия? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n194" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_13543" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_13568">Неужели она подала к этому хотя бы малейший повод, малейшую надежду, — подобная мысль ни на мгновение не могла возникнуть в голове Ренцо. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n195" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_13569" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_13571">Но знала ли она хоть что-нибудь об этом? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n196" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_13572" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_13582">Мог ли он воспылать этой гнусной страстью и она не заметила этого? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n197" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_13583" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_13595">Посмел бы он прибегать к таким действиям, не испытав её как-нибудь иначе? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n198" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_13596" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_13609">А ведь Лючия никогда ни словом не обмолвилась об этом ему! Своему жениху! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n199" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_13610" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_13637">Обуреваемый такими мыслями, он прошёл мимо своего дома, находившегося посредине деревни, пересёк её и направился к дому Лючии, стоявшему на краю деревни, почти совсем у околицы. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n200" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_13638" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_13655">Перед домиком этим был небольшой двор, отделявший его от улицы и огороженный невысокой стеной. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n201" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_13656" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_13673">Ренцо вошёл во дворик и услыхал несмолкаемый гул голосов, доносившийся из комнаты наверху. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n202" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_13674" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_13701">Он догадался, что это подружки и кумушки, собравшиеся сопровождать Лючию, и ему не захотелось показываться на глаза этому сборищу с лицом, расстроенным полученной новостью. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n203" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_13702" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_13716">Девчурка, находившаяся на дворе, кинулась ему навстречу с криком: «Жених! Жених!» </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n204" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_13717" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_13756">— Тише, тише, Беттина! — сказал ей Ренцо. — Поди-ка сюда, ступай наверх к Лючии, отзови её в сторонку и шепни ей на ушко… да только смотри, чтобы никто не слышал и ничего не заметил… скажи ей, что мне нужно с ней поговорить, что я жду её в нижней комнате… да пусть приходит сейчас же! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n205" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_13757" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_13772">Девчурка помчалась по лестнице, радостная и гордая данным ей секретным поручением. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n206" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_13773" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_13832">В эту минуту мать как раз закончила одевать Лючию, и подруги со всех сторон обступили разряженную невесту и вертели её во все стороны, чтобы получше разглядеть. А она поворачивалась, отбиваясь со свойственной крестьянкам немножко воинственной скромностью, загораживая локтем лицо, склонённое на грудь, и нахмурив густые чёрные брови, меж тем как губы её невольно складывались в улыбку. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n207" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_13833" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_13879">Чёрные девичьи волосы, разделённые узкой белой полоской пробора, собраны были на затылке во множество мелких косичек, свёрнутых кольцами и заколотых длинными серебряными шпильками, которые расходились веером, образуя как бы сияние ореола, как и поныне причёсываются крестьянки в окрестностях Милана. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n208" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_13880" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_13932">На шее у неё было ожерелье из гранатов, вперемежку с золотыми филигранными бусами. Её стан облегал богатый корсаж из расшитой цветами парчи, с отдельными рукавами, которые были привязаны красивыми бантами. На ней была короткая юбка из плотного шёлка со множеством мелких складок, красные чулки и узорчатые, тоже шёлковые, туфли. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n209" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_13933" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_13992">Помимо этого свадебного наряда, Лючию красила её скромная красота, ещё более расцветшая от множества переживаний, отражавшихся на её лице: радости, сдерживаемой лёгким смущением, тихой грусти, которая порой появляется на лице всякой невесты и, не умаляя красоты, придаёт ей особый отпечаток. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n210" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_13993" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_14018">Маленькая Бетина пробилась в кружок, подошла к Лючии и, осторожно дав понять, что хочет что-то сказать, шепнула ей на ушко словечко. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n211" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_14019" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_14031">— Я выйду на минутку и сейчас же вернусь, — сказала Лючия женщинам и поспешно вышла. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n212" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_14032" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_14051">Увидя изменившееся лицо Ренцо и его беспокойное состояние, она спросила, охваченная каким-то страшным предчувствием: — Что случилось? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n213" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_14052" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_14069">— Лючия, — ответил Ренцо, — на сегодня всё пошло прахом, и один бог ведает, когда нам удастся стать мужем и женой. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n214" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_14070" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_14074">— Как? — сказала Лючия, совершенно растерявшись. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n215" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_14075" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_14104">Ренцо вкратце рассказал ей всё, что произошло в это утро. Она слушала его с тревогой, а услыхав имя дона Родриго, вся вспыхнула, вздрогнула и воскликнула: — Так вот до чего!.. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n216" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_14105" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_14109">— Значит, вы знали? — сказал Ренцо. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n217" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_14110" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_14117">— Ещё бы, — ответила Лючия, — так вот до чего!.. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n218" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_14118" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_14120">— Что же вы знали? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n219" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_14121" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_14129">— Не заставляйте меня говорить сейчас, не заставляйте проливать слёзы. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n220" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_14130" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_14143">Я побегу за матерью и отпущу женщин, нам надо остаться одним. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n221" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_14144" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_14153">Когда она уходила, Ренцо тихо произнёс: — И вы никогда ничего мне не говорили! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n222" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_14154" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_14162">— Ах, Ренцо! — ответила Лючия, лишь на мгновенье обернувшись к нему на ходу. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n223" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_14163" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_14193">Ренцо отлично понял, что имя его, произнесённое Лючией в такую минуту и таким тоном, означало: неужели вы можете сомневаться, что если я молчала, то лишь по честным и чистым побуждениям? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n224" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_14194" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_14226">Между тем словечко, сказанное на ушко, равно как исчезновение Лючии вызвали подозрение и любопытство доброй Аньезе (так звали мать Лючии), и она спустилась узнать, что случилось. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n225" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_14227" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_14257">Дочь оставила её с глазу на глаз с Ренцо, вернулась к собравшимся женщинам и, постаравшись придать полное спокойствие своему лицу и голосу, объявила: — Синьор курато захворал, и сегодня венчание не состоится. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n226" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_14258" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_14268">Сказав это, она торопливо отвесила общий поклон и опять спустилась вниз. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n227" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_14269" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_14277">Женщины вышли одна за другой и рассыпались по деревне, рассказывая о происшедшем. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n228" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_14278" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_14291">Две-три прошли до дверей дона Абондио, чтобы удостовериться, действительно ли он болен. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap2-n229" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_14292" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_14323">— Сильнейшая лихорадка, — объявила им из окна Перпетуя; и печальная весть, переданная остальным, сразу оборвала всякие предположения, которые закопошились было у них в головах и таинственным шепотком зазвучали в их разговорах. </note>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>