<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>INTRODUCTION</title>
        <respStmt>
          <resp>Codifica automatizzata</resp>
          <persName xml:id="P1">Maria Levchenko</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <p>Scheda editoriale</p>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Терра-Книжный клуб</publisher>
        <pubPlace>Москва</pubPlace>
        <date>1999</date>
        <availability>
          <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <author>Alessandro Manzoni</author>
          <title>Обрученные : Повесть из истории Милана XVII в.</title>
          <editor>Angelini, Cesare</editor>
          <pubPlace>Москва</pubPlace>
          <publisher>Терра-Книжный клуб</publisher>
          <date>1999</date>
          <respStmt>
            <resp>Translated by</resp>
            <persName>Н. Георгиевская, А. Эфрос</persName>
          </respStmt>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>Вступление, cap. 1</p>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="russian_1999_cap20">
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n1" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10001" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_10062">Замок Безымённого высился над узкой и угрюмой долинной, на вершине холма, выступающего из суровой горной цепи и, трудно сказать, то ли соединённого с ней, то ли отделённого от неё грудой скал, обрывами и целым лабиринтом пещер и расщелин, которые захватывали также оба его склона. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n2" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10063" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_10093">Холм был доступен только со стороны, обращённой к долине. Здесь спускался довольно крутой, но ровный и непрерывный склон. Наверху — луга, а ниже — обработанные поля с разбросанными тут и там хижинами. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n3" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10094" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_10116">Дно долины представляло собой ложе из гальки, где бежал, в зависимости от времени года, то мирный ручеёк, то бурный поток, в ту пору служивший границей двух государств. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n4" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10117" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_10155">На противоположных склонах, образующих, так сказать, другую стену долины, внизу местами тоже попадались возделанные поля. Остальное — скалы и камни, отвесные кручи, непроходимые и голые, разве только по расщелинам и гребням усеянные отдельными кустиками. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n5" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10156" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_10191">С высоты этого мрачного замка, словно орёл в своём окровавленном гнезде, нелюдимый хозяин царил над всем окрестным пространством, куда только могла ступить нога человека, и никогда не видел никого ни над собой, ни в вышине. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n6" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10192" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_10208">Бросая взгляд вокруг, он охватывал всё, доступное взору, — и склоны, и долины, и пробегавшие по ним дороги. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n7" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10209" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_10253">Та, что, извиваясь, поднималась к страшному жилищу, развёртывалась перед тем, кто смотрел на неё сверху, словно змеевидная лента: из окон, из бойниц синьор мог спокойно следить за каждым шагом всякого идущего по ней и сотню раз взять его на прицел. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n8" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10254" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_10285">А с помощью гарнизона из своих брави, который он держал наверху, Безымённый мог уложить на тропинке или сбросить с неё в пропасть даже целый отряд, прежде чем хотя бы один человек добрался до вершины. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n9" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10286" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_10312">Впрочем, не только наверх, но даже и в долину, даже мимоходом, никто не смел ступить ногой, если не был уверен в добром расположении к нему владыки замка. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n10" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10313" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_10334">А полицейский, покажись он там, был бы сочтён вражеским лазутчиком, захваченным в неприятельском стане. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n11" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10335" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_10369">Относительно тех, кто рискнул было проделать подобный опыт, рассказывали трагические истории; однако всё это были дела давно минувших дней, и никто из молодёжи не помнил, чтобы ему довелось видеть в долине хоть одного из этой породы, живого или мёртвого. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n12" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10370" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_10413">В таких чертах описывает наш аноним это место, — о названии его он умалчивает. Больше того, чтобы не навести нас на след, он ничего не говорит о путешествии дона Родриго и переносит его прямо в середину долины, к подножию холма, к самому началу крутой и извилистой тропинки. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n13" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10414" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_10427">Там была таверна, которую с успехом можно было бы назвать и караульней. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n14" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10428" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_10473">На ветхой вывеске, висевшей над входом, нарисовано было с обеих сторон по сияющему солнцу, но народ, который то повторяет имена так, как они ему были преподнесены, то видоизменяет их на свой лад, называл эту таверну не иначе как «Страшной ночью». </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n15" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10474" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_10509">Заслышав приближающийся топот копыт, на пороге таверны показался молодцеватый парень, весь обвешанный оружием, как сарацин. Посмотрев на дорогу, он ушёл внутрь предупредить троих головорезов, которые играли в карты, засаленные и загнутые наподобие черепицы. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n16" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10510" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_10527">Тот, кто, по всей видимости, был атаманом, поднялся, выглянул наружу и, узнав друга своего хозяина, почтительно его приветствовал. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n17" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10528" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_10565">Дон Родриго, ответив ему весьма учтивым поклоном, спросил, у себя ли в замке синьор, и, получив ответ от этого начальника караула, что хозяин, кажется, дома, слез с коня и бросил поводья Тирадритто, одному из своей свиты. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n18" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10566" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_10600">Затем он снял с себя ружьё и поручил его Монтанароло, как бы для того, чтобы избавиться от лишней тяжести при подъёме наверх, а в сущности потому, что отлично знал, что на самый верх ходить с ружьём не разрешалось. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n19" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10601" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_10628">Затем он вынул из кармана несколько берлинг и бросил их Танабузо со словами: «Вы подождите меня тут да тем временем повеселитесь с этими добрыми ребятами». </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n20" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10629" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_10652">Наконец, он вынул несколько золотых скуди и вручил их начальнику караула, сказав, что половина предназначается ему, а другая должна быть разделена между его людьми. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n21" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10653" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_10667">И наконец, в сопровождении Гризо, который тоже снял ружьё, дон Родриго, уже пешком, стал подниматься наверх. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n22" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10668" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_10711">Тем временем названные выше брави, а с ними четвёртый — Сквинтернотто (вы только обратите внимание на прозвища, так старательно сохранённые для нас анонимом) — остались вместе с тремя людьми Безымённого да ещё с тем молодым парнем, будущим кандидатом на виселицу. Они принялись играть в карты и поочерёдно рассказывать про свои подвиги. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n23" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10712" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_10756">Один из людей Безымённого, который тоже шёл наверх, вскоре догнал дона Родриго, взглянул на него, узнал и присоединился к нему, избавив последнего тем самым от неприятности называть своё имя и рассказывать о себе каждому встречному, который не знал его в лицо. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n24" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10757" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_10811">Подойдя к замку, дон Родриго был введён внутрь (однако ему пришлось оставить Гризо у входа). Затем его повели бесконечными тёмными коридорами и через анфиладу комнат, где были развешены мушкеты, сабли, алебарды и стояли на страже брави. Спустя некоторое время он был допущен в комнату, где находился Безымённый. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n25" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10812" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_10848">Тот поднялся навстречу гостю, отвечая на приветствие вошедшего и вместе с тем оглядывая его руки и лицо, как он, по привычке, почти непроизвольно непременно проделывал со всяким, приходившим к нему, будь то даже самый давний и испытанный его друг. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n26" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10849" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_10905">Он был высокого роста, смуглый, плешивый. Уцелевшие волосы — редкие и седые, лицо в морщинах. На первый взгляд ему можно было дать, пожалуй, больше его шестидесяти лет, но его осанка, движения, резкие черты лица, мрачный, но живой блеск глаз указывали на телесную и душевную силу, которая могла бы считаться исключительной даже для человека молодого. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n27" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10906" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_10953">Дон Родриго сказал, что пришёл искать совета и помощи; ибо связанный трудно выполнимым обещанием, отказаться от которого ему не позволяет честь, он вспомнил заверения высокочтимого хозяина, который никогда не давал пустых, напрасных обещаний, — и Родриго принялся излагать свой злодейский замысел. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n28" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10954" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_11002">Безымённый, который кое-что уже знал об этом, хотя и смутно, слушал внимательно, как из любопытства к подобным историям, так и потому, что здесь было замешано одно имя, ему известное и крайне ненавистное, имя фра Кристофоро, открытого врага насильников не только на словах, но, при случае, и на деле. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n29" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11003" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_11024">Дон Родриго, зная, с кем говорит, принялся всячески преувеличивать трудности своей затеи: дальность расстояния, монастырь, синьора!.. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n30" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11025" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_11047">В ответ на это Безымённый, словно по наущению какого-то демона, таившегося в его душе, внезапно прервал дона Родриго, сказав, что берёт всю затею на себя. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n31" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11048" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_11071">Он записал имя нашей бедной Лючии и отпустил гостя со словами: «В скором времени вы получите от меня указание, что вам делать». </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n32" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11072" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_11120">Если читатель ещё помнит злополучного Эджидио, который жил рядом с монастырём, где укрывалась бедняжка Лючия, пусть он знает, что это был один из самых верных и близких сообщников Безымённого в его злодеяниях. Потому-то последний с такою готовностью и решительностью и дал своё согласие помочь дону Родриго. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n33" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11121" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_11133">Однако едва он остался один, его взяло, не скажу — раскаяние, но какое-то чувство досады, что он дал слово. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n34" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11134" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_11149">С некоторых пор совершённые им злодеяния вызывали в Безымённом если не угрызения совести, то какую-то тревогу. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n35" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11150" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_11189">Нагромоздившись в большом количестве, если не на его совести, то по крайней мере в его памяти, они пробуждались теперь всякий раз, когда он совершал какое-нибудь новое злодейство, и все разом вставали в его сознании, мерзкие и страшные, словно бремя их, и без того тягостное, всё росло и росло. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n36" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11190" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_11208">То отвращение, которое он испытывал, совершая первые преступления, но потом им преодолённое, почти совершенно исчезнувшее, теперь снова давало себя чувствовать. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n37" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11209" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_11247">Но если в те далёкие времена картина неизвестного будущего и чувство крепкой живучести наполняли его душу беззаботной уверенностью, то теперь, напротив, как раз мысли о будущем делали настоящее всё более тоскливым. «Старость — смерть — а потом?» </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n38" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11248" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_11293">И удивительная вещь, образ смерти, который в минуту грозной опасности пред лицом врага обычно удваивал пыл этого человека и разжигал в нём гнев и отвагу, — этот же самый образ, вставая пред ним теперь в молчании ночи, в неприступности его замка, повергал его в состояние внезапной растерянности. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n39" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11294" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_11345">То не была угроза смерти со стороны противника, тоже смертного; её не отразить более острым оружием, более ловкой рукой; она приближалась одна, она зарождалась изнутри; может быть, она была ещё далека, но с каждым мгновением подходила всё ближе; и в то время как ум мучительно бился над тем, как бы отогнать самую мысль о ней, она всё приближалась. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n40" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11346" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_11414">Вначале постоянные примеры, непрерывное, так сказать, лицезрение насилия, мести, убийства вдохновляло его на жестокое состязание и вместе с тем служило ему как бы защитой от угрызений совести. Теперь в его душе порой поднималось смутное, но ужасное представление о личной ответственности, о независимости разума от каких бы то ни было примеров. Теперь он чувствовал иногда страшное одиночество именно оттого, что, выделившись из общей массы злодеев, он стоял впереди их всех. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n41" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11415" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_11464">Тот бог, о котором он слышал, но которого уже давно не считал нужным ни отрицать, ни признавать, ибо был занят лишь тем, как бы прожить, словно его и не существует, теперь, в минуты беспричинной тоски, в мгновенья страха без видимой опасности, чудилось ему, взывал в его душе: «А всё же я существую!» </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n42" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11465" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_11509">В раннем кипении страстей закон, провозглашаемый во имя бога, казался ему прямо ненавистным. Теперь, когда этот закон неожиданно приходил ему на ум, его разум, наперекор воле, воспринимал этот закон как нечто непреложное. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n43" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11510" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_11547">Однако он не только не делился ни с кем этой новой своей тревогой, но, наоборот, глубоко затаил её и прикрыл видимостью ещё более свирепой жестокости. Таким путём он старался утаить её и от самого себя, если не заглушить совсем. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n44" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11548" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_11592">С завистью припоминая те времена (потому что ни уничтожить, ни забыть этого было нельзя), когда он, бывало, творил беззакония без всяких угрызений совести, с одной только мыслью об успехе, он делал всё возможное, чтобы возвратить те дни, чтобы сохранить либо вернуть былую волю, живую, гордую, несгибаемую, и убедить самого себя в том, что он всё ещё тот, прежний. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n45" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11593" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_11610">Так и в данном случае он внезапно дал слово дону Родриго, чтобы отрезать себе путь к отступлению. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n46" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11611" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_11688">Но с уходом Родриго он вдруг почувствовал, как слабеет в нём решимость, которую он внушил себе, чтобы дать это обещание. Он почувствовал, как мало-помалу в его сознание проникает искушение нарушить данное слово. Но ведь это означало бы сыграть жалкую роль в глазах своего друга, в глазах своего ничтожного сообщника. Дабы оборвать разом столь мучительные колебания, он позвал Ниббио, одного из самых ловких и смелых своих пособников в злодеяниях, к которому он обычно прибегал, чтобы сноситься с Эджидио. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n47" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11689" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_11714">С самым решительным видом он приказал ему немедленно оседлать коня, отправиться прямо в Монцу, осведомить Эджидио о данном обещании и потребовать помощи для его выполнения. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n48" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11715" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_11763">Гонец-разбойник вернулся гораздо раньше, чем его ожидал хозяин. Ответ Эджидио гласил, что дело это лёгкое и верное. Пусть только пришлют ему карету с двумя или тремя переодетыми брави. Всё остальное он берёт на себя и сам будет всем руководить. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n49" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11764" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_11794">При этом известии Безымённый, что бы ни происходило у него в душе, спешно отдал приказание самому Ниббио, чтобы он подготовил всё, как сказал Эджидио, и отправился в поход с двумя сообщниками, имена которых он ему назвал. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n50" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11795" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_11824">Если бы Эджидио для выполнения страшной услуги, которой от него требовали, пришлось рассчитывать только на свои обычные возможности, он, конечно, не дал бы так быстро столь решительного обещания. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n51" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11825" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_11859">Но в самом этом убежище, где, казалось, всё должно было служить ему помехой, у этого жестокого преступного человека была поддержка, известная только ему одному. И то, что для других явилось бы величайшим препятствием, было орудием в его руках. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n52" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11860" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_11898">Мы рассказывали о том, как злосчастная синьора один раз позволила себе выслушать его, и читатель, надо полагать, понял, что этот раз был не последним, а лишь первым шагом на её кровавом, отвратительном пути. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n53" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11899" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_11921">Этот самый голос, который приобрёл над ней власть и, я сказал бы, мог заставить синьору пойти даже на преступление, теперь потребовал от неё принесения в жертву невинного создания, которое было под её защитой. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n54" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11922" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_11927">Это требование повергло Гертруду в ужас. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n55" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11928" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_11962">Потерять Лючию по какому-нибудь непредвиденному случаю, без всякой вины с её стороны, было бы для Гертруды несчастьем, горьким наказанием. А тут ей приказывали расстаться с ней путём низкого вероломства, — и средство искупления становилось для неё новым источником угрызения совести. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n56" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11963" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_11986">Несчастная перебрала в уме все пути, чтобы отделаться от ужасного приказания, все, кроме единственно верного, который всегда, однако, открыто лежал перед ней. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n57" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11987" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12006">Преступление — суровый и непреклонный хозяин, с которым может совладать лишь тот, кто безоговорочно восстанет против него. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n58" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12007" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12014">А на это Гертруда не могла решиться, — и повиновалась. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n59" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12015" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12087">Назначен был день. Приближался условленный час. Гертруда, уединившись с Лючией в своей личной приёмной, ласкала её больше, чем обычно, а Лючия, принимая ласки, отвечала на них всё нежнее и нежнее, подобно тому как овечка без малейшего страха трепещет под рукой пастуха, который гладит её и ласково подталкивает вперёд, и, поворачиваясь, лижет его руку, не зная того, что перед овчарней её ждёт мясник, которому пастух только что продал её. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n60" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12088" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12097">— Я нуждаюсь в большой услуге, и лишь вы одна можете оказать её мне. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n61" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12098" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12109">Хотя у меня под началом много людей, всё же положиться не на кого. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n62" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12110" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12153">Для одного весьма важного дела — я вам расскажу потом — мне необходимо немедленно переговорить с тем отцом настоятелем капуцинов, который привёл вас, бедная моя Лючия, ко мне. Но необходимо, чтобы никто не знал, что именно я посылала за ним. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n63" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12154" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12161">Кроме вас, у меня нет никого, кто бы мог выполнить это поручение в полной тайне. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n64" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12162" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12269">Лючия была поражена такой просьбой. Со свойственной ей застенчивостью, не скрывая, однако, своего величайшего изумления, она тут же, чтобы отделаться от поручения, стала приводить доводы, которые синьора должна была понять и предвидеть: без матери, одной, по глухой дороге, в незнакомой местности… Но Гертруда, прошедшая дьявольскую школу, выказала в свою очередь большое изумление и крайнее неудовольствие по поводу такого упрямства со стороны той, на кого она так твёрдо рассчитывала, сделав вид, что находит все её отговорки вздорными… Средь бела дня, всего несколько шагов по дороге, по которой Лючия уже проходила несколько дней тому назад, да если бы даже она никогда её раньше и не видела, то стоит толком рассказать, — и уж никак не ошибёшься! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n65" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12270" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12290">Словом, Гертруда столько всего наговорила, что у бедняжки, растроганной и вместе с тем обиженной, сорвалось с языка: — Ну хорошо, — что прикажете мне сделать? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n66" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12291" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12332">— Ступайте в монастырь капуцинов, — тут она снова принялась описывать дорогу. — Велите позвать отца настоятеля, скажите ему с глазу на глаз, чтобы он не мешкая явился ко мне, да чтобы никому не говорил, что это я посылала за ним. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n67" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12333" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12348">— А что же я скажу привратнице, которая никогда не видела, чтобы я выходила из монастыря, если она спросит, куда я иду? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n68" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12349" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12370">— Постарайтесь проскользнуть незаметно. А если не удастся, скажите ей, что идёте, мол, в такую-то церковь, куда вы обещали пойти помолиться. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n69" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12371" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12420">Новое затруднение для бедняжки — придётся лгать! Но синьора опять так огорчилась, когда Лючия стала возражать, принялась так горячо убеждать её, что, мол, нельзя ставить вздорную щепетильность выше признательности, — что девушка, скорее смущённая, чем убеждённая, а главное — взволнованная больше чем когда-либо, сказала: «Хорошо, я пойду, да поможет мне бог». </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n70" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12421" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12423">И двинулась в путь. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n71" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12424" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12454">Когда Гертруда, пристальным и мрачным взглядом следившая за ней из-за решётки, увидела её уже на пороге, она, словно охваченная непреодолимым чувством, окликнула её: — Послушайте, Лючия! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n72" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12455" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12462">Та оглянулась и подошла к решётке. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n73" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12463" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12481">Но в преступном сознании Гертруды уже снова одержала верх другая мысль, мысль, постоянно царившая над остальными. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n74" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12482" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12514">Сделав вид, что не вполне довольна теми указаниями, которые дала, она снова стала объяснять Лючии дорогу, которой ей следовало держаться, и отпустила её со словами: «Сделайте всё, как я вам сказала, и возвращайтесь поскорее». </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n75" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12515" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12516">Лючия ушла. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n76" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12517" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12570">Незамеченной миновала она монастырские ворота и вышла на улицу, опустив глаза, держась поближе к стене. Полученные указания и собственная память помогли ей найти городские ворота. Она прошла через них и в задумчивости, охваченная страхом, направилась по большой дороге и в несколько минут добралась до той, что вела к монастырю. Она сразу узнала её. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n77" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12571" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12598">Дорога эта, — она и по сей день такая же, — подобно речному руслу, проходит между двумя высокими откосами, поросшими кустарником, образующим над ней нечто вроде свода. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n78" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12599" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12646">Вступив на эту совершенно безлюдную дорогу, Лючия почувствовала всё возрастающий страх и прибавила шагу, но скоро немножко приободрилась, увидя остановившуюся дорожную карету и около неё, перед распахнутой дверцей, двух проезжих, которые оглядывались по сторонам, словно сомневаясь, в какую сторону им ехать. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n79" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12647" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12663">Продолжая путь, она услышала, как один из них сказал: «А вот идёт славная девушка, она нам покажет дорогу». </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n80" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12664" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12693">Действительно, когда она поравнялась с каретой, тот, что говорил, с любезностью, явно не соответствовавшей его наружности, обратился к ней и сказал: — Скажите, девушка, не укажете ли вы нам дорогу на Монцу? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n81" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12694" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12727">— Так вы же едете как раз в обратную сторону, — отвечала бедняжка, — Монца вот там… — и она повернулась, чтобы показать пальцем. В этот момент другой (это был Ниббио) неожиданно схватил её за талию и поднял с земли. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n82" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12728" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12781">Лючия в ужасе повернула голову и пронзительно закричала. Разбойник силком втиснул её в карету. Там её принял браво, сидевший на передней скамейке, и в то время как она вырывалась и кричала, он посадил её прямо перед собой, а третий старался заглушить её крики, зажимая ей рот платком. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n83" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12782" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12802">Тем временем и Ниббио проворно вскочил в карету, дверца захлопнулась, и карета понеслась. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n84" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12803" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12845">А человек, который в самом начале обратился к Лючии с коварным вопросом, остался на дороге, озираясь по сторонам, не прибежит ли кто на вопли Лючии. Однако никого не было. Тогда он вскочил на высокий откос дороги, цепляясь за кусты, и исчез. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n85" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12846" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12883">То был один из подручных Эджидио. Это он стоял с притворным равнодушием в дверях дома своего хозяина, чтобы проследить, когда Лючия выйдет из монастыря, и хорошенько рассмотреть её, дабы узнать потом; затем он кратчайшим путём побежал к условленному месту, чтобы дожидаться её там. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n86" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12884" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12899">Кто сумеет описать ужас, тоску Лючии, выразить то, что происходило в её душе? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n87" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12900" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12965">Она широко открывала испуганные глаза, тревожно озираясь, чтобы выяснить своё страшное положение, и тут же закрывала их от омерзения и ужаса перед этими рожами. Девушка вырывалась, но её крепко держали со всех сторон. Она выбивалась из сил, не раз отталкивая всех и порываясь броситься к дверце, но пара мускулистых рук держала её, словно пригвождённую, в самой глубине кареты, а ещё две пары здоровенных лап пригибали её. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n88" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12966" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12982">Всякий раз как она открывала рот, чтобы испустить крик, ей затыкали его платком. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n89" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12983" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13005">Тем временем три дьявольских пасти, изо всех сил стараясь говорить человеческими голосами, без конца повторяли: «Успокойтесь, успокойтесь, нечего бояться, мы вас не обидим!» </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n90" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13006" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13063">После нескольких минут мучительной борьбы она, казалось, унялась: руки её ослабели, голова откинулась назад, она с усилием подняла веки, неподвижно уставившись в одну точку. И ей почудилось, что страшные рожи, торчавшие перед нею, колеблясь, сливаются в какое-то чудовищное пятно. Краски сбежали с её лица, оно покрылось холодным потом. Лючия помертвела и лишилась чувств. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n91" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13064" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13069">— Ну, не бойтесь же! — говорил Ниббио. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n92" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13070" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13094">— Не бойтесь! — вторили оба других негодяя. Но полная потеря чувств избавляла её в это мгновение от возможности услышать слова утешения, расточаемые этими ужасными голосами. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n93" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13095" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13105">— Чёрт возьми, да она, никак, умерла?! — сказал один из них. — А что если и в самом деле умерла? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n94" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13106" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13118">— Ну да, умерла! — сказал другой. — Просто, обморок, с женщинами это бывает. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n95" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13119" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13136">Я хорошо знаю, что когда, бывало, случалось отправлять на тот свет, всё равно кого — мужчину или женщину, тут ещё кое-что требовалось. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n96" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13137" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13150">— Ну, хватит, — сказал Ниббио, — делайте, что полагается, и не суйтесь не в своё дело. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n97" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13151" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13171">Выньте-ка из-под козёл мушкеты и держите их наготове, а то в лесу, в который мы теперь въезжаем, постоянно прячутся негодяи. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n98" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13172" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13194">Да не держите вы их на виду, чёрт вас возьми! Спрячьте их за спину, — разве вы не видите, что она у нас, словно мокрый цыплёнок, обмирает от всяких пустяков? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n99" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13195" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13202">Увидит оружие, чего доброго, в самом деле окочурится. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n100" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13203" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13224">Когда она опомнится, смотрите, не пугайте её. Не трогайте, пока я не подам знака. Чтобы держать её, хватит меня одного. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n101" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13225" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13230">И молчите — говорить буду я. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n102" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13231" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13241">Меж тем карета, мчавшаяся во весь дух, въехала в лес. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n103" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13242" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13261">Спустя некоторое время бедная Лючия стала приходить в себя, словно после глубокого и тяжёлого сна, и открыла глаза. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n104" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13262" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13284">С большим трудом ей удалось различить всё то страшное, что окружало её, и собраться с мыслями. Однако в конце концов она снова поняла весь ужас своего положения. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n105" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13285" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13321">Первым движением её было — собрать слабые силы, вернувшиеся к ней, ещё раз ринуться к дверце и выпрыгнуть из кареты. Но её удержали, и она успела лишь на мгновение увидеть дикую и безлюдную местность, по которой её провозили. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n106" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13322" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13361">Она снова пронзительно вскрикнула, но Ниббио, поднимая свою ручищу с платком, сказал ей, насколько мог мягче: — Потише, потише. Так будет лучше и вам самим. Мы не собираемся обижать вас, но если вы не замолчите, придётся заставить вас. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n107" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13362" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13363">— Пустите меня! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n108" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13364" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13366">Кто вы такие? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n109" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13367" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13369">Куда вы меня везёте? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n110" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13370" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13372">Зачем вы схватили меня? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n111" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13373" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13376">Пустите, пустите меня! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n112" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13377" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13395">— Я же говорю вам — не бойтесь. Вы же не ребёнок, и должны понять, что мы не собираемся обижать вас. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n113" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13396" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13407">Разве вы не видите, что мы сто раз могли бы убить вас, будь у нас дурные намерения? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n114" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13408" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13410">Значит, ведите себя потише. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n115" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13411" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13422">— Нет, нет, пустите меня идти своей дорогой. Я не знаю вас. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n116" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13423" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13425">— Зато мы вас знаем. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n117" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13426" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13431">— Пресвятая дева! Откуда же вы меня знаете? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n118" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13432" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13435">Пустите меня ради бога. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n119" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13436" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13438">Кто вы такие? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n120" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13439" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13441">Зачем схватили меня? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n121" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13442" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13445">— Затем, что нам так приказано. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n122" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13446" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13453">— Кто? Кто мог вам приказать? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n123" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13454" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13469">— Спокойно! — сказал Ниббио со строгим выражением лица. — Таких вопросов нам не задают. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n124" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13470" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13522">Лючия сделала ещё одну попытку неожиданно броситься к дверце, но, увидев, что это бесполезно, снова прибегла к мольбам. Она низко опустила голову, по щекам её текли слёзы, рыдания прерывали голос, и, сложив в мольбе руки, она молила: — Ради самого бога, ради пресвятой девы, отпустите меня! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n125" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13523" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13528">В чём я виновата? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n126" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13529" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13537">Ведь я бедное существо и ничего вам не сделала. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n127" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13538" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13552">А то, что вы причинили мне, я прощаю вам от всего сердца и стану молить за вас бога. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n128" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13553" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13571">Если есть у вас дочь, жена, мать, подумайте только, как страдали бы они на моём месте. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n129" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13572" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13586">Вспомните, ведь всем нам суждено умереть, настанет день, когда и вы захотите, чтобы бог оказал вам своё милосердие. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n130" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13587" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13598">Отпустите же меня, оставьте меня здесь. Господь мне поможет найти дорогу. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n131" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13599" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13600">— Не можем. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n132" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13601" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13602">— Не можете? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n133" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13603" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13607">Господи! Но почему же? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n134" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13608" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13610">Куда вы хотите отвезти меня? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n135" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13611" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13611">Зачем… </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n136" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13612" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13629">— Не можем и все тут. Вы не бойтесь, мы вас не обидим. Уймитесь, и никто вас не тронет. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n137" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13630" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13665">Подавленная, измученная, в отчаянии от того, что слова её не производили никакого впечатления, Лючия обратилась к тому, в чьих руках сердца человеческие, кто может смягчить даже самые окаменелые из них. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n138" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13666" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13714">Она забилась, насколько было возможно, в угол кареты, сложила на груди руки крестом и некоторое время молилась про себя, а потом вынула чётки и принялась творить по ним молитву с такой горячей верой, как никогда ещё в жизни. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n139" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13715" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13731">Время от времени, в надежде, что ей удалось вымолить милосердие, к которому она взывала, Лючия принималась снова упрашивать своих мучителей, однако напрасно. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n140" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13732" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13746">Потом снова теряла сознание, и опять приходила в себя, для новых тревог и страданий. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n141" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13747" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13784">Но у нас не хватает духу описывать их дальше: глубокое сострадание торопит нас к концу этого путешествия, длившегося более четырёх часов, а ведь нам и после него предстоит пережить много тревожных минут. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n142" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13785" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13791">Перенесёмся же в замок, где поджидали несчастную. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n143" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13792" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13801">Безымённый ждал её с беспокойством, с какой-то необычной для него душевной растерянностью. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n144" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13802" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13862">Странное дело! Человек этот, который хладнокровно распоряжался жизнью стольких людей, который во всех своих деяниях не придавал никакого значения причиняемым им страданиям, разве лишь порой испытывал при этом дикое наслаждение местью, теперь, когда ему предстояло соприкоснуться с этой незнакомой ему бедной крестьянкой, почувствовал словно дрожь, я бы сказал почти страх. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n145" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13863" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13902">Из высокого окна своего замка он уже давно глядел туда, где начиналась долина. Вот показалась карета, медленно подвигавшаяся вперёд: первоначальная бешеная скачка истощила пыл лошадей и вымотала их силы. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n146" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13903" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13937">И хотя с места, откуда он наблюдал, карета казалась не больше игрушечной тележки, он сразу узнал её, и сердце у него забилось сильнее. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n147" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13938" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13953">«Там ли она? — тут же подумал он и продолжал про себя: — Сколько мне с ней возни! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n148" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13954" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13982">Поскорее бы от неё отделаться». И он собрался было позвать одного из своих подручных, чтобы выслать его навстречу карете и приказать Ниббио, повернув назад, отвезти Лючию во дворец дона Родриго. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n149" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13983" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13995">Но какой-то внутренний голос повелительно заставил его отказаться от этого намерения. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n150" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13996" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14031">Всё же нужно было отдать какое-то приказание: невыносимо было стоять и покорно ждать эту карету, которая приближалась черепашьим шагом, словно предательство, или — почём знать, — словно возмездие. И он приказал позвать старуху служанку. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n151" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14032" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14052">Женщина эта родилась в самом замке, где отец её когда-то давно служил сторожем, и всю жизнь провела тут же. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n152" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14053" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14104">То, что пришлось ей видеть и слышать с самых пелёнок, внушило ей величественное и грозное представление о могуществе своих хозяев, и она считала самым главным правило, усвоенное ею из всяких наставлений и примеров, которое требовало слепого повиновения господам во всяком деле, ибо они могли причинить великое зло и великое благо. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n153" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14105" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14136">Идея покорности, в зародыше живущая в сердцах всех людей, развивалась в её сердце вместе с чувством уважения, страха, рабской преданности; она срослась с этими чувствами и приноровилась к ним. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n154" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14137" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14164">Когда Безымённый, став властелином, начал так страшно пользоваться своей силой, она сначала испытала некоторое чувство отвращения, но вместе с тем и ещё более глубокой покорности. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n155" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14165" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14199">Со временем она привыкла к тому, что ей приходилось видеть и слышать ежедневно: могучая и необузданная воля столь большого синьора была для неё чем-то вроде неотвратимого рока. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n156" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14200" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14228">Став взрослой девушкой, она вышла замуж за одного из домашних слуг, который вскоре после этого принял участие в опасной вылазке и сложил свои кости на большой дороге, оставив её вдовой. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n157" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14229" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14251">Синьор не замедлил отомстить за своего слугу, и эта месть принесла ей кровожадное утешение, а вместе с тем и усилила в ней горделивое сознание того, что она находится под таким высоким покровительством. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n158" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14252" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14286">С тех пор она очень редко выходила за пределы замка, и мало-помалу у неё не осталось других представлений о жизни людей, кроме тех, какие она получила здесь. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n159" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14287" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14313">У неё не было никакой определённой работы, но постоянно то один, то другой из разбойничьей шайки синьора давал ей какое-нибудь поручение, и это изводило её. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n160" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14314" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14335">То ей приходилось латать лохмотья, то наспех готовить еду для возвращающихся из какого-нибудь похождения, то ходить за ранеными. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n161" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14336" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14371">К тому же все приказания, попрёки и выражения благодарности всегда сопровождались глумлением и ругательствами. Обычно её звали просто «старухой». А эпитеты, которые каждый неизменно присоединял к этой кличке, менялись всякий раз в зависимости от обстоятельств и настроения говорившего. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n162" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14372" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14407">Она же, привыкшая к праздности и доведённая до белого каления — два главные её порока, — иной раз отвечала на эти любезности словечками, в которых сам сатана признал бы себя гораздо скорее, чем в словах тех, кто глумился над ней. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n163" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14408" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14416">— Видишь вон там карету? — сказал ей синьор. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n164" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14417" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14440">— Вижу, — отвечала старуха, поднимая свой заострённый подбородок и тараща глубоко запавшие глаза, которые, казалось, готовы были выскочить у неё из орбит. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n165" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14441" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14451">— Вели сейчас же снарядить носилки, садись в них и прикажи спуститься к «Страшной ночи». </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n166" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14452" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14469">Да смотри, живо, чтобы тебе добраться туда раньше кареты: ишь вон, каким черепашьим шагом она подвигается. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n167" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14470" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14477">В карете этой находится… то есть должна находиться… одна девушка. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n168" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14478" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14497">Если она там, так скажи Ниббио от моего имени, чтобы он пересадил её в носилки, а сам немедленно явился ко мне. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n169" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14498" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14513">Сама же садись вместе с этой… этой девушкой, и когда подниметесь сюда, отведи её в свою комнату. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n170" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14514" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14527">Если она спросит, куда ты её ведёшь, чей это замок, — смотри, не… </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n171" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14528" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14531">— Что вы! — прервала его старуха. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n172" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14532" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14536">— Но, — продолжал Безымённый, — ты её приободри. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n173" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14537" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14544">— Что же мне ей сказать? — Как это — «что сказать»? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n174" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14545" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14548">Я же тебе говорю — приободри. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n175" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14549" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14566">Как же это ты дожила до таких лет, а не знаешь, как успокоить человека, когда это нужно? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n176" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14567" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14573">Разве никогда сердце у тебя не замирало от тревоги? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n177" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14574" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14578">Разве ты никогда не чувствовала страха? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n178" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14579" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14588">Неужели ты не знаешь слов, которыми можно утешить в такие минуты? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n179" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14589" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14595">Вот такие слова ты ей и скажи, — придумай их, наконец, чёрт возьми! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n180" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14596" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14596">Ступай! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n181" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14597" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14652">После её ухода он немного постоял у окна, устремив взгляд на карету, которая казалась теперь уже гораздо больше; затем поднял взор к солнцу, спрятавшемуся в эту минуту за горами, потом посмотрел выше, на облака, рассеянные по небу, которые на мгновение из тёмных сделались почти огненными. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap20-n182" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14653" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14674">И отошёл. Потом затворил окно и стал ходить взад и вперёд по комнате шагами торопливого путника. </note>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>