<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>INTRODUCTION</title>
        <respStmt>
          <resp>Codifica automatizzata</resp>
          <persName xml:id="P1">Maria Levchenko</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <p>Scheda editoriale</p>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Терра-Книжный клуб</publisher>
        <pubPlace>Москва</pubPlace>
        <date>1999</date>
        <availability>
          <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <author>Alessandro Manzoni</author>
          <title>Обрученные : Повесть из истории Милана XVII в.</title>
          <editor>Angelini, Cesare</editor>
          <pubPlace>Москва</pubPlace>
          <publisher>Терра-Книжный клуб</publisher>
          <date>1999</date>
          <respStmt>
            <resp>Translated by</resp>
            <persName>Н. Георгиевская, А. Эфрос</persName>
          </respStmt>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>Вступление, cap. 1</p>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="russian_1999_cap29">
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n1" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_10001" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_10010">Тут среди бедных напуганных людей и находим мы наших старых знакомых. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n2" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_10011" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_10045">Кто не видел дона Абондио в тот день, когда сразу со всех сторон поползли слухи о вторжении войска, о его приближении и его повадках, тот по-настоящему не знает, что такое смятение и страх. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n3" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_10046" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_10116">Уже подходят… их тридцать, сорок, пятьдесят тысяч… это дьяволы, ариане, антихристы… они разграбили Кортенуову… подожгли Прималуну… опустошают Интроббио, Пастуро, Барсио… они уже в Балаббио… завтра будут здесь, — передавалось из уста в уста. И тут началась паника. Люди останавливали друг друга, пошли шумные совещания, бесконечные колебания — не то бежать, не то оставаться, женщины собирались кучками, все в отчаянии хватались за голову. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n4" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_10117" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_10146">Дон Абондио, собравшийся бежать, решив это твёрдо и раньше всех, выискивал, однако, непреодолимые препятствия и ужасные опасности на каждом шагу, куда только не побежишь, во всяком месте, куда не спрячешься. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n5" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_10147" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_10151">«Как быть? — восклицал он. — Куда идти?» </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n6" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_10152" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_10182">В горах, даже не говоря о трудностях пути, было небезопасно: уже докатились слухи, что ландскнехты лазили по ним словно кошки, лишь только узнавали, что там есть чем поживиться. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n7" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_10183" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_10236">Озеро бушевало, дул сильный ветер, а кроме того, большинство лодочников, боясь, как бы их не заставили перевозить солдат и поклажу, укрылись со своими лодками на другом берегу. Лодок оставалось немного, да и они потом отплыли переполненные людьми и, как поговаривали, им ежеминутно грозила гибель из-за чрезмерной тяжести и шторма. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n8" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_10237" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_10278">Чтобы отправиться куда-нибудь подальше, за пределы той дороги, по которой должно было пройти войско, нельзя было достать ни двуколки, ни лошади, ни какого-либо иного способа передвижения. Пешком дон Абондио долго идти не мог и боялся, что его настигнут в пути. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n9" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_10279" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_10345">Территория Бергамо была не так уж далеко, чтобы он не мог добраться туда, двигаясь без передышки. Но было известно, что из Бергамо спешно выслали отряд каппелетти, чтобы охранять пограничную полосу и держать ландскнехтов в повиновении. Эти каппелетти — сущие дьяволы, нисколько не лучше ландскнехтов и, со своей стороны, натворили столько бед, сколько могли. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n10" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_10346" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_10418">Бедняга в страхе бегал по дому, выпучив глаза; ходил за Перпетуей, чтобы прийти с ней к какому-то решению, но та, занятая выискиванием в доме всякого добра, чтобы запрятать его на чердаке и по всем укромным уголкам, запыхавшись, носилась по дому, озабоченная, нагруженная всякими вещами, и отвечала: «Вот погодите, сейчас кончу, уберу всё в надёжное место, тогда поступим по примеру других». </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n11" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_10419" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_10467">Дон Абондио пытался остановить её и обсудить с ней возможности бегства, но она, в хлопотах и в спешке, и сама-то боялась до смерти, да и на хозяина своего злилась за его трусость, — словом, оказалась в подобных обстоятельствах куда менее сговорчивой, чем обычно. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n12" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_10468" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_10473">«Умудряются же другие, умудримся и мы. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n13" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_10474" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_10481">Вы уж меня извините, — но вы умеете только мешать. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n14" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_10482" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_10493">Что же вы думаете, другим-то не хочется разве спасти свою шкуру? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n15" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_10494" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_10503">Что же солдаты-то, с вами, что ли, пришли воевать? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n16" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_10504" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_10522">Кажется, в такую минуту вы бы могли помочь, а вы только под ногами путаетесь — хнычете да мешаете». </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n17" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_10523" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_10557">Такими отповедями она всякий раз спроваживала его, решив про себя, когда закончится вся эта хлопотливая суматоха, взять его, как ребёнка, за руку и потащить с собой куда-нибудь в горы. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n18" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_10558" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_10597">Предоставленный, таким образом, самому себе, дон Абондио подходил к окошку, присматривался, прислушивался и, увидя какого-нибудь прохожего, кричал ему вслед полуслезливым, полуукоризненным голосом: — Сжальтесь над бедным своим курато, найдите ему какую-нибудь лошадь, мула или осла. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n19" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_10598" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_10603">Ужели никто не хочет помочь мне? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n20" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_10604" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_10606">Ну и народ! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n21" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_10607" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_10627">Подождите меня по крайней мере, чтобы я тоже мог уйти с вами. Погодите же, соберитесь так человек пятнадцать — двадцать, вот все вместе меня и проводите. Только не бросайте меня. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n22" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_10628" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_10633">Разве вы хотите оставить меня в руках этих псов? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n23" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_10634" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_10649">Не знаете, что ли, ведь большинство их лютеране, для них убить священника самое святое дело! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n24" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_10650" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_10656">Вы хотите бросить меня здесь, чтобы меня замучили. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n25" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_10657" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_10662">Ну и народ, ну и народ! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n26" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_10663" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_10668">Но к кому обращался он с этими словами? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n27" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_10669" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_10710">К людям, которые проходили мимо, согбенные под тяжестью своего нищенского скарба, занятые мыслями о том, что они оставляли дома, подгоняя своих коровёнок, ведя за собой ребятишек, тоже нагруженных сверх всякой меры, и женщин, нёсших на руках тех, которые ещё не умели ходить сами. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n28" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_10711" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_10740">Иные прибавляли шагу, не отвечая и не поднимая головы. Кое-кто говорил: — Эх, сударь! Устраивайтесь, как можете. Ваше счастье, что вам не приходится думать о семье. Помогайте себе сами, уж изловчитесь как-нибудь. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n29" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_10741" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_10751">— Бедный я! — восклицал дон Абондио. — Что за народ, что за сердца! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n30" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_10752" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_10770">Куда делась любовь к ближнему! Каждый печётся только о себе, а обо мне никто не хочет и думать. — И он опять принимался разыскивать Перпетую. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n31" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_10771" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_10778">— А кстати, — говорила она ему, — где же денежки? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n32" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_10779" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_10780">— Зачем они нам? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n33" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_10781" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_10796">— Давайте-ка их мне, а я пойду да закопаю их в огороде вместе со столовым серебром. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n34" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_10797" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_10797">— Но… </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n35" type="comm" status="insertion">— Это ещё что за новости? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n36" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_10798" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_10815">Давайте-ка их лучше сюда; оставьте несколько сольди на всякий случай, а уж остальное предоставьте мне. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n37" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_10816" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_10842">Дон Абондио повиновался, подошёл к сундучку, достал свои богатства и отдал Перпетуе, которая сказала: «Пойду закопаю их в огороде под корнем фигового дерева» — и тут же отправилась. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n38" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_10843" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_10885">Немного спустя она вернулась с корзиной, наполненной съестными припасами, и с небольшой порожней плетёнкой и принялась торопливо укладывать на дно её кое-что из белья, своего и хозяйского, ворча при этом: — Хоть молитвенник-то несите сами. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n39" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_10886" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_10888">— Но куда же мы направляемся? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n40" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_10889" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_10893">— А куда все другие? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n41" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_10894" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_10908">Прежде всего выйдем на дорогу, а там послушаем да поглядим, что надо делать. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n42" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_10909" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_10929">В эту минуту вошла Аньезе с небольшой плетёнкой за плечами и с таким видом, словно у неё было важное предложение. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n43" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_10930" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_10962">Аньезе тоже решила не ожидать прихода незваных гостей, так как была дома одна, да ещё с малой толикой золота, полученного ею от Безымённого. Некоторое время она сомневалась относительно места, куда ей спрятаться. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n44" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_10963" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_11017">И как раз остаток тех самых скуди, которые в голодные месяцы оказались так кстати, был главной причиной её тревоги и нерешительности, ибо она слышала, что в захваченных деревнях именно те, кто имел деньги, оказывались в наиболее опасном положении: с одной стороны, им угрожала жестокость иноземцев, а с другой — происки односельчан. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n45" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_11018" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_11061">Правда, она никому даже по секрету не рассказала о даре милосердия, свалившемся на неё, что называется, с неба, кроме дона Абондио, к которому она иной раз заходила, чтобы разменять скуди, всегда оставляя ему немного мелочи для раздачи тем, кто был беднее её самой. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n46" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_11062" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_11083">Но спрятанные деньги, особенно у тех, кто не привык распоряжаться большими суммами, постоянно заставляют их обладателя подозревать, что другие тоже знают об этом. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n47" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_11084" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_11164">И вот, в то время как она старалась понадёжнее рассовать по разным местам то, чего не могла взять с собой, и думала о тех скуди, которые были спрятаны у неё за пазухой, она вспомнила, что, прислав деньги, Безымённый великодушно предлагал ей свои услуги; вспомнила всевозможные рассказы о его замке, расположенном в таком недоступном месте, куда против воли хозяина могли попасть разве только птицы, — и решила искать там убежища. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n48" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_11165" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_11235">Она всё раздумывала о том, как бы устроить так, чтобы этот синьор признал её. Тут ей сразу пришёл в голову дон Абондио, который после своей беседы с архиепископом всегда оказывал ей внимание тем более сердечное, что мог делать это, не компрометируя себя ни в чьих глазах. А так как и Лючия и Ренцо были далеко, то далека была и возможность того, чтобы к нему обратились с такой просьбой, которая могла бы подвергнуть его расположение серьёзному испытанию. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n49" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_11236" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_11269">Она полагала, что в такой суматохе бедняга должен был чувствовать себя ещё в большем затруднении и растерянности, чем она сама, и что такое решение, пожалуй, могло оказаться очень подходящим и для него. Вот она и пришла к нему со своим намерением. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n50" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_11270" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_11278">Найдя его с Перпетуей, она высказала им своё предложение. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n51" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_11279" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_11285">— Что вы скажете на это, Перпетуя? — спросил дон Абондио. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n52" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_11286" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_11304">— Скажу, что это прямо-таки внушение свыше, что нечего терять время, а надо удирать во все лопатки. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n53" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_11305" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_11306">— А потом… </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n54" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_11307" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_11317">— А потом, потом, когда попадём туда, мы будем очень рады. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n55" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_11318" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_11339">Теперь у этого синьора — и это всем известно — только и на уме, что помогать ближнему. Да он и сам будет очень рад приютить нас. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n56" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_11340" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_11351">Туда, к самой границе, да ещё на этакую высь, не заберутся, конечно, никакие солдаты. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n57" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_11352" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_11386">Опять же, и из еды там кое-что найдётся, а то ведь в горах, как кончатся эти вот дары божии, — и с этими словами она стала укладывать съестное в плетёнку, поверх белья, — положение наше будет не из лёгких. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n58" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_11387" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_11391">— Обратился… точно ли он обратился-то, а? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n59" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_11392" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_11409">— Да как же ещё сомневаться после того, что всем известно, что вы видели своими глазами? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n60" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_11410" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_11416">— А не лезем ли мы добровольно в клетку к тигру? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n61" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_11417" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_11418">— Какая уж там клетка? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n62" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_11419" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_11432">Со всеми этими вашими страхами, вы уж меня извините, ни к чему никогда не придёшь. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n63" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_11433" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_11457">Молодчина вы, Аньезе! Вам действительно пришла в голову славная мысль. — И, поставив плетёнку на столик, она, просунув руки в ремни, надела её себе на плечи. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n64" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_11458" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_11477">— Нельзя ли, — сказал дон Абондио, — найти кого-нибудь, кто пошёл бы с нами, чтобы охранять своего курато. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n65" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_11478" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_11496">Вдруг нам повстречается какой-нибудь разбойник, — а их тут, к сожалению, кругом немало, — какой толк от вас обеих? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n66" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_11497" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_11515">— Вот ещё что придумали, только время терять! — воскликнула Перпетуя. — Идти теперь искать человека, когда каждый только и думает, что о себе. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n67" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_11516" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_11526">Будьте же смелей! Ступайте возьмите свой молитвенник да шляпу, и пошли. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n68" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_11527" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_11561">Дон Абондио вышел и скоро вернулся с молитвенником подмышкой, со шляпой на голове и посохом в руках. Все трое двинулись через небольшую дверку, выходившую на пьяцетту. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n69" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_11562" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_11587">Перпетуя заперла дом больше для очистки совести, чем полагаясь на крепость замка и дверей, и сунула ключ в карман. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n70" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_11588" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_11609">Дон Абондио, проходя мимо церкви, мельком взглянул на неё и процедил сквозь зубы: — Пусть народ её и охраняет, она ведь ему служит. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n71" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_11610" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_11630">Если люди хоть немного любят свою церковь, они о ней и позаботятся. Ну, а если нет, тогда уж их дело. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n72" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_11631" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_11655">Они пошли полями, в полном молчании, каждый погружённый в свои думы, озираясь по сторонам, в особенности дон Абондио — не покажется ли какая-нибудь подозрительная личность или вообще что-нибудь сверхъестественное. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n73" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_11656" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_11679">Никто не попадался навстречу: люди либо сидели по домам, охраняя их, укладывая свои пожитки, пряча их, либо шли по дорогам, которые прямиком вели в горы. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n74" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_11680" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_11698">После вздохов и всяких нечленораздельных восклицаний дон Абондио принялся брюзжать пуще прежнего. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n75" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_11699" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_11761">Он сердился на герцога Неверского, которому сидеть бы себе во Франции да наслаждаться жизнью, разыгрывать бы государя, а он вот захотел, назло всему миру, быть герцогом Мантуанским; сердился на императора, которому следовало бы тоже подумать о других, предоставить воде течь в низину — не настаивать на всяких мелочах, ведь он же всё равно останется императором, кто бы ни был герцогом Мантуанским, будь то Тицио или Семпронио. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n76" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_11762" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_11795">Но больше всего сердился он на губернатора: от него зависело предпринять всё, чтобы бич этот миновал страну, а он вот, видите ли, сам его сюда и накликал, — и всё из-за удовольствия вести войну. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n77" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_11796" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_11809">«Надо бы всем этим синьорам, — говорил он, — побывать здесь да посмотреть, да испытать, что это за удовольствие. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n78" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_11810" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_11815">Нечего сказать, — им есть за что отчитываться! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n79" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_11816" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_11826">А пока что попадает тем, кто ни в чём не виноват». </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n80" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_11827" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_11857">— Да полноте, что вам дались эти люди; ведь не они же придут нам на помощь, — говорила Перпетуя. — Всё это, извините, обычная ваша болтовня, от которой нет никакого проку. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n81" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_11858" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_11863">Вот меня гораздо больше беспокоит… </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n82" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_11864" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_11865">— Что такое? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n83" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_11866" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_11907">Перпетуя за этот кусочек пути уже успела хорошенько подумать о наспех припрятанном добре и принялась пенять на себя, что такую-то вещь забыла, а такую-то плохо убрала; тут оставила след, который наведёт разбойников, а там… </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n84" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_11908" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_11926">— Хороша, — сказал дон Абондио, который теперь был настолько спокоен за свою жизнь, что мог уже тревожиться за своё добро, — куда как хороша! Как же это вас угораздило? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n85" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_11927" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_11930">Где же у вас была голова? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n86" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_11931" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_11976">— Что? — воскликнула Перпетуя, на мгновение остановившись и упираясь кулаками в бока, насколько это ей позволяла плетёнка. — Что? Вы меня теперь попрекаете, когда сами же вскружили мне голову, вместо того чтобы помочь и ободрить меня! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n87" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_11977" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_12019">Я, может быть, о вашем добре больше думала, чем о своём, и хоть бы одна душа мне помогла, мне пришлось быть сразу и за Марфу и за Магдалину. Если что случится, я уж тут ни при чём. Я сделала больше, чем мне положено. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n88" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_12020" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_12096">Аньезе прерывала эти пререкания, принимаясь рассказывать о своих бедах. Она огорчалась не столько лишениями и всякими потерями, сколько тем, что пропала всякая надежда в ближайшее время вновь обнять Лючию. Ведь если вы помните, встреча их как раз была назначена на эту осень: трудно было даже допустить, чтобы в такие времена донна Прасседе пожелала приехать сюда пожить в своём поместье; она скорее скрылась бы отсюда, если бы находилась здесь, как это делали все другие землевладельцы. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n89" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_12097" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_12113">Вид мест, по которым они проходили, ещё больше обострял эти мысли Аньезе и углублял её тоску. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n90" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_12114" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_12148">Простившись с тропками, они вышли на большую дорогу, ту самую, по которой пришлось ехать бедной женщине, когда она, на такое короткое время, везла к себе свою дочь после пребывания с нею в доме портного. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n91" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_12149" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_12154">Вдали уже виднелась деревня. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n92" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_12155" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_12163">— Зайдём откланяться этим добрым людям, — сказала Аньезе. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n93" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_12164" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_12186">— А кстати и отдохнём немножко, а то мне эта плетёнка уже изрядно надоела, да и перекусить не мешает, — сказала Перпетуя. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n94" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_12187" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_12202">— С уговором — не терять времени, мы ведь в пути не для развлечения, — закончил дон Абондио. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n95" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_12203" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_12216">Им были очень рады и приняли их с распростёртыми объятиями. Ещё бы — ведь они напоминали о добром деле. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n96" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_12217" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_12241">«Делайте добро возможно большему числу людей, — говорит по этому поводу наш автор, — и вам придётся чаще встречать лица, которые будут вас радовать». </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n97" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_12242" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_12272">Обнимая добрую женщину, Аньезе разразилась рыданиями, что принесло ей некоторое облегчение. Всхлипывая, отвечала она на расспросы хозяйки и её мужа насчёт Лючии: </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n98" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_12273" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_12289">— Да ей получше, чем нам, — сказал дон Абондио, — она в Милане, в безопасности, вдали от этой чертовщины. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n99" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_12290" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_12300">— Изволите удирать, а? Синьор курато и вся честная компания? — сказал портной. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n100" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_12301" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_12310">— Разумеется, — в один голос ответили хозяин и его служанка. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n101" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_12311" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_12312">— Весьма вам сочувствую. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n102" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_12313" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_12321">— Мы направляемся в замок ***, — сказал дон Абондио. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n103" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_12322" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_12328">— Это вы хорошо придумали: безопасно, как в церкви. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n104" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_12329" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_12336">— А здесь не страшно? — спросил дон Абондио. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n105" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_12337" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_12365">— Я так скажу, синьор курато: собственно погостить, — вы сами знаете, что это значит, выражаясь по-вежливому, — они сюда не должны бы прийти. Слава богу, мы им слишком не по пути. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n106" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_12366" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_12394">Разве что какая-нибудь случайная вылазка, да избавит нас господь от неё. Но во всяком случае время у нас есть. Вот сначала надо разузнать, что делается в тех несчастных деревнях, куда они пришли на постой. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n107" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_12395" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_12429">Решено было тут остановиться, чтобы немного передохнуть, и так как было время обеда, портной сказал: — Синьоры, прошу вас почтить мою скромную трапезу. Кушайте на здоровье, я предлагаю вам это от чистого сердца. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n108" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_12430" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_12439">Перпетуя заявила, что у неё с собой есть чем заморить червячка. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n109" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_12440" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_12464">После небольших обоюдных церемоний порешили, что называется, устроить общий котёл и пообедать вместе. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n110" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_12465" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_12477">Ребятишки с большой радостью расселись около Аньезе, своей старой приятельницы. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n111" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_12478" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_12518">— Живо, живо, — скомандовал портной одной из девочек (той самой, которая когда-то относила еду вдове Марии, — не знаю уж, помните ли вы этот случай), — пойди очисти пяток скороспелых каштанов, что лежат в углу, и испеки их. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n112" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_12519" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_12541">— А ты, — обратился он к одному из мальчуганов, — ступай-ка в огород, тряхни разок персиковое дерево, чтобы свалилась парочка-другая, да принеси их сюда, но смотри — ни-ни! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n113" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_12542" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_12556">А ты, — сказал он другому, — влезь-ка на фиговое дерево да нарви каких поспелей. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n114" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_12557" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_12563">Небось вы все в этом деле наловчились! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n115" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_12564" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_12580">Сам он отправился пробуравить бочонок с вином, а жена — достать столовое бельё. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n116" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_12581" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_12607">Перпетуя вынула свои припасы. Накрыли на стол. Салфетка и фаянсовая тарелка на самом почётном месте для дона Абондио вместе с прибором, прихваченным в плетёнке Перпетуей. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n117" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_12608" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_12632">Сели за стол и пообедали, если и не очень весело, то всё же веселей, чем кто-либо из гостей рассчитывал в этот день. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n118" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_12633" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_12655">— Что скажете о таком светопреставлении, синьор курато? — спросил портной. — Словно читаешь про нашествие сарацин на Францию. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n119" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_12656" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_12658">— Что же я могу сказать? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n120" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_12659" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_12664">Знать, и этому надо было свалиться на нашу голову! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n121" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_12665" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_12680">— А всё же вы нашли себе надёжное убежище, — продолжал тот, — кого туда понесёт не по своей воле? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n122" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_12681" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_12698">И компанию там найдёте. Я слыхал, что там укрылось уже много народа и с каждым часом прибывают всё новые. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n123" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_12699" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_12707">— Смею надеяться, — сказал дон Абондио, — что нас примут там радушно. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n124" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_12708" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_12726">Я знаю этого превосходного синьора. Как-то раз мне довелось иметь честь быть с ним вместе, он был тогда чрезвычайно любезен. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n125" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_12727" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_12749">— А мне, — сказала Аньезе, — он велел через самого светлейшего монсиньора передать, чтобы в случае какой-либо нужды прямо к нему и обращаться. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n126" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_12750" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_12762">— Какое великое, чудесное обращение! — подхватил дон Абондио. — И стойко он держится, ведь правда? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n127" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_12763" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_12787">Весьма стойко. Портной принялся разглагольствовать о святой жизни Безымённого, о том, как он — бич для всей округи — вдруг сделался для всех примером и благодетелем. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n128" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_12788" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_12815">— А где весь этот люд, что он держал при себе… вся его челядь? — спросил дон Абондио, который не раз уже кое-что слышал об этом, но всё ещё никак не мог вполне успокоиться. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n129" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_12816" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_12832">— Большинство отпущено, — отвечал портной, — а те, которые остались, совершенно преобразились, да ещё как! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n130" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_12833" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_12845">Ну, словом, замок этот стал просто Фиваидой, — вы ведь об этих вещах знаете. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n131" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_12846" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_12855">Потом он завёл с Аньезе разговор о посещении кардинала. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n132" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_12856" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_12858">— Великий человек! — говорил он. — Великий человек! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n133" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_12859" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_12877">Жаль, что он был у нас второпях, мне даже не довелось почтить его как следует. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n134" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_12878" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_12890">Как бы мне хотелось побеседовать с ним ещё раз, в более спокойной обстановке! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n135" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_12891" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_12943">Когда встали из-за стола, портной показал всем картинку с изображением кардинала, которую он прибил к дверной створке в знак своего уважения к высокому лицу, а также, чтобы иметь возможность похвастать перед всяким, кто случится, что кардинал на картинке совсем не похож на себя, ему-де довелось видеть кардинала собственной персоной, совсем близко, запросто, вот в этой самой комнате. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n136" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_12944" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_12958">— Что же, это они его вот таким и хотели изобразить? — сказала Аньезе. — По одежде он похож, ну, а… </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n137" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_12959" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_12986">— Правда ведь, не похож? — подхватил портной. — Я вот то же самое всегда говорю: нас ведь не обманешь, а? Ну, ничего, тут вот хоть имя его проставлено, — всё-таки память. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n138" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_12987" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_13015">Дон Абондио торопился. Портной взялся найти повозку, чтобы подвезти их к самому началу подъёма к замку. Он тут же отправился разыскивать её и немного спустя вернулся сказать, что повозка едет. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n139" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_13016" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_13049">Затем он обратился к дону Абондио: — Синьор курато, если вам угодно взять с собой туда наверх какую-нибудь книжицу для времяпрепровождения, то я при всей своей бедности могу услужить вам, — ведь я тоже слегка балуюсь, почитываю. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n140" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_13050" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_13059">Вещи, конечно, не по вашему вкусу, — книжки у меня на народном языке, но всё же… </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n141" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_13060" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_13078">— Спасибо, спасибо, — отвечал дон Абондио, — сейчас такие времена, что едва хватает головы справляться с необходимым. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n142" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_13079" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_13107">Пока происходил обмен любезностями, прощальными приветствиями и пожеланиями счастливого пути, приглашениями и обещаниями заехать на обратном пути, повозка подъехала к воротам. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n143" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_13108" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_13128">В неё уложили плетёнки, затем забрались седоки, с несколько большими удобствами и душевным спокойствием пустившиеся во вторую половину своего путешествия. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n144" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_13129" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_13139">Портной сказал дону Абондио сущую правду относительно Безымённого. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n145" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_13140" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_13168">Поистине, он с того самого дня, как мы с ним расстались, непрестанно продолжал делать то, что поставил себе тогда целью, а именно — исправлять причинённый им вред, искать мира со всеми, помогать бедным, словом, постоянно творить добро, где только возможно. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n146" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_13169" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_13190">Смелость, которую в былое время он проявлял, нападая сам или защищаясь от других, теперь выражалась в том, что он не делал ни того, ни другого. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n147" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_13191" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_13260">Он ходил всегда один, безоружный, готовый принять любой удар за то множество злодеяний, которые он свершил, уверенный в том, что применять силу, защищая того, кто был в долгу перед столькими людьми, было бы равносильно новому злодеянию; он был убеждён, что всякое зло, ему причинённое, было бы оскорблением по отношению к богу, но справедливым возмездием ему самому. Карать же за оскорбление он имеет меньше права, чем кто-либо другой. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n148" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_13261" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_13281">При всём том он был неуязвим нисколько не менее, чем в ту пору, когда для своей безопасности держал при себе такое множество вооружённых людей, не считая себя самого. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n149" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_13282" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_13321">Память о былой его жестокости и теперешняя очевидная для всех кротость, казалось бы, должны были вызывать: первая — постоянное желание мести, вторая — делать эту месть столь легко осуществимой, а между тем они, наоборот, отгоняли всякую мысль о мести и внушали восхищение, которое и служило для него главным орудием защиты. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n150" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_13322" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_13334">Ведь это был тот самый человек, которого никто не мог смирить и который смирил себя сам. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n151" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_13335" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_13395">Затаённые обиды, в былое время разжигаемые его презрением к людям и страхом перед ним, растаяли перед этим его новым кротким видом. Обиженные им получили, вопреки всяким ожиданиям и без всякого риска, такое удовлетворение, которого не могли получить даже от самого успешного отмщения, а именно удовлетворение видеть такого человека раскаявшимся в своих прегрешениях и, так сказать, разделяющим их собственное негодование. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n152" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_13396" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_13449">Многие, которые в течение долгих лет таили в себе горькое и мучительное чувство от сознания полной невозможности ни при каких обстоятельствах оказаться сильнее его, чтобы отплатить ему за какую-нибудь большую обиду, — теперь, встретив его с глазу на глаз, безоружного, в состоянии человека, который не хочет сопротивляться, чувствовали единственное побуждение — выразить ему своё уважение. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n153" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_13450" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_13489">В этом добровольном унижении весь его вид и манера держаться приобрели помимо его воли что-то в высшей степени возвышенное и благородное, ибо больше, чем прежде, сказывалось в его поведении полное презрение к опасности. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n154" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_13490" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_13558">Ненависть, даже самая грубая и бешеная, была словно связана и сдерживалась всеобщим преклонением перед этим раскаявшимся и милосердным человеком, и преклонение это было так велико, что нередко этот человек попадал в затруднительное положение, ибо ему приходилось отбиваться от проявлений этого чувства и стараться быть сдержанным, чтобы не показать на лице и в поступках своего душевного раскаяния, не слишком унижаться, чтобы не быть слишком превознесённым. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n155" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_13559" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_13579">В церкви он облюбовал себе самое заднее место. И никто бы не осмелился посягнуть на него, ведь это было бы равносильно захвату почётного поста. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n156" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_13580" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_13619">Обидеть этого человека или даже отнестись к нему без должного уважения могло бы показаться не столько наглостью и низостью, сколько кощунством, и те самые люди, для которых подобное чувство у других могло служить тормозом, сами в той или иной степени разделяли его. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n157" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_13620" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_13648">Эти ж, а равно и другие причины отводили от него и карающий меч правосудия, обеспечивая ему и с этой стороны безопасность, о которой он даже и не думал. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n158" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_13649" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_13688">Общественное его положение и родство, которые всегда служили ему некоторой защитой, значили для него именно теперь гораздо больше, ибо за этим именем, прославившимся своей подлостью, уже закрепилась репутация человека образцового поведения, освящённого величием обращения. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n159" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_13689" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_13714">Власти и знать выражали по этому поводу свою радость так же открыто, как и народ. И по меньшей мере было бы странно проявить жестокость в отношении человека, который был предметом всеобщего восхищения. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n160" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_13715" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_13766">Кроме того, власти, занятые постоянными и часто неудачными усмирениями сильных и непрестанно вспыхивающих мятежей, могли быть в какой-то мере удовлетворёнными, что избавились, наконец, от самого неукротимого и беспокойного бунтаря, чтобы ещё добиваться чего-то, — тем более что это обращение принесло с собой такое перерождение, которое сами власти не привыкли видеть и даже не решались требовать. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n161" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_13767" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_13811">Беспокоить святого едва ли было хорошим средством для того, чтобы забыть о стыде за своё былое неуменье образумить преступника, и примерное наказание, будь оно применено, имело бы лишь те последствия, что окончательно отбило бы у ему подобных желание стать вполне безопасными. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n162" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_13812" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_13839">Вероятно также, что участие, которое принял в этом обращении кардинал Федериго, и имя его, связанное с именем обращённого, служили последнему как бы священным щитом. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n163" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_13840" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_13928">Да при тогдашнем положении вещей и понятий, при тех своеобразных взаимоотношениях властей духовной и светской, которые так часто бывали на ножах, никогда, однако, не стремясь к взаимному уничтожению, наоборот, постоянно чередуя враждебные действия с актами взаимного признания и свидетельствами уважения, идя часто даже вместе к общей цели, никогда, впрочем, не заключая мира, до известной степени могло казаться, что примирение с духовной властью влекло за собой забвение, если и не полное прощение грехов властью светской, когда первая одна своими усилиями добилась цели, желанной для обеих. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n164" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_13929" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_13956">Так вот этого человека, на которого, оступись он, наперебой набросились бы и великий и малый, чтобы растоптать, теперь все щадили, а многие даже склонились перед ним, когда он сам добровольно лёг на землю. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n165" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_13957" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_14017">Правда, было много и таких, кому это наделавшее шуму обращение доставило всё, что угодно, только не удовольствие: то были наёмные преступники, многочисленные соучастники злодеяний, терявшие ту огромную силу, на которую они привыкли опираться. Ведь вдруг разом оборвались все нити давно затеянных козней, быть может в тот самый момент, когда уже ожидалась весть об их завершении. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n166" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_14018" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_14056">Но мы уже видели, сколь различные чувства вызвало это обращение в наёмных убийцах, находившихся в то время при Безымённом и услышавших об этом из его собственных уст: изумление, горе, уныние, досаду — всего понемногу, кроме презрения и ненависти. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n167" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_14057" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_14087">То же испытывали и другие его приспешники, разбросанные по разным местам, равно как и сообщники более высокого полёта, когда они узнали потрясающую новость. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n168" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_14088" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_14103">Зато сколько ненависти досталось на долю кардинала Федериго, как это видно из приведённых в другом месте слов Рипамонти. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n169" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_14104" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_14126">На Федериго смотрели как на человека, который вмешался в чужие дела, чтобы расстроить их, Безымённый же хотел только спасения своей души: на это никто не имел права жаловаться. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n170" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_14127" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_14154">Мало-помалу большинство наёмных убийц, не умея приспособиться к новым требованиям и не надеясь на изменение дел, покинули замок. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n171" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_14155" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_14215">Кто пошёл искать другого хозяина, быть может даже среди прежних друзей того, от кого он уходил; кто завербовался в какое-нибудь «терцо», как тогда говорили, испанское или мантуанское, либо ещё какой-нибудь сражающейся стороны; кто вышел на большую дорогу заниматься мелким грабежом на собственный риск и страх; кто успокоился на том, что стал мошенничать на свободе. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n172" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_14216" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_14231">Подобным же образом поступили, надо полагать, и все те, кто раньше состоял у него под началом в других краях. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n173" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_14232" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_14305">Что касается тех, кто сумел приспособиться к новому жизненному укладу или добровольно принял его, то большинство из них, уроженцы долины, вернулись к своим полям или к ремёслам, изученным ещё с детства и потом заброшенным. Пришлые же остались в замке на положении слуг; и те и другие, как бы вновь получившие благодать одновременно со своим хозяином, жили, как и он, не причиняя и не терпя зла, безоружные и всеми уважаемые. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n174" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_14306" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_14408">Но когда при вторжении немецких отрядов некоторые беглецы из подвергшихся нашествию и угрожаемых селений пришли наверх в замок просить убежища, Безымённый, довольный тем, что гонимые ищут приюта в тех самых стенах, на которые они так долго взирали издали словно на огромное чудовище, принял этих лишённых крова людей скорее с выражениями благодарности, чем простой любезности; он велел оповестить, что дом его открыт для всякого, кто захочет в нём укрыться, и тут же решил привести в состояние обороны не только дом, но и всю долину на случай, если ландскнехты и капеллетти сделают попытку зайти сюда похозяйничать. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n175" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_14409" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_14493">Он собрал оставшихся у него слуг, немногочисленных, но зато полноценных, как стихи Торти, и обратился к ним с речью о том, что господь посылает им и ему хороший случай порадеть о помощи ближним, которых они некогда так угнетали и заставляли трепетать. Своим обычным повелительным тоном, который выражал уверенность в полном послушании, он сказал в общих чертах о том, чего требовал от них, и особенно подробно рассказал, как вести себя, чтобы люди, которые приходили сюда наверх укрыться, видели в них только друзей и защитников. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n176" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_14494" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_14600">Затем он приказал принести из комнаты на чердаке огнестрельное, режущее и колющее оружие, которое уже некоторое время валялось там в куче, и роздал его. Своим крестьянам и арендаторам в долине он велел сказать, чтобы всякий желающий приходил с оружием в замок. У кого не было оружия, тем он давал своё; отобрал некоторых, назначив их как бы командирами, и поставил других под их начало; расставил военные посты у всех проходов и в других местах долины, на подъёме в гору, у ворот замка; установил часы и порядок смены караула, как в настоящем лагере и как это привыкли делать в самом замке во времена преступной жизни его владельца. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n177" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_14601" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_14633">В одном углу этой самой чердачной комнаты отдельно стояло или лежало на полу оружие, которое носил только он сам. Здесь был его знаменитый карабин, мушкеты, шпаги, мечи, пистолеты, кривые ножи, кинжалы. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n178" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_14634" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_14650">Никто из слуг не притронулся к ним; и они решили спросить хозяина, какое оружие он прикажет принести себе. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n179" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_14651" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_14667">«Никакое», — отвечал он им и, не то в силу обета, не то намеренно, так и оставался безоружным во главе этого своего рода гарнизона. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n180" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_14668" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_14708">В то же время он поручил мужчинам и женщинам, бывшим у него в услужении или подвластным ему, устроить во дворце жильё для возможно большего числа людей, расставить кровати, разложить соломенные тюфяки и матрацы по комнатам и покоям, превращённым в общие спальни. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n181" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_14709" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_14735">Он также распорядился подвозить в изобилии съестные припасы, чтобы прокормить гостей, которых бог пошлёт ему и которых с каждым днём действительно становилось всё больше и больше. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n182" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_14736" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_14785">Сам он никогда не оставался без дела. В замке или вне его, поднимаясь вверх и спускаясь вниз, он обходил всю долину, повсюду отдавал распоряжения, подбадривал людей, сменял караулы, словом и делом и даже просто своим присутствием наводил и поддерживал порядок. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap29-n183" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_14786" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_14840">В доме и на дороге он встречал прибывающих. И все, видели ли они его впервые, или нет, глядели на него с восхищением, на мгновение забывая те горести и страхи, которые загнали их на этакую высоту, и оборачивались ещё раз посмотреть ему вслед, когда, расставшись с ними, он продолжал свой путь. </note>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>