<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>INTRODUCTION</title>
        <respStmt>
          <resp>Codifica automatizzata</resp>
          <persName xml:id="P1">Maria Levchenko</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <p>Scheda editoriale</p>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Терра-Книжный клуб</publisher>
        <pubPlace>Москва</pubPlace>
        <date>1999</date>
        <availability>
          <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <author>Alessandro Manzoni</author>
          <title>Обрученные : Повесть из истории Милана XVII в.</title>
          <editor>Angelini, Cesare</editor>
          <pubPlace>Москва</pubPlace>
          <publisher>Терра-Книжный клуб</publisher>
          <date>1999</date>
          <respStmt>
            <resp>Translated by</resp>
            <persName>Н. Георгиевская, А. Эфрос</persName>
          </respStmt>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>Вступление, cap. 1</p>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="russian_1999_cap21">
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n1" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10001" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10041">Старуха поспешила выполнить приказание и действовать от лица того, чьё имя, когда оно произносилось кем-либо в этом замке, приводило всех в беспрекословное повиновение, ибо никому и в голову не приходило, что найдётся дерзкий, способный злоупотребить им. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n2" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10042" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10083">В самом деле, она очутилась в таверне «Страшная ночь» несколько раньше, чем подъехала туда карета. Увидев её приближение, старуха вышла из носилок, сделала кучеру знак остановиться и, подойдя к самой дверце, вполголоса передала Ниббио, высунувшемуся из кареты, распоряжение хозяина. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n3" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10084" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10097">Когда карета остановилась, Лючия вздрогнула, очнувшись от тяжкого оцепенения. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n4" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10098" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10112">Но страх снова овладел ею: глаза и рот её широко раскрылись, она осмотрелась. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n5" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10113" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10146">Ниббио откинулся назад, а старуха, уткнувшись подбородком в дверцу и разглядывая Лючию, проговорила: — Выходите же, миленькая, выходите, бедняжка! Идёмте со мной. Мне приказано быть ласковой с вами и утешить вас. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n6" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10147" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10168">Звук женского голоса принёс несчастной какое-то успокоение и минутный прилив мужества, однако леденящий ужас опять охватил её. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n7" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10169" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10182">— Кто вы? — спросила она с дрожью в голосе, вглядываясь с изумлением в лицо старухи. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n8" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10183" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10188">— Идёмте же, идёмте, бедненькая, — не переставая, твердила старуха. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n9" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10189" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10219">Ниббио и оба его сообщника, догадавшись по словам и по голосу старухи, ставшему вдруг столь приветливым, о замыслах синьора, всячески старались убедить свою жертву не противиться. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n10" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10220" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10273">Но Лючия всё смотрела по сторонам. Хотя дикая и незнакомая местность и неумолимость её стражи лишали девушку всякой надежды на помощь, всё же она сделала попытку закричать, но, увидя, что Ниббио многозначительно посмотрел на платок, удержалась, вздрогнула и отвернулась. Её подхватили и перенесли на носилки. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n11" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10274" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10298">Старуха последовала за ней. Ниббио приказал обоим разбойникам идти позади, а сам пустился бежать в гору за новыми распоряжениями своего господина. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n12" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10299" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10318">— Кто вы? — спрашивала в ужасе Лючия у отвратительной незнакомой образины. — Зачем я с вами? Где я? Куда вы меня везёте? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n13" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10319" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10338">— К тому, кто хочет вас облагодетельствовать, — отвечала старуха, — к важному… Счастливы те, кого он хочет облагодетельствовать. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n14" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10339" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10344">Хорошо вам будет, очень хорошо! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n15" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10345" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10355">Не бойтесь же, развеселитесь, ведь он велел успокоить вас. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n16" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10356" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10362">Вы скажете ему, не правда ли, что я всячески старалась вас успокоить? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n17" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10363" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10369">— Кто он? Зачем? Что ему от меня нужно? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n18" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10370" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10373">Ведь я же не раба его! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n19" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10374" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10391">Скажите же мне, где я; пустите меня! Прикажите им отпустить меня. Пусть меня отнесут в какую-нибудь церковь. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n20" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10392" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10402">Ведь вы же женщина, — ради девы Марии! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n21" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10403" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10453">Это имя, святое и нежное, которое когда-то, давным-давно, произносилось с благоговением, а потом столько лет не только не призывалось, но, пожалуй, было даже совершенно позабыто, вызвало в это мгновение в сознании этой мегеры, до слуха которой оно долетело, странное, неуловимое ощущение — словно воспоминание о свете у глубокого старика, ослепшего ещё в детстве. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n22" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10454" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10488">Тем временем Безымённый, стоя у ворот своего замка, напряжённо смотрел вниз: он видел, как шаг за шагом медленно приближаются носилки, совершенно так же, как раньше карета, а впереди них на расстоянии, ежеминутно возраставшем, стремглав бежит Ниббио. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n23" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10489" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10509">Когда он добрался до вершины, синьор дал ему знак следовать за ним. Они вошли в одну из комнат замка. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n24" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10510" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10513">— Ну, как дела? — спросил синьор, остановившись. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n25" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10514" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10544">— Всё в порядке, — отвечал с поклоном Ниббио, — известие вовремя, женщина — вовремя, на месте ни живой души, только один раз вопль, кругом — никого, кучер — лихой, кони — ретивые, встреч — никаких, но… </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n26" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10545" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10546">— То есть? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n27" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10547" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10572">— Но… но, по правде говоря, я бы с большей охотой просто пустил ей в затылок пулю, если б мне приказали, лишь бы не слышать её жалоб, не видеть её лица. — Что это значит? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n28" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10573" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10578">Что такое? Что ты хочешь этим сказать? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n29" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10579" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10591">— Я хочу сказать, что всё это время, всё это время… Уж очень мне было её жалко. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n30" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10592" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10592">— Жалко? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n31" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10593" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10600">Что понимаешь ты в жалости? Разве ты знаешь, что такое жалость? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n32" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10601" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10629">— На этот раз я понял это лучше, чем когда-либо: жалость — это такая же штука, как страх. Уж если она тебя заберёт, человеку крышка! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n33" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10630" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10640">— А ну-ка расскажи, как ей удалось разжалобить тебя! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n34" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10641" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10666">— О благороднейший синьор! Она так долго плакала, так убивалась, и глаза у неё были такие просящие, а сама она белая-пребелая, как смерть… и потом опять всё умоляла, и слова у неё все такие особенные… </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n35" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10667" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10688">А Безымённый тем временем думал: «Не хочу, чтобы она оставалась в моём замке. Болван я, что ввязался в эту историю. Но я ведь обещал? Обещал! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n36" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10689" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10733">Когда она будет далеко…» — и, подняв голову, повелительным тоном сказал Ниббио: — Послушай, выкинь ты из головы всякую жалость; садись на коня, возьми себе спутника, — если хочешь, даже двух, — и скачи что есть духу к дону Родриго, — ты его знаешь. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n37" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10734" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10741">Скажи, чтобы он прислал… слышишь, без промедления, сию минуту, иначе… </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n38" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10742" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10754">Но какой-то внутренний протестующий голос не дал ему договорить. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n39" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10755" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10782">— Нет, — сказал он решительно, словно стараясь убедить самого себя не противиться велению этого таинственного зова, — нет, ступай отдохни, а завтра утром… ты сделаешь то, что я тебе прикажу. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n40" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10783" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10843">«Уж не дьявол ли ей помогает?» — подумал он, оставшись один, стоя со скрещёнными на груди руками и глядя тяжёлым взглядом на тот кусочек пола, где лунный свет, лившийся через высокое окно, образовал светлое четырёхугольное пятно. Тень, падавшая от толстой железной решётки, разделила его на квадраты, а переплёт оконной рамы разграфил на ещё более мелкие клеточки. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n41" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10844" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10856">«Либо чёрт какой-нибудь, либо ангел её охраняет… Жалость у Ниббио!.. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n42" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10857" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10899">Завтра утром чтобы духу её здесь не было, будь что будет, но говорить о ней я больше не желаю, — продолжал он про себя с тем чувством, которым приказывают капризному ребёнку, зная, что он всё равно не послушается, — и думать о ней я больше не хочу. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n43" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10900" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10920">Пусть это животное, дон Родриго, оставит меня в покое и не лезет со своей благодарностью; не хочу ничего больше о ней слушать. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n44" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10921" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10936">Я оказал ему услугу… Ну, просто… потому, что обещал, а обещал… видно… такова моя судьба! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n45" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10937" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10946">Впрочем, я хочу, чтобы этот негодяй дорого заплатил мне за эту услугу. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n46" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10947" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10950">Подождём — увидим…» </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n47" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10951" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10999">Он стал обдумывать, что бы такое потребовать от Родриго в награду за сделанное, вернее в отместку. И опять в его сознании всплыли слова: «Жалость у Ниббио!» «Как могло это случиться? — упорно размышлял он, захваченный этой мыслью. — Я хочу её видеть… Нет, нет… Да, да, хочу её видеть!» </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n48" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11000" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11022">Он прошёл ряд комнат, ощупью поднялся по узкой лестнице и очутился у самой каморки старухи. Тут он ударил ногой в дверь. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n49" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11023" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11024">— Кто там? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n50" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11025" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11025">— Отопри. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n51" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11026" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11046">При звуке знакомого голоса старуха опрометью бросилась открывать; загремел засов, и дверь распахнулась настежь. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n52" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11047" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11074">Безымённый с порога обвёл глазами комнату и при свете ночника, горевшего на столике, увидел Лючию, съёжившуюся комочком на полу, в самом дальнем углу. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n53" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11075" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11095">— Кто велел тебе, чертовка, бросить её туда, словно мешок лохмотьев? — бросил он старухе, гневно насупив брови. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n54" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11096" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11121">— Где ей было угодно, там она и устроилась, — подобострастно отвечала та, — я просто из сил выбилась, чтобы её успокоить, она вам это сама скажет, — да только ничего из этого не вышло. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n55" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11122" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11128">— Встаньте, — сказал Безымённый Лючии, подойдя к ней поближе. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n56" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11129" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11170">Стук в дверь, лязг замка, появление этого человека, его слова заставили содрогнуться от ужаса запуганную и без того душу, — и Лючия ещё глубже забилась в угол, закрыв лицо руками, не шевелясь, дрожа всем телом. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n57" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11171" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11196">— Встаньте, я не хочу причинять вам зла… наоборот, я могу помочь вам, — повторил синьор. — Встаньте же, — загремел он, разъярённый тем, что оба раза его приказание осталось без ответа. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n58" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11197" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11228">Бедняжка вдруг приподнялась и упала на колени, словно ужас придал ей силы. Сложив руки точно перед распятием, она подняла глаза на Безымённого, потом, тут же опустив их, сказала: — Я в вашей воле — убейте же меня. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n59" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11229" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11249">— Повторяю, я не хочу причинять вам никакого зла, — отвечал Безымённый, стараясь смягчить свой голос, пристально глядя на это лицо, искажённое страхом и горем. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n60" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11250" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11265">— Бодритесь, бодритесь, — суетилась старуха. — Уж если он сам говорит, что не хочет вас обижать… </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n61" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11266" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11298">— А зачем же он причиняет мне эти адские муки? — подхватила Лючия голосом, дрожащим от страха, в котором, однако, звучала какая-то решимость безнадёжного отчаяния. — Что я ему сделала? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n62" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11299" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11301">— Скажите, быть может с вами дурно обращались? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n63" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11302" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11302">Говорите же! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n64" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11303" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11304">— О боже, дурно обращались! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n65" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11305" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11319">Меня заманили, схватили насильно! Зачем? Зачем они меня схватили? Зачем я здесь? Скажите, где я? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n66" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11320" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11327">Я — бедная девушка! Что я им сделала? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n67" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11328" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11331">Во имя бога… </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n68" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11332" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11367">— Бог да бог, — перебил её Безымённый, — всегда — бог! Тот, кто сам не может защитить себя, у кого нет силы, вечно суёт этого бога, словно он с ним советовался… Что вы хотите сказать этим? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n69" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11368" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11375">Заставить меня… — он не докончил фразы. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n70" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11376" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11378">— О господи! Что я хочу сказать? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n71" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11379" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11390">Что могу сказать я, несчастная, кроме того, чтобы вы были ко мне милосердны? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n72" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11391" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11398">Бог прощает все грехи за один милосердный поступок! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n73" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11399" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11406">Отпустите меня, умоляю вас, отпустите! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n74" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11407" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11423">Не должен человек, которому суждено тоже умереть, заставлять так страдать бедное существо! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n75" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11424" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11433">О, в вашей власти приказать отпустить меня! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n76" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11434" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11438">Ведь меня притащили сюда силой. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n77" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11439" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11448">Отправьте меня с этой женщиной в *** там моя мать. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n78" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11449" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11459">О пресвятая дева! Сжальтесь надо мной, — пошлите меня к моей матери! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n79" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11460" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11470">Быть может, она неподалёку отсюда. Я вижу родные горы! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n80" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11471" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11475">Зачем вы меня мучите? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n81" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11476" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11481">Пусть отведут меня в церковь. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n82" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11482" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11488">Я буду молиться за вас всю жизнь. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n83" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11489" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11494">Что вам стоит сказать одно только слово? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n84" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11495" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11507">О боже, я вижу, вы готовы сжалиться надо мной: вымолвите только одно слово, скажите же его. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n85" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11508" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11515">Бог так многое прощает за один милосердный поступок! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n86" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11516" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11551">«Почему она не дочь одного из тех псов, которые заставили меня уйти в изгнание! — подумал Безымённый. — Одного из тех негодяев, которые не прочь были бы видеть меня мёртвым. О, как бы я насладился тогда её стонами, а теперь…» </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n87" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11552" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11594">— О, не гоните же от себя доброго порыва, — горячо продолжала окрылённая Лючия, заметив промелькнувшую нерешительность во взгляде и во всём обращении своего мучителя. — Если вы не окажете мне этой милости, её мне окажет господь — он даст мне умереть, и всё для меня будет кончено. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n88" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11595" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11619">А вы! Наступит когда-нибудь и ваш день… Но нет, нет… Я буду всегда молиться создателю, да избавит он вас от всякого зла… Что вам стоит сказать только одно слово? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n89" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11620" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11626">Если бы вы могли испытать эти муки! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n90" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11627" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11643">— Полно, успокойтесь, — прервал её Безымённый с необычайной мягкостью, заставившей насторожиться старуху. — Разве я чем-нибудь обидел вас? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n91" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11644" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11645">Угрожал вам? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n92" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11646" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11647">— О нет! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n93" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11648" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11661">У вас доброе сердце, и вы ведь пожалеете бедное создание. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n94" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11662" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11684">Если б вы только захотели, вы могли бы нагнать на меня больше страху, чем все остальные, вы могли бы запугать меня так, как никто вокруг, вы могли бы… умертвить меня — а вы, наоборот, вы… немного облегчили мне душу. Будьте же милосердны до конца. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n95" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11685" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11688">Бог воздаст вам за это. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n96" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11689" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11696">Освободите же меня, освободите… </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n97" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11697" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11697">— Завтра утром. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n98" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11698" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11702">— Нет, сейчас освободите, немедленно… </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n99" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11703" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11707">— Завтра мы увидимся, я обещаю. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n100" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11708" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11711">Ну, полно же, успокойтесь. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n101" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11712" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11712">Отдохните. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n102" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11713" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11717">Вам надо подкрепиться. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n103" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11718" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11721">Сейчас вам принесут поесть. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n104" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11722" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11731">— Нет, нет, я умру, если кто-нибудь войдёт сюда, я умру. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n105" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11732" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11741">Отведите меня в церковь… Господь воздаст вам за это немногое. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n106" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11742" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11779">— Я пришлю женщину, которая принесёт вам поесть, — продолжал Безымённый и, сказав это, сам удивился, как могла ему прийти в голову подобная хитрость и зачем понадобилось прибегать к ней, только ради того, чтобы успокоить какую-то девчонку. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n107" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11780" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11813">— А ты, — сказал он тут же, обращаясь к старухе, — уговори её поесть, да уложи спать вот в эту кровать; если она захочет лечь с тобой, пусть будет по её, а если нет, ты прекрасно можешь поспать одну ночь и на полу. Успокой же её. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n108" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11814" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11827">Я тебе говорю: развесели её немного, чтобы ей не пришлось жаловаться на тебя! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n109" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11828" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11834">Сказав это, он быстро направился к выходу. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n110" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11835" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11848">Лючия вскочила и бросилась было за ним, но он уже исчез… </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n111" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11849" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11851">— О я несчастная! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n112" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11852" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11880">Запирайте, запирайте же скорей! — и, услыхав, как загремел засов и захлопнулась дверь, она вернулась в свой угол и снова опустилась на колени. — О, горе мне! — воскликнула она, захлёбываясь от рыданий. — Кого мне теперь умолять? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n113" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11881" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11882">Где я? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n114" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11883" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11895">Скажите мне, ради бога, скажите, кто этот синьор… тот, что говорил со мной? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n115" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11896" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11900">— Кто он? Кто он? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n116" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11901" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11905">Вы хотите, чтобы я вам сказала это? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n117" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11906" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11910">Чёрта с два, чтобы я это сказала! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n118" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11911" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11928">Он к вам милостив, а вы вот невесть что о себе думаете. Вас разбирает любопытство, а отдуваться придётся мне. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n119" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11929" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11931">Сами спросите у него! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n120" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11932" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11978">Коли я сделаю по-вашему, пожалуй, мне не услыхать тех приятных слов, что он нашёптывал вам… Я ведь старуха… старуха, — бормотала она сквозь зубы. — Будьте прокляты все молодые, им всё можно: и плакать и смеяться — и всегда они правы. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n121" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11979" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12011">Но, услыхав рыдания Лючии и вспомнив грозный наказ своего господина, она наклонилась к бедняжке, забившейся в угол, и уже ласковым голосом продолжала: — Ну, хватит, успокойтесь, ведь я же ничего дурного вам не сказала, будьте веселей. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n122" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12012" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12029">Не задавайте мне вопросов, на которые я не могу ответить, а главное — не падайте духом. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n123" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12030" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12044">Если б вы только знали, сколько людей сочли бы себя счастливыми, когда бы он разговаривал с ними так, как с вами. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n124" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12045" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12066">Ну, развеселитесь же. Скоро, скоро вам принесут поесть, и, насколько я понимаю… судя по его разговору с вами, это будут превкусные вещи. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n125" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12067" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12087">А потом вы уляжетесь в кровать, и надеюсь — оставите местечко и для меня, — прибавила она голосом, в котором, помимо её воли, звучала сдержанная ненависть. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n126" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12088" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12093">— Я не хочу ни есть, ни спать. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n127" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12094" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12101">Оставьте меня в покое, не подходите ко мне, но и не покидайте меня. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n128" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12102" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12145">— Да что вы, что вы! — сказала старуха, отходя и усаживаясь в старое кресло, искоса поглядывая на несчастную глазами, полными страха и вместе с тем затаённой злобы. Потом она посмотрела на своё ложе, в досаде, что её спугнули с него, чего доброго, на всю ночь, и заворчала на холод. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n129" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12146" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12163">Однако её радовала мысль о предстоящем ужине и надежда, что и ей перепадёт кусочек. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n130" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12164" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12194">Лючия не замечала холода, не чувствовала голода и, словно одурманенная, лишь смутно ощущала все свои страдания, весь пережитый кошмар, словно то были видения лихорадочного бреда. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n131" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12195" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12209">Она вздрогнула, услыхав стук в дверь, и, подняв искажённое испугом лицо, закричала: — Кто там? Кто там? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n132" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12210" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12212">Не впускайте никого! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n133" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12213" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12225">— Ничего, ничего: добрые вести, — сказала старуха. — Марта принесла вам поесть… </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n134" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12226" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12229">— Запирайте, запирайте! — неистово кричала Лючия. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n135" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12230" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12261">— Да сейчас, сейчас! — отвечала старуха и, взяв корзину из рук Марты, поспешно отпустила её, заперла за ней дверь и поставила еду на столик посреди комнаты. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n136" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12262" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12274">Потом принялась уговаривать Лючию отведать принесённых яств. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n137" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12275" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12312">Она не скупилась, по её мнению, на самые заманчивые слова, чтобы вызвать аппетит у бедняжки, рассыпалась в восторженных похвалах по поводу изысканности блюд: — Это, я вам скажу, такие лакомые кусочки, что, когда они попадаются нашему брату, их надолго запомнишь! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n138" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12313" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12330">А вино-то какое! Сам хозяин распивает его со своими друзьями… Ну, когда случится кому-нибудь из них… просто когда они хотят повеселиться! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n139" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12331" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12331">И она причмокнула от удовольствия. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n140" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12332" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12344">Но, видя, что все её ухищрения никак не действуют, сказала: — А вы вот капризничаете! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n141" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12345" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12355">И, пожалуйста, не вздумайте завтра жаловаться ему, что я вас плохо уговаривала. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n142" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12356" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12372">Ну, а теперь, пожалуй, закушу и я. Не беспокойтесь, и вам хватит, когда вы образумитесь и станете паинькой. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n143" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12373" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12379">С этими словами она жадно набросилась на еду. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n144" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12380" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12401">Вдоволь насытившись, встала, направилась в угол и, наклонившись к Лючии, снова стала уговаривать её поесть, а потом идти спать. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n145" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12402" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12414">— Нет, нет, я ничего не хочу, — отвечала Лючия словно спросонья, невнятным голосом. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n146" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12415" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12425">Потом более решительно продолжала: — Дверь заперта? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n147" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12426" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12447">Хорошо заперта? — и, окинув взглядом всю комнату, она встала и, с вытянутыми вперёд руками, осторожно ступая, направилась к выходу. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n148" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12448" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12471">Старуха опередила её, ухватилась за засов, подёргала его и сказала: — Слышите? Видите? Хорошо заперта? Теперь вы довольны? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n149" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12472" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12492">— О боже, довольна? Разве можно быть довольной здесь? — застонала Лючия, забившись снова в свой угол. — Но господь знает, что я здесь! — Да полно! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n150" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12493" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12503">Ложитесь-ка лучше: нечего вам валяться на полу, как собака! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n151" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12504" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12513">Виданное ли дело — отказываться от удобств, когда они есть! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n152" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12514" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12517">— Нет, нет. Оставьте меня в покое. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n153" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12518" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12522">— Ну, как хотите! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n154" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12523" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12537">А то вот смотрите: я вам хорошее местечко припасла, а сама прилягу как-нибудь на краешке. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n155" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12538" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12547">Теперь, если захотите, сами знаете, как устроиться. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n156" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12548" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12562">Да не забудьте, что я вас долго упрашивала. — Сказав это, она повалилась, не раздеваясь, на кровать, и всё стихло. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n157" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12563" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12588">Лючия неподвижно сидела в своём углу, свернувшись клубочком. Согнув колени и опершись на них локтями, она закрыла руками лицо. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n158" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12589" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12608">То был не сон и не явь, а быстрая смена, какое-то смутное чередование тревожных мыслей, видений, ужасов. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n159" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12609" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12659">Сейчас, оставшись наедине с собой, она более отчётливо представляла кошмары, пережитые ею за этот день, и скорбно склонялась перед ужасной и суровой действительностью, которая обступала её со всех сторон; однако мысль её, проникая в ещё более тёмные глубины, мучительно боролась с призраками, порождёнными страхом и неизвестностью. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n160" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12660" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12692">В таком смятении чувств она пробыла довольно долго. В конце концов, усталая и разбитая, она расправила своё онемевшее тело, потянулась и упала плашмя на пол. Так пролежала она некоторое время в состоянии, похожем на настоящий сон. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n161" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12693" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12722">Но внезапно она очнулась, словно повинуясь какому-то внутреннему зову, и ей захотелось собрать все свои мысли, полностью осознать, где она, как сюда попала, зачем. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n162" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12723" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12801">Она прислушалась к какому-то звуку: то был протяжный, хриплый храп старухи. Лючия широко раскрыла глаза и увидела тусклый огонёк, который то появлялся, то исчезал: это был фитиль гаснущего ночника, который бросал мерцающий свет и тут же, если можно так выразиться, тянул его обратно, подобно приливу и отливу на морском берегу. Этот свет, убегая от предметов, не успев придать им определённые очертания, являл для глаз лишь быструю смену каких-то призрачных образов. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n163" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12802" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12819">Однако недавние переживания, всплывшие в памяти Лючии, очень скоро помогли девушке разобраться в том, что казалось ей столь загадочным. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n164" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12820" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12871">Пробудившись, несчастная узнала свою тюрьму, и на неё разом нахлынули все страшные воспоминания пережитого дня, все кошмары будущего; даже царившая тишина после стольких волнений, это спокойствие, эта заброшенность, в которой её оставили, внушили ей опять сильную тревогу, и её охватил такой страх, что захотелось умереть. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n165" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12872" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12893">Но в этот момент она подумала, что господь услышит её молитвы, и тут же в душе её вдруг вспыхнула надежда. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n166" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12894" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12925">Лючия снова взялась за свои чётки и стала их перебирать, и вместе со словами молитвы, которые слетали с её дрожащих губ, в душе её крепла какая-то неиссякаемая вера. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n167" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12926" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12956">Но тут новая мысль осенила её: ведь молитва её будет скорее услышана и будет более угодной богу, если она в своём безмерном отчаянии даст какой-нибудь обет. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n168" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12957" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13003">Лючия стала припоминать, что сейчас и что раньше было ей дороже всего на свете. В этот момент душа её была охвачена только страхом и другого желания, кроме освобождения, у неё не было. Поэтому она тут же вспомнила о самом для себя дорогом и, не задумываясь, решила принести его в жертву. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n169" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13004" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13034">Она опустилась на колени и, скрестив на груди руки, на которых висели чётки, подняв глаза к небу, произнесла: — О святая дева! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n170" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13035" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13048">Сколько раз я к вам прибегала, и сколько раз вы меня утешали! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n171" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13049" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13105">Вы перенесли столько страданий и теперь пребываете в ореоле святости и славы! Вы сотворили столько чудес для несчастных обездоленных, помогите же мне! Дайте мне силы спастись и вернуться невредимой к моей матери. О божья матерь, даю вам обет девственности, клянусь вам, я навеки отказываюсь от своего любимого и посвящаю себя навсегда служению вам. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n172" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13106" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13140">Произнеся эти слова, девушка склонила голову, надела на шею чётки в знак посвящения, словно это была её защита, доспехи нового воинства, в ряды которого она вступила. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n173" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13141" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13155">Она опустилась на пол и почувствовала, как в душу её снизошло успокоение, какое-то глубокое упование. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n174" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13156" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13177">Она вспомнила слова всемогущего незнакомца: «Завтра утром», и ей показалось, что в них прозвучало обещание освободить её. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n175" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13178" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13214">От этих утешительных мыслей чувства её, утомлённые непосильной борьбой, мало-помалу успокоились, и, наконец, уже перед самым рассветом, с именем своей заступницы на устах, Лючия заснула крепким и сладким сном. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n176" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13215" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13231">Но в том же замке был ещё один человек, который в эту ночь хотел уснуть и не мог. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n177" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13232" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13301">Уйдя или почти убежав от Лючии и приказав подать ей ужин, он по обыкновению обошёл посты своего замка, но образ девушки неотступно следовал за ним, не давая ему ни минуты покоя, а в ушах его непрерывно звучали её слава. Синьор прошёл в свою комнату, поспешно заперся в ней, словно ему надо было защищаться от целого полчища врагов, потом, так же торопливо раздевшись, улёгся в постель. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n178" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13302" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13317">Но образ девушки, как живой, стоял перед ним и, казалось, говорил: «Тебе не уснуть». </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n179" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13318" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13347">«Что за пустое бабье любопытство взяло меня посмотреть на неё? — подумал он. — Это животное Ниббио, пожалуй, был прав: человеку крышка. Да, это так: человеку крышка! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n180" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13348" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13354">Это мне-то? Крышка мне? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n181" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13355" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13365">Да что же случилось? Какой дьявол попутал меня? Что изменилось? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n182" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13366" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13375">Разве я раньше не знал, что женщины всегда пищат? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n183" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13376" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13386">Иной раз это и с мужчинами случается, когда они не могут защитить себя. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n184" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13387" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13395">Что за чертовщина! Мало, что ли, я слышал женского вытья?» </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n185" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13396" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13429">Однако ему не пришлось долго рыться в своей памяти: непроизвольно всплыли в ней несколько случаев, когда ни мольбы, ни рыдания не могли поколебать его решения. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n186" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13430" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13470">Но воспоминание об этих его деяниях не только не придало ему твёрдости, не хватавшей для выполнения взятого на себя дела, не только не заглушило в нём мучительного чувства жалости, а наоборот, пробудило в нём какой-то ужас, страстную жажду покаяния. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n187" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13471" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13495">Теперь ему казалось облегчением вернуться к прежнему образу Лючии, для противодействия которому он всё время старался поддерживать в себе мужество. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n188" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13496" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13521">«Она жива, — подумал он, — и здесь; у меня ещё есть время; ведь я же могу сказать ей: ступайте и радуйтесь; я увижу её изменившееся лицо, скажу ей: простите меня… Простить меня? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n189" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13522" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13529">Я — прошу прощения? У бабы? Это я-то? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n190" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13530" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13555">Да, и всё-таки, если бы это слово, единое только слово могло бы принести мне успокоение, сняло бы с меня эту чертовщину, я произнёс бы его непременно: ну да, знаю, что произнёс бы. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n191" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13556" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13560">До чего я дошёл! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n192" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13561" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13568">Я уже больше не человек, мне крышка!.. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n193" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13569" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13598">Хватит! — сказал он, ворочаясь с остервенением в своей кровати, которая вдруг показалась ему жёсткой-прежёсткой, а одеяло тяжёлым-претяжёлым. — Ну, будем! Всё это глупости, такое со мной случалось и раньше. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n194" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13599" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13602">Пройдёт и на этот раз». </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n195" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13603" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13628">И чтобы заставить себя успокоиться, он пытался придумать какое-нибудь важное дело, такое, которое могло бы захватить его, выполнению которого он отдался бы целиком; но он ничего не мог придумать. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n196" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13629" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13666">Ему казалось, что всё изменилось. То, что прежде имело для него столь притягательную силу, теперь уже не манило его. Страсть, подобно коню, заартачившемуся перед тенью, не давала ему нестись вперёд. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n197" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13667" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13701">Вспоминая о задуманных им делах, он, вместо того чтобы стремиться к их завершению, вместо того чтобы гневаться из-за возможных препятствий (самый гнев в этот момент показался бы ему раем), он чувствовал грусть, почти ужас перед тем, что уже совершил. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n198" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13702" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13732">Будущее представлялось ему бессмысленным, без цели, без желаний; казалось, оно было полно лишь невыносимых воспоминаний; все часы — похожими на этот час, который тянулся сейчас так медленно и так мучительно давил ему голову. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n199" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13733" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13770">Он стал перебирать в памяти своих разбойников и не мог остановиться ни на одном из них, кому бы он рискнул дать какое-нибудь важное поручение; даже самая мысль, что он снова может увидеть их, находиться среди них, была для него невыносимо тяжела и вызывала лишь чувство досады и омерзения. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n200" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13771" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13789">А когда он пытался придумать себе занятие на завтрашний день, какое-нибудь неотложное дело, он неизменно возвращался к мысли, что завтра он отпустит на свободу эту бедную девушку. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n201" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13790" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13805">«Да, я освобожу её, непременно освобожу. Как только займётся день, приду к ней и скажу: идите, идите. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n202" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13806" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13816">Я дам ей провожатого… А как же обещанье? А слово? А дон Родриго? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n203" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13817" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13821">Но кто такой этот дон Родриго?» </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n204" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13822" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13864">Подобно тому, кто застигнут врасплох затруднительным вопросом старшего, Безымённый вдруг решил ответить на поставленный самому себе вопрос, вернее не он сам, а тот новый человек, который внезапно вырос, как бы восстал для суда над прежним. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n205" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13865" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13923">И он стал доискиваться причины, почему он, непрошеный, вдруг решился подвергнуть мучениям неизвестную бедную девушку, не питая к ней ни злобы, ни боязни, только из желания угодить дону Родриго; и никак не мог найти подходящего оправдания своему поступку или хоть как-нибудь объяснить самому себе, как могло это случиться. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n206" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13924" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13968">Ведь это решение, верней желание, было мгновенным порывом его души, находившейся ещё во власти старых, привычных чувств, итогом многих предшествующих событий; и вот теперь, мучительно допрашивая самого себя, стараясь осознать только один свой поступок, он углубился в созерцание прошлой своей жизни. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n207" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13969" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_14013">Назад всё дальше и дальше, от года к году, от ссоры к ссоре, от кровопролития к кровопролитию, от злодеяния к злодеянию, — каждое из них вставало в его обновлённой душе, оторванное от чувств, заставивших когда-то совершить его; вставало во всей чудовищности, которую тогда чувства эти мешали обнаружить. Но ведь это были его поступки, это был — он сам. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n208" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14014" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_14034">Ужас, вызванный мыслью, возникавшей от созерцания этих картин и неразлучной с ними, довёл его до полного отчаяния. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n209" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14035" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_14089">Он быстро вскочил с кровати, лихорадочно протянул руку к соседней стене, схватил пистолет, нажал курок и… Но в это мгновение, когда он готов был расстаться с жизнью, ставшей для него невыносимой, мысль его, охваченная как бы суеверной тревогой, вдруг перенеслась в будущее, которое последует за его смертью. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n210" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14090" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_14124">Он с ужасом представил себе свой обезображенный, недвижимый труп во власти самого низкого из смертных; удивление, переполох в замке на другой день; кругом суматоха, а он — бессильный, безгласный, брошенный неизвестно куда. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n211" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14125" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_14140">Он представил себе, какие пойдут толки и здесь, и в округе, и далеко-далеко; ликование своих врагов. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n212" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14141" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_14179">Мрак и безмолвие, царившее вокруг, придавали в его глазах этой картине смерти ещё большую скорбь, ещё больший ужас. Ему казалось, что, будь это днём, на людях, под открытым небом, он без колебания бросился бы в реку и исчез навсегда. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n213" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14180" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_14252">И охваченный этими горестными размышлениями, он то взводил, то опускал курок пистолета судорожным движением большого пальца. Но вдруг в его сознании мелькнула новая мысль: «А что, если та, загробная жизнь, о которой мне так много говорили в детстве, о которой постоянно все твердят как о существующей — что если её нет, и это всё — выдумки попов? Что же тогда я делаю? Зачем умирать? Какое значение имеет то, что я сделаю? Какое? Это же чистое безумие!.. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n214" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14253" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_14258">А если всё-таки „та жизнь“ существует?..» </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n215" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14259" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_14285">Сомнение и тревога одолели Безымённого, и отчаяние, мрачное и тяжёлое, от которого не было спасения даже в смерти, охватило его. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n216" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14286" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_14299">Пистолет выпал из рук, он схватился за голову, зубы его стучали, он весь дрожал. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n217" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14300" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_14325">И внезапно ему вспомнились слова, которые он несколько раз слышал ещё совсем недавно: «Бог прощает все грехи за один милосердный поступок». </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n218" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14326" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_14352">Эти слова звучали для него теперь не смиренной мольбой, с какой они были произнесены, а властным утверждением, в котором, однако, таилась смутная надежда. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n219" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14353" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_14402">На минуту он почувствовал облегчение: он отнял руки от висков и, придя немного в себя, устремился мыслями к той, которая произнесла эти слова, и увидел её не как свою пленницу, умоляющую о пощаде, а чистым ангелом, дарующим спокойствие и утешение. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n220" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14403" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_14449">Он лихорадочно ждал утра, чтобы как можно скорей освободить её и услышать из её уст другие живительные слова, призывающие к счастью; он представил как проводит её к матери. «А потом? Что будет делать он завтра и весь остальной день? А послезавтра? А в следующие дни? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n221" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14450" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_14459">А ночью? Ведь ночь наступит через двенадцать часов! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n222" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14460" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_14466">О боже, ночь! Нет, нет, только не ночь!» </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n223" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14467" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_14487">И, видя, что будущее ничего ему не сулит, кроме пустоты, он тщётно стал искать, чем заполнить своё время — дни и ночи. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n224" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14488" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_14562">То он решал бросить свой замок и уйти в дальние края, где бы никто не знал его даже по имени. Но он чувствовал, что ведь от самого себя ему всё равно не уйти; то в нём загоралась робкая надежда, что к нему вернётся былая воля, былая сила, — а что всё настоящее — лишь мимолётный бред; то он страшился наступления дня, когда окружающие увидят его столь жалким; то он жаждал его, словно этот день нёс свет в его истерзанную душу. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n225" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14563" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_14598">И вот, когда забрезжило утро, вскоре после того как Лючия заснула, а он сидел не шевелясь, до его слуха долетела волна неясных звуков, несущих с собой что-то радостное. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n226" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14599" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_14628">Он внимательно прислушался. То был далёкий торжественный благовест; а через несколько минут он услышал и горное эхо, которое то вторило этим радостным звукам, то сливалось с ними. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n227" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14629" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_14645">Через несколько минут снова раздался звон, но уже ближе и тоже праздничный, потом ещё и ещё. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n228" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14646" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_14673">«Что за веселье? — подумал он. — Чему это люди радуются?» Он вскочил со своего ложа страданий, полуодетый подбежал к окну и выглянул наружу. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n229" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14674" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_14739">Горы были наполовину затянуты туманом: небо было не только облачным, оно казалось сплошной серой тучей. Но при свете занимающегося дня можно было видеть, как по дороге, идущей в глубине долины, шли люди; некоторые выходили из своих домов и потом все устремлялись в одну сторону, по направлению к роще, направо от замка; все были празднично одеты и необычайно оживлены. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n230" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14740" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_14780">«Какой дьявол их разбирает? Что может быть весёлого в этой проклятой дыре? Куда торопится вся эта нечисть?» И, позвав верного браво, спавшего в соседней комнате, он спросил у него, что означает вся эта кутерьма. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n231" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14781" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_14792">Браво, знавший не больше, чем он сам, отвечал, что немедленно пойдёт узнать. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n232" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14793" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_14803">Синьор стоял, прислонившись к окну, весь поглощённый этим зрелищем. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n233" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14804" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_14840">Шли мужчины, женщины, дети; шли группами, парами, в одиночку. Некоторые, догнав того, кто шёл впереди, присоединялись к нему; другие, выйдя из дому, примыкали к первому встречному и дальше шли вместе, как друзья, к условленной цели. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n234" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14841" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_14884">Все куда-то торопились и всех объединяла какая-то общая радость. И этот разноголосый, но вместе с тем гармоничный перезвон колоколов, то близких, то далёких, казался как бы говором этой движущейся толпы и служил дополнением тех слов, которые не могли долететь сюда наверх. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap21-n235" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14885" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_14908">Он смотрел, смотрел, и в душе у него разрасталось что-то большее, чем простое любопытство, и побуждало его узнать, чем же вызван столь единодушный порыв такого множества незнакомых друг другу людей. </note>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>