<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>INTRODUCTION</title>
        <respStmt>
          <resp>Codifica automatizzata</resp>
          <persName xml:id="P1">Maria Levchenko</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <p>Scheda editoriale</p>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Терра-Книжный клуб</publisher>
        <pubPlace>Москва</pubPlace>
        <date>1999</date>
        <availability>
          <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <author>Alessandro Manzoni</author>
          <title>Обрученные : Повесть из истории Милана XVII в.</title>
          <editor>Angelini, Cesare</editor>
          <pubPlace>Москва</pubPlace>
          <publisher>Терра-Книжный клуб</publisher>
          <date>1999</date>
          <respStmt>
            <resp>Translated by</resp>
            <persName>Н. Георгиевская, А. Эфрос</persName>
          </respStmt>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>Вступление, cap. 1</p>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="russian_1999_cap25">
        <note xml:id="russian_1999_cap25-n1" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_10001" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_10051">В деревушке Лючии и во всей округе Лекко на другой день только и было разговору, что о ней, о Безымённом, об архиепископе и ещё об одном человеке, который, как ни любил он, чтобы его имя упоминалось людьми, всё же при настоящих обстоятельствах предпочёл бы, чтобы о нём говорили поменьше, — мы имеем в виду синьора дона Родриго. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap25-n2" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_10052" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_10083">Нельзя сказать, чтобы и раньше не говорили о его бесчинствах; но, правда, разговоры эти бывали отрывочны и велись втихомолку. Если только два собеседника уж очень хорошо знали друг друга, они рисковали коснуться столь щекотливой темы. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap25-n3" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_10084" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_10128">Да и то они не вкладывали в свои обсуждения того пыла, на какой были способны, ибо, вообще говоря, люди, когда их недовольство может навлечь на них серьёзную опасность, предпочитают не только меньше показывать или целиком скрывать свои чувства, но и сами переживания их бывают гораздо слабее. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap25-n4" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_10129" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_10200">Теперь же разве кто-нибудь мог удержаться от расспросов и толков по поводу такого нашумевшего случая, в котором виден был перст божий и где в столь выгодном свете показали себя два таких человека. Один — у которого горячая любовь к справедливости сочеталась со столь высоким положением; другой — в котором само насилие, казалось, было окончательно повержено, словно наёмный убийца сложил оружие и пришёл искать мира. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap25-n5" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_10201" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_10211">По сравнению с такими фигурами синьор Родриго становился слишком незаметной величиной. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap25-n6" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_10212" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_10236">Теперь все поняли, что значит мучить невинное существо, чтобы потом обесчестить его, преследуя его с такой наглой настойчивостью, с такой грубой жестокостью, с таким отвратительным коварством. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap25-n7" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_10237" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_10263">Этот случай дал повод вспомнить и о многих других доблестных делах названного синьора: тут уж все высказывались так, как чувствовали, подбодрённые тем, что у каждого были единомышленники. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap25-n8" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_10264" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_10282">Все шептались, все приходили в ужас, но всё это на почтительном расстоянии от обиталища дона Родриго, по причине всяких брави, которыми окружил себя этот синьор. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap25-n9" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_10283" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_10295">Добрая доля этой всеобщей ненависти падала также на его друзей и приспешников. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap25-n10" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_10296" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_10326">Хорошо попало синьору подеста, неизменно глухому, слепому и немому ко всем выходкам этого насильника, правда, тоже за глаза, ибо если в его распоряжении не было брави, зато были сбиры. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap25-n11" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_10327" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_10371">С доктором Крючкотвором, у которого на уме были лишь сплетни да ябеды, и с другими, ему под стать мелкими подлипалами, церемонились гораздо меньше: на них прямо показывали пальцами и поглядывали искоса, так что они предпочли некоторое время не показываться на улице. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap25-n12" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_10372" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_10411">Дон Родриго, как громом поражённый этой неожиданной вестью, столь непохожей на то известие, которого он ждал со дня на день, с минуты на минуту, — целых два дня просидел разгневанный, взаперти в своём палаццотто в компании своих брави; на третий день он поскакал в Милан. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap25-n13" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_10412" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_10465">Не будь ничего другого, кроме людского ропота, раз уж на то пошло, он, пожалуй, нарочно остался бы дома, чтобы дать отпор и даже воспользоваться случаем и всыпать кому следует, особенно крикунам; однако его окончательно побудило к бегству полученное из самых верных источников сообщение, что кардинал прибудет в их края. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap25-n14" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_10466" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_10515">Дядюшка-граф, который из всей этой истории знал только то, что ему рассказал Аттилио, разумеется, стал бы добиваться в виду этого, чтобы дон Родриго оказался в центре внимания и был публично принят кардиналом самым отменным образом. Насколько дон Родриго мог теперь на это рассчитывать, ясно всякому. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap25-n15" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_10516" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_10543">А дядюшка будет не только добиваться этого, но и потребует обо всём подробнейшего отчёта, ибо ведь подвернулся исключительный случай показать, в каком почёте весь его род у самых высоких представителей власти. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap25-n16" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_10544" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_10625">Поэтому, чтобы избавиться от такого досадного затруднения, дон Родриго, поднявшись в одно прекрасное утро ещё до восхода солнца, сел в карету и, окружив себя со всех сторон брави, взяв с собой Гризо и распорядившись, чтобы и остальная челядь позднее последовала за ним, поскакал, словно беглец, словно Катилина, бежавший из Рима (да позволено будет нам несколько возвысить действующих лиц нашей истории таким громким сравнением), задыхаясь от злобы и давая клятвы очень скоро вернуться, но уже при иных обстоятельствах и отомстить кому следует. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap25-n17" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_10626" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_10640">Тем временем кардинал объезжал приходы по всей территории Лекко, оставаясь в каждом по одному дню. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap25-n18" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_10641" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_10662">В то утро, когда он должен был прибыть в приход, где жила Лючия, большая часть жителей высыпала на дорогу встречать его. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap25-n19" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_10663" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_10749">При въезде в деревню, как раз рядом с домиком наших двух женщин, была сооружена триумфальная арка из вертикальных столбов и поперечных перекладин, вся обвитая соломой и мхом и разукрашенная зелёными ветвями рускуса и остролиста, в гуще которых ярко горели багряные ягоды. Фасад церкви был убран коврами. С выступа каждого окна свешивались в виде фестонов развёрнутые одеяла и простыни, а также детские пелёнки, словом, все скромные пожитки, которые в той или иной мере могли создать впечатление некоторого достатка. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap25-n20" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_10750" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_10836">К двадцати двум часам, к тому времени, когда ожидалось прибытие кардинала, все, кто ещё оставался дома, по большей части старики, женщины и дети, тоже потянулись ему навстречу, одни — гуськом, другие — кучками. Во главе шёл дон Абондио, мрачный среди общего оживления, ибо шум его ошеломлял, а от постоянного снования людей взад-назад у него, как он всё время твердил, голова шла кругом. При этом он втайне опасался, как бы женщины не сболтнули чего лишнего и не пришлось бы ему отвечать за отказ обвенчать молодую пару. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap25-n21" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_10837" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_10892">Но вот, наконец, показался кардинал, или, вернее сказать, толпа, среди которой колыхались его носилки, окружённые свитой, о чём можно было догадаться лишь по тому, что над всеми головами высоко вздымался крест в руках ехавшего на муле капеллана. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap25-n22" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_10893" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_10943">Люди, шедшие с доном Абондио, в беспорядке бросились навстречу этой толпе, а сам дон Абондио, тщётно повторив несколько раз: «Да тише вы, станьте в ряд, куда вы? — сердито повернул назад и, продолжая бормотать: — Прямо-таки столпотворение вавилонское», — поспешил войти в церковь, пока ещё пустую, и стал там дожидаться прибытия процессии. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap25-n23" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_10944" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_10972">Кардинал продвигался вперёд, благословляя всех крёстным знамением и получая ответные благословения из уст толпившегося народа, с трудом сдерживаемого свитой кардинала. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap25-n24" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_10973" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_11005">Так как всё это были односельчане Лючии, вся деревня хотела оказать архиепископу совсем исключительный приём, однако это было не так-то просто, потому что вошло уже в обычай, что всюду, где бы он ни появлялся, все из сил выбивались, чтобы встретить его как можно лучше. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap25-n25" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11006" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_11054">Уже в самом начале его епископского служения, при первом торжественном входе в собор, люди так напирали и так теснили его, что опасались за его жизнь, и некоторым кавалерам, находившимся поблизости, приходилось обнажать шпаги, чтобы припугнуть и осадить толпу. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap25-n26" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11055" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_11084">Нравы в те времена были настолько дикими и распущенными, что даже восторженные приветствия любимому епископу в церкви приходилось умерять чуть ли не силой оружия. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap25-n27" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11085" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_11127">Да и этой защиты, пожалуй, оказалось бы недостаточно, если бы главный церемониймейстер и его помощники, некие Клеричи и Пикоцци, молодые священники, сильные телом и духом, не подняли его на руки и пронесли так от входа до главного алтаря. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap25-n28" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11128" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_11161">С той поры и впредь, во время его постоянных епархиальных объездов, его первое вступление в церковь каждый раз не шутя можно было считать одним из его пастырских подвигов, а иной раз так даже счастливо избегнутой опасностью. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap25-n29" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11162" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_11206">Наконец ему удалось пробиться в церковь. Он прошёл к алтарю и после краткой молитвы обратился, по своему обыкновению, с небольшой проповедью к народу, сказав о своей любви к нему, о своём желании спасти его, о том, как надо всем готовиться к завтрашней церковной службе. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap25-n30" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11207" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_11221">Удалившись после этого в дом приходского священника, кардинал, среди других разговоров, справился у него и относительно Ренцо. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap25-n31" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11222" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_11267">Дон Абондио сказал, что он юноша немного горячий, упрямый и вспыльчивый; но на более настойчивые и определённые вопросы должен был ответить, что, впрочем, малый честный и что сам дон Абондио никак не в состоянии понять, как мог Ренцо натворить таких дел в Милане, о чём все говорят. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap25-n32" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11268" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_11288">— Что касается нашей девушки, — продолжал кардинал, — не кажется ли вам, что она теперь может спокойно вернуться и жить у себя дома? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap25-n33" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11289" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_11318">— Пока, конечно, ей можно вернуться и жить здесь, как ей угодно, — отвечал дон Абондио. — Я говорю: пока, но… — вздохнув, прибавил он, — необходимо, чтобы ваша милость постоянно были здесь или хотя бы поблизости. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap25-n34" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11319" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_11334">— Господь всегда близок, — сказал кардинал. — Впрочем, я подумаю о том, как устроить её в безопасности. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap25-n35" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11335" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_11356">И он тут же распорядился, чтобы на следующий день пораньше за женщинами были посланы носилки с провожатым. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap25-n36" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11357" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_11395">Дон Абондио ушёл чрезвычайно довольный тем, что кардинал, упоминая о молодой паре, не спросил ничего об его отказе их повенчать. «Стало быть, он ничего не знает, — успокаивал он себя. — Аньезе не проболталась, — вот чудеса-то! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap25-n37" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11396" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_11449">Правда, им придётся ещё увидеться, но мы дадим ей ещё раз наставления, дадим непременно». Бедняга и не подозревал, что Федериго не касался этого вопроса именно потому, что собирался поговорить с ним подробно обо всём на свободе и, прежде чем воздать ему по заслугам, хотел выслушать и его объяснения. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap25-n38" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11450" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_11474">Но старания доброго прелата обеспечить безопасность Лючии оказались излишними: после того как он расстался с ней, произошёл ряд событий, о которых нам придётся рассказать. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap25-n39" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11475" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_11502">В те немногие дни, которые Лючии и её матери пришлось провести в гостеприимном домике портного, обе женщины, насколько было возможно, вернулись каждая к своим обычным занятиям. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap25-n40" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11503" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_11525">Лючия сразу попросила работы и, как бывало в монастыре, всё шила и шила, уединившись в небольшой каморке, подальше от людских глаз. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap25-n41" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11526" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_11537">Аньезе то уходила из дому, то работала вместе с дочерью. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap25-n42" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11538" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_11577">Разговоры их были тем печальнее, чем задушевнее они становились; обе уже приготовились к разлуке. Ведь нельзя же было овечке снова оказаться в таком близком соседстве с логовищем волка. И когда, каким образом придёт конец этой разлуке? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap25-n43" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11578" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_11586">Будущее было тёмно и неясно, в особенности для одной из них. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap25-n44" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11587" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_11640">Тем не менее Аньезе тешила себя всякими радостными предположениями: в конце концов Ренцо должен же вскоре дать о себе знать, если только с ним не стряслось какой-нибудь беды. А если он нашёл себе работу и устроился и сдержит своё обещание (а разве можно в этом сомневаться?), то почему бы не отправиться жить к нему? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap25-n45" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11641" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_11667">Она не раз делилась своими надеждами с дочерью, а той, трудно сказать, что было тяжелей — слушать мать или отвечать ей. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap25-n46" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11668" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_11717">Она бережно хранила свою великую тайну и очень огорчалась, что ей приходилось прибегать к разным уловкам в разговоре со своей доброй матерью. Однако какой-то стыд, различные опасения, о которых мы говорили выше, непреодолимо удерживали её, и она откладывала неизбежный разговор со дня на день, продолжая хранить молчание. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap25-n47" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11718" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_11737">Её виды на будущее совершенно расходились с намерениями матери, или, вернее сказать, у неё не было никаких видов; она целиком предалась провидению. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap25-n48" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11738" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_11783">А потому старалась не вести разговоров о будущем, переводя речь на другое, либо в общих словах говорила о том, что у неё на этом свете не осталось больше никаких надежд и желаний, кроме одного: поскорее опять соединиться с матерью. При этом слёзы неоднократно прерывали её слова. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap25-n49" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11784" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_11805">— Знаешь, почему тебе всё представляется в таком свете? — говорила Аньезе. — Ты слишком много выстрадала и уж не ждёшь ничего хорошего. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap25-n50" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11806" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_11834">Но положись на волю божью, и если… Если проглянет хоть проблеск, хоть самый маленький луч надежды, тогда посмотрим, как ты заговоришь. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap25-n51" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11835" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_11840">Лючия обнимала мать и плакала. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap25-n52" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11841" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_11871">К тому же между женщинами и их хозяевами сразу завязалась тесная дружба, да и где же ей и возникнуть, как не между теми, кто расточает добро и кто его получает, в особенности, если те и другие хорошие люди? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap25-n53" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11872" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_11880">Аньезе много болтала с хозяйкой. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap25-n54" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11881" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_11916">А портной в свою очередь старался развлекать их всевозможными историями и нравоучительными рассуждениями, и в особенности за обедом у него всегда оказывался про запас какой-нибудь занимательный рассказ, либо про Бову-королевича, либо про отцов-пустынников. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap25-n55" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11917" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_11938">Неподалёку от этой деревни проживала в своём поместье одна знатная супружеская чета — дон Ферранте и донна Прасседе; фамилия их, по обыкновению, застряла на кончике пера нашего анонима. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap25-n56" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11939" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_11970">Донна Прасседе была пожилая синьора, которая имела большую склонность к благотворительным делам: занятию, бесспорно весьма достойному из числа тех, которым может предаваться человек, но которое, к сожалению, может приносить также и вред, как и всякое другое. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap25-n57" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11971" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_12007">Чтобы делать добро, надо знать, в чём оно заключается, а между тем, подобно многим другим вещам, мы можем постигать его лишь сквозь призму наших страстей, с помощью наших суждений, наших идей, а они у нас часто находятся в полном хаосе. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap25-n58" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_12008" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_12031">В выборе же идей донна Прасседе поступала так же, как, говорят, надо поступать в выборе друзей: идей было у неё мало, но зато этим немногочисленным своим идеям она была чрезвычайно предана. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap25-n59" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_12032" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_12050">Среди же этих немногочисленных, к несчастью, было много сумасбродных, и именно они были ей дороже других. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap25-n60" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_12051" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_12159">А потому часто случалось, что она принимала за добро то, что на самом деле им вовсе не было, или пользовалась средствами, которые приводили скорее к обратному результату, или считала дозволенным то, что никоим образом им не было — и всё это в силу сомнительного предположения, будто тот, кто делает больше того, что ему полагается, имеет право поступать, как ему вздумается; часто случалось, что она не видела того, что было в действительности, либо видела то, чего не было вовсе, и много других подобных же вещей; это случалось с ней, как может случиться и случается со всеми, не исключая и лучших; правда, с донной Прасседе эти вещи случались чересчур часто, а главное нередко всё разом. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap25-n61" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_12160" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_12197">Услышав о громком происшествии с Лючией и наслушавшись разговоров про молодую девушку, она загорелась любопытством посмотреть на неё и отправила за матерью с дочерью свою карету со старым форейтором. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap25-n62" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_12198" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_12217">Лючия в ответ на приглашение пожала плечами и попросила портного, передавшего его, найти какой-нибудь способ отказаться. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap25-n63" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_12218" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_12253">Пока дело шло о простых людях, стремившихся повидать девушку, с которой произошло чудо, портной охотно оказывал ей помощь; но в данном случае отказ показался ему дерзостью. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap25-n64" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_12254" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_12320">Он пустил в ход всю свою жестикуляцию, употребил массу восклицаний и наговорил всякой всячины, что так не поступают, и что, мол, это очень важное семейство, и что синьорам отказывать нельзя, и что здесь, может быть, зарыто их счастье, и что, помимо всего прочего, синьора донна Прасседе слывёт святой, — словом, столько всего наговорил, что Лючия должна была уступить, тем более что Аньезе, слушая доводы портного, то и дело поддакивала: «Верно, верно». </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap25-n65" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_12321" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_12384">Когда они предстали перед синьорой, та рассыпалась в любезностях и поздравлениях, расспрашивала их, давала советы; в её речах сквозило врождённое чувство некоторого превосходства, смягчённого, однако, такими приветливыми выражениями, подслащённого такой заботливостью, приправленного такою душевностью, что Аньезе почти сразу, а Лючия очень скоро освободилась от стеснительной почтительности, которую с самого начала внушил было им важный вид этой синьоры. Теперь они даже нашли её привлекательной. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap25-n66" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_12385" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_12441">Дело кончилось тем, что донна Прасседе, услыхав, что кардинал взял на себя заботу найти убежище для Лючии, вдруг загорелась желанием посодействовать и даже предупредить это доброе намерение, предложив взять девушку к себе в дом, где она, не будучи приставленной ни к какой определённой работе, будет по своему усмотрению помогать другим женщинам. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap25-n67" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_12442" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_12451">При этом она прибавила, что постарается сама сообщить об этом монсиньору. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap25-n68" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_12452" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_12491">Кроме очевидной и непосредственной пользы, заключавшейся в таком добром поступке, донна Прасседе усматривала в нём и нечто более значительное с её точки зрения, поставив себе целью наставить заблуждающуюся, направить на путь истинный существо, которое в этом сильно нуждалось. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap25-n69" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_12492" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_12535">Ибо с того момента, когда она впервые услышала о Лючии, она сразу же решила, что молодая девушка, обручённая с бездельником, мятежником, — словом, с висельником, не может быть безупречной и должна иметь какой-то скрытый порок. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap25-n70" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_12536" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_12543">Скажи мне, кто твой друг, и я скажу, кто ты. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap25-n71" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_12544" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_12551">Свидание с Лючией укрепило её в этом убеждении. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap25-n72" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_12552" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_12569">Нельзя сказать, чтобы Лючия показалась ей дурной девушкой по самому, так сказать, своему существу; но всё же многое в ней синьоре не понравилось. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap25-n73" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_12570" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_12610">Эта низко опущенная голова, подбородок, как бы пригвождённый к груди, нежелание отвечать или отвечать коротко, сухо, словно через силу, быть может объяснялись застенчивостью, но, конечно, указывали и на большое упорство. Не трудно было догадаться, что в этой головке приютились свои собственные мысли. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap25-n74" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_12611" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_12629">А эта привычка постоянно краснеть, эти сдержанные вздохи… И потом эти огромные глаза, — они совсем не нравились донне Прасседе. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap25-n75" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_12630" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_12682">Она была твёрдо убеждена, словно знала это из верного источника, что все злоключения Лючии были небесной карой за её дружбу с бездельником и указанием свыше, дабы заставить её навсегда с ним разлучиться; а раз это было так, она должна была посодействовать такой высокой цели. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap25-n76" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_12683" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_12717">Ибо, как она часто говорила другим и самой себе, все её помыслы были направлены к тому, чтобы следовать велению свыше; однако она часто глубоко ошибалась, принимая за волю небес собственные измышления. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap25-n77" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_12718" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_12763">Правда, относительно своего второго намерения, о котором мы упомянули, она не сделала ни малейшего намёка, руководясь правилом: если хочешь с успехом делать добро людям, старайся прежде всего скрывать от них свои намерения. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap25-n78" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_12764" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_12772">Мать и дочь переглянулись. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap25-n79" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_12773" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_12811">Перед печальной необходимостью разлуки это предложение показалось обеим подходящим хотя бы и потому, что поместье синьоры было совсем близко от их деревни. Поэтому на худой конец они могли жить по соседству и даже свидеться при первой же поездке синьоров в деревню. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap25-n80" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_12812" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_12830">Прочитав в глазах друг у друга согласие, обе они поблагодарили донну Прасседе и выразили готовность принять её предложение. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap25-n81" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_12831" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_12848">Та опять рассыпалась в любезностях и обещаниях, сказав, что немедленно напишет письмо монсиньору. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap25-n82" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_12849" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_12876">После ухода женщин она заставила составить письмо дона Ферранте, который, будучи учёным человеком, о чём мы скажем позже, в особо важных случаях исполнял обязанности её секретаря. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap25-n83" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_12877" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_12920">Так как теперь случай как раз и представился, дон Ферранте приложил всё своё уменье и, передавая супруге черновик, особенно горячо расхваливал свою орфографию. Это был один из многих предметов, которые он изучал, и один из немногих, где он мог проявить себя как глава дома. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap25-n84" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_12921" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_12932">Донна Прасседе старательнейшим образом переписала письмо и отправила его в дом портного. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap25-n85" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_12933" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_12952">Это было за два или три дня до того, как кардинал послал за женщинами носилки, чтобы отправить их в родную деревню. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap25-n86" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_12953" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_12962">Добравшись туда, они вышли у дома приходского священника, где находился кардинал. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap25-n87" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_12963" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13013">Заранее был дан приказ ввести их тотчас же по прибытии. Капеллан, первый увидевший женщин, исполнил приказание, лишь немного задержав их, чтобы наспех преподать несколько наставлений, как надо величать монсиньора, и кое-что насчёт соблюдения этикета, — что он имел обыкновение делать тайком от кардинала каждый раз, когда представлялся случай. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap25-n88" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13014" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13051">Для бедняги было чистым страданием видеть, как в этом отношении было мало порядка в окружении его высокопреосвященства: «А всё из-за чрезмерной доброты этого святого человека, уж очень он прост в обращении», — говорил он своим собратьям. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap25-n89" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13052" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13068">И тут он рассказывал, что ему приходилось не раз собственными ушами слышать даже такие ответы: «Да, сударь! Нет, сударь!» </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap25-n90" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13069" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13099">Кардинал в эту минуту был занят разговором о приходских делах с доном Абондио, так что последний не имел возможности, как ему хотелось, дать со своей стороны некоторые наставления женщинам. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap25-n91" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13100" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13129">И только когда дон Абондио выходил и они попались ему навстречу, он успел подмигнуть им в знак того, что, мол, доволен ими и пусть они продолжают держать язык за зубами. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap25-n92" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13130" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13178">После первых приветствий с одной стороны и первых поклонов — с другой, Аньезе вынула из-за пазухи письмо и подала его кардиналу со словами: — От синьоры донны Прасседе. Она говорит, что хорошо знает вашу милость, монсиньор, оно и понятно: все большие синьоры должны знать друг друга. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap25-n93" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13179" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13181">Почитайте-ка, увидите сами. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap25-n94" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13182" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13198">— Хорошо, — сказал Федериго, прочитав письмо и выжав, наконец, смысл из цветов красноречия дона Ферранте. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap25-n95" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13199" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13225">Он знал эту семью достаточно для того, чтобы быть уверенным, что Лючию приглашали туда с добрыми намерениями и что там она будет в полной безопасности от козней и приставаний своего преследователя. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap25-n96" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13226" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13237">Что же касается его мнения об умственных способностях донны Прасседе, то на этот счёт у нас нет определённых сведений. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap25-n97" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13238" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13274">Вероятно, она не была той особой, которую он бы выбрал сам для подобной цели; но, как мы уже говорили или намекнули в другом месте, не в его правилах было вмешиваться в чужие дела, чтобы исправлять их к лучшему. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap25-n98" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13275" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13327">— Примите с миром и эту разлуку и неведение, в каком вы находитесь, — прибавил Федериго потом, — верьте, что это скоро кончится и что всевышний хочет привести всё к концу, какой ему, видимо, угодно было наметить, — и твёрдо запомните, что его воля — это лучшее, что для вас может быть. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap25-n99" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13328" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13348">Он отдельно обратился с ласковым напутствием к Лючии и, сказав несколько слов утешения обеим, благословил и отпустил женщин. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap25-n100" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13349" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13375">Не успели они выйти, как их обступила, можно сказать, вся деревня, целый рой друзей и подруг, которые поджидали их и повели домой словно в триумфальном шествии. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap25-n101" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13376" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13401">Женщины наперебой поздравляли Лючию и Аньезе, охали, забрасывали их вопросами и громко выражали неудовольствие, услыхав, что Лючия на другой день уезжает. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap25-n102" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13402" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13417">Мужчины наперебой предлагали свои услуги. Каждому хотелось в эту ночь посторожить около их домика. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap25-n103" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13418" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13439">По этому поводу наш аноним даже счёл нужным сложить поговорку: «Хотите, чтобы к вам спешили на помощь со всех сторон? Старайтесь не нуждаться в этом». </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap25-n104" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13440" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13451">Такой приём смутил и растрогал Лючию, — Аньезе же такие пустяки мало смущали. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap25-n105" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13452" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13486">Но вообще-то эти излияния оказали хорошее воздействие на Лючию, несколько отвлекая её от мыслей и воспоминаний, которые, увы, среди всего этого гама воскресли в ней на пороге родного дома, в этих комнатушках, при виде знакомых предметов. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap25-n106" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13487" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13512">Когда раздался звон колоколов, возвещавший начало службы, все тронулись к церкви, и шествие это превратилось для наших женщин в новый триумф. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap25-n107" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13513" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13535">По окончании службы дон Абондио, побежавший взглянуть, хорошо ли Перпетуя всё приготовила к обеду, был вызван к кардиналу. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap25-n108" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13536" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13580">Он немедленно явился к своему высокому гостю, который, дав ему приблизиться, повёл такую речь: — Синьор курато, — слова эти были сказаны тоном, который сразу давал понять, что это начало длинного и серьёзного разговора, — синьор курато, почему вы не сочетали браком эту бедняжку Лючию с её женихом? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap25-n109" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13581" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13651">«Ну, значит выложили всё начисто нынче утром!» — успел подумать про себя дон Абондио и невнятно забормотал: — Ваше высокопреосвященство изволили, разумеется, слышать, какой переполох вызвало это дело: получилась такая путаница, что и по сей день ничего не разберёшь. Вы, ваша милость, можете судить об этом сами хотя бы по тому, что после стольких перипетий девушка эта ныне чудесным образом очутилась здесь, а юноша, тоже после всяческих перипетий, находится неизвестно где. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap25-n110" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13652" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13679">— Я вас спрашиваю, — перебил кардинал, — правда ли, что ещё до всех этих событий вы отказались совершить венчание в установленный день, как вас просили; и что за причина этого? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap25-n111" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13680" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13694">— Конечно… если бы ваша милость знали… какие запугивания… какие грозные приказания молчать… </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap25-n112" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13695" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13714">И он умолк, не закончив фразы, в позе, которая почтительно давала понять, что желание узнать больше было бы нескромностью. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap25-n113" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13715" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13758">— Послушайте, — сказал кардинал голосом более строгим, чем обычно, приняв соответствующий вид, — не забывайте, что ваш епископ, исполняя свой долг и для вашего же оправдания, желает слышать от вас, почему вы не сделали того, что при обычных обстоятельствах вы обязаны были сделать. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap25-n114" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13759" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13786">— Монсиньор, — отвечал дон Абондио, согнувшись в три погибели, — я вовсе не хотел сказать этим… Но я подумал, что раз дело это такое запутанное да давнее и помочь-то уж ничем нельзя, то незачем его и ворошить. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap25-n115" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13787" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13800">Впрочем, всё-таки… я ведь знаю, ваше высокопреосвященство не захочет выдать своего бедного курато. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap25-n116" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13801" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13825">Потому что, видите ли, монсиньор, ваше высокопреосвященство не может всюду поспеть, а я ведь останусь здесь, предоставленный… Всё же, если вы мне приказываете, я расскажу, всё вам расскажу. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap25-n117" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13826" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13834">— Говорите! Я хочу только одного — знать, что вы невиновны. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap25-n118" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13835" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13869">Тогда дон Абондио принялся рассказывать горестную историю. Но он скрыл имя главного зачинщика, назвав его «важный синьор», прибегнув всё же к благоразумию, насколько это было возможно в таком затруднительном положении. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap25-n119" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13870" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13883">— И никаких иных побуждений у вас не было? — спросил кардинал, когда дон Абондио кончил. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap25-n120" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13884" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13903">— Я, возможно, не совсем ясно выразился, — ответил последний, — мне было запрещено совершать это венчание под страхом смерти. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap25-n121" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13904" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13916">— И это кажется вам достаточным основанием для того, чтобы уклониться от выполнения вашего прямого долга? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap25-n122" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13917" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13936">— Я всегда старался выполнять свой долг, даже если это было сопряжено с значительными для меня трудностями, но когда дело идёт о жизни… </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap25-n123" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13937" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13960">— А когда вы предстали перед лицом Церкви, — ещё более внушительным тоном сказал Федериго, — с тем, чтобы посвятить себя служению ей, сулила ли она вам безопасность вашей жизни? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap25-n124" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13961" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13977">Говорила она вам, что обязанности, связанные с вашим саном, свободны от каких-либо случайностей, ограждены от всякой опасности? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap25-n125" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13978" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13990">Или, быть может, она говорила вам, что там, где начинается опасность, кончается долг? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap25-n126" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13991" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13997">А не говорила ли она вам как раз обратное? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap25-n127" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13998" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_14009">Не предупреждала ли она, что посылает вас как агнца в стадо волков? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap25-n128" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_14010" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_14026">Разве вы не знали, что существуют насильники, которым может не понравиться то, что будет приказано вам? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap25-n129" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_14027" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_14059">Или тот, кто дал нам учение и пример, в подражание кому мы позволяем называть нас и называемся пастырями, сходя на землю для дела искупления, может быть, тоже ставил условием спасение своей жизни? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap25-n130" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_14060" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_14089">Неужели для спасения её, повторяю, для пребывания нескольких лишних дней на земле ценою милосердия и долга нужно было святое помазание, возложение рук, благодать священства? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap25-n131" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_14090" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_14100">Чтобы даровать такую доблесть и преподать такое учение, хватит и мирской жизни. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap25-n132" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_14101" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_14151">Да что я говорю? О стыд!.. Мир и сам не принимает такого учения — в мире тоже есть свои законы, которые предписывают и зло и добро; в мире тоже есть своё евангелие, но евангелие гордыни и ненависти; и там не допускают утверждения, что любовь к жизни является основанием для нарушения земных заповедей. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap25-n133" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_14152" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_14157">Не допускают, — и все повинуются. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap25-n134" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_14158" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_14165">А мы? Мы, сыны и вестники искупления! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap25-n135" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_14166" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_14180">Что стало бы с Церковью, если бы таким языком заговорили все ваши собратья? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap25-n136" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_14181" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_14190">Где была бы она, явись она в мир с такими заповедями? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap25-n137" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_14191" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_14226">Дон Абондио стоял с низко опущенной головой: дух его, подавленный такими доводами, чувствовал себя словно цыплёнок в когтях сокола, который поднял его в неведомую высь, в такие просторы, воздухом которых он никогда не дышал. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap25-n138" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_14227" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_14241">Понимая, что ведь нужно что-то ответить, он сказал с вынужденною покорностью: — Монсиньор, выходит — я виноват. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap25-n139" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_14242" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_14253">Раз жизнь моя не принимается в расчёт, не знаю, что и сказать. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap25-n140" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_14254" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_14286">Но когда приходится иметь дело с людьми известного рода, с людьми, в руках которых сила, и они не хотят слушать никаких доводов, — право, какой толк разыгрывать из себя храбреца! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap25-n141" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_14287" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_14299">А это такой синьор, которого нельзя ни одолеть, ни даже сквитаться с ним. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap25-n142" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_14300" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_14313">— А разве вы не знаете, что для нас пострадать за правое дело значит победить! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap25-n143" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_14314" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_14334">И если вы не знаете этого, о чём же вы говорите в ваших проповедях? Чему вы учите? Какую благую весть возвещаете вы несчастным? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap25-n144" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_14335" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_14345">Кто требует от вас, чтобы вы силой побеждали силу? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap25-n145" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_14346" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_14372">С вас никто, конечно, не спросит в один прекрасный день, сумели ли вы дать отпор власть имущим, — ни такой миссии, ни возможностей для этого вам никто не давал. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap25-n146" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_14373" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_14399">Но с вас, конечно, спросят, пустили ли вы в ход то оружие, которое было в ваших руках, для выполнения того, что было вам предписано, даже если бы нашлись дерзкие, пытавшиеся помешать вам. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap25-n147" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_14400" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_14469">«И чудаки же эти святые! — думал тем временем дон Абондио. — В сущности смысл его слов сводится к тому, что любовь молодой парочки для него важнее жизни бедного священника». Что касается дона Абондио, он был бы очень доволен, если бы разговор на этом и закончился. Но кардинал при каждой паузе имел вид человека, который ждёт ответа: то ли признания, то ли оправдания, то ли чего-либо ещё. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap25-n148" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_14470" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_14487">— Повторяю, монсиньор, — поспешил ответить дон Абондио, — что по всему я виноват… Откуда же быть храбрости, когда её нет. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap25-n149" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_14488" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_14510">— А тогда зачем же вы, мог бы я сказать вам, приняли духовный сан, который обязывает вас бороться с мирскими страстями? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap25-n150" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_14511" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_14546">Но как же, — лучше скажу я вам, — как вы могли забыть, что при этом служении церкви, раз вы на то поставлены, нужно мужество для выполнения ваших обязанностей, и что только один господь непреложно даст его вам, когда вы попросите его об этом? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap25-n151" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_14547" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_14588">Или вы думаете, что миллионы мучеников были мужественны от рождения? Что они действительно не дорожили своей жизнью? Все эти юноши, только что вкусившие радостей жизни, все эти старики, привыкшие скорбеть при мысли, что она идёт к концу, все эти девушки, жёны, матери? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap25-n152" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_14589" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_14600">Все они были мужественны, потому что мужество было им необходимо и вера их была сильна. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap25-n153" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_14601" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_14627">Зная свои слабости и свои обязанности, думали ли вы о том трудном пути, по которому вам придётся идти и на котором вы сейчас оказались? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap25-n154" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_14628" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_14666">Увы, если б вы за столько лет пастырского служения полюбили свою паству (а как могло быть иначе?), если бы вы отдали ей своё сердце, свои заботы, свои радости, — у вас тогда при надобности не было бы недостатка в мужестве: любовь отважна. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap25-n155" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_14667" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_14713">Словом, если бы вы любили тех, кто вверен духовному вашему попечению, — тех, кого вы называете своими детьми, — и увидели бы, что двум из них вместе с вами грозит беда, о, тогда, разумеется, любовь заставила бы вас дрожать за них так же, как немощь плоти заставила вас дрожать за себя. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap25-n156" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_14714" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_14785">Вы устыдились бы своего первоначального страха, ибо он явился плодом вашего ничтожества, вы вымолили бы себе силу, чтобы преодолеть его, ведь это было искушение?.. зато святой и благородный страх за других, за ваших детей, — к нему вы должны были бы прислушаться, он не дал бы вам покоя, подстрекал бы вас, заставил бы подумать, сделать всё возможное, чтобы защитить их от угрожавшей им опасности… Что же внушил вам этот страх, эта любовь? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap25-n157" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_14786" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_14790">Что сделали вы для них? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap25-n158" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_14791" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_14793">О чём вы думали? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap25-n159" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_14794" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_14800">И он умолк, ожидая ответа. </note>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>