<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>INTRODUCTION</title>
        <respStmt>
          <resp>Codifica automatizzata</resp>
          <persName xml:id="P1">Maria Levchenko</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <p>Scheda editoriale</p>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Терра-Книжный клуб</publisher>
        <pubPlace>Москва</pubPlace>
        <date>1999</date>
        <availability>
          <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <author>Alessandro Manzoni</author>
          <title>Обрученные : Повесть из истории Милана XVII в.</title>
          <editor>Angelini, Cesare</editor>
          <pubPlace>Москва</pubPlace>
          <publisher>Терра-Книжный клуб</publisher>
          <date>1999</date>
          <respStmt>
            <resp>Translated by</resp>
            <persName>Н. Георгиевская, А. Эфрос</persName>
          </respStmt>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>Вступление, cap. 1</p>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="russian_1999_cap37">
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n1" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10001" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10063">В самом деле, едва Ренцо переступил порог лазарета и повернул направо, чтобы отыскать тропинку, которая утром привела его к городским стенам, как начали падать редкие капли дождя, крупные и стремительные; ударяясь о белую сухую дорогу, они отскакивали от неё, подымая лёгкую пыль; через минуту они посыпались чаще, и не успел Ренцо выйти на тропинку, уже лило как из ведра. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n2" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10064" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10116">Ренцо, вместо того чтобы беспокоиться, полоскался в этих потоках, наслаждался этой внезапной свежестью, этим шумом, этим шелестом травы и листьев, дрожащих, блестящих от капелек воды, вновь зазеленевших: он дышал полной грудью, и в этом переломе погоды он свободнее и живее почувствовал тот перелом, который произошёл и в его собственной судьбе. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n3" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10117" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10212">Но насколько же ярче и полнее было бы это ощущение, если б Ренцо мог угадать то, что случилось несколько дней спустя: ведь этот ливень унёс с собою и заразу. После него лазарет если не смог вернуть к жизни всех в нём находившихся, то всё же перестал поглощать новых. Через неделю снова открылись двери домов и лавок, о карантине почти перестали говорить, а от чумы только и осталось, что мелкие следы там и сям — охвостье, которое всегда остаёся на некоторое время после такого бедствия. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n4" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10213" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10264">Итак, наш путник шёл весело, не задумываясь, где, когда и как устроиться на ночлег, и нужен ли он ему вообще — до того он спешил вперёд, стремясь поскорей добраться до родной деревни, найти там, с кем поговорить, кому всё рассказать, а главное — побыстрее отправиться в Пастуро, чтобы разыскать там Аньезе. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n5" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10265" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10296">Он шёл, совершенно потеряв голову от событий этого дня. Но над всеми этими горестями, ужасами и опасностями всё время парила одна радостная мысль: «Я нашёл её; она здорова; она моя!» </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n6" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10297" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10328">И тогда он принимался скакать, так что брызги летели от него во все стороны, как от пуделя, вылезшего из воды; иногда он довольствовался лёгким потиранием рук, — и шёл дальше ещё веселее прежнего. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n7" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10329" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10382">Глядя на дорогу, он, так сказать, подбирал те мысли, которые оставил здесь накануне утром, когда направлялся в Милан, и с особенным удовольствием как раз те из них, которые он тогда старался отогнать от себя: сомнения, трудности, как найти её, а если найдёшь, то жива ли она, среди такого множества мёртвых и умирающих! «И я нашёл её живой!» — заключал он. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n8" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10383" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10437">Мысленно он переносился к самым страшным минутам этого дня, представлял себя с дверным молотком в руках: там ли она, или нет? И этот неутешительный ответ; и не успел он ещё всё понять, как вдруг навалилась эта бешеная свора сумасшедших негодяев. А потом лазарет, целое море, и там он захотел найти её! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n9" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10438" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10440">И нашёл! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n10" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10441" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10466">Он вернулся к тому мгновенью, когда закончилось шествие выздоравливающих; что это был за момент! Какое горе, когда и там её не оказалось. А теперь ему всё всё равно. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n11" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10467" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10471">А это женское отделение! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n12" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10472" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10486">И там, за этим шалашом, когда он совершенно этого не ожидал, он вдруг услышал этот голос, её голос! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n13" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10487" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10490">И потом — увидел её, увидел на ногах! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n14" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10491" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10503">Ну, а дальше? Ведь оставался ещё этот неразвязанный узел обета, затянутый туже, чем когда-либо. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n15" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10504" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10506">Теперь развязан и он. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n16" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10507" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10527">И эта ненависть к дону Родриго, эта вечная злоба, которая обостряла всякое горе и отравляла все радости, — исчезла и она. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n17" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10528" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10559">Так что трудно было вообразить себе более живую радость, не будь неуверенности в судьбе Аньезе, печального предчувствия относительно падре Кристофоро и, наконец, сознания, что чума ещё в самом разгаре. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n18" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10560" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10570">Под вечер Ренцо прибыл в Сесто. Ливень, казалось, и не собирался переставать. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n19" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10571" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10592">Однако, чувствуя себя бодрее, чем когда-либо, Ренцо, промокший до нитки, зная, как трудно найти приют, да ещё в таком виде, не стал даже и думать о ночлеге. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n20" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10593" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10616">Единственно, что его беспокоило, это разыгравшийся аппетит, ибо его радостное настроение помогло бы ему легко переварить не только скудный суп, предложенный капуцином. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n21" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10617" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10647">Он поглядел по сторонам, не найдётся ли где поблизости пекарни, и нашёл её. При посредстве щипцов и всех прочих церемоний он получил два хлеба, сунул один в карман, другой в рот, и — марш вперёд. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n22" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10648" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10666">Когда он проходил через Монцу, уже спустилась ночь. Всё же ему удалось найти ворота, которые вывели его на верную дорогу. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n23" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10667" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10692">По правде говоря, это было уже большим достижением, ибо можете себе вообразить, какова была эта дорога и во что она превращалась в такие минуты. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n24" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10693" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10740">Проложенная между двумя откосами (как все тамошние дороги, о чём мы, должно быть, уже говорили в другом месте), наподобие речного ложа, её теперь можно было бы назвать если не рекой, то настоящей сточной канавой. На каждом шагу попадались такие колдобины, что с большим трудом удавалось вытащить оттуда ноги; не говоря уже о башмаках. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n25" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10741" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10787">Но Ренцо справлялся с этим по мере своих сил, не выражая нетерпения, без брани и досады, рассуждая, что всякий шаг, чего бы он ни стоил, ведёт его вперёд, и что ливень когда-нибудь да прекратится, и что в своё время наступит же день, и что путь, который он между тем совершает, будет тогда уже пройден. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n26" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10788" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10803">Скажу также, что он думал об этом лишь тогда, когда уже был не в состоянии думать о чём-либо другом. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n27" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10804" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10871">Это было своего рода развлечением; ибо мысль его, напряжённо работая, стремилась припомнить события минувших печальных лет; ведь позади было столько всяких затруднений, столько помех, столько минут, когда он готов был уже оставить всякую надежду и считать всё потерянным. И в противовес этому — мечты о совсем ином будущем: встреча с Лючией, свадьба, устройство хозяйства, обоюдные рассказы о минувших превратностях и вся их дальнейшая жизнь. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n28" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10872" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10962">Как он выходил из положения, когда перед ним оказывалось две дороги? То ли некоторое знание местности да слабый сумеречный свет помогали ему всё время держаться правильной дороги, то ли он угадывал её наудачу, — не сумею сказать вам. Сам он, обычно рассказывавший свою историю с большими подробностями и даже несколько длинновато (что заставляет предполагать, что наш аноним слышал её из его собственных уст и неоднократно), сам он, доходя до этого места, говорил, что об этой ночи он вспоминает словно сквозь сон. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n29" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10963" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10975">Как бы там ни было, к концу этой ночи он очутился на берегу Адды. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n30" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10976" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11024">С неба лило не переставая, но в какой-то момент ливень перешёл в дождь, а потом стал моросить мелкий-премелкий, тихий и ровный дождичек. Высокие поредевшие облака застилали всё небо сплошным, но лёгким и прозрачным покровом, и сумеречный рассвет позволил Ренцо разглядеть окрестности. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n31" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11025" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11039">Там была его деревня, и то, что он почувствовал при виде её, не поддаётся описанию. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n32" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11040" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11062">Могу сказать лишь, что все эти горы, эта близость Резегоне, вся территория Лекко, всё это стало для него бесконечно дорогим и близким. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n33" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11063" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11127">Взглянул он и на самого себя и убедился в несколько странном своём виде. Говоря по правде, он уже по своему самочувствию догадывался, как он должен сейчас выглядеть: вся одежда пришла в негодность и прилипла к телу; с головы по всему телу текли сплошные потоки, как из водосточной трубы; от пояса до подошв было какое-то грязное месиво, а те места, где его не было, можно было, пожалуй, принять за комья и брызги грязи. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n34" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11128" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11158">И если бы он мог увидеть себя в зеркало во весь рост, с размокшими и обвисшими полями шляпы, с упавшими на лицо и прилипшими к нему волосами, то он показался бы самому себе ещё смехотворнее. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n35" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11159" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11197">Что же касается усталости, может статься, она и была, но он её не чувствовал, а утренняя прохлада после свежей ночи и дождевой ванны лишь подбодряла его и усиливала охоту идти быстрее. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n36" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11198" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11225">Вот он в Пескато; идёт последнюю часть пути вдоль берега Адды, бросая грустный взгляд на Пескаренико; переходит через мост; дорогами и полями быстро добирается до дома своего гостеприимного друга. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n37" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11226" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11270">Тот только что проснулся и, стоя в дверях, смотрел, какова погода. Он поднял глаза на эту промокшую до нитки, сплошь забрызганную грязью фигуру, скажем прямо, на этого замарашку, в то же время такого оживлённого и неунывающего: в жизни своей не встречал он человека более невзрачного и более счастливого. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n38" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11271" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11278">— Эге, — сказал он, — ты уже здесь? В такую-то погоду? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n39" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11279" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11280">Ну, как дела? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n40" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11281" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11288">— Она жива, — воскликнул Ренцо, — жива! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n41" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11289" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11289">— Здорова? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n42" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11290" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11293">— Выздоровела, что гораздо лучше. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n43" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11294" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11303">Всю жизнь буду благодарить за это господа и мадонну. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n44" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11304" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11313">Но и дела же, страшные дела! Я потом тебе всё расскажу. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n45" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11314" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11317">— Ну и вид же у тебя! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n46" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11318" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11320">— Что, разве хорош? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n47" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11321" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11338">— Пожалуй, если выжать воду с твоей верхней половины, можно вымыть всю нижнюю. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n48" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11339" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11347">Но погоди-ка, погоди, я тебе сейчас разведу огонь. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n49" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11348" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11351">— Что ж, я не прочь. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n50" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11352" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11361">Знаешь, где меня прихватило? У самых ворот лазарета. Пустяки! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n51" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11362" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11372">У погоды своё дело, а у меня — своё. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n52" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11373" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11404">Друг ушёл и вернулся с двумя охапками хвороста. Одну он положил наземь, другую — в очаг и, с помощью оставшихся с вечера угольков, быстро развёл жаркий огонь. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n53" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11405" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11432">Тем временем Ренцо снял шляпу и, встряхнув её два-три раза, бросил на пол. Не так-то легко было стянуть с себя куртку. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n54" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11433" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11471">Затем он вытащил из кармана штанов нож. Ножны оказались совершенно испорченными, точно они находились некоторое время в воде. Он положил их на скамейку и сказал: — Ну, им тоже здорово досталось, но зато какой дождь, благодарение создателю! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n55" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11472" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11509">А ведь я вот-вот было… Потом расскажу тебе. — И Ренцо потирал руки. — Теперь сделай мне ещё одолжение, — прибавил он: — Помнишь, я оставил у тебя наверху в голице узелок, сходи, принеси-ка его мне, а то ведь, пока высохнет всё, что на мне… </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n56" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11510" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11534">Вернувшись с узелком, друг сказал: — Думаю, ты не прочь и поесть. Насчёт питья, полагаю, у тебя в пути недостатка не было, а вот по части еды… </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n57" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11535" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11553">— Вчера поздно вечером я успел купить два хлеба, но, говоря по совести, заморил этим лишь червячка. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n58" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11554" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11585">— Так я тобой займусь, — сказал друг. Он налил в котелок воды, подвесил его на цепь и прибавил: — Пойду подою, когда вернусь с молоком, вода будет в самый раз, приготовим добрую поленту. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n59" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11586" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11591">А ты тут пока управляйся. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n60" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11592" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11616">Оставшись один, Ренцо не без труда стащил с себя остальную одежду, которая прямо-таки прилипла к телу. Обтеревшись как следует, он переоделся с головы до ног. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n61" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11617" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11630">Друг вернулся и принялся за свой котелок. Ренцо уселся в ожидании завтрака. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n62" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11631" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11641">— Теперь я чувствую, что устал, — сказал он, — ну, и хороший же кус я отмахал. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n63" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11642" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11645">Всё это, однако, чепуха. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n64" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11646" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11656">Дня не хватит, чтобы рассказать всё, что стало с Миланом! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n65" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11657" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11666">Это надо видеть собственными глазами, потрогать собственными руками. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n66" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11667" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11674">От таких вещей сам себе становишься противен! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n67" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11675" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11688">Я, пожалуй, скажу, что постирушка эта пришлась мне в самый раз. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n68" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11689" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11698">А что эти синьоры собирались там со мной сделать! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n69" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11699" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11699">Услышишь, погоди. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n70" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11700" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11705">Но если бы ты только видел лазарет! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n71" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11706" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11710">Есть от чего растеряться в этой бездне страданий. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n72" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11711" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11743">Ну, будет. Потом всё тебе расскажу… Она живёхонька, и приедет сюда, и будет моей женой, и ты обязан быть в свидетелях, и — чума там или нет, — а мы хоть несколько часочков да повеселимся. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n73" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11744" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11825">Впрочем, Ренцо сдержал данное своему другу обещание и рассказывал ему обо всём виденном целый день. Тем более что дождь шёл не переставая и друг провёл весь день дома, то присаживаясь возле гостя, то возясь с небольшим чаном и бочонком и занимаясь всякими другими работами в ожидании предстоящего сбора винограда. Во всём этом Ренцо не преминул помочь ему, потому что, как он говаривал, он был из тех, кто устаёт больше от безделья, чем от работы. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n74" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11826" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11851">Однако он не удержался, чтобы не сделать небольшой вылазки к дому Аньезе и взглянуть на заветное окошечко, потирая от удовольствия руки. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n75" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11852" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11863">Вернулся он, никем не замеченный, и сразу лёг спать. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n76" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11864" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11883">Встал до рассвета и, увидев, что дождь прекратился, хотя ещё и не совсем прояснилось, пустился в путь на Пастуро. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n77" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11884" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11905">Было ещё рано, когда он очутился там: ведь желания поскорее добраться до конца было у него, пожалуй, не меньше, чем у читателя. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n78" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11906" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11920">Он справился об Аньезе, узнал, что она здорова. Ему указали уединённый домик, где она проживала. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n79" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11921" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11967">Юноша направился туда и с улицы окликнул хозяйку. Услыхав его голос, Аньезе опрометью бросилась к окошку, и, в то время как она, разинув рот, собиралась произнести не то какое-то слово, не то восклицание, Ренцо предупредил её словами: — Лючия выздоровела. Я видел её третьего дня. Она вам кланяется и скоро вернётся. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n80" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11968" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11977">А у меня много, очень много чего порассказать вам. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n81" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11978" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_12018">Неожиданное появление Ренцо, радостная весть, нетерпеливое желание узнать всё поскорее заставили Аньезе засыпать юношу вопросами и восклицаниями. При этом она толком ничего не могла сказать. Потом, забыв о всех мерах предосторожности, к которым она уже давно прибегала, Аньезе сказала: — Я вам сейчас отворю. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n82" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12019" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_12029">— Погодите: а чума-то? — сказал Ренцо. — У вас её, думается мне, не было. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n83" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12030" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_12033">— У меня не было. А у вас? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n84" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12034" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_12041">— Была. Так вам нужно быть поосторожнее. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n85" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12042" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_12054">Я прямёхонько из Милана. И, как вы ещё услышите, можно сказать, по уши залез в эту самую заразу. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n86" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12055" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_12076">Правда, я всё на себе сменил, с головы до ног. Но ведь эта гадость иной раз пристаёт прямо как какое-то колдовство. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n87" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12077" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_12117">И так как господь до сих пор охранял вас, мне хочется, чтобы вы были поосторожней, пока эта зараза не кончится. Потому что ведь вы — наша милая мама, и мне хочется, чтобы мы весело пожили вместе, да подольше, в награду за все страдания, какие мы претерпели, — я по крайней мере. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n88" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12118" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_12120">— Но… — начала было Аньезе. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n89" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12121" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_12128">— Э, — прервал Ренцо, — никаких «но» не разрешается. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n90" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12129" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_12143">Я знаю, что вы хотите сказать; однако послушайте, никаких «но» уже больше не существует. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n91" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12144" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_12158">Пойдёмте куда-нибудь на свежий воздух, где можно разговаривать без всякой помехи и без опаски, и вы всё узнаете. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n92" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12159" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_12184">Аньезе указала ему на огород позади дома и прибавила: — Ступайте туда. Вы увидите там две скамейки друг против друга, они словно нарочно там поставлены. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n93" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12185" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_12187">Я в один момент. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n94" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12188" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_12284">Ренцо вошёл в огород и уселся на одной из скамеек. Через мгновенье на другой оказалась Аньезе. И я уверен, что если бы читатель, хорошо осведомлённый обо всех предшествовавших событиях, очутился там третьим и увидел бы собственными глазами, как они оживлённо разговаривали, услышал бы собственными ушами все эти излияния, вопросы, разъяснения, восторги, соболезнования, поздравления, услышал бы и про дона Родриго, и про падре Кристофоро, и про всё остальное, и все эти описания будущей жизни, такие же ясные и определённые, как и описания прошлого, — то я уверен, что он вошёл бы во вкус и не захотел бы уходить. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n95" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12285" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_12320">Но иметь весь этот разговор перед собой на бумаге, в немых словах, написанных чернилами, и не найти в нём ни одного нового события, мне кажется, ему едва ли будет интересно, и он предпочтёт вообразить его себе. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n96" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12321" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_12398">В заключение они решили, что следует устроиться всем вместе в Бергамо, в той деревне, где у Ренцо уже была хорошая зацепка. Что же касается срока, то ничего нельзя было придумать, потому что всё зависело от чумы и от всяких других обстоятельств. Как только минует опасность, Аньезе вернётся домой и станет поджидать Лючию, или Лючия уже будет ждать её там. За это время Ренцо не раз сумеет побывать в Пастуро, повидаться со своей матерью и сообщить ей обо всём, что может произойти. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n97" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12399" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_12430">Перед уходом он и Аньезе предложил денег, со словами: — Вот они все тут, вы видите эти деньги. Я тоже дал обет не дотрагиваться до них, пока всё не выяснится. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n98" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12431" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_12450">Теперь, если они вам нужны, принесите сюда миску с водой и уксусом. Я брошу в неё все эти пятьдесят скуди, — такие новенькие и блестящие. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n99" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12451" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_12472">— Не надо, не надо, — отвечала она, — у меня ещё есть деньги, и даже больше, чем мне нужно. Поберегите свою долю, они вам пригодятся на обзаведение хозяйством. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n100" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12473" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_12490">Ренцо вернулся в Пескато, очень довольный тем, что нашёл здоровым и невредимым столь дорогого для него человека. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n101" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12491" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_12518">Остаток дня и всю ночь он провёл в доме своего друга. На другой день — снова в путь, но уже в другую сторону, иначе сказать, на свою приёмную родину. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n102" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12519" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_12546">Он застал Бортоло тоже в добром здоровье и уж не в таком страхе потерять его, ибо за эти несколько дней дела и там быстро изменились к лучшему. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n103" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12547" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_12588">Уже стало заболевать гораздо меньше народу, да и болезнь была уже не та. Больше не было этих смертельных кровоподтёков и бурных приступов, остались лишь лёгкие лихорадки, в большинстве случаев перемежающиеся, да, самое большее, небольшие бесцветные нарывы, которые поддавались лечению, как простые чирии. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n104" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12589" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_12612">Всё вокруг словно внезапно изменилось, — оставшиеся в живых стали выходить из домов, сводить счёты друг с другом, обмениваться взаимными соболезнованиями и поздравлениями. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n105" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12613" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_12647">Поговаривали уже о возобновлении работ: хозяева уже подыскивали и задатками обеспечивали себе рабочих, особенно в таких ремёслах, где и до чумы число их было незначительно, как, например, в шёлковом производстве. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n106" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12648" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_12671">Без долгих упрашиваний Ренцо обещал кузену — оставив, однако, за собой окончательное решение — снова взяться за работу, как только вернётся со своими, чтобы поселиться здесь. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n107" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12672" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_12723">А пока что он занялся самыми необходимыми приготовлениями: нашёл дом побольше, что было теперь, к сожалению, делом лёгким и не очень дорогим, приобрёл мебель и утварь, начав тратить на этот раз из своей казны, впрочем, не очень опустошив её, так как всё было дёшево: вещей было гораздо больше, чем охотников покупать их. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n108" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12724" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_12740">Не знаю, через сколько дней он вернулся в родную деревню, которую нашёл очень заметно изменившейся к лучшему. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n109" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12741" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_12779">Он немедленно побежал в Пастуро. Застал Аньезе совершенно успокоенной и готовой вернуться домой в любое время, так что он сам и проводил её туда. Мы не станем говорить о том, какие чувства охватили их, какими словами обменивались они, вместе завидев снова знакомые места. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n110" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12780" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_12812">Аньезе нашла всё в том же виде, в каком и оставила, и при этом она не преминула сказать, что на сей раз, поскольку дело касалось бедной вдовы и бедной девушки, сами ангелы оберегали их дом. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n111" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12813" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_12861">— А в тот-то раз, — прибавила она, — пожалуй, можно было подумать, что взор господень был устремлён в другое место и ему не до нас, потому что он дал унести все наши бедные пожитки, — а вон, смотришь, выходит совсем наоборот, послал мне с другой стороны хорошие деньги, и я смогла привести всё в порядок. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n112" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12862" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_12895">Я говорю — всё, но, конечно, это не совсем так. Ведь они унесли вместе с остальным и приданое Лючии, хорошее и всё с иголочки, и его бы нам теперь не хватало. А вот глядите, и оно нам достаётся — с другой стороны. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n113" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12896" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_12962">Ну, кто бы мне сказал, когда я в лепёшку разбивалась, готовя первое её приданое: «Ты думаешь, что работаешь на Лючию; эх, ты, глупая женщина! Работаешь, сама не зная на кого: одному небу известно, каким тварям достанется всё это бельё, эти платья. А то, что полагается Лючии, её настоящее приданое, которое пойдёт именно ей, о нём позаботится добрая душа, про которую ты даже и не знаешь, что она существует на свете». </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n114" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12963" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_12996">Самой первой заботой Аньезе было приготовить в своём бедном домике самое приличное помещение, какое только возможно, для этой доброй души. Потом она отправилась искать шёлк для размотки и стала коротать время за привычной работой. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n115" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12997" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_13024">В свою очередь и Ренцо не проводил в безделье эти дни, и без того такие длинные. К счастью, он знал два ремесла, — и теперь он опять взялся за сельские работы. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n116" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_13025" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_13060">Отчасти юноша помогал своему хозяину, которому очень повезло, что в такие горячие денёчки к его услугам оказалась рабочая сила, да ещё такая умелая; отчасти он обрабатывал, а вернее сказать, заново возделывал огородик для Аньезе, совершенно запущенный в её отсутствие. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n117" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_13061" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_13086">Что касается его собственного участка, то он совсем им не занимался, говоря, что этот парик слишком растрёпанный и что мало двух рук, чтобы привести его в порядок. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n118" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_13087" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_13131">Он не ступал в него ногой, так же как и в дом: ему было тяжело видеть всё это опустошение, и он уже твёрдо решил отделаться от своего участка и дома за какую угодно цену и на новой родине пустить в оборот всё, что удастся выручить от этой продажи. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n119" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_13132" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_13169">Если оставшиеся в живых были друг для друга словно воскресшие из мёртвых, то Ренцо для жителей своей деревни воскрес, так сказать, дважды: все радушно принимали и поздравляли его, каждому хотелось услышать его историю от него самого. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n120" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_13170" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_13175">Вы, пожалуй, спросите: а как же приказ об аресте? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n121" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_13176" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_13201">Да очень просто: Ренцо почти совсем забыл о нём, считая, что те, кто могли бы привести его в исполнение, вовсе о нём и не думали, — и он не ошибался. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n122" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_13202" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_13299">И проистекало это не только от чумы, которая похоронила многое, но и вообще в те времена (как можно было это видеть в разных местах настоящей истории) было обычным явлением, что декреты, как общего характера, так и частного, направленные против отдельных лиц, часто оставались без результата, раз в первый момент они не оказывали никакого действия, — разумеется, в том случае, если дело шло не о какой-нибудь чисто личной вражде власть имущего, которая сообщала декретам жизненность и силу, — совсем как ружейные пули, которые, раз они не попали по назначению, валяются на земле, никому не причиняя ущерба, — неизбежное следствие большой лёгкости, с которой сыпались эти самые декреты. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n123" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_13300" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_13318">Человеческая энергия имеет свой предел: чрезмерное усердие в отдаче приказаний не оставляло времени для их выполнения. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n124" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_13319" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_13328">Что идёт на рукава, уж не может пойти на ластовицы. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n125" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_13329" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_13419">Тому, кто захотел бы узнать также, какие в эту пору ожидания сложились у Ренцо отношения с доном Абондио, мне придётся сказать, что оба сторонились друг друга: дон Абондио — боясь, как бы не заговорили опять о венчании, при одной мысли о котором перед его глазами вставал с одной стороны дон Родриго со своими брави, с другой — кардинал со своими увещаниями; Ренцо — потому что решил ничего не говорить ему до самого заключения брака, не желая давать дону Абондио повод раньше времени фыркать и придумывать, чего доброго, какие-либо новые трудности, а также усложнять дело ненужной болтовнёй. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n126" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_13420" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_13426">Дон Абондио без умолку тараторил с Аньезе. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n127" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_13427" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_13433">«Как вы полагаете, скоро она прибудет?» — спрашивал один. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n128" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_13434" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_13453">«Надеюсь, скоро», — отвечала другая. И нередко тот, кто отвечал, минутой спустя сам задавал тот же вопрос. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n129" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_13454" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_13479">Такими и подобными хитроумными разговорами они умудрялись коротать время, которое казалось им всё бесконечнее, по мере того как оно с каждым днём убывало. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n130" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_13480" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_13581">Читателя же мы всё это время заставим пройти в одно мгновение, — мы расскажем вкратце, что через несколько дней после посещения лазарета Ренцо Лючия вышла оттуда вместе с доброй вдовой, и так как был объявлен всеобщий карантин, то они и отбыли его вместе, сидя взаперти в доме вдовы. Часть времени была затрачена на изготовление приданого Лючии, за которое, предварительно немного поцеремонившись, принялась и она сама. По окончании карантина вдова оставила лавку и дом на хранение всё тому же брату — комиссару. Потом начались приготовления к путешествию. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n131" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_13582" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_13633">Тут мы сразу могли бы прибавить: отбыли, приехали и всё, что последовало дальше. Но при всём нашем желании идти в ногу с нетерпеливым читателем, следует отметить три обстоятельства, относящиеся к этому промежутку времени, которые мы не хотели бы обойти молчанием, и касательно хотя бы двух из них, нам кажется, читатель подумает, что мы поступили бы дурно, умолчав о них. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n132" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_13634" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_13698">Первое — это то, что когда Лючия стала снова рассказывать вдове о своих злоключениях, уже более подробно и последовательно, чем она была в состоянии это сделать в порыве своего первого признания, и поведала более определённо о той синьоре, которая приютила её в монастыре в Монце, она узнала от вдовы такие вещи, которые послужили ей ключом для раскрытия многих тайн и вместе с тем наполнили душу девушки скорбным изумлением и ужасом. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n133" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_13699" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_13756">Она узнала от вдовы, что несчастная, заподозренная в страшных злодеяниях, была переведена по приказанию кардинала в один из миланских монастырей; что там она долго неистовствовала и отпиралась, но, наконец, раскаялась, признала себя виновной, и что теперешняя её жизнь стала добровольной пыткой столь жестокой, что придумать такое — немыслимо, разве только совсем лишить её жизни. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n134" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_13757" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_13793">Кто пожелал бы несколько более подробно ознакомиться с этой печальной историей, тот найдёт её в той книге и в том месте, которое мы уже приводили выше, по поводу той же самой особы. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n135" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_13794" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_13821">Второе обстоятельство — это то, что Лючия, расспрашивая о падре Кристофоро всех капуцинов, которых могла видеть в лазарете, узнала, скорей с прискорбием, чем с изумлением, что он умер от чумы. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n136" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_13822" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_13849">Наконец, прежде чем уехать, Лючия захотела узнать что-нибудь о своих прежних покровителях и, как она говорила, выполнить свой долг по отношению к ним, если кто-нибудь из них ещё остался в живых. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n137" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_13850" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_13865">Вдова проводила её в дом, где им сообщили, что оба они отправились к праотцам. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n138" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_13866" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_13907">Относительно донны Прасседе, если сказано, что она умерла, значит этим всё сказано; что же касается дона Ферранте, то, имея в виду, что он был человеком учёным, наш аноним счёл нужным распространиться побольше; и мы, на свой риск и страх, перепишем почти всё, что он написал по этому поводу. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n139" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_13908" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_13954">Итак, он сообщает, что как только заговорили о чуме, дон Ферранте стал одним из самых рьяных её отрицателей и что он до самого конца стойко поддерживал это мнение, но не шумными заявлениями, как народ, а рассуждениями, которым никто не сможет отказать по крайней мере в логической связи. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n140" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_13955" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_13994">— In rerum natura, — говорил он, — существует лишь два рода вещей: субстанции и акциденции, и если я докажу, что зараза не может быть ни тем, ни другим, то тем самым я докажу, что её не существует вообще, что она — химера. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n141" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_13995" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_13997">Итак, приступаю. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n142" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_13998" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_14004">Субстанции бывают либо духовные, либо материальные. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n143" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_14005" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_14021">Чтобы зараза была субстанцией духовной, — это такая бессмыслица, которую никто не станет доказывать, поэтому не стоит и говорить об этом. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n144" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_14022" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_14029">Субстанции материальные бывают либо простыми, либо сложными. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n145" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_14030" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_14084">Простой субстанцией зараза не является, и это можно доказать в четырёх словах: она не есть субстанция воздушная, ибо будь она таковой, она, вместо того чтобы передаваться от одного тела к другому, сразу бы отлетела к своей сфере; она не водная субстанция, ибо тогда она могла бы сама орошать и высушиваться ветрами; она не огненная, ибо тогда она обжигала бы; и не земная, ибо в этом случае она была бы видима. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n146" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_14085" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_14107">Но она не есть и сложная субстанция, ибо тогда она во всяком случае должна была бы быть ощутимой и для глаза и для осязания. А кто же видел эту заразу! Кто к ней прикасался? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n147" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_14108" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_14114">Остаётся рассмотреть, может ли она быть акциденцией. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n148" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_14115" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_14117">Чем дальше, тем хуже. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n149" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_14118" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_14144">Синьоры доктора утверждают, что она передаётся от одного тела к другому: ведь это их козырь, это — предлог для всех их глупейших предписаний. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n150" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_14145" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_14182">Теперь, принимая заразу за акциденцию, пришлось бы допустить, что она — акциденция передаваемая, два слова несовместимые между собой: во всей философии нет ничего яснее и отчётливее положения, что акциденция не может переходить с одного предмета на другой. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n151" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_14183" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_14213">Если же они, для избежания этой Сциллы, оказываются перед необходимостью говорить, что зараза есть акциденция производная, то они попадают к Харибде: ибо, если она производная, то, следовательно, она не передаётся, не распространяется, как они болтают. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n152" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_14214" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_14226">Установив эти принципы, какой же смысл приходить и рассказывать нам про кровоподтёки, сыпи, карбункулы?.. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n153" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_14227" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_14234">— Всё это чепуха, — выпалил кто-то из его собеседников. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n154" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_14235" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_14250">— Не скажите, — возразил дон Ферранте, — я этого не говорю: наука остаётся наукой, нужно только уметь применять её. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n155" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_14251" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_14279">Кровоподтёки, сыпи, карбункулы, воспаления околоушных желез, багровые бубоны, чёрные фурункулы — всё это очень почтенные слова, которые имеют своё ясное и точное значение, но я говорю, что они не имеют никакого отношения к вопросу. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n156" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_14280" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_14293">Кто же отрицает, что такие вещи могут быть и что они даже бывают? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n157" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_14294" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_14300">Всё дело в том, чтобы знать их происхождение. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n158" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_14301" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_14308">Тут начинались неприятности и для дона Ферранте. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n159" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_14309" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_14351">До тех пор, пока он только оспаривал мнение о существовании заразы, он везде находил внимательных и благосклонных слушателей, ибо трудно даже выразить, как велик авторитет профессионального учёного, когда он пытается доказывать другим вещи, в которых они уже убеждены. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n160" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_14352" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_14424">Но когда он захотел этот вопрос выделить и пытался доказывать, что ошибка этих врачей состояла уже не в утверждении наличия страшной и общей болезни, а в определении её причины, — тогда (я говорю о первоначальной поре, когда о чуме никто не хотел и слышать) вместо благосклонного уха он встречал лишь строптивые, несговорчивые языки. Пришёл конец его длиннейшим проповедям, и учение своё он мог распространять теперь не иначе, как отрывками и выдержками. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n161" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_14425" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_14458">— Истинная причина, к сожалению, существует, — говорил он, — и признать её вынуждены даже те, которые потом поддерживают совсем другую, взятую с потолка… Пусть-ка они попробуют, если могут, отрицать это роковое сопряжение Сатурна с Юпитером. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n162" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_14459" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_14468">И когда же это было слыхано, чтобы говорили, будто влияния передаются?.. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n163" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_14469" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_14475">И пусть синьоры эти попробуют мне отрицать влияния!.. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n164" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_14476" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_14482">Может быть, они даже станут отрицать существование светил? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n165" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_14483" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_14501">Или им вздумается утверждать, что светила находятся там на небесах так, зря, как головки булавок, воткнутых в подушку?.. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n166" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_14502" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_14539">Но, простите, кого я уж никак в толк не возьму, так это синьоров медиков: признавать, что мы находимся под таким коварным сопряжением, и потом приходить и заявлять нам с таким невозмутимым лицом: не прикасайтесь здесь, не прикасайтесь там, и вы будете вне опасности! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n167" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_14540" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_14556">Как будто подобное уклонение от материального прикосновения с земными телами может помешать скрытому воздействию небесных тел! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n168" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_14557" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_14563">И так носиться с сожжением каких-то тряпок! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n169" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_14564" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_14569">Жалкие люди! Что же, вы попробуете сжечь Юпитер? Сжечь Сатурн? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n170" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_14570" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_14602">His fretus, иными словами, полагаясь на свои остроумные умозаключения, он не принимал никаких мер предосторожностей против чумы, заразился ею и слёг в постель, чтобы умереть, подобно герою Метастазио, вступив в спор со звёздами. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n171" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_14603" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_14607">А знаменитая его библиотека? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap37-n172" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_14608" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_14615">Она и сейчас ещё, может статься, разбросана по прилавкам букинистов. </note>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>