<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>INTRODUCTION</title>
        <respStmt>
          <resp>Codifica automatizzata</resp>
          <persName xml:id="P1">Maria Levchenko</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <p>Scheda editoriale</p>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Терра-Книжный клуб</publisher>
        <pubPlace>Москва</pubPlace>
        <date>1999</date>
        <availability>
          <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <author>Alessandro Manzoni</author>
          <title>Обрученные : Повесть из истории Милана XVII в.</title>
          <editor>Angelini, Cesare</editor>
          <pubPlace>Москва</pubPlace>
          <publisher>Терра-Книжный клуб</publisher>
          <date>1999</date>
          <respStmt>
            <resp>Translated by</resp>
            <persName>Н. Георгиевская, А. Эфрос</persName>
          </respStmt>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>Вступление, cap. 1</p>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="russian_1999_cap36">
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n1" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_10001" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_10035">Кто мог бы сказать Ренцо всего несколько часов тому назад, что в разгар его поисков, когда наступят самые тревожные и решительные минуты, сердце его будет разрываться между Лючией и доном Родриго? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n2" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_10036" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_10110">А между тем это было именно так: образ этот сплетался теперь, пока он шёл, со всеми образами, дорогими или страшными, которые поочерёдно возникали перед ним под влиянием надежды или страха. Слова, услышанные им у ложа умирающего, властно преследовавшие его «да» и «нет», боролись в его сознании. И он не мог закончить молитву о счастливом исходе своего великого испытания без того, чтобы не вернуться к молитве, начатой там и прерванной ударом колокола. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n3" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_10111" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_10205">Приподнятая на несколько ступенек восьмиугольная часовня, возвышающаяся посреди лазарета, при первоначальном своём устройстве была открыта со всех сторон и поддерживалась только пилястрами и колоннами, — строение, так сказать, ажурное. Снаружи каждая сторона представляла собой арку между двумя колоннами. Внутри был портик, охватывающий кольцом то, что можно было бы назвать собственно церковью, состоявшей всего из восьми арок, соответствовавших внешним аркам и увенчанных куполом, так что воздвигнутый в центре её алтарь можно было видеть из любого окна лазарета и почти с любого места двора. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n4" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_10206" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_10230">Теперь, когда здание получило совершенно иное назначение, наружные пролёты замурованы, но старый остов, оставшийся нетронутым, отчётливо указывает на первоначальный вид и на прежнее его назначение. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n5" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_10231" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_10280">Не успел Ренцо сделать и несколько шагов, как увидел падре Феличе, промелькнувшего в портике часовни и показавшегося в средней арке со стороны, обращённой к городу. Внизу перед часовней, как раз на главной аллее, собралась небольшая толпа. По всему виду падре Ренцо сразу догадался, что он приступил к проповеди. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n6" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_10281" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_10294">Ренцо покружил по боковым дорожкам, чтобы встать в хвост собравшихся слушателей, как советовал ему падре Кристофоро. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n7" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_10295" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_10320">Добравшись туда, он остановился, боясь пошевельнуться, и окинул взглядом толпу. Но с его места ему были видны одни лишь головы, я бы сказал, словно мостовая из голов. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n8" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_10321" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_10360">В середине некоторые были покрыты платками или покрывалами. К ним-то он и устремил с особым вниманием свой взор. Но так как ему и там ничего не удалось разглядеть, он обратил его туда же, куда смотрели, не отрываясь, все остальные. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n9" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_10361" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_10388">Благообразный облик проповедника растрогал его и наполнил смирением; и со всем вниманием, на какое он ещё был способен в минуту такого ожидания, Ренцо выслушал торжественную речь монаха. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n10" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_10389" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_10458">— Обратим мысли наши к тем тысячам и тысячам, что ушли вон той дорогой, — и, подняв палец, падре Феличе указал через плечо на ворота, ведущие к так называемому кладбищу Сан-Грегорио, которое в ту пору, можно сказать, стало одной огромной могилой. — Бросим взгляд на тысячи и тысячи остающихся здесь, слишком неуверенных в том, куда им придётся уйти. Бросим взгляд на самих себя, столь малочисленных, уходящих отсюда целыми и невредимыми. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n11" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_10459" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_10461">Благословен господь! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n12" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_10462" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_10483">Благословен в правосудии своём, благословен в милосердии! Благословен в смерти, благословен в жизни! Благословен за то, что он остановил свой выбор на вас! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n13" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_10484" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_10554">О, для чего же, дети мои, угодно было ему сделать этот выбор? Не для того ли, чтобы сохранить для себя горстку людей, очищенных скорбью, воодушевлённых благодарностью? Не для того ли, чтобы мы, сознавая теперь более живо, что жизнь — его дар, научились ценить её так, как заслуживает всё, им дарованное, и употребили её на дела, с которыми можно предстать перед ним? Не для того ли, чтобы воспоминание о наших муках сделало нас сострадательными и готовыми прийти на помощь нашим ближним? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n14" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_10555" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_10610">А пока пусть те, вместе с которыми мы страдали, надеялись, трепетали, среди которых мы оставляем друзей и близких, которые в конце концов все нам братья, пусть они увидят сейчас, как мы пройдём среди них, и, быть может, найдут утешение в мысли, что ведь уходят же отсюда иные живыми, и в поведении нашем почерпнут для себя назидание. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n15" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_10611" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_10635">Богу не угодно, чтобы они могли увидеть нас в шумной радости, земном ликовании, вызванном избавлением от смерти, с которой им ещё приходится бороться. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n16" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_10636" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_10663">Пусть увидят они, что мы уходим, вознося благодарность за себя и молитвы за них. Пусть они скажут: даже и за этими стенами о нас будут помнить, будут продолжать молиться за нас, несчастных. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n17" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_10664" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_10679">Начнём же с этого нашего странствия, с первых шагов, которые нам предстоит сделать, жизнь, полную милосердия. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n18" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_10680" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_10713">Те, к кому вернулись прежние силы, да подадут братскую руку слабым. Юноши, — поддержите старцев. Вы, потерявшие детей, посмотрите вокруг себя, сколько детей осталось без родителей! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n19" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_10714" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_10725">Замените им их! И милосердие это, искупая ваши грехи, смягчит и ваши страдания. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n20" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_10726" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_10767">Тут глухой гул сетований и рыданий, всё возраставший среди собравшихся, вдруг разом смолк, когда все увидели, что проповедник накинул себе на шею верёвку и опустился на колени. Наступила глубокая тишина. Все ждали, что он скажет. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n21" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_10768" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_10805">— За себя, — начал он, — за всех моих собратьев, которые, без всяких заслуг наших, удостоились быть призванными к высокому служению Христу в лице вашем, я смиренно прошу у вас прощения, если мы не выполнили достойным образом столь высокого назначения. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n22" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_10806" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_10887">Если леность и слабость плоти делали нас недостаточно внимательными к нуждам вашим, недостаточно быстро откликающимися на призыв ваш; если несправедливое раздражение, если преступная досада иной раз заставляли нас появляться перед вами с недовольным, суровым лицом; если иной раз недостойная мысль о том, что мы нужны вам, приводила нас к тому, что мы относились к вам не с подобающим смирением, если немощность наша заставляла нас прибегать к каким-либо действиям, служившим на соблазн вам, — простите нас! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n23" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_10888" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_10898">Да отпустит господь также и вам долги ваши и да благословит вас. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n24" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_10899" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_10907">И, осенив слушателей широким крёстным знамением, он поднялся. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n25" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_10908" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_10939">Мы смогли передать если не точные слова, то по крайней мере смысл и сущность того, что он в действительности сказал, но состояние его, в котором слова эти были произнесены, не поддаётся описанию. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n26" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_10940" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_10979">Это было состояние человека, который называл служение зачумлённым великим для себя благодеянием, ибо действительно считал его таковым; который каялся в недостаточной своей подготовленности к этому служению, ибо действительно чувствовал себя недостойным его; который просил прощения потому, что был глубоко убеждён, что нуждается в нём. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n27" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_10980" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_11034">Теперь вообразите себе, какими рыданиями и слезами отвечали на эти слова люди, которые видели вокруг себя отцов-капуцинов, занятых исключительно служением им, видели, как многие из них здесь же умирали, видели того, который говорил теперь от лица всех, всегда первым как в трудах, так и в отдаче приказаний, за исключением того времени, когда он и сам находился на краю могилы. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n28" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_11035" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_11077">Достойный удивления монах взял затем большой крест, прислонённый к пилястру, водрузил его перед собой, скинул у внешнего портика сандалии, сошёл со ступеней и, пройдя сквозь почтительно расступившуюся толпу, двинулся вперёд, чтобы возглавить шествие. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n29" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_11078" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_11160">Ренцо, весь в слезах, словно и он сам был одним из тех, у кого выпрашивалось это своеобразное прощение, отошёл и стал около какого-то шалаша. Он стоял там и ждал, наполовину скрытый от взоров окружающих, высунув вперёд лишь голову, с широко раскрытыми глазами. Сердце его учащённо билось, но вместе с тем в нём зародилась какая-то новая и особенная вера, порождённая, думается мне, тем умилением, которое вызвали в нём проповедь и это зрелище всеобщего умиления. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n30" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_11161" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_11236">И вот показался падре Феличе, босой, с верёвкой на шее, с высоко поднятым длинным, тяжёлым крестом. Бледное и исхудалое лицо его выражает раскаяние и вместе с тем мужество. Он идёт медленным, но твёрдым шагом человека, который только и думает о том, чтобы щадить слабости других. Всем своим видом он напоминает человека, которому чрезмерные труды и лишения придавали силу вынести то, что было связано и неразлучно с его служением. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n31" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_11237" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_11256">Вслед за ним шли дети постарше, почти все босые, лишь немногие были совсем одеты, а большинство — просто так, в одних рубашках. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n32" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_11257" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_11306">Затем шли женщины, почти все вели за руку какую-нибудь девочку и попеременно пели «Мизерере». Слабый звук их голосов, бледность и измождённость лиц способны были наполнить состраданием душу всякого, кто бы оказался при этом простым зрителем. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n33" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_11307" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_11332">Ренцо пристально вглядывался в проходящих, просматривая ряд за рядом, лицо за лицом, не пропуская ни одного. Процессия двигалась настолько медленно, что давала ему полную возможность сделать это. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n34" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_11333" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_11363">Люди всё шли и шли, а он всё смотрел и смотрел, но всё напрасно; Ренцо бегло окинул взглядом ещё оставшиеся ряды. Их уже немного; вот последний; теперь прошли все. Все лица были незнакомы. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n35" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_11364" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_11387">С бессильно повисшими руками и поникшей головой провожал Ренцо взглядом последнюю шеренгу женщин, в то время как перед ним уже проходила другая шеренга — мужчин. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n36" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_11388" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_11415">Он весь напрягся, и новая надежда зародилась в нём, когда за мужчинами показалось несколько повозок, на которых разместились выздоравливающие, но ещё неспособные передвигаться. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n37" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_11416" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_11437">Здесь женщины ехали последними, и всё шествие продвигалось настолько медленно, что Ренцо смог рассмотреть буквально всех, ни одна не ускользнула от его взгляда. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n38" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_11438" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_11482">И что же? Он всматривался в первую повозку, во вторую, в третью и так далее, и всё с тем же успехом, вплоть до самой последней, за которой уже никого не было видно, кроме ещё одного капуцина с серьёзным лицом и палкой в руках, распорядителя всего шествия. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n39" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_11483" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_11499">Это был тот самый падре Микеле, который, как мы уже говорили, дан был падре Феличе в помощники по управлению лазаретом. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n40" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_11500" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_11529">Так разлетелась в прах столь дорогая надежда и, исчезая, не только унесла с собой утешение, которое она доставляла, но, как это почти всегда и бывает, оставила человека в состоянии куда хуже прежнего. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n41" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_11530" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_11542">Теперь самым лучшим исходом казалось найти Лючию больной. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n42" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_11543" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_11580">Однако, хотя к этой новой надежде присоединилось теперь чувство всё возраставшего страха, бедняга всё-таки ухватился всеми силами души за эту жалкую и слабую ниточку. Он пошёл по дороге и направился в ту сторону, откуда пришла процессия. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n43" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_11581" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_11645">Очутившись у подножья часовни, он преклонил колена на последней ступеньке и вознёс богу молитву, или, вернее сказать, какое-то смешение недоговорённых слов, обрывочных фраз, восклицаний, просьб, жалоб, обещаний. Это была одна из тех речей, с которыми не обращаются к людям, ибо у них нет ни достаточного проникновения, чтобы понять их, ни терпения, чтобы их выслушать. Люди не настолько велики, чтобы сочувствовать им, не испытывая презрения. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n44" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_11646" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_11703">Он поднялся немного ободрённый. Обошёл вокруг часовни; очутился на другой дорожке, которой раньше не видел, выходившей к другим воротам. Пройдя несколько шагов, он увидел частокол, о котором говорил ему монах. Частокол прерывался там и сям, точь-в-точь как описывал ему падре Кристофоро. Ренцо пробрался через одну из лазеек и очутился на женском участке. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n45" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_11704" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_11753">Не успев сделать и шага, он заметил на земле колокольчик, из тех, что привязывают к ноге монатти. Ему пришло в голову, что такая штука могла бы послужить ему здесь своего рода пропуском. Он подобрал его, поглядел, не наблюдает ли кто за ним, и подвязал колокольчик по примеру монатти. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n46" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_11754" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_11839">И тут же снова пустился в поиски, которые уже по одному только количеству предметов были страшно затруднительны, будь то даже предметы совсем иного рода. Он начал созерцать и даже разглядывать новые горести, отчасти столь похожие на уже виденные им, отчасти совершенно иные, ибо хотя бедствие было одно и то же, здесь страдали, так сказать, по-другому, по-иному изнемогали, жаловались, переносили горе, по-своему сочувствовали и помогали друг другу. И видевший это испытывал другого рода сострадание и другого рода отвращение. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n47" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_11840" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_11866">Не знаю уж, сколько исходил Ренцо без всякого успеха и без всяких приключений, когда услышал у себя за спиной возглас: «Эй!» — обращённый, по-видимому, к нему. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n48" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_11867" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_11899">Обернувшись, он увидел невдалеке комиссара, который, подняв руку, указывавшую, несомненно, на него, крикнул ему: «Вон там в комнате нужна помощь, а здесь уборка уже закончилась». </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n49" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_11900" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_11948">Ренцо сразу сообразил, за кого его приняли, и что причиной недоразумения был колокольчик. Он обозвал себя ослом за то, что подумал только о неприятностях, от которых это отличие могло его избавить, а не о тех, которые оно могло на него навлечь. Но он тут же придумал, как ему скорей отделаться от комиссара. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n50" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_11949" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_11980">Торопливо кивнув ему несколько раз головой, как бы желая сказать, что всё понял и готов повиноваться, он скрылся из виду, бросившись в сторону, и исчез между шалашами. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n51" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_11981" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12018">Когда ему показалось, что он уже достаточно удалился, юноша решил освободиться от причины происшедшего недоразумения. Для того чтобы проделать эту операцию незаметно, Ренцо забился в узкое пространство между двумя шалашами, которые были обращены друг к другу, так сказать, спиной. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n52" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12019" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12048">Он наклонился, чтобы отвязать колокольчик, стоя при этом так, что голова его прислонилась к соломенной стенке одного из шалашей, и вдруг оттуда до его слуха донёсся голос… Боже мой! возможно ли это? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n53" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12049" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12059">Он обратился в слух и затаил дыхание… Да, да! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n54" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12060" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12064">Это её голос! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n55" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12065" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12078">— Чего же бояться? — говорил этот нежный голос. — То, что перенесли мы, сильнее всякой бури. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n56" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12079" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12087">Кто хранил нас доныне, не покинет нас и теперь. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n57" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12088" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12106">Если Ренцо и не вскрикнул громко, то не из страха быть замеченным, а потому, что у него захватило дух. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n58" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12107" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12149">Колени у него подкосились, в глазах потемнело, но лишь на мгновенье. Он тут же вскочил, почувствовав прилив бодрости и силы, в три прыжка обогнул шалаш, очутился у входа и увидел ту, что говорила, склонённой над убогим ложем. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n59" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12150" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12168">Она обернулась на шум; глядит, не обман ли это зрения, не сон ли? Смотрит пристальнее и вскрикивает: — О боже милостивый! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n60" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12169" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12183">— Лючия! Я нашёл вас! Неужто это вы! Вы живы! — воскликнул Ренцо, подходя к ней, весь дрожа от волнения. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n61" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12184" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12200">— Боже милостивый! — повторила Лючия, в ещё большем волнении. — Вы? Как же это? Как вы сюда попали? Зачем?.. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n62" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12201" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12202">Ведь кругом чума! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n63" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12203" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12204">— Она уже была у меня. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n64" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12205" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12206">А вы?.. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n65" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12207" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12208">— Ах! И у меня тоже. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n66" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12209" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12212">А как моя мать?.. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n67" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12213" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12224">— Я не видел её, она в Пастуро, но думаю, что здорова. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n68" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12225" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12233">Но вы… какая вы ещё бледная! И с виду такая слабая! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n69" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12234" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12237">Но всё же вы поправились, ведь правда, поправились? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n70" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12238" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12244">— Господу было угодно оставить меня на этом свете. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n71" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12245" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12250">Ах, Ренцо, зачем вы здесь? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n72" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12251" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12259">— Зачем? — воскликнул Ренцо, подойдя ещё ближе. — Вы ещё спрашиваете, зачем? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n73" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12260" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12263">Зачем я пришёл сюда? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n74" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12264" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12269">Неужели мне нужно говорить вам об этом? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n75" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12270" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12275">О ком же мне было думать? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n76" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12276" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12281">Разве я не зовусь больше Ренцо? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n77" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12282" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12286">А вы разве больше не Лючия? Да? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n78" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12287" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12291">— Ах, что вы говорите, что вы говорите! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n79" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12292" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12298">Но разве моя мать не писала вам? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n80" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12299" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12304">— Писала. К сожалению, она мне писала. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n81" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12305" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12326">Хорошенькие вести сообщила она несчастному, измученному скитальцу, парню, который, во всяком случае, ничем вас не обидел. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n82" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12327" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12328">— Но, Ренцо, Ренцо! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n83" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12329" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12334">Раз вы знали… зачем же было вам приходить… зачем? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n84" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12335" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12336">— Зачем приходить? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n85" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12337" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12342">О Лючия! И вы мне ещё говорите: зачем приходить? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n86" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12343" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12345">После стольких обещаний? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n87" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12346" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12349">Да разве мы уже больше не мы? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n88" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12350" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12353">И вы уже ничего не помните? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n89" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12354" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12357">Чего нам недоставало? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n90" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12358" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12381">— О всемогущий боже! — простонала Лючия, скрестив руки и подняв глаза к небесам. — зачем ты не оказал мне милости и не призвал к себе? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n91" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12382" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12386">О Ренцо, что вы наделали? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n92" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12387" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12396">Ведь я уже стала было надеяться, что… со временем… я забуду… </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n93" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12397" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12405">— Нечего сказать — прекрасная надежда! Хорошенькое дело говорить мне это прямо в лицо. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n94" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12406" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12408">— Ах, что вы наделали! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n95" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12409" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12428">И в таком месте! Среди всех этих страданий, среди этих картин! Здесь, где только и делают, что умирают, вы могли… </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n96" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12429" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12460">— За тех, кто умирает, надо молить бога и уповать, что они найдут вечное спасение. Но разве справедливо, даже и ради погибших, чтобы живые люди жили в отчаянии! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n97" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12461" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12462">— Ах, Ренцо, Ренцо! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n98" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12463" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12470">Вы не думаете о том, что говорите. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n99" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12471" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12474">Обещание, данное мадонне!.. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n100" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12475" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12476">Обет! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n101" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12477" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12487">— А я вам говорю, что такие обещания ничего не значат. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n102" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12488" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12489">— О господи! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n103" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12490" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12491">Что вы говорите! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n104" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12492" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12497">Где были вы всё это время? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n105" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12498" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12501">С кем вы имели дело? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n106" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12502" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12503">Какие вещи вы говорите! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n107" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12504" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12525">— Я говорю как добрый христианин; и считаю, что мадонна лучше, чем вы думаете, потому что ей вряд ли угодны обещания, приносящие вред ближнему. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n108" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12526" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12532">Если бы мадонна сама заговорила, ну, тогда другое дело. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n109" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12533" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12538">А то, что ж случилось? Всё лишь ваша фантазия. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n110" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12539" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12544">Знаете, что вы должны обещать мадонне? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n111" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12545" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12585">Обещайте, что первую же нашу дочь мы назовём Марией: это и я готов обещать тут же, не сходя с места. Вот этим действительно можно гораздо больше почтить мадонну. В таком почитании гораздо больше смысла, и к тому же оно никому не приносит вреда. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n112" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12586" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12616">— Нет, нет, не говорите так, вы не понимаете, что говорите, вы не понимаете, что значит дать обет, вы не были в таком ужасном положении, вы не испытали всего этого. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n113" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12617" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12622">Уходите, уходите, ради самого неба! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n114" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12623" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12632">И она поспешно отошла от него, вернувшись к убогому ложу. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n115" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12633" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12650">— Лючия! — сказал Ренцо, не трогаясь с места, — скажите мне по крайней мере, скажите же: если бы не это обстоятельство… вы относились бы ко мне по-прежнему? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n116" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12651" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12683">— Бессердечный вы человек! — отвечала Лючия, отвернувшись и с трудом сдерживая слёзы. — Если бы вам удалось заставить меня говорить ненужные слова, слова, которые причинили бы мне боль, слова, может быть, прямо греховные, тогда вы были бы довольны? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n117" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12684" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12695">Уходите, о, уходите! Забудьте обо мне: видно, не судьба нам быть вместе! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n118" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12696" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12708">Мы свидимся там: ведь не так уж долго оставаться нам на этом свете. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n119" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12709" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12775">Идите же. Постарайтесь дать знать моей матери, что я выздоровела, что бог и здесь всегда помогал мне, что я нашла добрую душу, вот эту хорошую женщину, которая мне точно мать родная. Передайте ей, что я надеюсь, что болезнь пощадит и её, и мы скоро свидимся с ней, когда богу будет угодно и как ему будет угодно… Уходите, умоляю вас, и не думайте больше обо мне… разве только, когда будете молиться богу. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n120" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12776" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12809">И с видом человека, которому нечего больше сказать, который ничего больше не хочет слушать, стремясь лишь уйти от опасности, она ещё ближе подошла к ложу, где лежала женщина, о которой она только что говорила. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n121" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12810" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12819">— Послушайте, Лючия, послушайте! — взывал Ренцо, однако уже не приближаясь к ней. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n122" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12820" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12824">— Нет, нет, бога ради уходите! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n123" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12825" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12828">— Послушайте, — падре Кристофоро… </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n124" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12829" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12829">— Ну? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n125" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12830" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12831">— Он здесь. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n126" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12832" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12833">— Здесь? Где? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n127" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12834" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12836">Почём вы это знаете? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n128" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12837" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12855">— Я только что говорил с ним; я побыл с ним немного, и мне кажется, что такой верующий, как он… </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n129" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12856" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12863">— Он здесь? Конечно, чтобы помогать бедным зачумлённым. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n130" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12864" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12869">Но как же он сам? Была у него чума? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n131" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12870" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12913">— Ах, Лючия! Я так боюсь… — и в то время как Ренцо не решался вымолвить слово, столь мучительное для него, которое могло стать таким же и для Лючии, она снова отошла от кровати и приблизилась к Ренцо, — боюсь, что она у него как раз теперь и начинается. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n132" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12914" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12916">— О несчастный святой человек! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n133" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12917" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12920">Но что я говорю: несчастный человек! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n134" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12921" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12922">Мы — несчастные. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n135" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12923" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12928">Но как он себя чувствует? Лежит? Ходят за ним? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n136" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12929" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12945">— Он на ногах, вечно в хлопотах, помогает другим. Но если бы вы его видели — у него в лице ни кровинки, он еле держится! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n137" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12946" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12957">Перевидев их такое множество, увы, трудно ошибиться! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n138" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12958" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12960">— Бедные мы! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n139" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12961" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12964">И он действительно — здесь? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n140" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12965" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12980">— Здесь, и совсем неподалёку. Не дальше, чем от вашего дома до моего… если вы ещё помните!.. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n141" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12981" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12983">— О пресвятая дева! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n142" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12984" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12986">— Ну, ладно, чуточку подальше. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n143" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12987" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12993">И, конечно, понимаете, — мы говорили о вас. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n144" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12994" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13004">Уж он мне порассказал… И если б вы только знали, что он показал мне! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n145" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13005" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13022">Так слушайте: сначала я расскажу то, что он сам первый вымолвил своими собственными устами. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n146" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13023" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13061">Он сказал мне, что я хорошо поступил, отправившись разыскивать вас и что такое моё поведение угодно господу богу и что он поможет мне найти вас, — как оно на самом деле и случилось. Ведь на то он и святой. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n147" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13062" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13063">Так что, сами видите… </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n148" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13064" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13073">— Но если он говорил так, так потому что не знает… </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n149" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13074" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13095">— А откуда же ему было знать о том, что вы там навыдумывали без всякого толку, не спросив ни у кого совета? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n150" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13096" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13112">Серьёзный человек, человек разумный, как он, и думать не станет о таких вещах. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n151" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13113" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13118">Но что он мне показал! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n152" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13119" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13153">И тут Ренцо рассказал о своём посещении того шалаша. И хоть сердце и разум Лючии за время пребывания в лазарете должны были привыкнуть к самым сильным впечатлениям, всё же ужас и сострадание совершенно потрясли её. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n153" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13154" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13201">— Он и тут говорил как святой, — продолжал Ренцо, — он говорил, что, может быть, господь решил помиловать этого несчастного (я теперь прямо и не могу называть его иначе)… что он собирается призвать его к себе в нужную минуту, но хочет, чтобы мы молились за него… Вместе! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n154" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13202" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13204">Вы понимаете? — Да, да! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n155" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13205" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13221">Мы будем молиться за него, там, где господь назначит быть каждому из нас… Господь сам сумеет объединить наши молитвы. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n156" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13222" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13228">— Но ведь я же передаю вам собственные слова падре Кристофоро!.. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n157" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13229" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13233">— Но, Ренцо, ведь он не знает… </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n158" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13234" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13267">— Но разве вы не понимаете, что когда говорит святой, его устами говорит сам господь? И он не стал бы так говорить, если б на самом деле это было не так… А душа этого несчастного? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n159" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13268" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13288">Я, конечно, молился и буду молиться за него от всего сердца, всё равно как за родного брата. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n160" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13289" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13316">Но каково же будет бедняге на том свете, если на этом не будет улажено это дело, если не будет исправлено причинённое им зло? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n161" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13317" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13341">Если вы послушаетесь совета разума, всё останется по-прежнему. Сделанного не воротишь; он уже и здесь получил должное возмездие… </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n162" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13342" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13356">— Нет, Ренцо, нет. Господу неугодно, чтобы мы поступали дурно, дабы он проявил потом своё милосердие. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n163" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13357" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13369">Пусть он делает по своему разумению. А мы, — у нас один долг: молиться ему. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n164" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13370" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13380">Умри я в ту ночь, неужели же господь не смог бы простить его? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n165" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13381" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13389">И если я не умерла, если меня освободили… </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n166" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13390" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13421">— А ваша мать, бедная Аньезе, которая всегда была так ко мне расположена и столько мучилась, чтобы видеть нас мужем и женой, разве и она не говорила вам, что это ложная мысль? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n167" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13422" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13440">Она ведь и в других случаях умела вас образумить, потому что в некоторых вещах она рассуждает правильнее вас… </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n168" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13441" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13455">— Моя мать! Вы хотите, чтобы моя мать посоветовала мне нарушить данный обет? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n169" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13456" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13461">Ренцо, что с вами, да вы не в себе… </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n170" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13462" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13467">— Так вот послушайте, что я вам скажу. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n171" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13468" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13476">Вы, женщины, этих вещей знать не можете. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n172" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13477" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13490">Падре Кристофоро велел мне вернуться к нему и сообщить, если я найду вас. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n173" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13491" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13497">Я пойду сейчас, выслушаю его, и то, что он скажет… </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n174" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13498" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13518">— Да, да. Ступайте к этому святому человеку, скажите ему, что я молюсь за него и чтобы он за меня помолился, я так в этом нуждаюсь. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n175" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13519" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13539">Но ради самого неба, ради спасения вашей души и моей, не возвращайтесь сюда, не делайте мне больно… не искушайте меня. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n176" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13540" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13560">Падре Кристофоро, он сумеет вам всё растолковать, поможет вам прийти в себя, вернёт мир вашей душе. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n177" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13561" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13564">— Мир моей душе! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n178" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13565" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13569">Ну, уж это вы выкиньте из головы. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n179" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13570" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13592">Такие словечки вы мне передавали и в письме. И один я знаю, сколько они принесли мне страданий. И теперь у вас хватает духу повторять их мне. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n180" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13593" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13610">А я вот, наоборот, ясно и определённо заявляю вам, что я и не подумаю успокоиться. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n181" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13611" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13622">Вы хотите меня забыть, а я не хочу забывать вас. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n182" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13623" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13637">И предупреждаю, запомните, что если из-за вас я потеряю рассудок, он уже никогда больше ко мне не вернётся. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n183" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13638" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13646">К чёрту ремесло, к чёрту доброе имя! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n184" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13647" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13659">Вам хочется, чтобы я остался безумным на всю жизнь? Ну что ж, так я и стану безумным. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n185" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13660" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13674">Господь знает, что я простил его от всего сердца, а вот вы… А тот несчастный! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n186" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13675" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13687">Вы, стало быть, хотите заставить меня всю жизнь думать, что не будь его… Лючия! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n187" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13688" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13696">Вы сказали, чтобы я забыл вас, — могу ли я забыть вас! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n188" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13697" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13699">Как же это сделать? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n189" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13700" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13708">О ком же, как по-вашему, думал я всё это время?.. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n190" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13709" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13715">И после всего пережитого! После стольких обещаний! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n191" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13716" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13724">Что я вам сделал после того, как мы расстались? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n192" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13725" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13765">Это за то, что я так страдал, вы так со мной поступаете? За то, что на меня градом сыпались несчастья? За то, что все на свете меня преследовали? За то, что я так долго был в изгнании, полный тоски, вдали от вас? За то, что при первой же возможности я бросился разыскивать вас? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n193" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13766" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13794">Когда рыдания позволили Лючии заговорить, она воскликнула, скрестив руки и подняв к небу глаза полные слёз: — О пресвятая дева, помоги мне! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n194" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13795" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13808">Ты знаешь, что после той ночи я никогда не переживала таких минут, как сейчас. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n195" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13809" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13814">Ты пришла мне на помощь тогда, о, помоги же мне теперь! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n196" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13815" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13857">— Полно, Лючия, вы хорошо делаете, взывая к мадонне. Но почему же вам хочется верить, что ей, такой доброй, ей, милосердной матери, угодно заставить страдать нас… по крайней мере меня… из-за одного слова, вырвавшегося в минуту, когда вы не понимали того, что говорили? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n197" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13858" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13867">Вам хочется верить, что она помогла вам тогда, чтобы потом мы очутились в безвыходном положении? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n198" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13868" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13884">Если, конечно, это не пустая отговорка, а может быть просто я стал вам ненавистен… тогда скажите мне это… говорите прямо. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n199" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13885" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13900">— Умоляю вас, Ренцо, ради бога, ради дорогих ваших погибших, оставьте, оставьте это. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n200" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13901" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13905">Не заставляйте меня страдать… Сейчас не время. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n201" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13906" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13920">Ступайте к падре Кристофоро, расскажите ему обо мне и не возвращайтесь больше сюда, умоляю, не возвращайтесь. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n202" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13921" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13927">— Я уйду, но только не подумайте, что я не вернусь! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n203" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13928" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13935">Я вернусь, хоть на край света, а вернусь непременно. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n204" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13936" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13937">И он исчез. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n205" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13938" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13961">Лючия присела, или, скорее, упала наземь возле постели и, уткнувшись в неё головой, безудержно зарыдала. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n206" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13962" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13983">Женщина, которая всё видела и всё слышала, не смея дохнуть, спросила, что значит это появление, этот страстный разговор, эти рыдания. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n207" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13984" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14005">Но, может быть, читатель с своей стороны спросит, а кто же эта женщина? Для удовлетворения его любопытства не понадобится много слов. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n208" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14006" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14011">Это была жена зажиточного купца, лет тридцати. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n209" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14012" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14092">В течение нескольких дней у неё на глазах умер её муж и все дети. Вскоре и она заболела чумой. Её отвезли в лазарет и поместили в этот крошечный шалаш. Как раз в то время, когда Лючия, незаметно для самой себя, преодолев яростные приступы болезни и переменив — тоже незаметно — большое число товарок, стала выздоравливать и приходить в себя, потому что с самого начала заболевания, ещё в доме дона Ферранте, она была словно безумная. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n210" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14093" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14126">Шалаш мог вместить не более двух человек. И между этими двумя женщинами — тяжело больными, заброшенными, напуганными, одинокими среди такого множества людей — быстро родилась близость, нежная привязанность, какая едва ли могла бы возникнуть даже при долгой совместной жизни. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n211" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14127" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14142">В скором времени Лючия уже была в состоянии оказывать помощь соседке, которая была в очень тяжёлом положении. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n212" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14143" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14179">Теперь, когда обе женщины были уже вне опасности, они сдружились, поддерживая друг друга, и поочерёдно дежурили одна возле другой. Они дали обещание выйти из лазарета не иначе как вместе и вообще уговорились больше не разлучаться. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n213" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14180" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14232">Вдова поручила одному из своих братьев, санитарному комиссару, оберегать её дом, лавку и деньги. Всё было в полной сохранности: она являлась теперь единственной, печальной обладательницей средств, гораздо более значительных, чем было ей нужно для безбедной жизни, и ей хотелось оставить Лючию при себе, словно дочь или сестру. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n214" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14233" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14263">Можете себе представить, с какой благодарностью к ней и к промыслу божьему приняла её предложение Лючия, но это только до той поры, пока она сможет получить хоть какие-нибудь вести о своей матери и, как она надеялась, узнать её волю. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n215" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14264" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14283">Впрочем, при своей обычной сдержанности, она ни словом не обмолвилась ни о намечавшейся свадьбе, ни о других своих необычайных приключениях. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n216" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14284" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14302">Но теперь, в таком смятении чувств, у неё явилась столь же большая потребность излить свою душу, сколь велико было желание подруги выслушать её признания. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n217" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14303" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14329">Сжимая обеими руками её правую руку, Лючия принялась отвечать на посыпавшиеся вопросы, и только рыдания время от времени прерывали её рассказ. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n218" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14330" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14338">Между тем Ренцо поспешил к участку падре Кристофоро. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n219" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14339" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14356">Не без труда, немножко проплутав в разных направлениях, юноша, наконец, добрался до места. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n220" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14357" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14386">Он нашёл шалаш, но самого падре там не оказалось. Однако, покружив и поискав вокруг, Ренцо увидел его в одном из бараков: низко склонившись к земле, монах напутствовал умирающего. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n221" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14387" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14392">Ренцо остановился и молча стал дожидаться его. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n222" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14393" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14412">Немного спустя он увидел, как падре Кристофоро закрыл бедняге глаза, затем стал на колени, немного помолился и поднялся. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n223" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14413" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14419">Тогда Ренцо двинулся ему навстречу. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n224" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14420" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14426">— А! — воскликнул монах, завидя приближавшегося юношу. — Ну что? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n225" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14427" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14430">— Она жива, я нашёл её. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n226" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14431" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14433">— И в каком состоянии? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n227" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14434" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14437">— Выздоровела, во всяком случае уже на ногах. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n228" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14438" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14441">— Благословен господь! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n229" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14442" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14456">— Но… — продолжал Ренцо, подойдя настолько близко, что мог уже говорить вполголоса, — есть другое затруднение. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n230" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14457" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14458">— Что такое? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n231" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14459" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14481">— Я хочу сказать… Вы ведь знаете, какая она у нас, бедняжка, добрая. Но уж если ей что-нибудь взбредёт в голову, с ней ничего не поделаешь. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n232" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14482" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14520">После всех обещаний, после всего того, что и вам достаточно известно, она теперь заладила, что не может пойти за меня, потому что… видите ли, почём я знаю? Она говорит, что в ту страшную ночь у неё в голове помутилось, и она, как бы это сказать, посвятила себя мадонне. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n233" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14521" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14525">Просто несуразица какая-то, ведь правда? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n234" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14526" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14557">Дело хорошее для тех, у кого есть понятие, а для нас, людей простых, которые даже путём и не знают, что и как полагается… верно ведь, это вещь не подходящая? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n235" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14558" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14563">— Ты вот что скажи: далеко она отсюда? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n236" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14564" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14571">— Да нет, всего в нескольких шагах, за церковью. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n237" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14572" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14583">— Подожди-ка меня здесь минутку, — сказал монах, — а потом мы вместе отправимся туда. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n238" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14584" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14590">— Вы, значит, ей растолкуете… </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n239" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14591" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14598">— Ничего ещё не знаю, сынок, мне нужно выслушать её. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n240" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14599" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14623">— Понимаю, — сказал Ренцо. Потупившись и скрестив руки на груди, стоял он, раздумывая над своим неопределённым положением, которое продолжало оставаться всё таким же неясным. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n241" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14624" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14672">Монах снова сходил за тем же падре Витторе, чтобы попросить последнего ещё раз заменить его, потом заглянул в свой шалаш, вышел оттуда с торбой в руках, вернулся к Ренцо и, сказав ему: «Идём», — пошёл вперёд, направляясь к тому шалашу, куда они недавно заходили вместе. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n242" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14673" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14684">На этот раз он вошёл туда один и скоро появился со словами: — Никаких изменений! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n243" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14685" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14691">Будем молиться и молиться! — А затем прибавил: — Ну, теперь веди меня ты. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n244" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14692" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14696">И они отправились, не говоря больше ни слова. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n245" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14697" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14712">Погода становилась всё пасмурней и теперь уже несомненно предвещала близость бури. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n246" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14713" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14754">Частые вспышки молнии прорезали сгустившийся мрак и озаряли внезапным светом бесконечные крыши и арки портиков, купол часовни, низкие верхушки шалашей; и удары грома, обрушившиеся с неожиданным треском, перекатывались, грохоча, с одного края неба на другой. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n247" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14755" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14803">Ренцо шёл впереди, внимательно выбирая дорогу, горя нетерпением поскорее добраться и всё же сдерживая свой шаг, приноравливаясь к силам своего спутника; а тот, утомлённый трудами, ослабленный болезнью, изнемогая от зноя, шёл с трудом, время от времени поднимая к небу своё изнурённое лицо, как бы для того, чтобы легче дышалось. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n248" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14804" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14819">Увидя шалаш, Ренцо остановился, обернулся к своему спутнику и сказал дрожащим голосом: — Здесь. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n249" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14820" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14820">Они вошли… </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n250" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14821" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14826">— Вот они! — воскликнула женщина со своего ложа. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n251" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14827" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14839">Лючия обернулась, стремительно поднялась и бросилась навстречу старцу с радостным криком: — О, кого я вижу! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n252" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14840" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14842">Падре Кристофоро! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n253" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14843" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14851">— Ну, вот и вы, Лючия! Из скольких бед вызволил вас господь! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n254" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14852" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14860">Вы должны быть счастливы тем, что всегда уповали на него. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n255" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14861" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14862">— О, конечно! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n256" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14863" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14865">Но вы-то, падре Кристофоро? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n257" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14866" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14870">Боже мой, как вы изменились! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n258" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14871" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14875">Как вы себя чувствуете? Ну, скажите же, как вы себя чувствуете? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n259" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14876" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14906">— Как богу угодно и как, милостью его, угодно это и мне, — с просветлённым лицом ответил монах и, отозвав девушку в сторонку, прибавил: — Послушайте, я могу пробыть здесь всего лишь несколько минут. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n260" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14907" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14916">Согласны ли вы довериться мне, как прежде? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n261" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14917" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14924">— О, разве вы уже не отец мой? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n262" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14925" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14933">— Так вот, дочь моя, что это за обет, про который говорил мне Ренцо? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n263" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14934" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14949">— Это обет, данный мною мадонне… о, в минуту тяжёлой напасти!.. Обет не выходить замуж. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n264" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14950" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14950">— Бедняжка! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n265" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14951" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14959">А подумали ли вы в тот момент, что вы связаны словом? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n266" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14960" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14969">— Так ведь тут дело касалось спасителя и мадонны! Нет, я об этом не подумала. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n267" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14970" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14981">— Дочь моя, господь принимает жертвы и дары, когда мы приносим их от своих щедрот. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n268" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14982" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15003">Он требует нашего сердца, нашей воли. Но вы не могли принести ему в дар волю другого, с которым вы уже были связаны словом. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n269" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15004" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15006">— Я поступила дурно? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n270" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15007" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15033">— Нет, милая, не думайте этого. Я даже верю, что пресвятой деве был угоден порыв вашего опечаленного сердца, и она, быть может, принесла его за вас богу. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n271" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15034" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15045">Но скажите мне: вы никогда и ни с кем не советовались по этому поводу? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n272" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15046" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15068">— Я не думала, что это дурной поступок и мне надо исповедоваться. А если сделаешь, как сумеешь, что-нибудь хорошее, об этом, известное дело, рассказывать не следует. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n273" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15069" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15085">— И у вас нет никаких других побуждений, удерживающих вас от исполнения обещания, данного вами Ренцо? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n274" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15086" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15093">— Что касается этого… по мне… какие же ещё побуждения? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n275" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15094" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15124">Право, не могу сказать… — отвечала Лючия с нерешительностью, которая указывала на что угодно, только не на сомнительность этой мысли; и лицо её, ещё совершенно бледное от болезни, вдруг расцвело настоящим румянцем. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n276" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15125" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15164">— Верите ли вы, — продолжал старец, опустив глаза, — что бог дал церкви право отпускать и разрешать долги и обязательства, взятые на себя людьми по отношению к нему, если только это поведёт к несомненному благу? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n277" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15165" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15168">— Да, я верю этому. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n278" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15169" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15216">— Так знайте же, что мы, поставленные в этом мире заботиться о душах человеческих, имеем в отношении всех, прибегающих к церкви, самые широкие права и что, значит, я могу, раз вы попросите меня об этом, снять с вас всякое обязательство, которое вы могли взять на себя в связи с этим обетом. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n279" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15217" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15228">— Но разве не грех идти на попятный, раскаиваться в обещании, данном мадонне? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n280" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15229" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15267">Ведь я тогда дала его от чистого сердца… — сказала Лючия, сильно взволнованная внезапным проблеском столь неожиданной, — всё же приходится сказать, — надежды, и вопреки ей, каким-то внезапным страхом, подкрепляемым теми мыслями, которые вот уже столько времени не оставляли в покое её душу. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n281" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15268" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15298">— Грех, дочь моя? — сказал монах. — Грех прибегать к церкви и просить у служителя её, чтобы он применил власть, полученную им от церкви, а ею от бога? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n282" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15299" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15336">Я был свидетелем того, какими путями приведены были вы оба к тем узам, что вас соединили, и, конечно, если когда-либо мне казалось, что двое людей достойны быть соединёнными богом, так эти двое были вы. И вот я не вижу, почему бы господу богу было угодно разъединить вас теперь. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n283" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15337" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15358">И я благословляю его за то, что он дал мне, недостойному рабу, власть говорить от имени его и вернуть вам ваше слово. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n284" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15359" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15382">И если вы попросите меня, чтобы я снял с вас этот обет, я без колебания сделаю это. И я даже хочу, чтобы вы попросили меня об этом. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n285" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15383" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15397">— Тогда, тогда… я прошу об этом, — сказала Лючия, и лицо её при этих словах выражало уже только смущение. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n286" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15398" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15471">Монах знаком подозвал юношу, который стоял в самом дальнем углу, пристально следя (ничего другого ему не оставалось делать) за разговором, в котором он был так заинтересован. Когда Ренцо подошёл, падре Кристофоро сказал уже более громким голосом, обращаясь к Лючии: — Властью, полученной мной от церкви, объявляю вас освобождённой от обета девственности, отпуская то, что могло быть в этом необдуманного, и снимая с вас всякое обязательство, какое вы могли при этом взять на себя. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n287" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15472" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15482">Пусть представит себе читатель, какой музыкой прозвучали эти слова для слуха Ренцо. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n288" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15483" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15500">Взгляд его горячо благодарил того, кто произнёс их, и тут же стал искать встречного взгляда Лючии, но тщётно. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n289" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15501" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15541">— С уверенностью и миром вернитесь к прежним намерениям вашим, — продолжал, обращаясь к ней, капуцин, — снова просите у господа благодати, которой вы просили у него, чтобы стать добродетельной женой; и верьте, что он ещё щедрее даст вам эту благодать теперь, после стольких страданий. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n290" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15542" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15604">А ты, сын мой, — сказал он, повернувшись к Ренцо, — помни, что если церковь вручает тебе эту подругу, то она делает это не для преходящего житейского утешения твоего, которое, будь оно даже полным и без малейшей примеси огорчения, должно завершиться великой болью в минуту расставания. Она делает это, чтобы направить вас обоих на стезю бесконечного утешения. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n291" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15605" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15623">Любите друг друга, как спутники в дороге, с мыслью о предстоящей разлуке и с надеждой соединиться навеки. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n292" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15624" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15654">Возблагодарите небо за то, что оно привело вас к теперешнему состоянию не путём шумных и мимолётных радостей, а путём страданий и бедствий, дабы приготовить вас к сосредоточенной и спокойной радости. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n293" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15655" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15684">Если господь пошлёт вам детей, поставьте себе целью воспитать их для него, внушить им любовь к нему и ко всем людям; тогда и всё остальное приложится. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n294" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15685" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15694">Лючия! Говорил ли он вам, — и падре Кристофоро кивнул на Ренцо, — кого он видел здесь? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n295" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15695" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15699">— О, падре, говорил! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n296" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15700" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15703">— Вы будете молиться за него! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n297" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15704" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15707">Будьте усердны в этих молитвах. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n298" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15708" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15712">Помолитесь и за меня!.. Дети мои! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n299" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15713" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15764">Мне хочется, чтобы у вас осталась память о бедном монахе, — и с этими словами он вынул из торбы ларец простого дерева, но отделанный и отполированный с отменной тщательностью, отличающей капуцинов, и продолжал: — В нём остаток хлеба… первого, который я выпросил Христа ради, — того хлеба, о котором вы слышали. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n300" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15765" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15775">Я оставляю его вам: храните его, показывайте своим детям. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n301" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15776" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15808">Они вступят в горестный мир и в печальные времена, будут среди гордецов и искусителей. Скажите им, пусть они всегда прощают, всегда и всё, всё! И пусть тоже молятся за бедного монаха. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n302" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15809" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15824">И он отдал ларец Лючии, которая приняла его с благоговением, словно реликвию. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n303" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15825" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15838">Затем падре продолжал уже более спокойным голосом: — Теперь скажите мне, есть ли у вас здесь, в Милане, какая-нибудь опора? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n304" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15839" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15847">Где вы думаете найти приют, когда выйдете отсюда? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n305" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15848" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15861">И кто проводит вас к матери, которую, будем надеяться, бог сохранил в добром здравии? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n306" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15862" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15882">— Вот эта добрая женщина пока заменяет мне мать: мы выйдем отсюда вместе, вдвоём, и уж она позаботится обо всём. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n307" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15883" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15891">— Да благословит вас господь, — сказал монах, приближаясь к ложу больной. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n308" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15892" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15919">— Я тоже благодарю вас, — отвечала вдова, — за утешение, которое вы доставили этим страдальцам, хоть я и рассчитывала навсегда оставить при себе нашу милую Лючию. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n309" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15920" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15942">Покамест подержу её у себя, потом провожу в деревню, передам её матери и, — прибавила она вполголоса, — сделаю ей приданое. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n310" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15943" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15958">У меня много лишнего добра, а из тех, кто должны были пользоваться им вместе со мной, уже никого больше не осталось. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n311" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15959" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15975">— Этим путём, — ответил монах, — вы можете принести большую жертву господу и сделать добро ближнему. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n312" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15976" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_16043">Мне нет надобности говорить вам об этой девушке: я вижу, она стала для вас родной. Остаётся лишь славить господа, который и бичуя умеет показать себя отцом, дав вам обеим найти друг друга и этим явив любовь свою и к той и к другой. — Затем, обращаясь к Ренцо и взяв его за руку, он продолжал: — Ну, а теперь пойдём. Нам с тобой здесь нечего больше делать, мы и так уж оставались тут слишком долго. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n313" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_16044" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_16044">Идём. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n314" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_16045" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_16051">— О падре! — сказала Лючия, — увижу ли я вас ещё? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n315" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_16052" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_16066">Я выздоровела, а ведь я никакого добра на этом свете не делаю, а вы… </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n316" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_16067" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_16096">— Давно уже, — ответил старец проникновенным и мягким голосом, — я прошу господа о милости, об очень большой милости — окончить дни мои в служении ближнему. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n317" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_16097" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_16115">Если ему угодно ныне оказать мне эту милость, надобно, чтобы все, относящиеся ко мне с любовью, помогли мне отблагодарить его. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n318" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_16116" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_16125">Идём. Передайте Ренцо ваши поручения к матери. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n319" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_16126" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_16156">— Расскажите ей то, что вы видели, — сказала Лючия своему жениху, — что я нашла здесь вторую мать, что я приеду вместе с ней как можно скорее и что я надеюсь найти свою маму в добром здоровье. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n320" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_16157" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_16171">— Если вам нужны деньги, — сказал Ренцо, — я захватил с собой всё, что вы мне прислали, и… </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n321" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_16172" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_16181">— Нет, нет, — прервала вдова, — у меня их больше чем достаточно. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n322" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_16182" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_16185">— Идём же, — повторил монах. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n323" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_16186" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_16205">— До свидания, Лючия! Прощайте и вы, добрейшая синьора, — сказал Ренцо, не находя слов для выражения своих чувств. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n324" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_16206" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_16220">— Кто знает, даст ли нам бог снова свидеться всем вместе! — воскликнула Лючия. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n325" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_16221" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_16240">— Да будет он всегда с вами и да благословит вас, — сказал падре Кристофоро обеим подругам и в сопровождении Ренцо вышел из шалаша. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n326" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_16241" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_16253">Близился вечер, и буря, по-видимому, вот-вот готова была разразиться. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n327" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_16254" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_16268">Капуцин снова предложил юноше приютить его на эту ночь в своём бараке. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n328" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_16269" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_16281">— Компанию я тебе не составлю, но ты по крайней мере будешь под кровом. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n329" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_16282" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_16319">Однако Ренцо обуревало страстное желание идти, и у него не было никакой охоты оставаться дольше в подобном месте, когда этим даже нельзя было воспользоваться, чтобы видеться с Лючией и хоть немного побыть с добрым монахом. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n330" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_16320" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_16345">Что же касается часа и погоды, то для него в эту минуту, можно сказать, всё было совершенно безразлично: день и ночь, солнце и дождь, зефир и трамонтана. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n331" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_16346" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_16361">Итак, он поблагодарил падре Кристофоро, сказав, что хочет как можно скорее отправиться разыскивать Аньезе. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n332" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_16362" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_16409">Когда они были на главной аллее, монах пожал ему руку и сказал: — Если ты, бог даст, отыщешь нашу добрую Аньезе, передай ей привет и от меня, — и ей и всем тем, кто остался в живых и помнит фра Кристофоро. Пусть молятся за него. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n333" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_16410" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_16416">Да поможет тебе господь и да благословит он тебя навеки! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n334" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_16417" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_16423">— Дорогой падре!.. Мы ещё увидимся? Увидимся ведь? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n335" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_16424" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_16425">— Там, наверху, надеюсь. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n336" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_16426" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_16467">И с этими словами он расстался с Ренцо, который остался стоять и долго глядел ему вслед, пока не потерял из виду, потом торопливо направился к воротам, в последний раз бросая по сторонам взгляд, полный сострадания к этой юдоли скорби. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap36-n337" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_16468" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_16499">Вокруг заметно было какое-то необычайное движение: бегали монатти, переносили какие-то вещи, пристраивали навесы у бараков, выздоравливающие тащились туда же и под портики, готовясь укрыться от приближающейся бури. </note>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>