<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>INTRODUCTION</title>
        <respStmt>
          <resp>Codifica automatizzata</resp>
          <persName xml:id="P1">Maria Levchenko</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <p>Scheda editoriale</p>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Терра-Книжный клуб</publisher>
        <pubPlace>Москва</pubPlace>
        <date>1999</date>
        <availability>
          <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <author>Alessandro Manzoni</author>
          <title>Обрученные : Повесть из истории Милана XVII в.</title>
          <editor>Angelini, Cesare</editor>
          <pubPlace>Москва</pubPlace>
          <publisher>Терра-Книжный клуб</publisher>
          <date>1999</date>
          <respStmt>
            <resp>Translated by</resp>
            <persName>Н. Георгиевская, А. Эфрос</persName>
          </respStmt>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>Вступление, cap. 1</p>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="russian_1999_cap4">
        <note xml:id="russian_1999_cap4-n1" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_10001" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_10024">Солнце стояло ещё низко над горизонтом, когда падре Кристофоро выходил из своего монастыря в Пескаренико, чтобы подняться к домику, где его ожидали. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap4-n2" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_10025" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_10064">Пескаренико — небольшая деревушка на левом берегу Адды или, лучше сказать, озерка, неподалёку от моста, — горсточка домов, населённых по преимуществу рыбаками, с разбросанными там и сям сетями и неводами, развешанными для просушки. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap4-n3" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_10065" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_10094">Монастырь (его строения существуют и поныне) расположен был за деревушкой прямо против въезда в неё, на полдороге, ведущей из Лекко в Бергамо. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap4-n4" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_10095" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_10131">Небо было совершенно ясно. По мере того как солнце вставало над горизонтом, свет его заливал вершины противоположных гор и словно быстро сползал вниз по склонам вплоть до самой долины. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap4-n5" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_10132" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_10150">Лёгкий осенний ветерок, срывая с ветвей увядшие листья тутового дерева, усеивал ими землю. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap4-n6" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_10151" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_10187">Справа и слева в виноградниках, на ещё подвязанных виноградных лозах, рдели покрасневшие листья разных оттенков; и свежевспаханная земля резко выделялась коричневым своим цветом на белесоватом, блестевшем росою, жнивьё. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap4-n7" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_10188" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_10204">Пейзаж этот радовал глаз, но появление всякой человеческой фигуры омрачало взгляд и наводило на грустные мысли. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap4-n8" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_10205" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_10224">Время от времени попадались нищие, оборванные и исхудалые, то привычные к этому ремеслу, то протягивавшие руку под давлением царившей в ту пору горькой нужды. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap4-n9" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_10225" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_10267">Они молча проходили мимо падре Кристофоро, благоговейно глядя на него, и, хотя не могли рассчитывать ни на какую подачку с его стороны, потому что капуцин никогда не прикасался к деньгам, всё же отвешивали ему благодарственный поклон за милостыню, какую они уже получили или только ещё шли получить в монастыре. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap4-n10" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_10268" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_10279">Зрелище крестьян, рассеянных по полям, вызывало ещё более щемящую грусть. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap4-n11" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_10280" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_10311">Одни шли, разбрасывая семена пореже, расчётливо и как бы скрепя сердце, словно рискуя чем-то очень для себя дорогим; другие налегали на заступ как бы с огромным усилием и нехотя переворачивали поднятую глыбу. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap4-n12" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_10312" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_10351">Щупленькая девочка, придерживая за верёвку пасущуюся тощую коровёнку, худую, как щепка, заглядывала вперёд и быстро наклонялась, чтобы стащить у неё для своей семьи какую-нибудь травку, которую голод научил людей употреблять в пищу. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap4-n13" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_10352" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_10375">Эти картины с каждым шагом увеличивали печаль монаха, который и без того уже шёл с тяжёлым предчувствием в душе, готовясь услышать о каком-нибудь несчастье. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap4-n14" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_10376" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_10384">Но откуда у него была такая забота о Лючии? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap4-n15" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_10385" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_10401">И почему, по первому же слову, он пустился в путь с такой поспешностью, словно на зов падре-провинциала? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap4-n16" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_10402" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_10407">И кто был этот падре Кристофоро? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap4-n17" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_10408" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_10414">На все эти вопросы необходимо дать ответ. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap4-n18" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_10415" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_10429">Падре Кристофоро из *** был ближе к шестидесяти, чем к пятидесяти годам. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap4-n19" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_10430" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_10471">Бритая голова его, окаймлённая, по капуцинскому обычаю, лишь узким венчиком волос, поднималась время от времени таким движением, в котором неуловимо проскальзывало что-то надменное и беспокойное; но она тут же опускалась вниз во имя смирения. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap4-n20" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_10472" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_10513">Длинная седая борода, покрывавшая его щёки и подбородок, ещё резче оттеняла благородные черты верхней части его лица, которым воздержание, давно уже ставшее для него привычкой, придало серьёзность, не лишив их выразительности. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap4-n21" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_10514" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_10566">Глубоко сидящие глаза смотрели большей частью в землю, но порою они вспыхивали с внезапной живостью, словно пара ретивых коней на поводу у кучера, про которого они по опыту знают, что его не одолеть, и всё же время от времени делают скачок в сторону, за что тут же и расплачиваются резким одёргиванием удил. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap4-n22" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_10567" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_10586">Падре Кристофоро не всегда был таким, да и не всегда был он падре Кристофоро, — при крещении ему дали имя Лодовико. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap4-n23" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_10587" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_10625">Он был сыном купца из *** (звёздочки эти поставлены моим анонимом из осторожности), который в последние годы своей жизни оказался обладателем изрядного состояния и, имея единственного сына, отказался от торговли, решив зажить по благородному. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap4-n24" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_10626" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_10650">В этой непривычной для него праздности им стал овладевать стыд за всё время, потраченное им на то, чтобы сделать что-нибудь путное на этом свете. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap4-n25" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_10651" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_10671">Во власти своей причуды, он всячески стремился заставить всех забыть своё купеческое происхождение; он и сам хотел забыть об этом. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap4-n26" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_10672" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_10702">Однако лавка, тюки товара, весы, локоть неуклонно вставали в его памяти, как тень Банко перед Макбетом, даже среди роскошного пира и заискивающих улыбок прихлебателей. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap4-n27" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_10703" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_10726">Никакими словами на передать стараний, какие прилагались этими несчастными, чтобы избежать малейшего слова, которое могло бы показаться намёком на былое положение их амфитриона. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap4-n28" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_10727" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_10779">В один прекрасный день, например, под конец пиршества, в минуту самого оживлённого и непринуждённого веселья, когда трудно было бы сказать, кто больше наслаждается, — толпа ли гостей, или угощавший её хозяин, — последний принялся дружески-покровительственно поддразнивать одного из сотрапезников, величайшего в мире обжору. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap4-n29" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_10780" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_10802">А этот, желая попасть в тон шутке, без малейшей тени издёвки, наоборот, с чисто ребяческим простодушием ответил ему: «Я, как купец, туг на ухо». </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap4-n30" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_10803" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_10841">Сказал, да и прикусил язык, услыхав свои собственные слова; неуверенно взглянул он на нахмурившееся чело хозяина. Обоим хотелось скрыть выражение лица, но это было невозможно. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap4-n31" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_10842" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_10872">Другие гости стали было придумывать каждый про себя, как бы затушить назревавшую ссору и перевести разговор на иную тему, но, раздумывая, они молчали, и это молчание только подчёркивало произошедшее недоразумение. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap4-n32" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_10873" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_10891">Все избегали глядеть в глаза друг другу; всякий сознавал, что все заняты мыслью, которую каждому хотелось скрыть. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap4-n33" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_10892" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_10912">День был окончательно испорчен. А неразумный или, лучше сказать, незадачливый гость перестал получать приглашения. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap4-n34" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_10913" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_10965">Так отец молодого Лодовико провёл последние свои годы в вечной тревоге, постоянно опасаясь стать предметом насмешки и ни разу не придя к мысли, что продавать — нисколько не смешнее, чем покупать, и что той профессией, которой он так стыдился теперь, он много лет, как-никак, занимался на глазах у всех, не испытывая никакого стыда. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap4-n35" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_10966" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_11000">Сына своего он воспитывал по благородному, сообразно с тогдашними требованиями, и, поскольку это допускалось законами и обычаями, нанял для него учителей, чтобы обучать литературе и верховой езде; и вскоре скончался, оставив сына совсем молодым и вполне обеспеченным. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap4-n36" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_11001" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_11021">Лодовико усвоил привычки синьора, а льстецы, среди которых он вырос, приучили его требовать большой к себе почтительности. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap4-n37" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_11022" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_11074">Но когда он попытался завязать связь с наиболее уважаемыми людьми своего города, то натолкнулся на обращение, весьма отличное от того, к какому привык; и он увидел, что стремление войти в их общество, как ему того хотелось, потребовало бы от него новой школы терпения и покорности, необходимости стоять всегда ниже других и ежеминутно глотать обиды. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap4-n38" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_11075" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_11090">Такой образ жизни не соответствовал ни воспитанию, ни характеру Лодовико. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap4-n39" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_11091" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_11094">Задетый за живое, он стал сторониться синьоров. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap4-n40" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_11095" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_11119">А потом так и держался в отдалении, но уже с горечью, ибо ему казалось, что они-то в действительности и должны были бы составлять его общество, а для этого им следовало бы быть обходительнее. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap4-n41" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_11120" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_11160">Эта смесь противоречивых чувств мешала ему непринуждённо вращаться в желанном обществе. Однако, стремясь так или иначе иметь дело с людьми знатными, он принялся соперничать с ними в великолепии и роскоши, навлекая на себя этим лишь неприязнь, зависть и насмешки. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap4-n42" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_11161" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_11177">Нрав его, прямой и вместе с тем буйный, со временем втянул его и в другие, более серьёзные столкновения. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap4-n43" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_11178" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_11216">Он питал искреннее и глубокое отвращение ко всякому притеснению и насилию, и это отвращение обострялось в нём тем сильнее, чем выше стояли лица, совершавшие их изо дня в день, — а ими были как раз те самые люди, с которыми он больше всего был не в ладу. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap4-n44" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_11217" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_11269">Чтобы разом унять или, наоборот, подогреть в себе эти страсти, он охотно принимал сторону какого-нибудь слабого, обиженного человека, хвастливо брался вывести на чистую воду обидчика, ввязывался в ссору, навлекая на себя другую, так что мало-помалу сделался каким-то защитником всех притесняемых, мстителем за поруганную справедливость. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap4-n45" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_11270" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_11286">Задача оказалась трудной; и не приходится удивляться, что у бедного Лодовико оказалось немало столкновений и забот. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap4-n46" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_11287" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_11328">Помимо явной войны с врагами он непрестанно терзался внутренними противоречиями, потому что для успешной развязки какого-либо столкновения (не говоря уже о случаях, когда он терпел поражение) приходилось и ему прибегать к хитрости и насилиям, за которые его потом мучила совесть. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap4-n47" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_11329" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_11366">Он вынужден был держать при себе изрядное количество забияк, притом, как для собственной безопасности, так и для обеспечения себе наиболее сильной поддержки, приходилось выбирать самых отчаянных, а значит и самых плутоватых, словом, из любви к справедливости жить с мошенниками. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap4-n48" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_11367" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_11434">Не раз, обескураженному после какой-нибудь неудачи или обеспокоенному нависшей над ним опасностью, измученному постоянной необходимостью быть настороже, чувствуя отвращение к своему окружению, задумываясь над будущим при виде того, как средства его уходят с каждым днём на дела благотворительности и на рискованные предприятия, случалось ему лелеять мысль постричься в монахи. В те времена это был самый обычный способ вырваться из запутанных обстоятельств. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap4-n49" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_11435" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_11462">Но эта мечта, которая так, пожалуй, и осталась бы мечтой на всю жизнь, стала твёрдым решением в связи с одним происшествием, наиболее серьёзным из всех, приключавшихся с ним до той поры. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap4-n50" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_11463" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_11494">Однажды в сопровождении двух брави шёл он по улицам своего города в обществе некоего Кристофоро, который был когда-то приказчиком в их лавке, а по закрытии её сделался дворецким. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap4-n51" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_11495" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_11531">Это был человек лет пятидесяти, смолоду привязанный к Лодовико, которого он знал ещё с пелёнок. Жалованьем и подарками Лодовико не только давал средства к жизни ему самому, но и помогал содержать и растить его многочисленное семейство. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap4-n52" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_11532" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_11585">Лодовико издали заметил некоего синьора, завзятого и наглого забияку, с которым он за всю свою жизнь не сказал ни слова, но который был его смертельным врагом; впрочем, сам Лодовико от всей души платил ему тем же. Такова уж одна из особенностей этого грешного мира, что в нём люди могут питать взаимную ненависть, не зная друг друга. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap4-n53" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_11586" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_11607">Сопровождаемый четырьмя брави, этот синьор шёл прямо навстречу, гордой походкой, высоко подняв голову; губы его были сжаты в высокомерно-презрительную усмешку. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap4-n54" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_11608" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_11660">Оба шли вдоль самой стены; но Лодовико — заметьте! — приходился к ней правым боком, а это, согласно обычаю, давало ему право (и куда только не суётся право!) не уступать дороги кому бы то ни было, — обстоятельство, которому в ту пору придавали большое значение. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap4-n55" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_11661" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_11686">А тот, наоборот, считал, что это право принадлежит ему, как благородному, и что Лодовико должен идти посредине дороги, — это тоже в силу другого существовавшего обычая. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap4-n56" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_11687" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_11731">Ибо в данном случае, как это бывает и во многих других делах, рядом действовали два противоречивых обычая, и оставалось нерешённым, который же из них — добрый. Это и служило удобным поводом, чтобы затевать ссору всякий раз, когда чья-либо упрямая голова сталкивалась с другой такой же. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap4-n57" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_11732" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_11746">Так вот оба шли навстречу друг другу, прижимаясь к стене, словно две движущиеся фигуры барельефа. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap4-n58" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_11747" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_11774">Когда они столкнулись лицом к лицу, синьор, смерив Лодовико презрительным и хмурым взглядом, повелительно сказал ему: — Посторонитесь! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap4-n59" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_11775" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_11783">— Посторонитесь сами, — ответил Лодовико. — Правая сторона моя. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap4-n60" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_11784" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_11789">— Ну, с вашим братом она всегда будет моей! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap4-n61" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_11790" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_11801">— Конечно, если бы наглость вашей братии была законом для нас. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap4-n62" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_11802" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_11825">Брави той и другой стороны остановились, каждый стал позади своего патрона; взявшись за шпаги, поглядывая друг на друга исподлобья, они приготовились к бою. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap4-n63" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_11826" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_11855">Народ, подходивший с обеих сторон, держась на почтительном расстоянии, смотрел на это зрелище. Присутствие зрителей ещё больше раззадоривало соперников. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap4-n64" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_11856" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_11869">— На средину, подлый холоп, не то я научу тебя, как обращаться с благородными! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap4-n65" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_11870" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_11874">— Ложь, я не подлый! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap4-n66" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_11875" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_11911">— Ты лжёшь, что я лгу. — Подобный ответ был в духе того времени. — И будь ты благородный, как я, — прибавил синьор, — я шпагой и плащом доказал бы тебе, что ты лжец! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap4-n67" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_11912" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_11925">— Хороший предлог уклониться от того, чтобы на деле подтвердить свои наглые речи. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap4-n68" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_11926" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_11936">— Бросьте этого бродягу в грязь, — сказал синьор, обращаясь к своим. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap4-n69" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_11937" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_11949">— Посмотрим, — ответил Лодовико, быстро шагнув назад и хватаясь за шпагу. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap4-n70" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_11950" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_11965">— Наглец! — воскликнул тот, выхватывая из ножен свою. — Я её сломаю, когда она обагрится твоей кровью. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap4-n71" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_11966" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_11981">Так бросились они друг на друга; слуги обеих сторон кинулись на защиту своих господ. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap4-n72" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_11982" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_12017">Бой был неравным как по численности, так и потому ещё, что Лодовико больше старался парировать удары и обезоружить противника, чем убить его, а тот любой ценой добивался смерти Лодовико. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap4-n73" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_12018" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_12058">Ударом кинжала один из брави ранил Лодовико в левую руку, одна щека его была слегка оцарапана. И главный противник обрушился на него со всей силой, стараясь его прикончить. Тогда Кристофоро, при виде крайней опасности, угрожавшей его покровителю, кинулся с кинжалом в руках на синьора. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap4-n74" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_12059" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_12072">Последний, обратив всю свою ярость на Кристофоро, пронзил его шпагой. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap4-n75" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_12073" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_12098">Видя это, Лодовико, словно в исступлении, воткнул свою в живот нападающего, и тот упал замертво, почти одновременно с бедным Кристофоро. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap4-n76" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_12099" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_12154">Брави, сообщники синьора, увидев, что дело кончено, бросились бежать; спутники Лодовико, тоже израненные и здорово потрёпанные, за отсутствием противника и не желая иметь дела со сбегавшимся отовсюду народом, кинулись в противоположную сторону, — и Лодовико оказался в одиночестве посреди толпы людей, с обоими злополучными товарищами по несчастью, лежавшими у его ног. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap4-n77" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_12155" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_12162">— Чем кончилось? — Одного, что ли? — Да нет, двоих! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap4-n78" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_12163" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_12198">Как он ему брюхо-то проткнул! — Кого убили? — Да вон того тирана! — Матерь божья, какие страсти! — А не лезь! — Раз — да здорово. — Пришёл конец и ему. — Ну и удар! — Дело-то будет серьёзное! — А другой-то, несчастный! — Жалко даже смотреть! — Спасите, спасите его! — Ему тоже досталось! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap4-n79" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_12199" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_12223">Ишь как его отделали! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap4-n80" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_12224" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_12241">Кровь во все стороны так и хлещет. — Удирайте, удирайте скорей, а то схватят! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap4-n81" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_12242" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_12266">Эти слова, звучавшие над смутным говором толпы, выражали общий приговор; за советом последовала и помощь. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap4-n82" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_12267" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_12299">Происшествие случилось по соседству с монастырём капуцинов, как известно, убежищем, в ту пору недоступным для полицейских и для всего круга лиц и обстоятельств, который именовался тогда правосудием. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap4-n83" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_12300" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_12346">Раненый убийца почти в бессознательном состоянии был не то отведён, не то перенесён туда толпою; и братия приняла его из рук народа, который препоручал его со словами: «Это хороший человек, он проучил наглого насильника; ему пришлось защищаться, его силком заставили взяться за оружие». </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap4-n84" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_12347" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_12404">До этого времени Лодовико ни разу не проливал ничьей крови; и хотя убийство в те времена считалось делом настолько заурядным, что все привыкли слушать рассказы о нём, а то и видеть его собственными глазами, однако впечатление, полученное им при виде человека, отдавшего жизнь за него, и другого человека, умершего от его руки, было для него новым и невыразимым, — оно раскрыло в нём незнакомые до той поры чувства. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap4-n85" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_12405" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_12440">Падение противника, его изменившееся лицо, которое от бешенства и угрозы мгновенно перешло к страданию и величавому спокойствию смерти, — это зрелище разом перевернуло душу убийцы. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap4-n86" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_12441" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_12492">Когда его притащили в монастырь, он почти не сознавал, где он и что с ним происходит; а когда очнулся, то оказался на больничной койке, в руках брата-хирурга (у капуцинов обычно в каждом монастыре было по хирургу), который накладывал корпию и повязки на обе раны, полученные им в схватке. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap4-n87" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_12493" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_12520">Монах, имевший специальное назначение напутствовать умирающих и не раз отправлявший своё служение на большой дороге, немедленно был вызван на место битвы. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap4-n88" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_12521" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_12553">Возвратившись через несколько минут, он вошёл в больницу и, подойдя к койке, на которой лежал Лодовико, сказал: «Утешьтесь, по крайней мере он умер по-христиански и просил меня вымолить у вас прощение для него и передать вам его прощение». </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap4-n89" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_12554" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_12601">Эти слова окончательно привели в себя несчастного Лодовико, пробудили и оживили те чувства, которые уже раньше смутно бродили в его мятущейся душе: скорбь об утрате друга, ужас и раскаяние при воспоминании о том, что он поднял руку на другого, и вместе с тем мучительное сострадание к убитому им человеку. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap4-n90" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_12602" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_12607">— А другой? — тревожно спросил он монаха. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap4-n91" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_12608" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_12612">— Другой уже испустил дух, когда я пришёл. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap4-n92" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_12613" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_12649">Тем временем окрестности и подступы к монастырю кишели любопытными; однако с появлением сбиров толпа рассеялась, расположившись на приличном расстоянии от монастырских ворот, так, однако, что никто не мог выйти из них незамеченным. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap4-n93" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_12650" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_12703">Один из братьев убитого, два двоюродных брата и дядя старик явились, вооружённые с головы до ног, в сопровождении целой свиты брави, и расположились дозором вокруг монастыря, угрожающе жестикулируя и поглядывая на любопытных, которые хотя и не смели сказать им «его оттуда не вернёшь», однако это было написано на их лицах. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap4-n94" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_12704" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_12753">Как только Лодовико удалось собраться с мыслями, он велел позвать брата-исповедника и попросил его пойти к вдове Кристофоро, попросить от его имени прощения в том, что он стал, хотя и совершенно невольной, всё же причиной этого несчастья, и вместе с тем — сказать ей, что он берёт на себя заботу об её семье. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap4-n95" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_12754" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_12809">Раздумывая дальше о своём положении, он почувствовал, как в нём живее чем когда-либо пробуждается не в первый раз уже приходившая ему в голову мысль уйти в монастырь. Ему казалось, что сам бог указал ему этот путь и явил знамение своей воли, заставив его попасть в монастырь при таких обстоятельствах. И он принял решение. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap4-n96" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_12810" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_12819">Он попросил позвать настоятеля и поделился с ним своим желанием. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap4-n97" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_12820" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_12835">Ответ был, что необдуманных решений следует остерегаться, однако, если он настаивает, отказа ему не будет. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap4-n98" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_12836" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_12878">Тогда Лодовико приказал позвать нотариуса, продиктовал дарственную на всё, что у него оставалось (а состояние оказалось всё же довольно изрядным), в пользу семьи Кристофоро, а именно: определённую долю вдове, служившую ей как бы новым приданым, а остальное — восьмерым детям, оставшимся после Кристофоро. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap4-n99" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_12879" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_12899">Решение Лодовико пришлось по душе приютившим его монахам, которые попали из-за него в очень щекотливое положение. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap4-n100" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_12900" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_12966">Отослать его из монастыря и, таким путём, выдать правосудию, то есть, попросту говоря, врагам на расправу, — такого исхода даже и обсуждать не стали; это значило бы отказаться от всех своих привилегий, уронить монастырь в глазах народа, навлечь на себя порицание капуцинов всего мира за допущение подобного нарушения общего права, пойти против всех церковных властей, считавших себя как бы оплотом этого права. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap4-n101" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_12967" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_12997">С другой стороны, семья убитого, сама достаточно влиятельная и обладающая связями, задалась целью добиться отмщения и объявила своим врагом всякого, кто попытается воспрепятствовать ей в этом. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap4-n102" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_12998" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_13033">История умалчивает о том, очень ли родственники скорбели об убитом, равно и о том, была ли пролита по нём хоть одна слеза всей его роднёй, — история говорит лишь о том, что все они помешались на мысли захватить в свои лапы убийцу живым или мёртвым. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap4-n103" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_13034" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_13042">И вот, облекаясь в одежду капуцина, он тем самым улаживал всё. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap4-n104" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_13043" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_13068">Он, до известной степени, расплачивался, налагая на себя покаяние, и тем самым признавал свою вину, уходил от всякого спора, — вообще становился в положение противника, который слагает оружие. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap4-n105" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_13069" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_13093">Родственники убитого теперь могли, если им было угодно, считать и бахвалиться, что он пошёл в монахи с отчаяния, из страха перед их гневом. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap4-n106" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_13094" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_13131">Во всяком случае, довести человека до такого состояния, что он отказывается от своих богатств, принимает постриг, будет ходить босым, спать на соломенном тюфяке, жить подаянием, — всё это могло показаться возмездием в глазах даже самого задиристого гордеца. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap4-n107" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_13132" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_13202">Настоятель с непринуждённым смирением явился к брату убитого и, после бесчисленных изъявлений уважения к знаменитейшему дому и с выражением желания по мере сил и возможности угодить ему во всём, заговорил о раскаянии Лодовико и о его решении, причём деликатно намекнул, что родичи могли бы удовлетвориться всем этим, а затем, в словах очень мягких и ещё более осторожных, дал понять, что такой исход, угодно это им или не угодно, является неизбежным. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap4-n108" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_13203" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_13222">Брат убитого пришёл в бешенство, а капуцин, пережидая, пока тот выдохнется, время от времени повторял: «Горе ваше так понятно». </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap4-n109" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_13223" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_13247">Хозяин дома намекал, что семья убитого так или иначе сумеет добиться удовлетворения, а капуцин, что бы он про себя ни думал, не возражал. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap4-n110" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_13248" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_13263">В конце концов тот выдвинул определённое требование: убийца его брата должен немедленно покинуть юрод. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap4-n111" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_13264" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_13293">Настоятель, который и сам уже решил сделать это, ответил, что так оно и будет, предоставив собеседнику, если ему угодно, видеть в этом проявление покорности. На этом всё и кончилось. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap4-n112" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_13294" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_13385">Все оказались удовлетворёнными: и семья, с честью вышедшая из этого дела; и монастырская братия, отстоявшая человека и свои привилегии, не нажив при этом врага; и блюстители дворянского достоинства, свидетели столь похвального завершения дела; и народ, который радовался за хорошего человека, выпутавшегося из беды, и вместе с тем восхищался решением Лодовико постричься, и, наконец, удовлетворён был больше всех, при всей своей скорби, сам Лодовико, вступавший в новую жизнь, полную покаяния и служения, которая могла если не исправить, то хоть искупить содеянное зло и заглушить невыносимую боль угрызений совести. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap4-n113" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_13386" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_13417">На минуту его огорчило подозрение, что решение его станут объяснять страхом; но он тут же утешился при мысли, что и это несправедливое суждение послужит ему карой и средством искупления. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap4-n114" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_13418" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_13454">И вот, в тридцать лет, облёкся он в рубище, и так как, согласно обычаю, ему приходилось отказаться от своего имени и принять новое, то он выбрал такое, которое постоянно напоминало бы ему то, что он должен был искупить, — он назвался фра Кристофоро. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap4-n115" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_13455" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_13480">Как только закончился обряд облаченья в монашескую одежду, настоятель повелел ему отбывать искус в ***, за шестьдесят миль, и отправиться туда на другой же день. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap4-n116" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_13481" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_13546">Послушник низко поклонился и попросил единственной милости: «Разрешите мне, падре, перед уходом из этого города, где я пролил кровь человеческую, где я оставляю семью, жестоко мною обиженную, по крайней мере снять с неё бесчестье, высказать моё сожаление о том, что я не в силах исправить содеянное, попросить прощения у брата убитого и, если бог благословит моё намерение, снять с души его чувство обиды». </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap4-n117" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_13547" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_13581">Настоятелю показалось, что подобный шаг, уже сам по себе хороший, послужит к дальнейшему примирению семьи убитого с монастырём, — и он тут же отправился к обиженному синьору изложить просьбу фра Кристофоро. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap4-n118" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_13582" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_13600">Услыхав столь неожиданное предложение, тот вместе с изумлением почувствовал новый прилив негодования, однако не без некоторого благожелательства. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap4-n119" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_13601" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_13611">Подумав мгновенье, он сказал: «Пускай придёт завтра», — и назначил время. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap4-n120" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_13612" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_13621">Настоятель вернулся, принеся послушнику желанное согласие. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap4-n121" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_13622" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_13662">Синьор сразу сообразил, что чем торжественнее и шумнее совершится вся эта церемония, тем больше возрастёт его престиж в глазах родни и всего общества и получится (если выразиться с современной изысканностью) «яркая страница в истории семьи». </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap4-n122" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_13663" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_13688">Он поспешно оповестил всех родственников, чтобы они завтра в полдень соблаговолили (так говорили в то время) прибыть к нему для получения общего удовлетворения. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap4-n123" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_13689" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_13727">В полдень во дворце теснились господа всякого пола и возраста: люди разгуливали взад и вперёд, мелькали парадные плащи, длинные перья, висящие дурлинданы, плавно колыхались накрахмаленные плоёные воротники, влачились, путаясь шлейфами, пёстрые мантии. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap4-n124" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_13728" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_13744">В прихожих, во дворе и на улице — целый муравейник слуг, пажей, брави и любопытных. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap4-n125" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_13745" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_13783">Фра Кристофоро, увидя весь этот парад, догадался о его причине и слегка смутился было, но тут же сказал себе: «Пусть так, я убил его на людях, в присутствии многочисленных врагов, за моё бесчестье — теперь расплата». </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap4-n126" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_13784" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_13883">В сопровождении отца-настоятеля, смиренно опустив глаза, прошёл он в ворота дома, через весь двор, сквозь толпу, разглядывавшую его с бесцеремонным любопытством, взошёл на лестницу и, пройдя через другую толпу — из синьоров, расступившихся при его проходе, — предстал перед главой рода. Сотни глаз были устремлены на него. Окружённый ближайшими родственниками, хозяин стоял посреди залы. Глаза его были потуплены в землю, но подбородок вздёрнут кверху, левая рука лежала на эфесе шпаги, а правою он судорожно сжимал на груди воротник своего плаща. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap4-n127" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_13884" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_13914">Бывает порою в лице и во всей позе человека такая безыскусственная выразительность, такое, можно сказать, отражение его души, что в толпе зрителей создаётся единогласное суждение об этой душе. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap4-n128" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_13915" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_13944">Лицо и поза фра Кристофоро ясно говорили присутствующим, что не из свойственного человеку страха сделался он монахом и пошёл на теперешнее унижение, — и это положило начало общему примирению с ним. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap4-n129" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_13945" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_14002">Увидя оскорблённого, он ускорил шаги, стал на колени у его ног, скрестил на груди руки и, низко опустив коротко остриженную голову, произнёс: «Я убийца вашего брата; господь ведает, как хотелось бы мне вернуть его вам ценою собственной крови; но я могу принести вам лишь бесполезные и запоздалые извинения и умоляю вас принять их бога ради». </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap4-n130" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_14003" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_14021">Глаза всех уставились на послушника и на лицо, к которому он обращался; все напряжённо слушали. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap4-n131" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_14022" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_14037">Когда фра Кристофоро умолк, по всей зале пронёсся шёпот сострадания и одобрения. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap4-n132" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_14038" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_14098">Синьор, стоявший в позе деланного снисхождения и сдерживаемого гнева, пришёл в смущение от этих слов и, нагибаясь к коленопреклонённому, сказал изменившимся голосом: — Встаньте… оскорбление… конечно, дело несомненное… но одеяние ваше… да не только это… но и ради вас самих… Встаньте, падре… Брат мой… не стану отрицать этого… был рыцарь… был человек… несколько вспыльчивый… несколько горячий. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap4-n133" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_14099" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_14105">Однако всё совершается по божьему соизволению. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap4-n134" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_14106" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_14126">Не будем больше говорить об этом… Но, падре, не подобает вам быть в таком положении, — и, взяв под руки, он поднял его. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap4-n135" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_14127" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_14146">Став на ноги, но всё ещё с опущенной головой, фра Кристофоро отвечал: — Так я могу, стало быть, надеяться, что вы даруете мне прощенье? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap4-n136" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_14147" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_14156">А если я получу его от вас, кто же ещё сможет отказать мне в нём? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap4-n137" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_14157" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_14166">О, если бы я мог услышать из уст ваших это слово — прощение! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap4-n138" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_14167" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_14170">— Прощение? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap4-n139" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_14171" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_14176">Вы в нём больше не нуждаетесь. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap4-n140" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_14177" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_14190">Но всё же, раз вы так хотите, то, разумеется, разумеется, я прощаю вас от всего сердца, да и мы все… </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap4-n141" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_14191" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_14198">— Все, все! — в один голос подхватили присутствующие. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap4-n142" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_14199" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_14228">Лицо монаха озарилось благодарною радостью, сквозь которую всё же просвечивало смирение и глубокое сожаление о том зле, исправить которое не в силах было никакое человеческое отпущение. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap4-n143" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_14229" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_14254">Сражённый этим зрелищем и охваченный общим волнением, хозяин заключил монаха в объятия, и они братски облобызались. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap4-n144" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_14255" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_14273">— Молодчина! Отлично! — раздалось со всех концов залы, все сразу двинулись и окружили монаха. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap4-n145" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_14274" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_14281">Тем временем появились слуги, неся обильное угощение. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap4-n146" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_14282" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_14307">Хозяин приблизился к нашему Кристофоро, который явно собирался уйти, и сказал ему: — Падре, отведайте хоть немного, явите мне этот знак вашего расположения! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap4-n147" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_14308" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_14340">И он принялся угощать его первым. Но тот, отступая и дружески отказываясь от угощения, ответил: — Всё это теперь не для меня; однако я нимало не хочу отвергнуть ваши дары. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap4-n148" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_14341" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_14374">Я собираюсь в дальний путь, так прикажите подать мне хлеба, и я смогу тогда говорить, что пользовался вашей милостыней, ел хлеб ваш — знак прощения. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap4-n149" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_14375" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_14411">Растроганный хозяин так и велел сделать, и через минуту появился слуга в парадной ливрее, неся на серебряном блюде хлеб, и поднёс его монаху; тот взял его и, поблагодарив, положил в суму. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap4-n150" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_14412" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_14498">После этого он попросил разрешения удалиться; ещё раз обнявшись с хозяином дома и со всеми, кто стоял неподалёку и успел на мгновенье приблизиться к нему, он с трудом вырвался от них; пришлось ему выдержать целое сражение и в передних, чтобы отделаться от слуг и даже от брави, которые целовали края его одежды, вервие, капюшон; наконец, выбрался он на улицу; огромная толпа народа словно в триумфе понесла его на руках и провожала до городских ворот, через которые он и вышел, начиная свой пеший путь к месту послушничества. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap4-n151" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_14499" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_14528">Брат убитого и все родственники, собиравшиеся в этот день отведать горького упоения гордыней, вместо этого оказались преисполненными сладкой радости прощенья и благожелательности. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap4-n152" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_14529" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_14552">Общество, с непривычной для него сердечностью и простодушием, провело ещё некоторое время в беседе, к которой никто не был подготовлен, идя на сборище. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap4-n153" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_14553" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_14575">Вместо обсуждения итогов мстительной расправы и восторгов от сознания выполненного долга предметом разговора служили похвалы послушнику, примирение, кротость. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap4-n154" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_14576" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_14624">И тот, кто в пятидесятый раз собирался рассказать о том, как отец его граф Муцио в знаменитом столкновении сумел образумить маркиза Станислао, всем известного фанфарона, рассказал теперь о покаянии и изумительном терпении некого фра Симоне, умершего много лет тому назад. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap4-n155" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_14625" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_14688">А когда общество разошлось, хозяин, всё ещё взволнованный, с изумлением припоминал то, что он слышал и что говорил сам; и при этом цедил сквозь зубы: «Ну и дьявол же этот монах (нам приходится приводить точные его слова), — прямо дьявол! Ведь не встань он с колен ещё несколько минут, я, чего доброго, пожалуй, стал бы сам просить у него прощения за то, что он убил моего брата». </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap4-n156" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_14689" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_14713">История наша определённо отмечает, что с этого дня и впредь синьор этот стал менее свирепым и несколько более обходительным. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap4-n157" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_14714" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_14741">Падре Кристофоро шёл по дороге с чувством утешения, какого ни разу не испытал после того ужасного дня, искуплению которого отныне должна была быть посвящена вся его жизнь. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap4-n158" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_14742" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_14768">И молчание, предписанное послушникам, он соблюдал незаметно для себя, весь погружённый в размышления о трудах, лишениях и унижениях, которые он готов был претерпеть, лишь бы искупить свой грех. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap4-n159" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_14769" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_14801">Остановившись в час трапезы у одного благодетеля, он с каким-то особым наслаждением вкусил от хлеба прощения, но приберёг кусок и спрятал его в суму, чтобы сохранить как постоянное напоминание. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap4-n160" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_14802" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_14856">В наши намерения не входит рассказывать историю его монастырской жизни, скажем только, что, отправляя всегда с большой охотой и огромным усердием все обычно на него налагавшиеся обязанности по части проповеди и утешения умирающих, он никогда не упускал случая выполнить две другие, добровольно принятые им на себя: примирение враждующих и защиту угнетённых. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap4-n161" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_14857" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_14888">В этой склонности каким-то путём, помимо его воли, проявлялись прежние наклонности Лодовико и едва уловимый пережиток воинственного пыла, который никакое смирение и умерщвление плоти не могло окончательно погасить в нём. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap4-n162" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_14889" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_14931">Речь его была обычно сдержанной и смиренной, но когда дело шло о попранной справедливости, в нём сразу пробуждался прежний его дух, поддерживаемый и умеряемый тем величавым подъёмом, который выработался у него от постоянной привычки произносить проповеди; это придавало его речи особое своеобразие. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap4-n163" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_14932" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_14961">Вся его осанка, как и наружность, свидетельствовали о долгой борьбе пылкого, вспыльчивого темперамента с упорной волей, обычно бравшей верх, вечно насторожённой и всегда направляемой высшими соображениями и побуждениями. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap4-n164" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_14962" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_15010">Один из собратий и друзей падре Кристофоро, хорошо его знавший, сравнил его однажды с теми чересчур выразительными в исконной своей форме словами, которые в минуту разгоревшейся страсти произносятся иными, даже благовоспитанными людьми, в сокращённом виде, с изменением некоторых букв, что не мешает этим словам даже в таком замаскированном виде сохранять некоторую долю своей первобытной выразительности. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap4-n165" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_15011" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_15029">Если бы какая-нибудь безвестная бедняжка, очутившись в прискорбном положении Лючии, обратилась за помощью к падре Кристофоро, он и тогда отозвался бы немедленно. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap4-n166" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_15030" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_15067">А раз дело касалось Лючии, то он поспешил тем скорее, что давно знал и ценил её чистоту, не раз уже подумывал о грозящей ей опасности и приходил в благородное негодование от того гнусного преследования, предметом которого она сделалась. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap4-n167" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_15068" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_15116">Кроме того, он же всё время и советовал ей, как наименьшее зло, ничего никому не говорить, держаться спокойно, и теперь боялся, как бы его совет не имел каких-либо печальных последствий; животворящее милосердие, присущее ему как бы от рождения, осложнялось в данном случае щепетильной тревогой, которая так часто мучит людей добрых. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap4-n168" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_15117" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_15158">Однако, пока мы рассказывали о судьбе падре Кристофоро, он уже успел дойти и показаться в дверях; обе женщины, бросив ручки мотовила, которые с жужжанием вертелись у них под руками, поднялись с места и в один голос сказали: «А, падре Кристофоро! Да благословит вас господь!» </note>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>