<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>INTRODUCTION</title>
        <respStmt>
          <resp>Codifica automatizzata</resp>
          <persName xml:id="P1">Maria Levchenko</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <p>Scheda editoriale</p>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Терра-Книжный клуб</publisher>
        <pubPlace>Москва</pubPlace>
        <date>1999</date>
        <availability>
          <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <author>Alessandro Manzoni</author>
          <title>Обрученные : Повесть из истории Милана XVII в.</title>
          <editor>Angelini, Cesare</editor>
          <pubPlace>Москва</pubPlace>
          <publisher>Терра-Книжный клуб</publisher>
          <date>1999</date>
          <respStmt>
            <resp>Translated by</resp>
            <persName>Н. Георгиевская, А. Эфрос</persName>
          </respStmt>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>Вступление, cap. 1</p>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="russian_1999_cap6">
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n1" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10001" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10014">— Чем могу служить? — сказал дон Родриго, остановившись посредине комнаты. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n2" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10015" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10040">Так прозвучали его слова, но интонация, с которой они были произнесены, ясно говорила: «Помни, кто перед тобой, взвешивай свои слова, и — покороче». </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n3" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10041" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10060">Не было более верного и лёгкого средства, чтобы придать духу нашему фра Кристофоро, как заговорить с ним вызывающим тоном. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n4" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10061" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10110">Он стоял было в нерешительности, подыскивая слова, и на чётках, висевших у пояса, отсчитывал пальцами одну молитву за другой, словно надеялся в одной из них найти, с чего бы ему начать, — но при таком обращении дона Родриго он сразу почувствовал, что на языке у него появилось слов даже больше, чем следовало. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n5" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10111" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10156">Однако, подумав, насколько важно не испортить своего дела или, что ещё важнее, чужого дела, он исправил и смягчил те фразы, которые пришли ему на ум, и с благоразумным смирением произнёс: — Я пришёл просить вас о милости и предложить вам восстановить попранную справедливость. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n6" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10157" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10187">Какие-то злонамеренные люди злоупотребили именем вашей светлости, чтобы застращать скромного курато, помешать ему выполнить свой долг и тем обидеть двух безвинных людей. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n7" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10188" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10211">Единым словом вы можете, пристыдив их, восстановить нарушенную справедливость и поддержать тех, над кем совершено такое жестокое насилие. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n8" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10212" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10218">Вы можете сделать это. А раз можете… то, разумеется, ваша совесть, честь… </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n9" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10219" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10230">— О совести вы мне будете говорить, когда я приду к вам исповедоваться. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n10" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10231" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10266">А что касается моей чести, то извольте знать, что её единственным хранителем являюсь я, и только я, поэтому я считаю наглецом и оскорбителем моей чести всякого, кто заявит о своём дерзком желании разделить со мной эту заботу. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n11" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10267" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10332">Поняв, что синьор стремится истолковать его слова в дурную сторону, стараясь превратить беседу в ссору и помешать ему перейти к существу дела, падре Кристофоро решил проглотить всё, что бы его собеседнику ни вздумалось сказать, и он тут же смиренно ответил: — Если я сказал что-либо вам неугодное, то это вышло неумышленно. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n12" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10333" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10348">Уж вы меня поправьте, побраните, если я не умею говорить, как полагается; но всё-таки соблаговолите выслушать. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n13" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10349" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10400">Ради самого неба, ради господа, перед которым всем нам суждено предстать… — с этими словами он взял небольшой деревянный череп, прикреплённый к чёткам, и поднёс его к глазам своего сурового слушателя, — не упорствуйте, не откажите в справедливости, которую так легко и необходимо оказать этим бедным людям. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n14" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10401" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10421">Подумайте, ведь очи господни всегда устремлены на них, и их вопли, их стенания слышны там, наверху. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n15" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10422" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10426">Невинность — большая сила… </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n16" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10427" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10464">— Будет, падре! — резко прервал его дон Родриго. — Уважение моё к вашему одеянию велико. И только одно может заставить меня позабыть о нём: когда я вижу это одеяние на человеке, который дерзает явиться ко мне в дом в роли соглядатая. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n17" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10465" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10497">Слова эти вызвали краску на лице монаха. С видом человека, проглотившего очень горькую пилюлю, он продолжал: — Вы ведь и сами не верите, чтобы это название подходило ко мне. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n18" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10498" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10515">В душе вы сознаёте, что моё поведение не является ни низким, ни достойным презрения. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n19" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10516" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10536">Послушайте меня, синьор дон Родриго; да не допустят небеса, чтобы настал день, когда вы станете раскаиваться в том, что не выслушали меня. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n20" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10537" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10552">Не ставьте вы себе в заслугу… да и что за заслуга, синьор дон Родриго? Что за заслуга это пред лицом людей! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n21" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10553" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10556">А пред лицом господа? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n22" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10557" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10561">Здесь — многое в ваших силах, но… </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n23" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10562" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10594">— Знаете что, — сказал дон Родриго, прерывая его с раздражением и в то же время не без некоторого испуга, — когда мне придёт охота послушать проповедь, я не хуже других найду дорогу в церковь. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n24" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10595" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10616">А у себя дома, — благодарю покорно! — И тоном принуждённой шутки он продолжал с усмешкой: — Вы меня расцениваете выше моего звания. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n25" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10617" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10620">Домашний проповедник! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n26" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10621" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10625">Это бывает только у государей. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n27" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10626" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10667">— Бог, требующий у государей ответа на то слово, которое он даёт им услышать в их собственных дворцах, бог, который ныне проявляет к вам милосердие, посылая своего служителя — пусть недостойного и ничтожного, но всё же своего служителя — просить за невинную… </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n28" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10668" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10698">— В конце концов, падре, — сказал дон Родриго, делая вид, что он собирается удалиться, — я не знаю, что вы хотите сказать; я только понял одно, что тут замешана какая-то девушка, близкая вашему сердцу. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n29" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10699" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10720">Ступайте изливаться кому угодно, а порядочного человека от подобной докуки, пожалуйста, увольте. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n30" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10721" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10774">Дон Родриго направился было к выходу, но падре Кристофоро преградил ему путь, правда, очень почтительно, и, подняв руки, обратился к нему опять: — Да, она близка моему сердцу, но не больше, чем вы; здесь две души, и обе мне дороже моей собственной крови. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n31" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10775" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10792">Дон Родриго! Единственное, что я могу сделать для вас, — молить о вас бога, и это я сделаю от всей души. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n32" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10793" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10807">Не отказывайте мне, не держите в тревоге и страхе бедную невинную девушку. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n33" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10808" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10814">Единое слово ваше может всё исправить. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n34" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10815" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10836">— Ну что ж, — сказал дон Родриго, — раз вы думаете, что в моих силах многое сделать для этой особы, раз уж она так близка вашему сердцу… </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n35" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10837" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10861">— Ну так что же? — тревожно подхватил падре Кристофоро, ибо весь тон и выражение лица дона Родриго не позволяли ему предаться надежде, которую, казалось бы, могли внушить эти слова. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n36" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10862" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10872">— А вот что: посоветуйте ей прийти и отдаться под моё покровительство. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n37" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10873" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10886">Она ни в чём не будет знать недостатка, и никто не посмеет её беспокоить, не будь я рыцарем! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n38" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10887" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10898">В ответ на подобное предложение негодование монаха, до сих пор с трудом сдерживаемое, вырвалось наружу. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n39" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10899" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10927">Все его соображения о благоразумии и терпении развеялись как дым: в нём одновременно заговорило два человека — прежний и новый, а в таких случаях фра Кристофоро, поистине, стоил двоих. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n40" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10928" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10963">— Ваше покровительство! — воскликнул монах, отступая на два шага. Горделиво опираясь на правую ногу и подбоченившись правой рукой, он поднял левую и, вытянув указательный палец в сторону дона Родриго, вперил в него свой разгневанный взор. — Ваше покровительство! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n41" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10964" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10977">Хорошо, что вы так заговорили, что вы сделали мне подобное предложение. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n42" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10978" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10986">Вы переполнили чашу, и я больше не боюсь вас. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n43" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10987" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10989">— Как… что вы сказали, падре? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n44" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10990" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11005">— Я говорю так, как подобает говорить с человеком, которого бог оставил и который уже не может устрашить. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n45" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11006" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11008">Ваше покровительство! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n46" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11009" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11039">Я хорошо знал, что эта невинная девушка — под божьим покровительством; но вы, вы дали мне почувствовать это с такой уверенностью, что мне нечего больше церемониться, говоря с вами о ней. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n47" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11040" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11056">Я имею в виду Лючию, — вы видите, что я произношу это имя с поднятой головой, не опуская глаз. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n48" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11057" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11060">— Как! У меня в доме? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n49" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11061" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11071">— Я чувствую сострадание к этому дому: проклятие нависло над ним. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n50" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11072" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11089">Вы увидите, отпрянет ли правосудие божие перед какими-то каменными стенами, отступит ли оно перед несколькими наёмными убийцами. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n51" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11090" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11107">Вы думали, что бог создал человека по образу и подобию своему, чтобы доставить вам удовольствие мучить его. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n52" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11108" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11115">Вы думали, что он не сумеет защитить его. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n53" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11116" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11121">Вы презрели божье предостережение! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n54" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11122" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11138">Вы осудили себя, фараон ожесточился сердцем подобно вам, — и господь сокрушил его. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n55" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11139" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11163">Вы не страшны больше Лючии, это говорю вам я, я — нищий монах. А что касается вас, то выслушайте меня… Настанет день… </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n56" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11164" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11193">До этого момента дон Родриго пребывал между бешенством и удивлением; изумлённый, он не находил слов; но когда он увидел, что начинаются пророчества, к бешенству его присоединилось смутное и таинственное чувство ужаса. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n57" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11194" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11218">Быстрым движением он схватил грозившую ему руку и, возвысив голос, желая прервать зловещие пророчества, закричал: — Убирайся вон, дерзкий мужлан, бездельник в сутане! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n58" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11219" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11229">Эти слова, столь выразительные, мигом успокоили падре Кристофоро. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n59" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11230" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11280">Жестокое обращение и ругань уже настолько крепко связались в его представлении с необходимостью страдать и молчать, что, выслушав эту «любезность», он сразу утратил свой гнев и пыл и твёрдо решил спокойно выслушать всё, что дону Родриго угодно будет прибавить. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n60" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11281" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11321">А потому, мягко вызволив свою руку из когтей благородного дворянина, он опустил голову и остался недвижим, подобно тому как в сильную грозу колеблемое ветром дерево начинает расправлять свои ветви, как только стихнет ветер, и покорно принимает ниспосланный на него небом град. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n61" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11322" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11331">— Мужик ты неотёсанный! — продолжал дон Родриго. — Ты судишь по себе! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n62" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11332" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11358">Благодари свою сутану, прикрывающую негодные твои плечи, только она тебя и спасает, не то я погладил бы тебя, как полагается гладить тебе подобных, чтобы научить разговаривать. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n63" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11359" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11369">На этот раз убирайся-ка подобру-поздорову, а там посмотрим. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n64" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11370" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11406">С этими словами он повелительным жестом, исполненным презрения, указал на дверь напротив той, через которую они вошли; падре Кристофоро склонил голову и вышел, оставив дона Родриго в неистовстве шагать, измеряя поле сражения. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n65" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11407" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11450">Когда монах закрыл за собой дверь, он увидел в том месте, где очутился, какого-то человека, потихоньку удалявшегося, скользившего вдоль самой стены, словно стараясь, чтобы его не заметили из комнаты, где происходил разговор; монах узнал в нём старого слугу, впустившего его в ворота. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n66" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11451" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11475">Он служил в этом доме, пожалуй, уже лет сорок, поступив ещё задолго до рождения дона Родриго в услужение к его отцу, который был человеком совсем иного склада. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n67" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11476" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11547">По смерти родителя новый хозяин разогнал всю прислугу и набрал новую. Однако оставил этого слугу как ввиду его престарелого возраста, так ещё и потому, что тот хотя и придерживался совершенно других правил и обычаев, но искупал этот недостаток двумя качествами: высоким мнением о достоинствах дома и большим знанием этикета, причём лучше любого другого знал как исконные его традиции, так и мельчайшие подробности. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n68" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11548" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11625">В глаза своему господину бедный старик никогда не посмел бы заикнуться, а тем более высказать открыто своё недовольство тем, что приходилось ему видеть каждый день; в присутствии других слуг он едва позволял себе процедить сквозь зубы отдельное неодобрительное восклицание, а те потешались над ним и порой доставляли себе развлечение, стараясь задеть в старике эту струну, чтобы заставить его сказать лишнее и послушать, как он станет прославлять прежние порядки этого дома. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n69" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11626" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11655">Его брюзжание всегда доходило до хозяйских ушей, неизменно сопровождаясь рассказом о том хохоте, каким оно было встречено, а поэтому и для самого Родриго служило лишь поводом для смеха, не вызывая, однако, ни малейшего гнева. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n70" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11656" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11670">Зато в дни приёма гостей старик становился важной и значительной персоной. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n71" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11671" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11714">Падре Кристофоро мельком взглянул на него, поклонился и продолжал идти своей дорогой; но старик с таинственным видом подошёл к нему, приложил палец к губам и подал знак, приглашая его зайти в какой-то тёмный закоулок. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n72" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11715" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11730">Когда они очутились там, он сказал вполголоса: — Падре, я всё слышал, и мне нужно поговорить с вами. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n73" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11731" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11734">— Говорите скорее, добрый человек. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n74" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11735" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11753">— Только не здесь. Избави бог, увидит хозяин… А я много чего знаю и постараюсь завтра прийти в монастырь. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n75" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11754" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11756">— А разве есть какие-нибудь планы? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n76" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11757" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11768">— Да, что-то тут наверняка затевается, я уже заметил. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n77" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11769" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11777">Но теперь я буду настороже и надеюсь раскрою всё. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n78" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11778" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11781">Предоставьте это мне. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n79" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11782" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11792">Да, мне приходится видеть и слышать такие вещи… страшные вещи! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n80" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11793" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11796">В хорошем же доме я живу! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n81" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11797" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11802">Но спасение души мне дороже всего. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n82" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11803" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11846">— Да благословит вас господь! — С этими словами монах возложил руку на голову слуги, который, хоть и был намного старше, стоял перед ним, склонившись с сыновней почтительностью. — Господь воздаст вам, — продолжал монах, — не забудьте же прийти завтра. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n83" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11847" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11907">— Постараюсь, — ответил слуга, — вы же ступайте скорее и… ради самого неба, не выдавайте меня! — С этими словами он, осторожно оглядываясь по сторонам, удалился через другую дверь в небольшую комнату, выходившую во дворик; убедившись, что никого нет, он вызвал во двор монаха, лицо которого красноречивее всяких словесных заверений давало ответ на последние слова слуги. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n84" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11908" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11919">Старик пальцем указал на выход, и монах ушёл, не сказав больше ни слова. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n85" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11920" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11931">Человек этот стоял и подслушивал у дверей своего хозяина: хорошо ли он поступил? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n86" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11932" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11940">И хорошо ли поступил падре Кристофоро, похвалив его за это? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n87" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11941" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11960">Согласно общепринятым и неоспоримым правилам — это весьма дурной поступок; но разве данный случай нельзя рассматривать как исключение? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n88" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11961" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11971">И ведь бывают же исключения из общепринятых и неоспоримых правил? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n89" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11972" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11984">Вопросы важные, но пусть читатель, если ему охота, разрешит их сам. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n90" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11985" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11997">Мы не берёмся судить: мы удовлетворяемся простой передачей фактов. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n91" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11998" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12040">Выйдя на улицу и повернувшись спиной к этому логову, фра Кристофоро облегчённо вздохнул и быстро стал спускаться вниз; лицо его пылало, — и каждому нетрудно представить себе, что он был взбудоражен и выбит из колеи как тем, что он слышал, так и тем, что наговорил сам. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n92" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12041" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12082">Но столь неожиданное предложение старика явилось для него сильнейшим подкреплением: казалось, само небо дало ему видимый знак своего покровительства. «Вот нить, — думал он, — нить, которую провидение даёт мне в руки. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n93" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12083" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12087">И в этом же самом доме! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n94" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12088" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12095">Меж тем как мне и во сне не снилось обрести её здесь!» </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n95" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12096" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12122">Так размышляя, он поглядел на запад, увидел заходящее солнце, которое вот-вот готово было коснуться вершины горы, и понял, что день клонится к концу. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n96" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12123" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12175">Тогда он, хоть и чувствовал себя утомлённым и разбитым от всех происшествий этого дня, всё же ускорил шаг, чтобы успеть доставить какое ни на есть известие своим опекаемым и попасть в монастырь до наступления ночи, — таково было одно из самых существенных и наиболее строго соблюдаемых правил капуцинского устава. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n97" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12176" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12195">Тем временем в домике Лючии возникли и подверглись обсуждению планы, о которых необходимо осведомить читателя. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n98" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12196" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12259">После ухода монаха трое оставшихся пребывали некоторое время в молчании. Лючия грустно готовила обед; Ренцо ежеминутно собирался уйти, чтобы не видеть её такой опечаленной, и всё-таки медлил. Внимание Аньезе, казалось, было целиком поглощено мотовилом, которое она заставляла вертеться, на самом же деле она обдумывала свой план, и когда последний, по её мнению, созрел, прервала молчание такими словами: </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n99" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12260" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12261">— Послушайте, детки! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n100" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12262" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12300">Если у вас хватит смелости и осторожности, если вы доверитесь вашей матери (слово «ваша» заставило сердце Лючии забиться сильнее), я берусь вызволить вас из этих затруднений, пожалуй, лучше и быстрее падре Кристофоро, хоть он и важная особа. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n101" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12301" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12333">Лючия замерла и посмотрела на неё взглядом, в котором было больше изумления, чем доверия к столь заманчивому обещанию; а Ренцо порывисто сказал: — Смелости?.. Осторожности?.. Да говорите же, говорите, что можно сделать? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n102" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12334" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12348">— Не правда ли, — продолжала Аньезе, — будь вы повенчаны, было бы совсем другое дело? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n103" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12349" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12359">И тогда ведь легче было бы уладить всё остальное? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n104" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12360" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12387">— Да уж что говорить, — сказал Ренцо, — будь мы повенчаны… живи себе где хочешь, как дома; да вот в двух шагах отсюда, на Бергамской территории, там с распростёртыми объятиями принимают всякого работника по шёлковой части. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n105" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12388" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12426">Вы ведь знаете, сколько раз Бартоло, мой двоюродный брат, сманивал меня уйти туда жить с ним… там я бы разбогател, как он; а если я никак на это не соглашался, так ведь… что ж тут скрывать? Всё потому, что сердце моё оставалось здесь. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n106" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12427" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12453">А поженившись, отправились бы мы туда все вместе, обзавелись бы домом и жили бы себе мирно, подальше от этого злодея, и у него не было бы никакого искушения выкинуть какую-нибудь неподходящую штуку. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n107" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12454" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12456">Так ведь, Лючия? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n108" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12457" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12461">— Конечно, — сказала Лючия, — но как же…? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n109" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12462" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12476">— А вот, как я сказала, — отвечала мать, — смелость и осторожность, тогда это дело нехитрое! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n110" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12477" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12492">— Нехитрое? — в один голос воскликнули Ренцо и Лючия, для которых такое дело казалось очень сложным и мучительно-трудным. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n111" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12493" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12505">— Совсем простое, коль суметь его сделать, — продолжала Аньезе. — Слушайте внимательно, а я постараюсь растолковать вам. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n112" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12506" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12541">Знаю я от людей, которые в этом хорошо понимают, — а один случай я даже и сама видела, — что для венчания курато, разумеется, необходим, но вовсе нет нужды, чтобы он желал совершить обряд, только бы он присутствовал, и всё тут. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n113" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12542" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12547">— То есть как же это так? — спросил Ренцо. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n114" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12548" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12550">— А вот слушайте — тогда поймёте! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n115" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12551" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12559">Надо иметь двух свидетелей, очень ловких и согласных помочь. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n116" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12560" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12575">Все вместе идут к курато, — вся суть в том, чтобы захватить его врасплох, чтобы он не успел удрать. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n117" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12576" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12592">Жених говорит: «Синьор курато, она — моя жена»; невеста говорит: «Синьор курато, он — мой муж». </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n118" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12593" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12614">Достаточно, чтобы курато это слышал, чтобы слышали свидетели, — и брак совершён, самый законный, такой же нерушимый, как если бы его совершил сам папа. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n119" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12615" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12633">Раз слова произнесены, курато может кричать, шуметь, беситься, — всё бесполезно: вы — муж и жена. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n120" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12634" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12636">— Так ли это? — воскликнула Лючия. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n121" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12637" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12660">— Да что же, — сказала Аньезе, — вы, никак, думаете, что за тридцать лет, которые я прожила на свете до вашего рождения, я так-таки ничему и не научилась? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n122" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12661" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12693">Всё именно так, как я вам говорю. Недалеко ходить, одна моя подруга, захотевшая выйти замуж против желания родителей, поступила таким манером и добилась своего. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n123" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12694" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12736">Курато, который и не подозревал такого подвоха, держался всё-таки настороже, но эти чертенята сумели всё так ловко подстроить, что захватили его в самый подходящий момент, произнесли слова и стали мужем и женой, — правда, бедняжка уже через три дня раскаялась в этом. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n124" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12737" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12815">Аньезе говорила правду как в отношении выполнимости такого предприятия, так и в отношении его рискованности, потому что, если, с одной стороны, к этому средству прибегали только люди, встретившие какое-нибудь препятствие или отказ быть обвенчанными обычным путём, то и приходские курато, со своей стороны, всячески стремились избегать подобного вынужденного содействия, и когда кто-нибудь из них всё же попадался на удочку одной из таких пар, сопровождаемой свидетелями, то всячески старался вывернуться, подобно Протею, ускользавшему из рук тех, кто хотел насильно заставить его пророчествовать. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n125" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12816" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12826">— Если бы это было так, Лючия! — сказал Ренцо, глядя на неё с мольбой и ожиданием. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n126" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12827" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12838">— То есть, как это «если бы было так»? — отвечала Аньезе. — Ты что же, думаешь, что я мелю вздор? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n127" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12839" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12858">Я за вас мучаюсь, и мне же не верят! Нечего сказать! Хорошо же! Коли так, выпутывайтесь из этой истории сами — я умываю руки. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n128" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12859" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12874">— О нет! Не покидайте нас, — сказал Ренцо. — Я говорю так лишь потому, что всё это кажется мне чересчур заманчивым. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n129" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12875" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12886">Я в ваших руках, для меня вы всё равно что родная мать. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n130" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12887" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12905">Слова эти заставили улечься напускное негодование Аньезе, и она выбросила из головы намерение, которое, сказать по совести, и не было серьёзным. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n131" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12906" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12927">— Но почему же, милая мама, — сказала со свойственной ей скромной сдержанностью Лючия, — почему всё это не пришло в голову падре Кристофоро? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n132" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12928" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12939">— Не пришло в голову? — отвечала Аньезе. — Ты думаешь, это не пришло ему в голову? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n133" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12940" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12945">Пришло, да, стало быть, он не захотел говорить об этом. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n134" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12946" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12953">— Почему же? — разом спросили оба. — Почему? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n135" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12954" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12970">Да потому, если вы хотите знать, потому что духовные особы считают это дело не очень-то хорошим. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n136" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12971" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12986">— Как же так, что дело это не очень хорошее, а меж тем считается хорошим, раз оно сделано? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n137" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12987" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13009">— Что я в этом понимаю? — отвечала Аньезе. — Законы ведь они составляли, как им было угодно, а мы — люди маленькие, всего разуметь не можем. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n138" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13010" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13039">Да и потом сколько таких вещей… Так вот: это — всё равно, что дать ближнему хорошего тумака; ведь тоже как будто нехорошо, однако раз дело сделано, то и сам папа уже не может снять его. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n139" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13040" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13051">— Ну, раз дело это нехорошее, — сказала Лючия, — не следует его и делать. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n140" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13052" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13065">— Что? — сказала Аньезе. — Неужели, по-твоему, я стану учить чему-нибудь, что противно страху божьему? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n141" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13066" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13099">Будь это против воли твоих родителей, вздумай ты пойти за какого-нибудь забулдыгу… а раз я согласна и ты выходишь вот за него, то тот, кто чинит всякие помехи, просто разбойник, а синьор курато… </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n142" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13100" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13106">— Да ведь всё ясно, всякий это может понять! — прервал её Ренцо. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n143" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13107" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13150">— Не надо только говорить об этом падре Кристофоро, пока всё не сделается, — продолжала Аньезе, — а когда сделается и всё пройдёт удачно, как ты думаешь, что тебе скажет падре Кристофоро? «Ах, дочь моя, нехорошую вы со мной сыграли шутку». </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n144" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13151" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13161">Духовной особе приходится говорить так, а в глубине души, уж поверь мне, и он будет доволен. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n145" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13162" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13185">Хотя Лючия и не нашла что сказать на подобное рассуждение, всё же она, видимо, осталась при своём мнении. Зато Ренцо, окончательно убеждённый, сказал: — Раз это так, значит, всё в порядке. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n146" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13186" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13191">— Не торопись, — сказала Аньезе. — А свидетели-то? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n147" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13192" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13201">Найти двоих, чтобы согласились, да притом ещё не проболтались! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n148" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13202" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13217">Да ещё суметь застать синьора курато, который вот уже два дня хоронится у себя дома! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n149" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13218" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13251">Да удержать его на месте! Ведь он, хоть и тяжёл на подъём, а всё же, я уверена, как только увидит ваше появление в таком составе — сразу окажется проворнее кошки и удерёт, как дьявол от святой воды. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n150" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13252" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13274">— Я нашёл способ, нашёл! — воскликнул Ренцо, так стукнув кулаком по столу, что запрыгала посуда, расставленная к обеду. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n151" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13275" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13288">И он стал излагать свой план, который Аньезе целиком одобрила. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n152" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13289" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13296">— Всё это какие-то уловки, — возразила Лючия, — дело-то не совсем чисто. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n153" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13297" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13313">До сих пор мы поступали честно. Давайте и дальше действовать уповая на бога, и он нам поможет: так сказал падре Кристофоро. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n154" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13314" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13317">Посоветуемся с ним! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n155" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13318" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13337">— А ты следуй за теми, кто понимает больше тебя, — сказала Аньезе со строгим выражением лица. — Зачем с кем бы то ни было советоваться? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n156" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13338" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13342">Господь говорит: «Помогай себе сам, помогу тебе и я». </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n157" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13343" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13349">Когда дело будет сделано, мы всё расскажем падре Кристофоро. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n158" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13350" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13356">— Лючия, — сказал Ренцо, — неужели вы меня не поддержите теперь? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n159" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13357" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13366">Разве мы не сделали всё, что подобает добрым христианам? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n160" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13367" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13373">Разве мы не должны были бы уже стать мужем и женой? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n161" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13374" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13384">Разве курато не назначил нам дня и часа? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n162" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13385" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13398">И кто виноват в том, что нам приходится теперь прибегать к некоторым уловкам? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n163" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13399" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13402">Нет, вы не откажете мне в поддержке. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n164" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13403" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13424">Я сейчас пойду и вернусь с ответом. — И, простившись с Лючией умоляющим взглядом, а с Аньезе — выражением взаимного понимания, он поспешно вышел. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n165" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13425" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13467">Страдания оттачивают ум. И Ренцо, который на ровном и спокойном жизненном пути, до той поры им пройденном, никогда не имел повода изощрять свой ум, в данном случае придумал такую штуку, которая сделала бы честь профессиональному юристу. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n166" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13468" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13518">Выполняя своё намерение, он отправился прямо к некоему Тонио, домик которого стоял неподалёку. Он застал хозяина на кухне; упёршись коленом в ступеньку очага и придерживая одной рукой край котелка, поставленного на горячую золу, тот замешивал кривой лопаткой скромную сероватую поленту из кукурузы. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n167" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13519" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13552">Мать, брат и жена Тонио сидели за столом, а трое или четверо ребятишек, обступив отца и уставясь в котелок, дожидались момента, когда поленту подадут к столу. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n168" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13553" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13572">Но во всём этом не было той радости, какую обычно вызывает вид обеда у того, кто заработал его честным трудом. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n169" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13573" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13612">Количество поленты определялось неурожайным годом, а не числом и желанием едоков, и каждый из них, искоса поглядывая с нескрываемой жадностью на общее кушанье, уже думал, казалось, о той доле своего аппетита, которая останется неудовлетворённой. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n170" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13613" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13644">В то время как Ренцо обменивался поклонами со всей семьёй, Тонио опрокинул поленту на буковый лоток, стоявший наготове, и она казалась на нём маленькой луной в густых облаках пара. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n171" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13645" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13692">Тем не менее женщины любезно обратились к Ренцо: «Не угодно ли откушать с нами?» В Ломбардии крестьянин, да, думаю, и во многих других странах, неизменно проявит подобную любезность ко всякому, кто застанет его за едой, хотя бы пришедший оказался богатым кутилой, только что вставшим из-за стола, а у него самого оставался последний кусок. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n172" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13693" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13722">— Благодарю вас, — отвечал Ренцо, — я пришёл только сказать словечко Тонио; да если хочешь, Тонио, — чтобы не беспокоить твоих женщин, — пойдём пообедаем в соседнюю остерию, там и поговорим. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n173" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13723" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13763">Предложение это было для Тонио тем приятнее, чем менее он его ожидал; да и женщины, равно как и дети (ибо в этом они рано обнаруживают сообразительность), с не меньшим удовольствием встретили отстранение одного из претендентов на поленту, к тому же самого страшного. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n174" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13764" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13773">Приглашённый без дальнейших расспросов ушёл вместе с Ренцо. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n175" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13774" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13832">Пришли в деревенскую остерию; уселись совсем вольготно, в полнейшем одиночестве, ибо нищета отвадила всех обычных посетителей этого приюта всяческих радостей; заказали то немногое, что там нашлось; распили кувшин вина, и тогда Ренцо с таинственным видом обратился к Тонио: — Если ты окажешь мне маленькую услугу, я готов оказать тебе большую. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n176" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13833" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13846">— Говори, говори всё начистоту, распоряжайся мною, — отвечал, наливая, Тонио. — Нынче я готов за тебя броситься хоть в огонь. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n177" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13847" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13865">— У тебя есть должок синьору курато в двадцать пять лир за аренду участка, который ты у него снимал под обработку в прошлом году. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n178" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13866" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13872">— Ах, Ренцо, Ренцо! Ты портишь всё своё благодеяние. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n179" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13873" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13878">Зачем ты об этом заговорил? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n180" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13879" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13885">Вот хорошего настроения у меня как и не бывало. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n181" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13886" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13905">— Если я с тобой заговорил об этом должке, так потому, что я, коли хочешь, дам тебе возможность разделаться с ним. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n182" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13906" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13907">— Ты это серьёзно? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n183" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13908" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13908">— Совершенно серьёзно! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n184" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13909" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13911">Ну, как? Ты был бы доволен? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n185" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13912" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13912">— Доволен? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n186" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13913" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13917">Чёрт меня побери, если бы я не был доволен! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n187" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13918" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13941">Хотя бы ради того, чтобы не видать больше этих ужимок и покачиваний головой, какими меня каждый раз при встрече угощает синьор курато. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n188" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13942" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13953">А потом эти речи: «Тонио, помните?.. Тонио, когда же мы увидимся по тому самому делу?» </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n189" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13954" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13980">Это так меня донимает, что даже во время проповеди, когда он на меня этак уставится, я боюсь: ну-ка, он скажет при всех: «А двадцать пять лир?» </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n190" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13981" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13986">Да будь они прокляты, эти двадцать пять лир! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n191" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13987" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14003">И жёнино золотое ожерелье ему пришлось бы вернуть мне, — а сколько бы я на него получил поленты… но только… </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n192" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14004" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14004">— Ну, что — только?.. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n193" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14005" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14018">Если ты мне окажешь малюсенькую услугу, двадцать пять лир для тебя приготовлены… </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n194" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14019" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14020">— Да говори же. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n195" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14021" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14028">— Но смотри!.. — сказал Ренцо, приложив палец к губам. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n196" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14029" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14036">— К чему всё это? Ведь ты же меня знаешь. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n197" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14037" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14059">— Синьор курато занимается выдумыванием разных нелепых предлогов, чтобы оттянуть мою свадьбу; а я, наоборот, хочу отделаться поскорее. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n198" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14060" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14090">Мне доподлинно известно, что если к нему явятся сами обручённые да двое свидетелей и если я скажу: «Вот моя жена», а Лючия скажет: «Вот мой муж», то брак считается законно совершённым. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n199" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14091" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14093">Ты меня понимаешь? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n200" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14094" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14099">— Ты хочешь, чтобы я был свидетелем? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n201" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14100" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14101">— Вот именно. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n202" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14102" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14108">— И заплатишь за меня двадцать пять лир? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n203" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14109" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14110">— Вот именно — это я и имел в виду. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n204" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14111" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14113">— Подлец тот, кто не сдержит обещания. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n205" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14114" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14119">— Но нужно найти второго свидетеля. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n206" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14120" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14121">— А я уже нашёл. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n207" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14122" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14133">Дурачок-то, братишка мой Жервазо, всё сделает, что я ему скажу. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n208" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14134" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14138">Ты его угостишь выпивкой? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n209" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14139" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14151">— И обедом, — отвечал Ренцо. — Мы его приведём сюда попировать с нами. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n210" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14152" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14154">Да сумеет ли он? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n211" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14155" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14168">— Я его научу: ты ведь знаешь, его мозги целиком достались мне. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n212" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14169" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14169">— Так до завтра… </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n213" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14170" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14170">— Хорошо! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n214" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14171" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14172">— К вечеру… </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n215" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14173" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14173">— Отлично! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n216" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14174" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14183">— Но смотри! — сказал Ренцо, снова приложив палец к губам. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n217" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14184" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14205">— Ну, вот ещё! — отвечал Тонио, склоняя голову к правому плечу и подняв левую руку, с выражением лица, говорившим: «Ты меня обижаешь». </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n218" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14206" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14216">— А если жена тебя спросит, а она, конечно, не преминет… </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n219" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14217" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14238">— По части вранья я у своей жены в долгу, да в таком, что уж и не знаю, удастся ли когда-нибудь с ней рассчитаться. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n220" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14239" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14248">Уж придумаю какую-нибудь чепуху, чтобы угомонить её… </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n221" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14249" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14260">— Завтра утром, — сказал Ренцо, — мы поговорим обстоятельнее, чтобы хорошенько условиться обо всём. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n222" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14261" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14284">С этим они вышли из остерии. Тонио направился домой, сочиняя всякий вздор, чтобы рассказать своим женщинам, а Ренцо пошёл сообщить о заключённом соглашении. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n223" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14285" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14328">Тем временем Аньезе выбивалась из сил, тщётно стараясь убедить дочь, которая против любого её довода выдвигала то одно, то другое положение своей дилеммы: либо это дело нехорошее, и не следует его делать; либо наоборот, а тогда почему не сказать о нём падре Кристофоро? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n224" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14329" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14365">Ренцо вернулся торжествующий и, рассказав обо всём, закончил восклицанием: «А?», что означало: «Ну, каков я? Разве можно было придумать лучше? Вы небось бы так не сообразили?» и всякое такое прочее… </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n225" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14366" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14414">Лючия тихонько покачивала головой; остальные двое, в чрезмерном волнении, мало обращали на неё внимания; так поступают обычно с ребёнком, не рассчитывая, что он сразу поймёт смысл происходящего, и от которого позднее просьбами и уговорами удастся добиться того, что нужно. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n226" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14415" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14426">— Хорошо-то оно хорошо, — сказала Аньезе, — только вы не обо всём подумали. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n227" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14427" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14431">— Чего же ещё не хватает? — спросил Ренцо. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n228" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14432" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14438">— А Перпетуя? Её-то вы и забыли. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n229" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14439" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14467">Тонио с братом она, пожалуй, и впустит; а вас, да ещё вдвоём! Подумайте! Ей, наверно, приказано и близко вас не подпускать, словно мальчишку к дереву со спелыми грушами. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n230" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14468" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14474">— Как же быть? — произнёс несколько смущённый Ренцо. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n231" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14475" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14479">— А вот как, — я уж всё это обдумала. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n232" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14480" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14503">Пойду с вами и я. У меня есть секрет, чем привлечь её и так заворожить, что она вас не заметит, — вы и войдёте. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n233" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14504" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14512">Я позову её и затрону такую струнку… вот увидите. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n234" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14513" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14525">— Как вас благодарить! — воскликнул Ренцо. — Я всегда говорил, что вы во всём нам поддержка. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n235" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14526" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14547">— Но всё это ни к чему, — сказала Аньезе, — если не удастся убедить Лючию: она упорно твердит, что это грех. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n236" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14548" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14562">Тогда и Ренцо пустил в ход своё красноречие; но Лючию ничем нельзя было сбить с толку. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n237" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14563" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14593">— Я не могу ответить на все ваши доводы, — говорила она, — одно я вижу: чтобы сделать так, как вы говорите, приходится пускать в ход уловки, выдумки, ложь. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n238" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14594" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14599">Ах, Ренцо, не так мы с вами начали! </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n239" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14600" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14636">Я хочу быть вашей женой (произнеся это слово и объясняя это своё намерение, она никак не могла совладать с собой и густо покраснела), но только честным путём, со страхом божьим, перед алтарём. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n240" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14637" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14641">Предоставим всё воле божьей. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n241" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14642" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14660">Разве не найдёт он пути помочь нам лучше, чем это можем сделать мы со всеми своими фокусами и уловками? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n242" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14661" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14667">И зачем скрывать всё от падре Кристофоро? </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n243" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14668" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14707">Спор не унимался, и казалось, конца ему не будет, как вдруг торопливое топанье сандалий и звук хлопающей сутаны, похожий на тот, что производят повторные порывы ветра, ударяющие в поникшие паруса, возвестили приближение падре Кристофоро. </note>
        <note xml:id="russian_1999_cap6-n244" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14708" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14727">Все замолкли, а Аньезе едва успела шепнуть на ухо Лючии: «Ну, смотри же, не проговорись ему». </note>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>