<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>INTRODUCTION</title><respStmt><resp>Supervisione codifica</resp><persName xml:id="ER">Ersilia Russo</persName></respStmt><respStmt><resp>Codifica automatizzata</resp><persName xml:id="ML">Maria Levchenko</persName></respStmt></titleStmt><editionStmt><p>Scheda editoriale</p></editionStmt><publicationStmt><publisher>Leggo Manzoni. Quaranta commenti alla Quarantana</publisher><pubPlace>Università di Bologna "Alma mater studiorum"</pubPlace><date>2023</date><availability><p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Alessandro Manzoni</author><title>The Betrothed Lovers</title><editor xml:id="Ben">Pier Paolo Benucci</editor><pubPlace>London</pubPlace><publisher>Longman, Brown, Green, and Longmans</publisher><date>1845</date><respStmt><resp>Translated by</resp><persName xml:id="BP">Anonymous</persName></respStmt></bibl></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><p>Introduzione, cap. 1</p></encodingDesc></teiHeader><text><body><div xml:id="Benucci_intro"><p xml:id="P1"><note xml:id="spanish_1858_cap14-n1" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10001" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10020">La muchedumbre que había quedado detrás empezó á dispersarse, á desparramarse á derecha é izquierda, por ésta y por aquella calle. </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n2" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10021" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10054">El uno se dirigía á su casa para acudir á sus negocios; el otro se alejaba para respirar un poco á sus anchas, después de tantas horas de apretones; y otro, en fin, iba en busca de amigos, con el objeto de charlar un poco sobre los acontecimientos del día. </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n3" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10055" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10086">El otro extremo de la calle se aclaraba también: la gente había ido desocupando lo suficiente aquel sitio, para que el destacamento de soldados españoles pudiese, sin tener que combatir, avanzar y colocarse en la casa del vicario. </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n4" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10087" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10149">Delante de ésta estaban reunidos aún los fautores, por decirlo así, del tumulto; éstos eran una cuadrilla de bribones, que descontentos de una conclusión tan fría y tan imperfecta, después de tan grande aparato, unos murmuraban, otros blasfemaban, y parte de ellos se habían puesto á consultar el modo de poder intentar todavía algo; y como para probar, se dirigían á asaltar y sacudir aquella pobre puerta, que había sido apuntalada de nuevo lo mejor posible. </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n5" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10150" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10188">Á la llegada del destacamento, dichas gentes, con unánime resolución y sin detenerse en consultar, se pusieron en marcha hacia el lado opuesto, dejando el sitio libre á los soldados, que se apoderaron de él y se apostaron para guardar la casa y la calle. </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n6" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10189" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10254">Pero todas las calles de los alrededores estaban sembradas de grupos: en donde se habían parado dos ó tres personas, se detenían otras tres, cuatro, veinte; algunos se separaban y se reunían á otros grupos mayores: se asemejaban á aquellas pequeñas nubes que á veces permanecen esparcidas y flotan en el azulado espacio después de una tempestad, y hacen decir al que levanta la vista hacia ellas: el tiempo no está muy sentado. </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n7" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10255" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10345">Imaginaos, pues, qué Babilonia de conversaciones: éste, refería con énfasis los accidentes particulares de que había sido testigo; aquél lo que él mismo había hecho. Uno se regocijaba de que la cosa hubiese concluido bien y alababa á Ferrer, y pronosticaba grandes desgracias al vicario; quien, mofándose, decía: no tengáis miedo, que no le colgarán; los lobos no se muerden unos á otros; quien, finalmente, decía murmurando y colérico, que las cosas no se habían hecho bien, que era un engaño, que había sido una locura el hacer tanto ruido, para dejarse después burlar de aquel modo. </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n8" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10346" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10371">Entretanto el sol se encaminaba al ocaso; los objetos iban volviéndose todos de un mismo color; y muchas gentes, fatigadas de la jornada y fastidiadas de hablar en la oscuridad, se volvían á casa. </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n9" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10372" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10433">Nuestro joven, después de haber ayudado el paso de la carroza hasta el sitio en que había tenido necesidad de ayuda, después de haberla seguido y pasado entre las filas de soldados como en triunfo, se alegró cuando la vió correr libremente y fuera de todo peligro. Siguió un momento su camino en compañía de la multitud, y salió de en medio de ésta á la primera bocacalle que se le presentó, para respirar también con un poco más de libertad. </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n10" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10434" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10484">Apenas hubo dado algunos pasos en medio de la agitación de tantos sentimientos, de tantas imágenes recientes y confusas, experimentó un gran deseo de comer y reposar. Empezó á levantar su vista por todas partes, buscando una muestra de hostería, ya que era demasiado tarde para encaminarse al convento de capuchinos. </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n11" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10485" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10511">Así, andando con la cabeza levantada, se encontró de manos á boca al lado de un grupo, y habiéndose parado, oye que discurrían acerca de conjeturas, de proyectos, para el día siguiente. </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n12" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10512" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10538">Después de haber permanecido un momento escuchando, no pudo dejar de manifestar también su parecer, calculando que podía, sin presunción, proponer alguna cosa el que tanto había hecho. </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n13" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10539" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10582">Persuadido por todo lo que había visto en aquel día, que en adelante para llevar á efecto cualquier proyecto, bastaba que cayese en gracia á los que discurrían por las calles: “Señores, gritó en tono de exordio, ¿puedo yo decir también mi humilde parecer? </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n14" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10583" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10640">El mío es el siguiente: no es únicamente en el negocio del pan con el cual se cometen bribonadas; y pues que hoy se ha visto claramente, que en haciéndose oir se obtiene justicia, es necesario marchar adelante de este modo, á fin de que se ponga remedio á todas las demás maldades, y hasta que el mundo vaya un poco más cristianamente. </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n15" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10641" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10704">¿No es verdad, señores, que hay una cuadrilla de tiranos que cumplen justamente al revés los diez mandamientos de la ley de Dios, y vienen á buscar á la gente pacífica que no piensa en ellos, para hacerles toda especie de daños, y al fin y al cabo, tienen siempre razón? ¿Y aun cuando han cometido una maldad mayor que la de ordinario, andan con más orgullo de lo que les convendría tener? </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n16" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10705" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10714">Aun aquí, en Milán, debe haber algunos”. </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n17" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10715" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10719">— Demasiados, dijo una voz. </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n18" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10720" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10739">— Ya lo decía yo, repuso Renzo; tales historias llegan hasta nosotros, y después la cosa misma lo dice. </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n19" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10740" targetEnd="quarantana/cap14.xml#None">Supongamos, por ejemplo, que cualquiera de los que yo quiero decir esté un poco en el campo y otro poco en Milán; si es un diablo allí, me parece que no deberá ser un ángel aquí; y si no, ¡decidme, señores, si habéis visto uno de ésos con el aire á lo Ferrer! </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n20" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10791" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10857">Y lo que es peor aún, que hay ordenanzas impresas para castigarlos, y no como quiera, sino hechas completamente bien, tanto que no se podrían encontrar mejores; en ellas se designan claramente las bribonadas como son en sí, y cada una tiene su buen castigo; y allí dice: sea quien sea, villano ó plebeyo, y qué sé yo qué más. </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n21" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10858" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10893">Ahora, id á decir á los doctores, escribas y fariseos que os hagan justicia según canta la ordenanza: os escuchan como el papa á los bribones; ¡es cosa de hacer perder el juicio á cualquier hombre de bien! </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n22" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10894" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10920">Se ve, pues, claramente que el rey y los que mandan quisieran que los bribones fuesen castigados; pero no se adelanta nada, porque aquí hay una liga. </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n23" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10921" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10966">Es, pues, preciso romperla; es necesario ir mañana á ver á Ferrer, el cual es un excelente sujeto, un señor completo: hoy se ha podido ver cuán satisfecho estaba de hallarse entre los pobres; cómo trataba de oir lo que se decía, y con qué afabilidad contestaba! </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n24" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10967" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11093">Es indispensable ir á casa de Ferrer, y decirle cómo van las cosas, y yo por mi parte se las puedo contar muy buenas; yo mismo, que he visto una ordenanza con tantas armas encima, y hecha por tres de los que pueden, cada uno de los cuales tenía estampado perfectamente su nombre debajo de ella; y uno de estos nombres era Ferrer, visto por mí, repito, con mis propios ojos. Así, pues, dicha ordenanza me daba justamente la razón; en consecuencia fuí á ver á un doctor para decirle que procurase el que se me hiciese justicia, conforme á la intención de aquellos tres señores, entre los cuales estaba también Ferrer; pero ¡ah! lo que es digno de notarse, que para el expresado señor doctor que me había manifestado él mismo la ordenanza, parecía que yo le hablase como un loco. </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n25" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11094" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11155">Estoy seguro que cuando ese excelente anciano oiga tan buenas cosas, porque no puede saberlas todas, especialmente las de fuera, no querrá que el mundo vaya así, y pondrá un buen remedio; y luego como ellos hacen las ordenanzas, deben tener deseos de que se obedezcan, pues de lo contrario es un desprecio, un epitafio á su nombre el no hacer ningún caso. </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n26" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11156" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11177">Y si los prepotentes no quieren bajar la cabeza, y le vuelven loco, nosotros estamos aquí para ayudarle, según hemos hecho hoy. </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n27" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11178" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11201">No quiero decir que tenga que ir dando vueltas en su carruaje para atrapar y enjaular en ella á todos los bribones, prepotentes y tiranos; ¡ja ja! para esto sería preciso el arca de Noé. </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n28" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11202" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11292">Es indispensable que mande á aquéllos á quienes corresponda, no sólo en Milán, sino en todas partes; que hagan cumplir las cosas según previenen las ordenanzas, entablando un buen proceso á todos los que han cometido las referidas necedades; y en donde dice prisión, prisión; debe decir galeras, galeras; intimando á los podestás que hagan su deber, y de no, mandarlos á paseo, y poner otros mejores; y luego, repito, nosotros estaremos aquí para darle la mano: ordenando también á los doctores que escuchen á los pobres y defiendan su derecho. </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n29" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11293" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11296">¿Digo bien, señores? </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n30" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11297" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11328">Renzo había hablado tan de corazón, que desde que empezó su exordio, una gran parte de los que estaban reunidos habían suspendido todo otro discurso; se habían vuelto hacia él, y hasta cierto punto todos se habían convertido en oyentes suyos. </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n31" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11329" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11346">Un confuso clamoreo de aplausos, de “bravo; seguramente tiene razón; es demasiado cierto”, fué como la respuesta á su arenga. </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n32" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11347" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11351">Sin embargo, no faltaron críticos. </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n33" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11352" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11366">“¡Eh! sí, decía uno, dad oídos á esos campesinos; todos ellos son abogados”, y se iba. </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n34" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11367" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11399">“Ahora, murmuraba otro, cualquier descamisado querrá decir la suya, y con esta rabia de meter la carne al fuego, no se pondrá el pan barato; ésta es, por tanto, la causa por la cual nos hemos puesto en movimiento”. </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n35" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11400" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11441">Con todo, Renzo no oyó más que los cumplimientos: quien le cogía una mano, quien le cogía la otra. — Hasta la vista; hasta mañana. — ¿Dónde? — En la plaza de la Catedral. — Está bien. — ¿Y se hará algo? — Se hará. </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n36" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11442" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11462">— ¿Quién de estos buenos señores querrá enseñarme una hostería, para comer un bocado y dormir como un buen muchacho? dijo Renzo. </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n37" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11463" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11484">— Aquí me tenéis dispuesto á serviros, excelente joven, dijo uno que había escuchado atentamente el sermón, y aún no había desplegado sus labios. </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n38" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11485" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11503">Justamente sé una hostería que os hará al caso, y os recomendaré al dueño, que es amigo mío y muy hombre de bien. </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n39" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11504" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11507">— ¿Aquí cerca? preguntó Renzo. </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n40" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11508" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11511">“Poco distante”, respondió aquél. </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n41" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11512" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11531">La reunión se dispersó; y Renzo, después de muchos apretones de manos desconocidas, echó á andar con el incógnito, dándole gracias por su cortesía. </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n42" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11532" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11546">— ¿De qué? decía aquél: una mano lava la otra, y ambas la cara. </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n43" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11547" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11554">¿No estamos, por ventura, obligados á servir al prójimo? </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n44" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11555" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11584">Y á medida que iban andando, hacía á Renzo, como quien no quiere la cosa, ya una pregunta, ya otra. — Esto no es por saber vuestras cosas, sino porque me parece que estáis muy cansado: ¿de qué pueblo venís. </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n45" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11585" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11591">— Vengo, contestó Renzo, desde... desde Lecco. </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n46" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11592" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11597">— ¿Desde Lecco? ¿sois de Lecco. </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n47" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11598" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11602">— De Lecco... es decir, del territorio. </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n48" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11603" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11617">— ¡Pobre joven! Por todo lo que he podido entender de vuestras palabras, me parece que os han hecho cosas muy grandes. </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n49" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11618" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11646">— ¡Eh, mi caro y digno amigo! He debido hablar con un poco de discreción para no decir en público mis negocios; mas... basta, algún día se sabrá, y entonces... </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n50" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11647" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11661">Pero allí veo una muestra de hostería, y á fe mía no tengo ganas de ir más lejos. </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n51" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11662" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11677">— ¡No, no: venid adonde os he dicho; falta poco! dijo el guía; aquí no estaréis bien. </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n52" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11678" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11714">— ¡Oh, sí! repuso el joven, no soy un señorito acostumbrado á estar dentro de un escaparate: un pedazo de cualquier cosa que me den para refrigerar el estómago y un poco de paja, me bastan: lo que yo deseo es encontrar pronto una cosa y otra. </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n53" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11715" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11716">Dios os guarde. </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n54" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11717" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11729">Y entró por una gran puerta, sobre la cual campeaba la muestra de la luna llena. </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n55" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11730" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11744">— Está bien: os acompañaré, ya que así lo queréis, dijo el desconocido, y le siguió. </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n56" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11745" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11765">— Sentiría que os incomodarais más, repuso Renzo; sin embargo, añadió, hacedme el gusto de venir á beber una copa conmigo. </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n57" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11766" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11799">— Aceptaré el favor que me dispensáis, contestó aquél, y se encaminó, como más práctico de aquel paraje, delante de Renzo, por un patiecillo; se acercó á la puerta que daba á la cocina, levantó el picaporte, abrió y entró con su compañero. </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n58" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11800" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11817">Dos candiles pendientes de dos estacas clavadas al través de las vigas del techo, esparcían una opaca luz. </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n59" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11818" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11866">Mucha gente no ociosa, estaba sentada sobre dos bancos colocados á un lado y á otro de una larga y estrecha mesa que ocupaba casi toda una parte de la habitación; por intervalos se veían manteles y platos; de cuando en cuando naipes vueltos y volver, dados echados y recogidos; por todas partes botellas y vasos. </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n60" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15338" targetEnd="quarantana/cap14.xml#None">Veíanse también correr sobre la mesa berlinghe reales y parpagliole, que si hubiesen podido hablar, habrían dicho, probablemente: “esta mañana estábamos en el cajón de algún panadero ó en los bolsillos de algunos espectadores del tumulto, que enteramente ocupados en ver cómo irían los negocios públicos, olvidaban vigilar los suyos particulares”. </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n61" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11918" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11980">El estrépito era grande: un muchacho no hacía otra cosa más que ir y venir, todo azorado, para servir á un tiempo la mesa grande y las pequeñas; el dueño de la hostería estaba sentado bajo la campana de la chimenea, ocupado en la apariencia en hacer y deshacer con las tenazas ciertas figuras en la ceniza, pero en realidad muy atento á todo lo que pasaba en torno de sí. </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n62" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11981" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11990">Al ruido del picaporte se levantó y se dirigió al encuentro de los recién venidos. </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n63" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11991" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12080">Cuando hubo visto al guía, “¡maldito seas!, dijo interiormente; ¡que hayas de venir siempre á atravesarte cuando menos quisiera!”. Después, lanzando apresuradamente una mirada á Renzo, pensó aun: “no te conozco; pero viniendo con tal cazador, serás ó perro ó liebre: cuando hayas pronunciado sólo dos palabras, sabré á qué atenerme”. Sin embargo, ninguna de aquellas reflexiones se traslucía en el semblante del posadero, el cual, estaba inmóvil como un retrato: su cara era llena y reluciente, con una barba espesa y rojiza, y dos ojillos claros y fijos. </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n64" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12081" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12088">— ¿Qué mandan estos señores? dijo en alta voz. </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n65" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12089" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12103">— Primeramente una gran botella de vino bueno, dijo Renzo, y después alguna cosilla que comer. </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n66" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12104" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12141">Así diciendo se fué á sentar en un banco, á uno de los extremos de la mesa, y arrojó un sonoro y prolongado ¡ah! como si hubiese querido decir: ¡qué bueno es un pedacito de banco después de haber estado tanto tiempo en pie y de negocios! </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n67" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12142" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12168">Pero de pronto le vino á la imaginación aquel banco y aquella mesa, en el cual se había sentado la última vez con Lucía y con Inés, y lanzó un suspiro. </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n68" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12169" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12183">En seguida sacudió la cabeza como para desechar aquel pensamiento, y vió venir al posadero con el vino. </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n69" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12184" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12213">El compañero se había sentado enfrente de Renzo; éste le echó de beber al momento, diciendo: “para remojar los labios”; y habiendo llenado el otro vaso, lo apuró de un sorbo. </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n70" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12214" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12221">— ¿Qué me vais á dar de comer? dijo en seguida al huésped. </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n71" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12222" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12228">— Un excelente plato de estofado: ¿os gusta? dijo éste. </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n72" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12229" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12232">— Sí señor; ¡magnífico! </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n73" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12233" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12249">Id por él. — Seréis servido, dijo el huésped á Renzo; y volviéndose al mozo continuó: servid á este forastero. </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n74" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12250" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12263">Mas... replicó al instante, dirigiéndose de nuevo hacia Renzo; mas pan, hoy no tengo. </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n75" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12264" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12277">— ¡Pan! dijo Renzo en alta voz y riendo, la Providencia ya ha pensado en él. </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n76" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12278" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12303">Sacó el tercero y último de los panes que había recogido bajo la cruz de S. Dionisio, y lo levantó gritando: He aquí el pan de la Providencia. </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n77" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12304" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12321">Á dicha exclamación muchos se volvieron, y viendo aquel trofeo en el aire, uno de ellos gritó: “¡Viva el pan barato!”. </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n78" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12322" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12329">— ¡Barato! dijo Renzo, gratis et amore. </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n79" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12330" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12331">— Esto es aún mejor, mucho mejor. </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n80" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12332" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12367">— Pero, añadió en seguida, no quisiera que estos señores pensaran mal de mí: no es que yo lo haya, como se suele decir, arañado: lo he hallado en el suelo; y si pudiese encontrar todavía á su dueño, estoy pronto á pagárselo. </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n81" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12368" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12389">— ¡Bravo, bravo! exclamaron los compañeros riéndose fuertemente, á ninguno de los cuales se le pasó por la imaginación que aquellas palabras fuesen dichas de veras. </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n82" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12390" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12435">— Creéis que me chanceo, mas es realmente así, dijo Renzo á su guía; y haciendo dar vueltas al pan en sus manos, añadió: mirad cómo lo han arreglado; parece una torta; mas éstos no eran del prójimo; si hubiesen sido hallados por aquellos que tienen la dentadura un poco delicada, hubieran estado frescos. </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n83" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12436" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12476">Y súbitamente, habiendo devorado tres ó cuatro pedazos de dicho pan, los remojó con un segundo vaso de vino, y añadió: este pan, por sí solo no quiere pasar; nunca he tenido la garganta tan seca: ¡ya se ve, si he gritado tanto. </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n84" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12477" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12493">— Preparad una buena cama para este joven, dijo el guía; porque tiene intención de dormir aquí. </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n85" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12494" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12503">— ¿Queréis dormir aquí? preguntó el huésped á Renzo, acercándose á la mesa. </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n86" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12504" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12525">— Seguramente, contestó Renzo, una cama cualquiera que sea; basta que las sábanas sean limpias, pues aunque soy un infeliz muchacho, estoy acostumbrado á la policía. </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n87" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12526" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12559">— ¡Oh! en cuanto á esto... dijo el huésped, dirigiéndose al armario que estaba en un rincón de la cocina, y volviendo con un tintero y un pedazo de papel blanco en una mano y una pluma en la otra. </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n88" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12560" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12589">— ¿Qué quiere decir esto? exclamó Renzo, tragando un pedazo de carne estofada que el mozo le había puesto delante; y sonriéndose luego con aire admirado añadió: ¿es la sábana limpia esto? </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n89" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12590" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12637">El huésped, sin contestar, puso sobre la mesa el tintero y el papel, apoyó después sobre la misma el codo derecho y el brazo izquierdo, y con la pluma en la mano y el rostro vuelto hacia Renzo, le dijo: hacedme el favor de decir vuestro nombre, apellido y naturaleza. </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n90" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12638" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12646">— ¿Qué es esto? replicó Renzo, ¿qué tienen que ver esas historias con la cama. </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n91" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12647" targetEnd="quarantana/cap14.xml#None">— Cumplo con mi deber, dijo el posadero, mirando al guía: nosotros estamos obligados á dar parte de todas las personas que vienen á alojarse á nuestras casas: nombre y apellido, y de qué nación sea, á qué negocio viene, si tiene armas consigo... cuánto tiempo ha de permanecer en esta ciudad... son las palabras textuales de la ordenanza. </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n92" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12704" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12726">Antes de contestar, Renzo se echó al coleto otro vaso; era el tercero, y dentro de poco, temo que perderemos la cuenta. </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n93" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12727" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12751">Después dijo: “¡Ah, ah! ¡tenéis la ordenanza! yo me precio de ser doctor en leyes, y sé el caso que se hace de las ordenanzas”. </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n94" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12752" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12789">— Hablo de veras, repuso el dueño de la hostería, mirando siempre al mudo compañero de Renzo; y encaminándose de nuevo al armario, tiró de un cajoncito, y sacó un gran papel envuelto, un ejemplar justamente de la ordenanza, el que fué á desplegarlo á la vista de Renzo. </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n95" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12790" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12823">— ¡Ah! he aquí, exclamó éste, alzando con una mano el vaso lleno de nuevo, apurándole de un trago, y extendiendo en seguida la otra señalando con el índice la ordenanza desenrollada. </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n96" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12824" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12842">He aquí esta bella hoja de misal; me alegro muchísimo, conozco bien las armas; sé lo que quiere decir esta figura de pagano con la cadena al cuello. </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n97" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12843" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12879">(Al encabezamiento de las ordenanzas se ponían entonces las armas del gobernador, y en las de D. Gonzalo Fernández de Córdoba, se destacaba un rey moro encadenado por la garganta). Dicha figura significa: mande quien pueda, y obedezca quien quiera. </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n98" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12880" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12941">Cuando esta figura haya enviado á galeras al señor don... basta; yo me lo sé, como dice en otro papelucho compañero de éste; cuando haya hecho de manera que un joven honrado pueda desposarse con una muchacha también honrada, que lo quiere libremente y de buen grado, entonces le diré mi nombre á esa figura, y además en pago le daré un beso. </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n99" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12942" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12952">Puedo tener poderosas razones para callar mi nombre. </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n100" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12953" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12954">¡Estaría bueno! </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n101" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12955" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13000">Y si un malvado que tuviera bajo sus órdenes á una cuadrilla de bribones... porque... si estuviera solo; aquí concluye la frase con un gesto. Si un malvado quisiese saber en dónde estoy para jugarme una mala pasada, pregunto yo, ¿si esta figura se movería para ayudarme? </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n102" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13001" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13005">¿Tengo por ventura que dar parte de mis cosas? </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n103" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13006" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13009">¡Ésta sí que es nueva! </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n104" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13010" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13032">Supongamos que he venido á confesarme á Milán; pero quiero que me confiese luego un padre capuchino y no un posadero. </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n105" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13033" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13049">Éste seguía mirando al guía, el cual no hacía ninguna especie de demostración. </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n106" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13050" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13071">Renzo, disgustado, apuró otro vaso, y prosiguió: “Te daré una razón, mi caro huésped, que te convencerá. </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n107" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13072" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13092">Si las ordenanzas que hablan bien en favor de los buenos cristianos no valen nada, mucho menos deben valer las que hablan mal. </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n108" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13093" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13107">Quítame, pues, de delante todos estos enredos, y traedme en su lugar otra botella, pues que ésta da ya las últimas boqueadas”. </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n109" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13108" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13122">Así, diciendo, la golpeó ligeramente con los nudillos, y añadió: escucha, huésped, escucha cómo suena. </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n110" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13123" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13148">Renzo se había vuelto á atraer poco á poco la atención de los que estaban á su alrededor, y otra vez fué aplaudido también por su auditorio. </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n111" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13149" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13162">— ¿Qué debo hacer? dijo el huésped, mirando al desconocido que no era tal para él. </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n112" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13163" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13183">— ¡Vamos, vamos! gritaron muchos de los compañeros: este joven tiene razón; todo son vejaciones, fraudes é impedimentos: desde ahora, leyes nuevas, leyes nuevas. </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n113" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13184" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13210">En medio de aquellos gritos, el desconocido, lanzando al huésped una mirada de reconvención, por su pregunta demasiado manifiesta, dijo: “Dejadle un poco obrar á su modo; no mováis escándalo”. </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n114" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14447" targetEnd="quarantana/cap14.xml#None">— He cumplido con mi deber, repuso el huésped en alta voz, y después interiormente: ahora ya estoy á cubierto. Y tomó el papel, la pluma, el tintero, la ordenanza y la botella vacía para dársela al mozo. </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n115" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13250" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13290">— Trae del mismo, dijo Renzo, que lo encuentro excelente, y lo enviaremos á dormir como el otro sin preguntarle nombre y apellido, ni de qué país es, ni lo que viene á hacer aquí, ni si ha de estar poco ó mucho en esta ciudad. </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n116" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13291" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13326">— Del mismo, dijo el huésped al mozo, dándole la botella, y volvió á sentarse bajo la campana de la chimenea. No es otra cosa más que una liebre, pensaba éste, enredando siempre con la ceniza; ¡y en qué manos has ido á caer, pedazo de asno! </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n117" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13327" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13347">Si quieres ahogarte, ahógate; mas el dueño de la Luna llena no debe ir á meterse en medio por tus locuras. </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n118" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13348" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13361">Renzo dió las gracias á su guía y á todos los que habían sido de su partido. </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n119" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13362" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13377">“¡Excelentes amigos! exclamó: ahora deseo que los hombres de bien se den la mano y se sostengan”. </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n120" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13378" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13418">En seguida, pegando con la palma de la mano sobre la mesa, y colocándose de nuevo en actitud de predicador, “¡qué cosa tan particular! exclamó, que todos aquellos que conducen los negocios del mundo quieren hacer entrar en todo y por todo el papel, la pluma y el tintero! ¡siempre la pluma en el aire! </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n121" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13419" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13427">¡Qué manía tienen esos señores de servirse de la pluma!”. </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n122" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13428" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13444">— ¡Eh! excelente forastero, ¿queréis saber la razón? dijo riendo uno de los jugadores que ganaba. </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n123" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13445" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13449">— Veamos, repuso Renzo. </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n124" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13450" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13477">— La razón es, que como esos señores comen gansos, se encuentran con tantas y tantas plumas, que es indispensable hagan de ellas alguna cosa. </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n125" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13478" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13488">Todos se echaron á reir, á excepción del compañero que perdía. </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n126" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13489" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13495">— ¡Oh, oh! dijo Renzo; ¡aquél es un poeta! </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n127" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13496" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13506">¡También tenéis aquí poetas! ¡en el día nacen por todas partes! </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n128" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13507" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13523">Yo también tengo una vena, y algunas veces digo algunas bellas... pero cuando las cosas van bien. </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n129" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13524" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13587">Para comprender este chiste del pobre Renzo, es preciso saber que á los ojos del vulgo de Milán, y sobre todo á los de sus alrededores, la palabra poeta no significaba ya entonces, como para todos los hombres ilustrados, un ingenio sublime, un habitante del Pindo, un discípulo de las musas, sino al contrario, un cerebro extravagante y lunático, que en sus palabras tenía más de picante y de singular, que de razonable. </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n130" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13588" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13611">¡De tal modo los que echan á perder al vulgo, se han atrevido á violentar las palabras y hacerle decir las cosas más lejanas de su legítimo significado! </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n131" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13612" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13624">Pues yo pregunto: ¿qué tiene de común la palabra poeta con el cerebro lunático. </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n132" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13625" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13683">— Mas yo diré la verdadera razón, añadió Renzo; es porque la pluma la tienen ellos; y así las palabras que dicen, vuelan al instante y desaparecen; por el contrario, están muy atentos á los menores dichos de un pobre muchacho; y pronto, pronto los enfilan con aquella pluma y los clavan sobre el papel, para servirse de ellos á su debido lugar y tiempo. </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n133" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13684" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13751">Tienen, además, también otra malicia: cuando quieren confundir á un infeliz joven que no sabe leer, pero que tiene un poco de... yo me entiendo perfectamente... y para hacerse comprender se pegaba en la frente con el extremo del índice; y cuando conocen que él empieza á entender el enredo, zas, meten en la conversación algunas palabras en latín, para hacerle perder el hilo y embrollarle la cabeza. </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n134" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13752" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13757">¡Basta! Es indispensable que desaparezca dicha costumbre. </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n135" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13758" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13797">Hoy, á buena cuenta, se ha hecho todo vulgarmente, sin papel, pluma ni tintero: mañana, si el pueblo sabe gobernarse, se hará mejor aún, sin tocar un cabello á ninguno, y todo con justicia. </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n136" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13798" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13836">Entretanto algunos de los compañeros se habían puesto á jugar, otros á comer, muchos á gritar; algunos también se iban, y otros venían. El posadero atendía á todos; pero esto no tiene nada que ver con nuestra historia. </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n137" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13837" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13900">El incógnito guía no hacía ademán de irse; no tenía, al parecer, ningún quehacer allí, y sin embargo, no quería partir sin haber conversado otro poco con Renzo, en particular: volvióse hacia él, tocó de nuevo la conversación acerca del pan; y después de algunas de aquellas frases que de algún tiempo corrían por todas las bocas, puso en ejecución su proyecto. </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n138" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13901" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13915">— ¡Ah! si yo mandase, ya encontraría el medio de arreglar las cosas. </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n139" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13916" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13939">— ¿Cómo lo haríais? dijo Renzo, mirándole con los ojos más brillantes que de ordinario, y torciendo un poco la boca, como para prestar más atención. </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n140" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13940" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13959">— ¿Cómo lo haría? contestó aquél; querría que hubiese pan para todo el mundo, tanto para los pobres como para los ricos. </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n141" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13960" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13965">— ¡Ah! muy bien, replicó Renzo. </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n142" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13966" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14011">— He aquí cómo: una tarifa razonable, al alcance de todos, y después distribuir el pan en razón de las bocas; porque hay golosos indiscretos que lo quieren todo para ellos; todo lo pillan, lo arañan todo, y después falta el pan á los pobres. </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n143" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14012" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14039">Es indispensable, dividir el pan; ¿y cómo se hace? del modo siguiente: dando una tarjeta á cada familia en proporción de las bocas, para ir á tomar el pan á las panaderías. </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n144" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14040" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14077">Á mí, por ejemplo, debería dárseme una tarjeta en esta forma: Ambrosio Fusella, espadero de profesión, con mujer y cuatro hijos, todos en edad de comer pan (notad bien esto), que se les dé tal cantidad, y que pague tanto. </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n145" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14078" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14087">Pero sería preciso hacer las cosas justas, siempre en razón de las bocas. </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n146" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14088" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14098">Á vos, supongamos, deberían daros una tarjeta para... ¿vuestro nombre. </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n147" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14099" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14136">— Lorenzo Tramaglino, dijo el joven; el cual desvanecido con el proyecto, no reflexionaba que estaba fundado sobre el papel, la pluma y la tinta; y que para ponerlo en ejecución, la primera cosa era recoger los nombres de las personas. </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n148" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14137" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14145">— Muy bien, dijo el desconocido; pero ¿tenéis mujer é hijos. </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n149" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14146" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14161">— Bien debería... hijos, no... es demasiado pronto... pero mujer... si el mundo fuese como debía ser... </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n150" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14162" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14172">— ¡Ah, sois solo! pues tened paciencia, se os daría una porción más pequeña. </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n151" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14173" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14189">— Es justo; mas si pronto, como espero... y con el auxilio de Dios... basta: ¿y cuando tuviese también mujer?... </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n152" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14190" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14211">— Entonces se cambia la tarjeta, y se aumenta la porción, según ya os he dicho; siempre en razón de las bocas, dijo el desconocido levantándose. </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n153" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14212" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14233">— Así estaría muy bien, exclamó Renzo, y continuó gritando y dando puñadas sobre la mesa: ¿y por qué no hacen una ley de este modo. </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n154" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14234" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14238">— ¿Qué queréis que os diga? </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n155" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14239" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14260">Entretanto os deseo una buena noche, y me voy, porque pienso que mi mujer é hijos me esperarán hace ya tiempo. </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n156" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14261" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14299">— Otro trago, otro trago, gritaba Renzo, llenando precipitadamente el vaso de aquél: y habiéndose levantado de súbito, lo cogió por un extremo del jubón, y tirándole con todas sus fuerzas para hacerlo sentar de nuevo, repitió: otro traguito, no me hagáis este desprecio. </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n157" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14300" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14324">Mas el amigo se libró por medio de una sacudida; luego, dejando hacer á Renzo un diluvio de instancias y de reconvenciones, le dijo de nuevo: “Buenas noches”, y partió. </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n158" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14325" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14340">Renzo seguía aún hablándole, cuando aquél estaba ya en la calle, después de lo cual cayó desplomado sobre el banco. </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n159" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14341" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14405">Fijó los ojos sobre aquel vaso que había llenado; y viendo pasar por delante de la mesa al mozo, le hizo señas de que se parase, como si tuviera que comunicarle alguna cosa importante: le enseñó el vaso, y con pronunciación lenta y solemne, acentuando las palabras de cierto modo particular, dijo: “¡Helo aquí! </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n160" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14406" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14436">Lo había preparado para aquel buen hombre; mirad, está lleno enteramente: es de amigo, mas él no le ha querido; á veces, la gente tiene ideas singulares; yo no tengo la culpa; mi buen corazón lo ha manifestado: ahora, ya que la cosa está hecha, es preciso no dejarla perder”. </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n161" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14437" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14446">Dicho esto lo tomó y lo apuró de un trago. </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n162" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14447" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14452">— Quedo enterado, dijo el mozo yéndose. </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n163" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14453" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14462">— ¡Ah, vos estáis enterado también! replicó Renzo: pues es verdad. </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n164" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14463" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14467">¡Cuando las razones son justas!... </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n165" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14468" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14501">Aquí es indispensable todo el amor que profesamos hacia la verdad, para hacernos proseguir fielmente una narración que honra tan poco á un personaje tan principal, y casi podríamos decir, al héroe de nuestra historia. </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n166" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14502" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14542">Por esta misma razón de imparcialidad, debemos, sin embargo, advertir, que es la primera vez que á Renzo le sucedía una cosa semejante; y esto era precisamente la poca costumbre que tenía de cometer excesos, siendo la causa, en gran parte, de que el primero le fuese tan funesto. </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n167" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14543" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14597">Los pocos vasos que había bebido al principio, unos después de otros, contra su costumbre, ya sea para apagar el ardor de su garganta, ya por cierta alteración de ánimo, que no le dejaba hacer nada con medida, le subieron con presteza al cerebro: á un bebedor un poco ejercitado no le hubiera producido otro efecto que quitarle la sed. </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n168" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14598" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14614">Sobre esto nuestro anónimo hace una observación, que nosotros repetiremos, y valga lo que valiere. </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n169" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14615" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14661">Los hábitos moderados y honestos, dice, tienen también la ventaja de que, cuanto más inveterados y arraigados están en un hombre, tanto más fácilmente, cuando él quiere desviarse, se resiente al instante de ellos; de modo, que se acuerda después por mucho tiempo, y una falta le sirve de lección. </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n170" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14662" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14701">Sea lo que quiera, cuando los vapores hubieron subido á la cabeza de Renzo, vino y palabras continuaron aglomerándose, uno sobre otras, sin regla ni concierto. En el momento en que lo hemos dejado, estaba ya según podía. </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n171" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14702" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14743">Sentía grandes deseos de hablar: oyentes, ó á lo menos á los que podía tomar por tales, no faltaban; y por espacio de algún tiempo, aunque las palabras habían venido sin hacerse de rogar, sin embargo, se habían dejado colocar en un orden regular. </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n172" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14744" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14759">Mas poco á poco aquel cuidado de concluir las frases empezó á ser sumamente difícil. </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n173" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14760" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14792">La idea que se presentaba á su mente, viva y resuelta, se anublaba y desvanecía de repente, y la palabra, después de haberse hecho aguardar por un momento, no era ya la que venía al caso. </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n174" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14793" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14833">En semejante angustia, por uno de esos falsos instintos que en tantas ocasiones pierden á los hombres, recurría á la bienaventurada botella; ¿pero qué auxilio podía prestarle ésta en tales circunstancias? Que lo diga el que lo sepa. </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n175" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14834" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14871">Nosotros únicamente referiremos algunas de las muchísimas palabras que dijo en aquella fatal noche; las muchas que omitimos desdicen demasiado, porque no sólo no tienen sentido, sino tampoco visos de tenerlo, condición necesaria en un libro impreso. </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n176" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14872" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14916">— ¡Ah, patrón, patrón! Volvió á empezar dirigiendo la vista alrededor de la mesa y bajo la campana de la chimenea, fijándola con frecuencia en donde no estaba, y hablando siempre en medio del bullicio de la compañía: aunque eres posadero no puedo digerir... la pregunta del nombre, apellido y negocio. </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n177" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14917" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14921">¡Á un buen muchacho como yo!... </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n178" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14922" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14926">No te has portado bien. </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n179" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14927" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14939">¿Qué satisfacción, qué ventaja, qué gusto... de poner en el papel á un pobre joven? </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n180" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14940" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14942">¿Digo bien, señores? </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n181" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14943" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14951">Los posaderos debían estar á favor de los pobres muchachos... </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n182" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14952" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14964">Escucha, escucha, patrón; quiero hacerte una comparación... por la razón... ¿se ríen, eh? </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n183" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14965" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14976">Estoy un poco alegre... pero digo las cosas bien. </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n184" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14977" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14987">Dime, ¿qué es lo que mantiene tu hostería? </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n185" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14988" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14994">¿Los pobres muchachos, no es verdad? </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n186" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14995" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15010">Mira si esos señores de las ordenanzas vienen nunca á tu casa á echar un trago. </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n187" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15011" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15020">— Es gente que no bebe más que agua, dijo uno que estaba próximo á Renzo. </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n188" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15021" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15034">— Quieren estar en sí, añadió otro, para poder decir con más propiedad mentiras. </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n189" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15035" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15044">— ¡Ah! gritó Renzo, ya ha hablado el poeta. </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n190" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15045" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15052">Oíd, pues, también vosotros mis razones: responde tú igualmente, patrón. </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n191" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15053" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15077">Y Ferrer, que es el mejor de todos, ¿ha venido jamás aquí á echar un brindis y á gastar un solo maravedí? </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n192" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15078" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15083">¿Y aquel perro asesino de don...? </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n193" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15084" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15091">Me callo, porque tengo el cerebro demasiado... </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n194" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15092" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15107">Ferrer y el padre Crrr... Yo me entiendo, son dos excelentes hombres; pero como éstos hay pocos. </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n195" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15108" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15119">Los viejos son aún peores que los jóvenes, y los jóvenes... son... peores aún que los viejos. </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n196" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15120" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15135">Sin embargo, estoy contento de que no haya habido sangre; éstas son barbaridades que están únicamente reservadas para el verdugo. </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n197" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15136" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15139">Pan, ¡oh! esto sí. </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n198" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15140" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15149">Yo he recibido terribles empujones: pero... también los he dado. </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n199" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15150" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15152">¡Paso! ¡Abundancia! </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n200" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15153" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15162">¡Viva!... y con todo, Ferrer también... algunas palabritas en latín... si es baraos trapalorum... </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n201" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15163" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15164">¡Maldito viejo! </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n202" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15165" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15172">¡Viva! ¡Justicia! ¡Pan! ¡ah! He aquí las palabras perfectas. </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n203" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15173" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15191">Allí quisiéramos esos hombres... cuando se dejó oir aquel maldito ton, ton, ton, y después aún ton, ton, ton. </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n204" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15192" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15207">No se trataba absolutamente de huir entonces, sino de tener allí al cura: ¿sé acaso lo que me digo? </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n205" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15208" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15256">Á estas palabras bajó la cabeza, y permaneció algún tiempo como absorto en una idea: después arrojó un gran suspiro y levantó la frente, con los ojos inflamados, con una emoción tan violenta que, ¡ay del que la causaba si se hubiese presentado en aquel momento! </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n206" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15257" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15301">Mas aquellos hombres que habían ya empezado á divertirse con la elocuencia apasionada y embrollada de Renzo, aún más se divertían con su aire compungido. Los más cercanos decían á los otros: mirad; y todos se volvían hacia él; tanto, que llegó á ser el hazme reir de la reunión. </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n207" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15302" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15337">No es decir por esto, que todos estuviesen en su sentido común, ó en el que ellos tenían de ordinario; pero para decir verdad, ninguno estaba tan falto de él como el pobre Renzo; y además de esto, hay que tener en cuenta que era campesino. </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n208" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15338" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15353">Se miraban unos á otros para excitarlo con preguntas necias é impertinentes, y con cumplimientos irónicos. </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n209" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15354" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15387">Renzo, tan pronto lo tomaba á mal, como á risa; tan pronto, sin hacer caso de todas aquellas voces, hablaba de otras cosas, ya respondía, ya preguntaba, siempre al revés y sin sentido. </note><note xml:id="spanish_1858_cap14-n210" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15388" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15453">Por fortuna, en su desvanecimiento le había quedado, sin embargo, una especie de discreción instintiva para no pronunciar los nombres de las personas; de modo, que el que debía tener más profundamente grabado en su memoria, no fué proferido en aquel sitio. Hubiéramos sufrido demasiado, si ese nombre, hacia el cual experimentamos nosotros mismos un poco de afecto y respeto, hubiese sido denigrado por aquellas infernales bocas, y llegado á ser el juguete de aquellas malvadas lenguas. </note></p></div></body></text></TEI>