<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>INTRODUCTION</title><respStmt><resp>Supervisione codifica</resp><persName xml:id="ER">Ersilia Russo</persName></respStmt><respStmt><resp>Codifica automatizzata</resp><persName xml:id="ML">Maria Levchenko</persName></respStmt></titleStmt><editionStmt><p>Scheda editoriale</p></editionStmt><publicationStmt><publisher>Leggo Manzoni. Quaranta commenti alla Quarantana</publisher><pubPlace>Università di Bologna "Alma mater studiorum"</pubPlace><date>2023</date><availability><p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Alessandro Manzoni</author><title>The Betrothed Lovers</title><editor xml:id="Ben">Pier Paolo Benucci</editor><pubPlace>London</pubPlace><publisher>Longman, Brown, Green, and Longmans</publisher><date>1845</date><respStmt><resp>Translated by</resp><persName xml:id="BP">Anonymous</persName></respStmt></bibl></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><p>Introduzione, cap. 1</p></encodingDesc></teiHeader><text><body><div xml:id="Benucci_intro"><p xml:id="P1"><note xml:id="spanish_1858_cap12-n1" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_10001" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_10007">Aquél era el segundo año en el cual había sido escasa la recolección. </note><note xml:id="spanish_1858_cap12-n2" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_10008" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_10047">En el anterior, las provisiones que habían quedado de los años atrás habían suplido la falta hasta cierto punto, y la población había llegado á la cosecha del año 1628, que es la época de nuestra historia, no enteramente satisfecha ni hambrienta, sino desprovista de recursos. </note><note xml:id="spanish_1858_cap12-n3" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_10048" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_10085">Al presente la cosecha tan deseada fué todavía más escasa que la anterior, á causa de la mala estación (y esto no sólo en el milanesado, sino también en una gran extensión de pueblos circunvecinos), y por culpa de los hombres. </note><note xml:id="spanish_1858_cap12-n4" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_10086" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_10146">Los estragos y los despilfarros de la guerra eran tales, que en el lugar más cercano á ella, un gran número de propiedades quedaban más que de ordinario sin cultivar y abandonadas por los aldeanos, los cuales, en vez de procurarse pan por medio de su trabajo para sí y para los demás, se veían obligados á irlo á mendigar por caridad. </note><note xml:id="spanish_1858_cap12-n5" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_10147" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_10229">He dicho más que de ordinario, porque las cargas insoportables, impuestas con una avidez y una ceguedad sin ejemplo, la conducta habitual, aun en plena paz, de las tropas alojadas en los pueblos, conducta que los dolorosos documentos de aquella época comparaban á la de un ejército invasor, y otras razones, las cuales no es éste el lugar de mencionar, obraban lentamente hacía ya algún tiempo ese triste efecto en el milanesado. Las circunstancias particulares de que ahora acabamos de hablar, eran como la irritación súbita de una enfermedad crónica. </note><note xml:id="spanish_1858_cap12-n6" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_10230" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_10278">Concluida apenas la recolección, he aquí que las provisiones para el ejército y el desperdicio que siempre le sigue, abrieron tal brecha, que la penuria se hizo sentir de súbito, y con ésta su doloroso pero saludable é inevitable efecto, la carestía. </note><note xml:id="spanish_1858_cap12-n7" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_10279" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_10317">Mas cuando ésta llega á cierto punto, nace siempre (ó al menos ha nacido siempre hasta ahora, ¡y si todavía dura, después de tantos escritos de hombres hábiles, juzgad lo que sería en aquellos tiempos!) nace en la imaginación del mayor número la opinión que no ha sido motivada por la falta de subsistencias. </note><note xml:id="spanish_1858_cap12-n8" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_10318" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_10365">Se acuerda uno de haberla temido pronosticado; se supone á un tiempo que hay suficiente grano, y que el mal proviene únicamente de que no se pone bastante en venta para el consumo, suposiciones que son fuera de razón, pero que engañan á un tiempo la cólera y la esperanza. </note><note xml:id="spanish_1858_cap12-n9" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_10366" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_10430">Los monopolistas de granos, verdaderos é imaginarios, los propietarios que no vendían toda su cosecha en un día, los panaderos que compraban; todos aquéllos, en fin, que tenían poco ó mucho, ó que pasaban por tener, éstos, pues, eran considerados como los autores de la carestía, de las subsistencias y de la penuria: contra los mismos estallaban las quejas generales; ellos se habían captado el odio de la multitud bien ó mal vestida. </note><note xml:id="spanish_1858_cap12-n10" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_10431" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_10483">Decíase, con seguridad, dónde tenían los almacenes, dónde estaban los graneros colmados, apuntalados; se indicaba un número de sacos disparatado; se hablaba con certeza de la inmensa cantidad de trigo que se exportaba secretamente, é igualmente se vociferaba con tanta seguridad y con la misma cólera, que el grano exportado á otros países volvía otra vez á Milán. </note><note xml:id="spanish_1858_cap12-n11" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_10484" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_10521">Implorábanse de los magistrados las medidas que parecían siempre, ó á lo menos han parecido hasta aquí á la multitud, tan justas, tan sencillas, tan propias para hacer salir el grano oculto, tapiado, sepultado, según decían, con el objeto de que volviese la abundancia. </note><note xml:id="spanish_1858_cap12-n12" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_10522" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_10547">Los magistrados siempre hacían algo, como por ejemplo, fijar el máximun de cada género, imponer penas á los que rehusasen venderle, y otras órdenes por el estilo. </note><note xml:id="spanish_1858_cap12-n13" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_10548" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_10600">Mas con todo, como las precauciones de este mundo, por eficaces que sean, no tienen la virtud de disminuir la necesidad de alimentarse ni de hacer venir las cosechas fuera de estación; y así como los que ejercían el poder no tenían seguramente el de hacer venir el trigo de los parajes en donde podía haber demasiado, así también el mal duraba y crecía. </note><note xml:id="spanish_1858_cap12-n14" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_10601" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_10624">La muchedumbre atribuía semejante efecto á la falta y á la debilidad de los remedios, y los solicitaba á grandes gritos, más vigorosos y decisivos. </note><note xml:id="spanish_1858_cap12-n15" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_10625" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_10634">Para su desventura encontró un hombre según su corazón. </note><note xml:id="spanish_1858_cap12-n16" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_10635" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_10662">En ausencia del gobernador D. Gonzalo Fernández de Córdoba, que mandaba el sitio de Casalez Monferrato, el gran canciller Antonio Ferrer, también español, hacía sus veces en Milán. </note><note xml:id="spanish_1858_cap12-n17" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_10663" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_10699">Éste vió (y quién no lo hubiera visto), que estar el pan á un precio justo era una cosa muy apetecible, y pensó que una orden suya bastaría para obtener dicho resultado. </note><note xml:id="spanish_1858_cap12-n18" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_10700" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_10740">Fijó la meta (éste es el nombre que se da en Milán á las tarifas en materia de comestibles) del pan al precio que hubiera sido justo, si el grano se hubiese comúnmente vendido á treinta y tres libras el moggio, y éste se vendía hasta ochenta. </note><note xml:id="spanish_1858_cap12-n19" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_10741" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_10756">Obró como una mujer que ha sido joven, y que piensa rejuvenecerse alterando su fe de bautismo. </note><note xml:id="spanish_1858_cap12-n20" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_10757" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_10797">Órdenes menos insensatas y menos injustas habían quedado más de una vez sin ejecución, por la resistencia de las mismas cosas; pero el pueblo que veía finalmente sus deseos convertidos en leyes, y que no hubiera sufrido que esto fuese una burla, velaba para que se pusiera en práctica. </note><note xml:id="spanish_1858_cap12-n21" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_10798" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_10829">Corrió prontamente á las panaderías, pidiendo pan al precio tasado; y lo pidió con aquel ademán de resolución y amenaza que prestan las pasiones, la fuerza y la ley reunidas. </note><note xml:id="spanish_1858_cap12-n22" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_10830" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_10882">Si los panaderos se quejaban, no hay que preguntarlo: cerner la harina, trabajar la pasta, enhornar y sacar del horno el pan sin interrupción (porque el pueblo, trasluciendo confusamente que aquello era una cosa violenta, asaltaba los hornos de continuo para gozar de aquella cucaña hasta que durase); fatigarse, digo, y estropearse al mismo tiempo, todo para perderse, cualquiera puede considerarse qué hermoso placer debía ser. </note><note xml:id="spanish_1858_cap12-n23" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_10883" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_10938">Mas por una parte, los magistrados imponían penas severas; por otra, el pueblo que quería ser servido, se impacientaba, murmuraba al menor retardo y amenazaba sordamente con uno de sus actos de justicia, que son los peores que puede haber en este mundo. No había medio: era preciso amasar, enhornar, sacar del horno y vender. </note><note xml:id="spanish_1858_cap12-n24" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_10939" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_10970">Sin embargo, para hacerlos continuar en aquella empresa, no bastaba que les fuese mandado ni que tuviesen mucho miedo; era preciso poder; y un poco más que hubiese durado la cosa, no hubieran podido. </note><note xml:id="spanish_1858_cap12-n25" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_10971" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_11011">Hacían ver á los magistrados la injusticia y la carga insoportable que les habían impuesto; protestaban querer echar la pala en el horno y marcharse; y en el ínterin, tiraban adelante como podían, esperando siempre que un día ú otro el gran canciller entendería la razón. </note><note xml:id="spanish_1858_cap12-n26" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11012" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_11065">Mas Antonio Ferrer, el cual era hombre de carácter, respondió que los panaderos habían ganado mucho en los años anteriores, y que ganarían mucho también cuando volviese á haber abundancia; que vería, que trataría acaso de indemnizarlos, y que entretanto surtiesen de pan. </note><note xml:id="spanish_1858_cap12-n27" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11066" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_11116">¿Estaría verdaderamente persuadido de las razones que alegaba, ó que aun conociendo por los efectos la imposibilidad de conservar aquella orden suya, quisiese dejar á los demás la odiosidad de revocarla? ¿Quién podría entonces leer en el pensamiento de Antonio Ferrer? Lo que hay de cierto es, que se mantuvo firme en lo que había establecido. </note><note xml:id="spanish_1858_cap12-n28" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11117" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_11153">Finalmente, los decuriones (esta era una magistratura municipal compuesta de nobles, que duró hasta el año noventa y seis del siguiente siglo) informaron por escrito al gobernador acerca del estado de las cosas, suplicándole buscase algún medio de remediarlo. </note><note xml:id="spanish_1858_cap12-n29" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11154" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_11197">D. Gonzalo, sumamente engolfado en los asuntos de la guerra, hizo lo que el lector seguramente imagina: nombró una junta; á la cual confirió la autoridad de fijar el pan á un precio razonable; ésta era una cosa justa para todos. </note><note xml:id="spanish_1858_cap12-n30" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11198" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_11256">Los diputados se reunieron, ó como entonces se decía españolescamente en jerga diplomática, se juntaron; y después de mil reverencias, cumplimientos, preámbulos, suspiros, reticencias, proposiciones vanas, tergiversaciones, arrastrados todos á una deliberación de la que tenían necesidad, sabiendo bien que se entretenían en un juego terrible, pero convencidos que no se podía hacer otra cosa, concluyeron por encarecer el pan. </note><note xml:id="spanish_1858_cap12-n31" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11257" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_11263">Los panaderos respiraron, mas el pueblo se enfureció. </note><note xml:id="spanish_1858_cap12-n32" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11264" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_11312">La tarde antes del día en que Renzo llegó á Milán, las calles y las plazas públicas hormigueaban de hombres que, exaltados por una general indignación, predominados por un pensamiento común, conocidos ó extraños, se reunían en grupos sin estar de acuerdo antes, casi sin conocerse, como las gotas de agua que se precipitan sobre un mismo declive. </note><note xml:id="spanish_1858_cap12-n33" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11313" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_11328">Cada discurso aumentaba la pasión y la persuasión de los oyentes, del mismo modo que el que lo había proferido. </note><note xml:id="spanish_1858_cap12-n34" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11329" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_11387">En medio de tantos hombres exaltados, había algunos, sin embargo, de sangre más fría que estaban observando con mucho placer cómo el agua se iba enturbiando; éstos se divertían en aumentar la irritación popular por medio de aquellos razonamientos y noticias que los malvados saben componer, y que los espíritus alterados creen siempre, proponiéndose no dejar posar la agitada agua hasta haber pescado algo. </note><note xml:id="spanish_1858_cap12-n35" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11388" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_11405">Millares de hombres fueron á acostarse con la idea confusa de que era preciso hacer, que se haría alguna cosa al otro día. </note><note xml:id="spanish_1858_cap12-n36" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11406" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_11479">Al amanecer, las calles estaban de nuevo henchidas de grupos; niños, mujeres, hombres, ancianos, obreros, mendigos, se reunían por casualidad: por un lado se oía un murmullo confuso de muchas voces; por otro, uno peroraba, y los demás aplaudían; éste hacía al que tenía más cerca la misma pregunta que acababan de hacerle; aquél repetía la exclamación que había sentido resonar en sus oídos; por todas partes estallaban lamentos, amenazas, gritos de sorpresa: un pequeño número de vocablos, era la materia de tantas conversaciones. </note><note xml:id="spanish_1858_cap12-n37" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11480" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_11499">No faltaba otra cosa más que una ocasión, un motivo ligero, un impulso cualquiera, para reducir las palabras á hechos, y esto no tardó mucho. </note><note xml:id="spanish_1858_cap12-n38" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11500" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_11523">Al amanecer, los mozos, según tenían de costumbre, salieron de las panaderías con las banastas cargadas de panes que iban á llevar á las casas. </note><note xml:id="spanish_1858_cap12-n39" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11524" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_11546">El primero de estos infortunados que apareció en medio de aquellos grupos, hizo el efecto de un cohete que cae en un almacén de pólvora. </note><note xml:id="spanish_1858_cap12-n40" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11547" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_11555">¡Mirad si hay ó no pan! gritaron á un tiempo cien voces. </note><note xml:id="spanish_1858_cap12-n41" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11556" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_11587">— Sí, para los tiranos que nadan en la abundancia, y quieren que nos muramos de hambre, dijo uno, el cual se acercó al mozo, echó la mano al asa de su banasta, empujóla hacia sí, y dijo: “Déjame ver”. </note><note xml:id="spanish_1858_cap12-n42" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11588" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_11615">El joven se puso encarnado, palideció, tembló, hubiera querido decir: dejadme andar; mas la palabra expiró en sus labios, aflojó los brazos, y trató de librarse apresuradamente de los que le rodeaban. </note><note xml:id="spanish_1858_cap12-n43" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11616" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_11645">“¡Abajo la banasta!” gritan: muchas manos la cogen á un tiempo; y estando ya en tierra, echan al aire el lienzo que la cubre: una tibia fragancia se difunde por todo el rededor. </note><note xml:id="spanish_1858_cap12-n44" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11646" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_11681">“Nosotros somos también cristianos; nosotros también debemos comer pan”, dijo el primero. En seguida toma uno, lo levanta mostrándolo á la multitud, y empieza á darle magníficos bocados: luego no se vió otra cosa más que un centenar de manos en la banasta, panes por el aire; en menos tiempo del que empleamos en decirlo, estuvo vacía. </note><note xml:id="spanish_1858_cap12-n45" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11682" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_11711">Aquellos á quienes no había tocado nada, irritados al ver la ganancia de los demás, y animados por la facilidad de la empresa, se encaminaron á bandadas en busca de otras banastas: cuantas encontraron, tantas desocuparon. </note><note xml:id="spanish_1858_cap12-n46" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11712" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_11742"> </note><note xml:id="spanish_1858_cap12-n47" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11743" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_11788">Á pesar de todo, los que quedaban con los dientes largos, eran sin comparación los más; los conquistadores mismos no estaban satisfechos de una tan pequeña presa, y mezclados después con los unos y con los otros, eran los que habían formado el designio de un desorden de mejor condición. </note><note xml:id="spanish_1858_cap12-n48" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11789" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_11794">“¡Al horno, al horno!” gritaban. </note><note xml:id="spanish_1858_cap12-n49" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11795" targetEnd="quarantana/cap12.xml#None">En la calle llamada de la Corsia de Servi, había y todavía hay un horno que conserva el mismo nombre; nombre que en toscano significa el horno de las muletas, y en milanés está compuesto de palabras heteróclitas, tan raras, tan selváticas, que el alfabeto de la lengua italiana no tiene caracteres para indicar el sonido. </note><note xml:id="spanish_1858_cap12-n50" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11854" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_11897">En aquel paraje fué donde la multitud se detuvo: la gente de la panadería preguntaba al muchacho que había vuelto sin la carga, y el cual sumamente sofocado y turbado refería balbuceando su triste aventura, cuando he aquí que de repente se siente un ruido de pisadas y de voces; se aumenta y se acerca, compareciendo la vanguardia del tropel. </note><note xml:id="spanish_1858_cap12-n51" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11898" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_11935">“Cerrar, cerrar pronto, pronto”. El uno corre á pedir auxilio al capitán de justicia; los otros cierran precipitadamente la tienda, y atrancan las puertas; la gente empieza á arremolinarse por la parte exterior y á gritar: “¡Pan, pan! ¡Abrid, abrid!”. </note><note xml:id="spanish_1858_cap12-n52" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11936" targetEnd="quarantana/cap12.xml#None">Pocos momentos después se ve llegar al capitán de justicia acompañado de un piquete de alabarderos. — ¡Apartaos, apartaos, hijos míos! </note><note xml:id="spanish_1858_cap12-n53" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11949" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_11966">¡Á casa, á casa! Dejad pasar al capitán de justicia, gritó éste en medio de sus alabarderos. </note><note xml:id="spanish_1858_cap12-n54" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11967" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_11995">El pueblo que todavía no era muy numeroso, se separó un poco, de modo que aquéllos pudieron llegar y formarse muy unidos, si no en buen orden, delante la puerta cerrada de la tienda. </note><note xml:id="spanish_1858_cap12-n55" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11996" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12005">— Pero, hijos míos, gritaba el capitán, ¿qué hacéis aquí? </note><note xml:id="spanish_1858_cap12-n56" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12006" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12009">Á casa, á casa. </note><note xml:id="spanish_1858_cap12-n57" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12010" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12014">¿Dónde está el temor de Dios? </note><note xml:id="spanish_1858_cap12-n58" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12015" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12020">¿Qué dirá el rey nuestro señor? </note><note xml:id="spanish_1858_cap12-n59" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12021" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12030">Nosotros no queremos haceros daño; pero retiraos á vuestras casas; portaos como gente honrada. </note><note xml:id="spanish_1858_cap12-n60" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12031" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12037">¿Qué diablo venís á hacer aquí así agrupados? </note><note xml:id="spanish_1858_cap12-n61" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12038" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12047">Nada bueno ni para vuestra alma ni para vuestro cuerpo. </note><note xml:id="spanish_1858_cap12-n62" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12048" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12051">¡Á casa, á casa! </note><note xml:id="spanish_1858_cap12-n63" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12052" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12125">Pero aun cuando los mismos que veían al orador y oían sus palabras hubiesen querido obedecer, no hubieran podido, arrojados como estaban y empujados por los de atrás, á los cuales empujaban á su vez, como la ola empuja la ola de línea en línea, hasta la extremidad de la multitud, que iba siempre en aumento; la respiración empezaba ya á faltar al capitán. — Hacedlos retroceder un poco para que yo pueda tomar aliento, decía á los alabarderos; mas no hagáis mal á nadie. </note><note xml:id="spanish_1858_cap12-n64" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12126" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12133">Veamos el modo de entrar en la tienda: llamad, tratad de que permanezcan á una distancia respetuosa. </note><note xml:id="spanish_1858_cap12-n65" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12134" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12149">— ¡Atrás, atrás! gritaron los alabarderos, lanzándose todos unidos contra los primeros, y rechazándolos con los cuentos de las alabardas. </note><note xml:id="spanish_1858_cap12-n66" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12150" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12198">Éstos gritaban, retrocedían según podían, dándose con las espaldas en los pechos, con los codos en el vientre, con los talones en las puntas de los pies de aquellos que iban detrás. Se apresuran, se estrechan, se atropellan de tal modo, que los que se encontraban en medio hubieran pagado cualquier cosa por hallarse en otra parte. </note><note xml:id="spanish_1858_cap12-n67" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12199" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12247">Sin embargo, la puerta quedó un poco más desembarazada; el capitán llama y vuelve á llamar, grita que le abran; los de dentro, viéndolo desde la ventana, bajan con presteza, abren; el capitán entra, llama á los alabarderos, los cuales entran uno á uno, los últimos conteniendo á la multitud con las alabardas. </note><note xml:id="spanish_1858_cap12-n68" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12248" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12268">Cuando estuvieron todos dentro, se echaron los cerrojos á la puerta, y se atrancó; después de lo cual, el capitán sube apresuradamente y se presenta á la ventana. </note><note xml:id="spanish_1858_cap12-n69" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12269" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12271">¡Oh, qué tumulto. </note><note xml:id="spanish_1858_cap12-n70" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12272" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12282">— ¡Hijos!, grita. Muchos levantan la vista. ¡Hijos, volveos á vuestras casas! </note><note xml:id="spanish_1858_cap12-n71" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12283" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12290">Perdón general á los que se retiren pronto. </note><note xml:id="spanish_1858_cap12-n72" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12291" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12307">— ¡Pan, pan! ¡Abrid, abrid! Tales eran las palabras que se oían más claramente en medio de los alaridos terribles con que la multitud le respondía. </note><note xml:id="spanish_1858_cap12-n73" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12308" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12315">— ¡Juicio, hijos! ¡Miradlo bien; todavía estáis á tiempo! </note><note xml:id="spanish_1858_cap12-n74" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12316" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12320">Vamos, andad; volveos á casa. </note><note xml:id="spanish_1858_cap12-n75" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12321" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12329">Pan no os faltará; pero éste no es el modo de conseguirlo. </note><note xml:id="spanish_1858_cap12-n76" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12330" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12334">¡Eh, eh! ¿Qué hacéis vosotros aquí abajo? </note><note xml:id="spanish_1858_cap12-n77" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12335" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12338">¡Eh! ¡Los de la puerta! </note><note xml:id="spanish_1858_cap12-n78" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12339" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12340">¡Oh, oh!... </note><note xml:id="spanish_1858_cap12-n79" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12341" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12349">Veo, veo... ¡Juicio! ¡Tened cuidado! ¡Vais á cometer un gran crimen! </note><note xml:id="spanish_1858_cap12-n80" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12350" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12353">Ahora voy á bajar. </note><note xml:id="spanish_1858_cap12-n81" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12354" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12363">¡Eh, eh! Dejad ahí esos hierros, abajo esas manos, ¡Vergüenza!... </note><note xml:id="spanish_1858_cap12-n82" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12364" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12383">¡Vosotros, milaneses, que sois nombrados en todo el orbe por vuestra bondad, escuchad, escuchad! ¡Siempre habéis sido buenos hi...! </note><note xml:id="spanish_1858_cap12-n83" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12384" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12385">¡Ah, canalla! </note><note xml:id="spanish_1858_cap12-n84" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12386" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12417">Este rápido cambio de estilo fué ocasionado por una piedra que, salida de las manos de uno de aquellos buenos hijos, vino á dar en la frente del capitán sobre la protuberancia izquierda del censorio común. </note><note xml:id="spanish_1858_cap12-n85" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12418" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12429">“¡Canalla, canalla!”, continuaba gritando, cerrando con prontitud la ventana, y retirándose. </note><note xml:id="spanish_1858_cap12-n86" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12430" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12458">Mas aunque hubiese gritado á más no poder, sus palabras buenas y malas se hubieran perdido y desvanecido en el aire, á causa del estrépito que movían abajo. </note><note xml:id="spanish_1858_cap12-n87" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12459" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12501">Lo que él decía ver, era un gran montón de piedras y de hierros (los primeros que habían podido procurarse en la calle) que reunían en la puerta para echarla abajo y quitar las rejas á las ventanas, cuyo trabajo tenían ya muy adelantado. </note><note xml:id="spanish_1858_cap12-n88" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12502" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12542">Entretanto los dueños y mozos de la panadería, que estaban en las ventanas de los pisos superiores, con una buena provisión de piedras (probablemente habrían desempedrado un patio), gritaban y gesticulaban á los de la calle para que se estuviesen quietos, enseñándoles las piedras, y amenazando arrojárselas. </note><note xml:id="spanish_1858_cap12-n89" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12543" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12550">Habiendo visto que era tiempo perdido, empezaron á lanzarlas de veras. </note><note xml:id="spanish_1858_cap12-n90" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12551" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12575">Ninguna caía en vano, porque el hacinamiento de gente era tal, que un grano de maíz no hubiera llegado al suelo. </note><note xml:id="spanish_1858_cap12-n91" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12576" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12579">— ¡Ah, bribones!, ¡ah, malvados! </note><note xml:id="spanish_1858_cap12-n92" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12580" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12588">¿Es éste el pan que dais á los pobres? </note><note xml:id="spanish_1858_cap12-n93" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12589" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12596">¡Ay, ay de mí!, ¡huy!, ¡ahora, ahora!, gritaban desde abajo. </note><note xml:id="spanish_1858_cap12-n94" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12597" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12606">Más de uno fué maltratado; dos niños quedaron en el sitio. </note><note xml:id="spanish_1858_cap12-n95" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12607" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12627">El furor acrecentó las fuerzas de la multitud; las puertas, las rejas fueron arrancadas, y el torrente penetró por todas las aberturas. </note><note xml:id="spanish_1858_cap12-n96" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12628" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12662">Los de dentro, viendo el negocio mal parado, fueron á ocultarse á los desvanes; el capitán, los alabarderos, y algunos otros de la casa, se quedaron agazapados bajo las tejas, y otros también, saliendo por las lumbreras, erraban por los tejados á manera de gatos. </note><note xml:id="spanish_1858_cap12-n97" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12663" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12675">La vista del botín hizo olvidar á los vencedores sus proyectos sanguinarios de venganza. </note><note xml:id="spanish_1858_cap12-n98" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12676" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12685">Lánzanse sobre las artesas; el pan es saqueado enteramente. </note><note xml:id="spanish_1858_cap12-n99" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12686" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12716">Uno de ellos corre al cajón del mostrador, hace saltar la cerradura, mete las manos, saca el dinero á puñados, se lo embolsa, y sale cargado de quattrini para volver en seguida á robar pan, si queda alguno. </note><note xml:id="spanish_1858_cap12-n100" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12717" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12835">El tropel se esparce por los almacenes: echan mano á los sacos, los arrastran, los vuelcan; éste se coloca uno entre las piernas, lo desata, y para reducirlo á un peso que pueda soportar, arroja una parte de la harina; otro gritando, espera, espera, se baja á recoger lo que aquél desperdicia, recibiendo aquella gracia de Dios en el mandil, sombrero y pañuelo; uno corre á la artesa, toma un pedazo de masa que se alarga y escapa por todas partes; otro, en fin, que ha conquistado un cedazo, lo lleva en el aire como en triunfo; unos van, otros vienen; hombres, mujeres, niños, se empujan, tropiezan; un polvo blanco que todo lo cubre y se eleva por do quier, lo envuelve y emblanquece todo. </note><note xml:id="spanish_1858_cap12-n101" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12836" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12864">Vése por la parte exterior un inmenso gentío, dividido en dos filas opuestas, que se aprietan y chocan entre sí á porfía, los que salen cargados de despojos y los que quieren entrar para hacer lo mismo. </note><note xml:id="spanish_1858_cap12-n102" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12865" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12880">Mientras que la citada panadería se veía de tal modo saqueada, no por esto las demás que había en la ciudad estaban tranquilas y exentas de peligro. </note><note xml:id="spanish_1858_cap12-n103" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12881" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12932">Pero en ninguna de ellas acudió el número suficiente de gente para poder emprender algo de provecho. En varias de ellas, los dueños habían recibido auxiliares y permanecían á la defensiva; en otras, hallándose con poca gente para resistir, trataban en cierto modo de entrar en transacciones; distribuían pan á los que habían empezado á agruparse delante de la tienda, bajo condición de que habían de irse al momento. </note><note xml:id="spanish_1858_cap12-n104" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12933" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12976">Y efectivamente se retiraban, no tanto porque estuviesen satisfechos, cuanto porque los alabarderos y esbirros, alejándose de aquel terrible horno de las muletas, se dejarían ver, sin embargo, en otra parte, con la fuerza suficiente para tener á raya á los infelices que no fuesen muchos. </note><note xml:id="spanish_1858_cap12-n105" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12977" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13011"> </note><note xml:id="spanish_1858_cap12-n106" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13012" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13043">Éste era el estado de las cosas, cuando Renzo, después de haber dado cuenta de su pan, avanzaba por el arrabal de la Puerta Oriental, y se encaminaba, sin saberlo, justamente al punto céntrico del tumulto. </note><note xml:id="spanish_1858_cap12-n107" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13044" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13073">Tan pronto iba aprisa como despacio, á causa de la multitud, y andando miraba y aguzaba los oídos, con el objeto de recoger de todo aquel confuso tropel de discursos algunas noticias más exactas acerca del verdadero estado de cosas. </note><note xml:id="spanish_1858_cap12-n108" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13074" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13092">He aquí, pues, con poca diferencia, las palabras que pudo oir en todo su camino. </note><note xml:id="spanish_1858_cap12-n109" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13093" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13113">— Ahora ya está descubierta, decía uno, la infame impostura de esos bribones que vociferaban que no había pan, harina ni grano. </note><note xml:id="spanish_1858_cap12-n110" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13114" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13130">Ahora la cosa se ve clara y neta, y no nos la podrán dar á entender de otro modo. </note><note xml:id="spanish_1858_cap12-n111" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13131" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13132">¡Viva la abundancia. </note><note xml:id="spanish_1858_cap12-n112" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13133" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13159">— Os digo que todo esto no sirve de nada; es lo mismo que hacer un agujero en el agua; será peor aún si no hay un castigo ejemplar. </note><note xml:id="spanish_1858_cap12-n113" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13160" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13215">El pan se pondrá barato, pero en él os meterán veneno para matar á los pobres como moscas: ellos dicen ya que somos demasiados; lo han dicho en la junta, lo sé de cierto, por haberlo oído decir yo mismo con mis propios oídos á una comadre mía, que es amiga de un pariente del criado del cocinero de uno de esos señores. </note><note xml:id="spanish_1858_cap12-n114" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13216" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13241">— Eso no es cosa de risa, decía otro con la boca llena de espuma, sosteniendo con una de sus manos un desgarrado pañuelo sobre sus cabellos crespos y ensangrentados. </note><note xml:id="spanish_1858_cap12-n115" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13242" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13250">Uno que estaba cerca de él, para consolarlo, le apoyaba. </note><note xml:id="spanish_1858_cap12-n116" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13251" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13269">— Paso, paso, señores, os lo suplico; dejad pasar á un infeliz padre de familia, que lleva de comer á cinco criaturas. </note><note xml:id="spanish_1858_cap12-n117" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13270" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13289">Así decía uno que iba tambaleándose bajo un gran saco de harina, y á su vista todos se esforzaban en retirarse para dejarle pasar. </note><note xml:id="spanish_1858_cap12-n118" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13290" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13313">— Yo, decía otro, casi al oído de un compañero, yo voy á ponerme en salvo; soy hombre que conozco el mundo, y sé cómo va esta especie de cosas. </note><note xml:id="spanish_1858_cap12-n119" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13314" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13333">Estos vocingleros que hacen tanto ruido, mañana ó pasado se encerrarán en casa todos llenos de miedo. </note><note xml:id="spanish_1858_cap12-n120" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13334" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13366">He visto ya ciertas caras, ciertas gentes honradas que rondan haciendo el tonto, y observan quién hay y quién no hay; cuando todo está concluido, consultan las notas, y á quien toca, toca. </note><note xml:id="spanish_1858_cap12-n121" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13367" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13385">— El que protege á los panaderos, gritaba una voz sonora que atrajo la atención de Renzo, es el vicario de la provisión. </note><note xml:id="spanish_1858_cap12-n122" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13386" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13391">— Todos son buenos bribones, decía un vecino. </note><note xml:id="spanish_1858_cap12-n123" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13392" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13400">— Sí, pero él es el jefe, replicaba el primero. </note><note xml:id="spanish_1858_cap12-n124" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13401" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13441">El vicario de la provisión, nombrado todos los años por el gobernador, entre seis nobles propuestos por el consejo de los decuriones, era el presidente de éste y del tribunal de provisión. Dicho tribunal, compuesto de doce notables también, tenía, además de otras muchas atribuciones, principalmente la de los víveres. </note><note xml:id="spanish_1858_cap12-n125" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13442" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13482">El que ocupaba semejante puesto debía, necesariamente en un tiempo de hambre y de ignorancia, ser tenido por el autor de todos los males, á menos que no hubiese hecho lo que hizo Ferrer, lo que no estaba en sus facultades, aunque estuviese en sus ideas. </note><note xml:id="spanish_1858_cap12-n126" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13483" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13511">— ¡Malvados! exclamaba otro: ¿han podido hacer otra cosa peor? Han llegado á decir que el gran canciller es un viejo chocho, vuelto de nuevo niño, para quitarle el crédito y mangonear ellos solos. </note><note xml:id="spanish_1858_cap12-n127" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13512" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13530">Será preciso hacer una gran jaula y meterlos dentro, alimentándolos con algarroba y joyo, según querían tratarnos á nosotros. </note><note xml:id="spanish_1858_cap12-n128" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13531" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13552">— ¡Pan! ¿eh? decía uno que trataba de irse á toda prisa: pedazos de piedra de á libra; ¡piedras que apenas podían sostenerse con ambas manos, y que caían como granizo! </note><note xml:id="spanish_1858_cap12-n129" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13553" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13557">Tengo deshechas las costillas. </note><note xml:id="spanish_1858_cap12-n130" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13558" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13564">No veo el momento de llegar á mi casa. </note><note xml:id="spanish_1858_cap12-n131" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13565" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13589">Al través de semejantes discursos, los cuales no sabré decir si informaban ó aturdían más á Renzo, en medio de aquellos alaridos llegó éste por último al ya expresado horno. </note><note xml:id="spanish_1858_cap12-n132" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13590" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13603">La multitud se había aclarado bastante, de modo que pudo contemplar aquella triste y reciente desolación. </note><note xml:id="spanish_1858_cap12-n133" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13604" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13618">Las paredes resquebrajadas y destrozadas por las piedras y ladrillos, las ventanas arrancadas de sus goznes, la puerta derribada. </note><note xml:id="spanish_1858_cap12-n134" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13619" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13646">Esto no está muy bien, pensó Renzo: si arreglan así todos los hornos, ¿dónde quieren que se haga el pan? ¿en los pozos? </note><note xml:id="spanish_1858_cap12-n135" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13647" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13692">De cuando en cuando salía de la panadería alguno que llevaba un pedazo de artesa ó cedazo, un banco, una canasta, un libro de cuentas, cualquier cosa, en fin, perteneciente á aquel pobre horno, y gritando: sitio, sitio, pasaba al través de la multitud. </note><note xml:id="spanish_1858_cap12-n136" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13693" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13705">Todos ellos se encaminaban hacia el mismo lado y se detenían en un lugar antes convenido. </note><note xml:id="spanish_1858_cap12-n137" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13706" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13764">¿Qué será esta otra historia? pensó de nuevo Renzo, y se dirigió detrás de uno de aquellos individuos, que habiendo hecho un haz de tablas rotas y de astillas, lo colocó sobre sus espaldas yendo como los demás, por la calle que costea el flanco septentrional, y ha tomado su nombre de los escalones que allí había, y que hace muy poco tiempo han dejado de existir. </note><note xml:id="spanish_1858_cap12-n138" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13765" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13794">El deseo de ver los sucesos no impidió á nuestro campesino, luego de haber llegado al frente de aquella gran mole, el detenerse un momento para mirar á lo alto con la boca abierta. </note><note xml:id="spanish_1858_cap12-n139" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13795" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13839">Redobló en seguida el paso para reunirse á aquel que había tomado por guía; dobló la esquina, dió también una ojeada á la fachada de la catedral, rústica entonces en gran parte y muy lejos aún de estar concluida, conservándose constantemente detrás del que se dirigía hacia el medio de la plaza. </note><note xml:id="spanish_1858_cap12-n140" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13840" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13872">Cuanto más avanzaba, la gente estaba más apiñada, pero al que iba cargado le abrían paso. Hendía las oleadas del pueblo, y Renzo, yendo siempre pegado á él, llegó juntamente al centro de la muchedumbre. </note><note xml:id="spanish_1858_cap12-n141" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13873" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13890">Allí había un gran espacio vacío, y en medio una gran hoguera, hecha de los utensilios que hemos dicho arriba. </note><note xml:id="spanish_1858_cap12-n142" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13891" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13908">Á su alrededor veíase un continuo agitar de manos y pies, un ruido infernal causado por mil gritos de triunfo y multitud de imprecaciones. </note><note xml:id="spanish_1858_cap12-n143" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13909" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13961">El hombre del haz lo arroja sobre aquel montón de brazas; otro, con un mango de pala medio consumido, atiza el fuego: el humo crece y se condensa; las llamas se elevan, y á la vista de ellas los gritos se aumentan con más fuerza: “¡Viva la abundancia! ¡mueran los monopolistas! ¡muera la carestía! ¡reviente la provisión! ¡reviente la junta! ¡viva el pan!”. </note><note xml:id="spanish_1858_cap12-n144" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13962" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_14003">Verdaderamente la destrucción de las artesas y de los cedazos, la devastación de los hornos y el terror de los panaderos, no son los medios más eficaces para que viva el pan; pero ésta es una de aquellas sutilezas metafísicas que el talento de muchos no llega á penetrar. </note><note xml:id="spanish_1858_cap12-n145" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_14004" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_14035">Sin embargo, sin ser un gran metafísico un hombre llega tal vez á penetrarla antes, mientras que para la cuestión es nueva; y sólo á fuerza de hablar de ella y de oir, llegará á ser inhábil para comprenderla. </note><note xml:id="spanish_1858_cap12-n146" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_14036" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_14054">En el hecho, Renzo había tenido en un principio aquel pensamiento y volvía á su imaginación, como hemos visto, á cada momento. </note><note xml:id="spanish_1858_cap12-n147" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_14055" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_14078">No obstante, reservólo para sí, porque entre tantas caras no había uno que no pareciese decirle: “Hermano, si obro mal, corrígeme, que ya lo pagarás”. </note><note xml:id="spanish_1858_cap12-n148" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_14079" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_14124">La llama se había extinguido de nuevo; no se veía llegar á nadie más con otros combustibles, y la gente empezaba á fastidiarse, cuando se esparce la voz que en el Cordusio (una plazuela ó encrucijada no muy distante de aquel paraje) se había puesto sitio á una panadería. </note><note xml:id="spanish_1858_cap12-n149" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_14125" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_14134">Muchas veces en semejantes circunstancias, el anuncio de una cosa basta para que suceda. </note><note xml:id="spanish_1858_cap12-n150" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_14135" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_14165">Junto con aquellas voces se difundió también entre la multitud el deseo de correr allá: yo voy; ¿y tú vas? Vamos, vamos, se oía por todas partes; el gentío se divide, y se pone en marcha. </note><note xml:id="spanish_1858_cap12-n151" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_14166" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_14205">Renzo permanecía detrás sin moverse casi, á no ser cuando era arrastrado por el torrente; y en el ínterin calculaba en su interior, si debería salir de semejante bacanal, y volver al convento en busca del padre Buenaventura, ó ir á ver todavía aquella otra. </note><note xml:id="spanish_1858_cap12-n152" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_14206" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_14210">La curiosidad prevaleció de nuevo. </note><note xml:id="spanish_1858_cap12-n153" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_14211" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_14237">No obstante, resolvió el no meterse en medio de la refriega para que le rompiesen las costillas; ó arriesgar alguna otra cosa peor, y conservarse á cierta distancia con el objeto de observar de lejos. </note><note xml:id="spanish_1858_cap12-n154" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_14238" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_14260">Habiendo tomado este partido, sacó del bolsillo el segundo pan, y mordiendo un pedazo se encaminó tras de la turba amotinada. </note><note xml:id="spanish_1858_cap12-n155" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_14261" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_14285">Éste, desembocando por un ángulo de la plaza había entrado ya en la corta y estrecha calle de la Peschería-Vecchia, y desde dicho punto dando la vuelta al arco, se introdujo en la plaza de los Mercanti. </note><note xml:id="spanish_1858_cap12-n156" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_14286" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_14359">Había muy pocos en aquel sitio que al pasar por delante del hueco que corta hacia el medio de la galería del edificio llamado entonces el Colegio de los Doctores, no diese una pequeña ojeada á la grande estatua que campeaba allí, á aquella figura grave, altanera, feroz (y no digo lo bastante), de D. Felipe II, que aunque de mármol, imponía un vago sentimiento de respeto, y con su extendido brazo parecía que estuviese allí para decir: allá voy yo, canalla. </note><note xml:id="spanish_1858_cap12-n157" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_14360" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_14368">Dicha estatua no existe ya, por un accidente singular. </note><note xml:id="spanish_1858_cap12-n158" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_14369" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_14404">Cerca de ciento setenta años después del suceso que estamos refiriendo, un día le fué cambiada la cabeza, quitado de la mano el cetro que empuñaba, y sustituyendo un puñal, se dió á la estatua el nombre de Marco Bruto. </note><note xml:id="spanish_1858_cap12-n159" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_14405" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_14476">Así, metamorfoseada, permaneció en pie un par de años; mas una mañana, ciertos individuos que no simpatizaban mucho con Marco Bruto, los cuales debían tener contra él un odio secreto, echaron una cuerda alrededor de la estatua, la derribaron, le hicieron mil injurias, y mutilada y reducida á un tronco informe, la arrastraron, con los ojos fuera de sus órbitas y con la lengua también de fuera, por las calles; cuando estuvieron cansados de arrastrarla, la arrojaron no sé dónde. </note><note xml:id="spanish_1858_cap12-n160" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_14477" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_14485">¡Quién se lo había de haber dicho á Andrés Biffi cuando la esculpía! </note><note xml:id="spanish_1858_cap12-n161" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_14486" targetEnd="quarantana/cap12.xml#None">De la plaza de Mercanti, la turba se introdujo, por el otro arco, á la calle de Fustagnai, y desde allí se esparramó por el Cordusio. </note><note xml:id="spanish_1858_cap12-n162" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_14507" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_14518">Todos, antes de desembocar, miraban súbitamente hacia el horno que les había sido indicado. </note><note xml:id="spanish_1858_cap12-n163" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_14519" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_14559">Mas en vez de la multitud de amigos que esperaban encontrar en aquel paraje trabajando ya, vieron únicamente algunos individuos que permanecían como acechando á cierta distancia de la panadería, la cual estaba cerrada, y en las ventanas gente armada en ademán de estar prontos á defenderse. </note><note xml:id="spanish_1858_cap12-n164" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_14560" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_14590">Al ver aquello, quien se admiraba, quien se ponía en salvo, quien reía, quien se volvía para informar á los que llegaban poco á poco, quien se detenía, quien quería volver atrás, quien decía: adelante, adelante. </note><note xml:id="spanish_1858_cap12-n165" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_14591" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_14609">Aquello era un continuo ir y venir; unos preguntan y reciben aclaraciones; otros vacilan, están inciertos; no se oye más que un confuso murmullo de consultas y disputas. </note><note xml:id="spanish_1858_cap12-n166" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_14610" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_14637">En esto, sale del centro de la turba una voz infernal que grita: “La casa del vicario de la provisión está aquí cerca: vamos á hacernos justicia, vamos á saquearla”. </note><note xml:id="spanish_1858_cap12-n167" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_14638" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_14649">Aquellas palabras parecieron como un recuerdo súbito y general de una cosa ya preparada, más bien que la aceptación de una proposición. </note><note xml:id="spanish_1858_cap12-n168" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_14650" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_14661">¡Á casa del vicario, á casa del vicario! es el grito que se deja oir. </note><note xml:id="spanish_1858_cap12-n169" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_14662" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_14679">La turba se mueve toda unida hacia la calle en donde estaba situada la casa que acababa de ser en tan mala hora nombrada. </note></p></div></body></text></TEI>