<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>INTRODUCTION</title><respStmt><resp>Supervisione codifica</resp><persName xml:id="ER">Ersilia Russo</persName></respStmt><respStmt><resp>Codifica automatizzata</resp><persName xml:id="ML">Maria Levchenko</persName></respStmt></titleStmt><editionStmt><p>Scheda editoriale</p></editionStmt><publicationStmt><publisher>Leggo Manzoni. Quaranta commenti alla Quarantana</publisher><pubPlace>Università di Bologna "Alma mater studiorum"</pubPlace><date>2023</date><availability><p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Alessandro Manzoni</author><title>The Betrothed Lovers</title><editor xml:id="Ben">Pier Paolo Benucci</editor><pubPlace>London</pubPlace><publisher>Longman, Brown, Green, and Longmans</publisher><date>1845</date><respStmt><resp>Translated by</resp><persName xml:id="BP">Anonymous</persName></respStmt></bibl></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><p>Introduzione, cap. 1</p></encodingDesc></teiHeader><text><body><div xml:id="Benucci_intro"><p xml:id="P1"><note xml:id="spanish_1858_cap18-n1" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13662" targetEnd="quarantana/cap18.xml#None">Aquel mismo día, el 13 de noviembre, llegó un expreso al señor podestá de Lecco, y le presentó un despacho del señor capitán de justicia, conteniendo la orden de hacer todas las indagaciones posibles y más oportunas para descubrir si cierto joven llamado Lorenzo Tramaglino, hilador de seda, escapado de las manos prædicti egregii domini capitanei ha vuelto palam vel clam á su pueblo, ó si se halla ignotum in territorio Leuci: quod si compertum fuerit sic esse, procure dicho señor podestá quanta maxima diligentia fieri poterit, prenderlo, y sujetado que sea, videlizet, con buenas esposas, en atención á la insuficiencia ya experimentada de las maniquetas en el expresado individuo, lo haga conducir á la cárcel y lo retenga allí bajo una segura custodia, para ponerlo en manos de los que estarán encargados de recibirlo; y tanto si le encuentra, como no, datis ad domum prædicti Laurentii Tramaglino, et facta debita diligentia quidquid ad rem repertum fuerit auferatis; et informationes de illius prava qualitate, vita et complicibus sumatis; y de todo lo dicho y hecho, hallado y no hallado, cogido y dejado, diligenter referatis. </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n2" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_10192" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_10229">El señor podestá, después de haberse asegurado por los medios humanos, que el sujeto no había vuelto al país, manda llamar al cónsul del pueblo donde residía Renzo, y se hace conducir á la casa indicada acompañado de un escribano y gran número de esbirros. </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n3" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_10230" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_10244">La casa está cerrada; el que tiene las llaves no se encuentra, ó más bien, no se deja encontrar. </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n4" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_10245" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_10264">Se echa la puerta abajo; hácense las diligencias acostumbradas, es decir, se procede del mismo modo que si fuese una ciudad tomada por asalto. </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n5" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_10265" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_10330">El ruido de esta expedición se esparce inmediatamente por todos los alrededores; llega á oídos del padre Cristóbal, el cual, atónito, no menos que afligido, pregunta á todo el mundo para obtener alguna luz con respecto á un tan inesperado suceso; pero no recoge más que vagas conjeturas, y escribe sobre la marcha al padre Buenaventura, del cual espera poder recibir noticias más claras. </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n6" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14311" targetEnd="quarantana/cap18.xml#None">Entretanto los parientes y amigos de Renzo son citados á declarar acerca de lo que puedan saber de sus malas cualidades. Llevar el apellido de Tramaglino es una desgracia, una vergüenza, un crimen; el pueblo está enteramente revuelto. </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n7" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13592" targetEnd="quarantana/cap18.xml#None">Poco á poco se llega á saber que Renzo se ha escapado de las manos de la justicia, en medio mismo de la ciudad de Milán, y que después ha desaparecido: corren voces de que ha hecho una cosa grande, pero no saben decir el qué, y se refiere de mil maneras; cuanto mayor es, tanto menos es creída en el país, en donde Renzo es conocido por un joven honrado. Los más presumen, y van diciéndolo al oído de su vecino, que es una maquinación de D. Rodrigo para perder á su desventurado rival. </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n8" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_10457" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_10479">Tan cierto es, que juzgando por inducción y sin el necesario convencimiento de los sucesos, se echa la culpa muchas veces á los malvados. </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n9" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_10480" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_10522">Mas nosotros, con las pruebas en la mano, como se suele decir, podemos afirmar, que si D. Rodrigo no tenía parte en el infortunio de Renzo, se regocijó tanto como si fuese obra suya, y lo celebró en compañía de sus confidentes, y particularmente con el conde Attilio. </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n10" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_10523" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_10605">Éste, según sus anteriores designios, hubiera debido aquellas horas hallarse ya en Milán; pero á la noticia del tumulto y de la canalla que recorría las calles, dispuesta más bien á dar golpes que á recibirlos, había creído más prudente el permanecer en el campo hasta que todo estuviera tranquilo; tanto más, cuanto que habiendo ofendido á muchos, tenía razón de temer que alguno de ellos, que sólo por impotencia no se movía, tomase alas á causa de las circunstancias, y juzgase el momento á propósito para ser el vengador de todos. </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n11" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_10606" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_10643">Sin embargo, dicho temor no fué de larga duración: la orden venida de Milán para proceder contra Renzo era ya un indicio de que las cosas habían vuelto á tomar su curso ordinario, teniéndose al mismo tiempo una verdadera certeza de ello. </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n12" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_10644" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_10683">El conde Attilio partió inmediatamente, animando al primo á no ceder en su empresa, y superar todos los obstáculos, prometiéndole que por su parte pondría mano en seguida á desembarazarle del fraile, para cuyo asunto el afortunado accidente del abyecto rival debía servir á las mil maravillas. </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n13" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_10684" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_10778">Apenas había marchado el conde, cuando el Griso llegó de Monza sano y salvo, el cual refirió á su señor todo lo que había podido averiguar. Dijo que Lucía estaba refugiada en tal convento bajo la protección de la consabida señora; que permanecía reclusa, como si fuese una de las mismas monjas, no poniendo jamás un pie ni fuera de la puerta siquiera, asistiendo á las ceremonias religiosas colocada detrás de una reja, lo cual disgustaba á muchos que habían oído hablar de no sé qué aventuras, y elogiar su hermosura, cuyos elogios, viéndola, deseaban juzgar si eran merecidos. </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n14" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_10779" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_10801">La anterior relación hubiera introducido el diablo en el cuerpo á D. Rodrigo, si no lo hubiese tenido ya. </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n15" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_10802" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_10830">Tantas circunstancias favorables á su proyecto inflamaban más y más su pasión, ó mejor diremos, aquella mezcla de amor propio, de rabia é infames deseos, que tomaba por pasión. </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n16" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_10831" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_10898">Renzo ausente, expulsado, desterrado; todo llega á ser lícito contra él: su misma desposada podía ser considerada en cierto modo como bienes de un rebelde: el sólo hombre en el mundo que querría y podría tomarla bajo su protección y meter un ruido capaz de ser sentido desde muy lejos, y por personas de categoría, el rabioso fraile, dentro de poco estará probablemente fuera de estado de hacer daño. </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n17" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_10899" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_10916">Mas he aquí que se presenta un nuevo impedimento, que no sólo sirve de contrapeso á todas aquellas ventajas, sino que las hace, si puede decirse, enteramente inútiles. </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n18" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_10917" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_10965">El monasterio de Monza, aun cuando no hubiese habido una princesa, era un hueso demasiado duro para los dientes de D. Rodrigo; y por más que diese vueltas con la imaginación en torno de aquel asilo, no podía inventar ningún medio de violarlo, ni con la fuerza, ni con la astucia. </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n19" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_10966" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_11010">Estuvo casi para abandonar la empresa, resolviendo ir á Milán, dando un gran rodeo, aunque el camino fuese más largo, con el objeto de no pasar por Monza; y una vez en Milán lanzarse en brazos de los amigos y diversiones para desechar con pensamientos de todo punto alegres aquel deseo que á cada momento le atormentaba más. </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n20" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_11011" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_11021">¡Pero los amigos! es indispensable ir con ellos con un poco de cuidado. </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n21" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_11022" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_11059">En vez de una distracción podía tener esperanza de encontrar en su compañía nuevos disgustos; porque Attilio habría ya tomado seguramente la trompa y puesto á todo el mundo en expectativa; se verá acosado á porfía por los que le pedirán noticias de la montañesa, y será preciso que les conteste. </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n22" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_11060" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_11066">Había deseado, había hecho tentativas, ¿y qué había conseguido? </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n23" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_11067" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_11109">Se había tomado un empeño, á la verdad, un poco innoble; pero, ¡vaya! uno no puede siempre vencer sus caprichos; el caso es satisfacerlos. Mas, ¿cómo se salía de dicho empeño, dando la victoria á un villano y á un fraile? </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n24" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_11110" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_11110">¡Oh, qué vergüenza! </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n25" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_11111" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_11147">¡Y cuando una feliz casualidad, una suerte inesperada lo ha libertado del uno; cuando un hábil amigo lo ha desembarazado del otro, sin que él se haya tomado el más leve trabajo, no ha sabido, imbécil, aprovechar la coyuntura, y renuncia cobardemente á la empresa! </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n26" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_11148" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_11234">Una de dos: ó era preciso no atreverse á levantar la cabeza entre gente bien nacida, ó tener á cada momento la espada en la mano; y después, ¿cómo volver, cómo permanecer en aquel castillo, en aquel país, en el cual, dejando aparte los continuos y punzantes recuerdos de su pasión, tendría que sufrir la afrenta de un golpe que le había salido fallido? ¡Donde al propio tiempo, habiéndose aumentado el odio que le profesaban, veíase disminuir la reputación de su poderío! ¡en donde también, en el semblante de cualquier bribón, en medio de los saludos mismos, podría distinguir una amarga ironía! ¿Y pasaría por ella? ¡Gracioso sería! </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n27" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_11235" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_11270">El camino de la iniquidad, dice aquí el manuscrito, es largo, pero esto no quiere decir que sea cómodo: tiene sus buenos tropiezos, sus pasos escabrosos, y también su parte molesta y pesada; aunque se dirija á sus fines. </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n28" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_11271" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_11337">Por lo que hace á D. Rodrigo, el cual no sabía qué determinar, si retroceder, si detenerse, ó si seguir adelante, se le presentó, por último, á su imaginación un medio, con el que podría conseguir sus deseos: éste era llamar en su auxilio á un hombre tal, cuyas manos llegasen adonde no alcanzara la vista de los demás; un hombre ó un diablo, para quien la dificultad de la empresa fuesen al mismo tiempo un estímulo para que la tomara sobre sí. </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n29" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_11338" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_11384">Mas semejante resolución tenía sus inconvenientes y peligros, tanto más graves, cuanto menos podían calcularse los resultados; puesto que nadie hubiera podido prever hasta dónde podría ir el negocio, una vez metido con el expresado individuo, auxiliar poderoso ciertamente, pero quizá no menos absoluto y peligroso. </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n30" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_11385" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_11404">Tales pensamientos tuvieron, por espacio de muchos días, á D. Rodrigo, en una incómoda irresolución. </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n31" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_11405" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_11419">En el ínterin recibió una carta de su primo, en la cual le decía, que la trama seguía en buen estado. </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n32" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_11420" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_11445">Poco después del relámpago se dejó oir el trueno, lo cual quiere significar, que cierta mañana corrió la voz de que el padre Cristóbal había partido del convento de Pescarenico. </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n33" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_11446" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_11496">Attilio que le animaba valerosamente, á la vez que le amenazaba con pesadas chanzonetas, le hicieron inclinar al proyecto más arriesgado: lo que le acabó de resolver fué la inesperada noticia de que Inés había vuelto á su casa, un obstáculo menos para acercarse á Lucía. </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n34" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_11497" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_11504">Vamos, pues, á dar cuenta de ambos sucesos, empezando por el último. </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n35" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_11505" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_11550">Apenas las dos infelices mujeres se habían acomodado en su refugio, cuando se esparció por Monza, y por consiguiente también penetró en el monasterio, la noticia de la sedición de Milán; y detrás de esta gran nueva, una serie infinita de particularidades, que iban aumentándose y variando á cada momento. </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n36" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_11551" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_11578">La portera, que desde su habitación podía tener un oído en la calle y otro en el monasterio, recogía noticias de aquí y de allí, y las participaba á sus huéspedas. </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n37" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_11579" targetEnd="quarantana/cap18.xml#None">“Han metido en la cárcel, dos, siete, ocho, cuatro, nueve; á unos los han cogido enfrente del horno de las Muletas, á otros al extremo de la calle en donde está la casa del vicario de la provisión... </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n38" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_11609" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_11641">¡Eh, escuchad esto! Se ha escapado uno que es de Lecco, ó de aquella parte: ignoro cómo se llama, mas ya vendrá alguno que me lo dirá, y veremos si lo conocéis”. </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n39" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_11642" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_11697">Esta noticia, unida á la circunstancia de que Renzo había debido llegar á Milán precisamente en aquel día fatal, causó alguna inquietud á las dos mujeres, y principalmente á Lucía; pero juzgad lo que sucedería cuando la portera fué á decirles: “El que ha huido, por no verse complicado, es justamente de vuestro mismo pueblo; es un hilador de seda que se llama Tramaglino: ¿lo conocéis?”. </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n40" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_11698" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_11732">Á Lucía que estaba sentada, bordando no sé qué cosa, se le cayó la labor de las manos. Palideció, y se inmutó de tal modo, que la portera la habría conocido si hubiese estado próxima á ella. </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n41" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_11733" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_11786">Pero la citada portera permanecía de pie en la puerta, juntamente con Inés, la cual también turbada, pero no tanto como su hija, pudo estar sobre sí; y para contestar algo, dijo, que en un pueblo pequeño todos se conocían, y por lo tanto, que también ella lo conocía; mas que no podía imaginarse cómo le habría sucedido semejante cosa á un joven tan pacífico. </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n42" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_11787" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_11795">En seguida preguntó si efectivamente se había escapado, y adónde se había dirigido. </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n43" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_11796" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_11824">Lo que es que se ha escapado, todos lo dicen, pero hacia dónde, se ignora; puede ser que todavía lo cojan, puede ser que ya esté en salvo; mas si vuestro pacífico joven vuelve á caer en sus manos... </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n44" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_11825" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_11843">En esto, por fortuna, llamaron á la portera, y se fué: ¡figuraos cómo quedarían la madre y la hija! </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n45" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_11844" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_11885">La pobre mujer y la desolada Lucía permanecieron más de un día en aquella cruel incertidumbre en averiguar el cómo, el por qué, las consecuencias de tan triste acontecimiento; en hacer comentarios cada una en su interior, ó muy callandito una á otra, sobre aquellas fatales palabras. </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n46" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_11886" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_11896">Finalmente, un jueves se presentó un hombre en el monasterio á preguntar por Inés. </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n47" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_11897" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_11988">Era un vendedor de pescado, residente en Pescarenico, que iba á Milán, según su costumbre, á despachar su mercancía, y al cual el padre Cristóbal había suplicado que al pasar por Monza hiciese una escapatoria al monasterio, saludase á las mujeres de su parte, y les contase cuanto se sabía del fatal suceso de Renzo, recomendándoles que tuvieran paciencia y confiaran en Dios; que él; pobre fraile, ciertamente no las olvidaría; que aprovecharía todas las ocasiones de socorrerlas, y que en el entretanto no dejaría todas las semanas de darles noticias de todo lo que supiese, valiéndose de aquel mismo medio, ó de cualquiera otro parecido. </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n48" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_11989" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12035">Con respecto á Renzo, el mensajero no supo decir otra cosa de nuevo y de cierto, sino la fatal visita á la casa, y las pesquisas para cogerlo; mas al mismo tiempo les dijo que todo había sido en vano, sabiéndose de positivo, que se había refugiado en Bérgamo. </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n49" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12036" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12081">Semejante certidumbre (¿será por ventura preciso decirlo?) fué un bálsamo consolador para Lucía: desde dicho momento sus lágrimas corrieron con más dulzura y facilidad; experimentó mayor consuelo al desfogar sus penas á solas con su madre; y á todas sus súplicas iban mezcladas acciones de gracias. </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n50" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12082" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12111">Gertrudis la hacía ir con frecuencia á su locutorio particular; conversaba con ella largamente, complaciéndose el ver la ingenuidad y dulzura de la pobrecita, y al oir que á cada momento le daba gracias y la bendecía. </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n51" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12112" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12145">Le refería también en confianza una parte (la parte limpia) de su historia, todo lo que había padecido por verse forzada á ir á sufrir al convento; y aquella primera admiración sospechosa de Lucía, se iba cambiando insensiblemente en compasión. </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n52" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12146" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12178">Encontraba en aquella historia razones suficientes para explicarse lo que tenían de extraño las maneras de su bienhechora, mucho más que con el auxilio de las doctrinas de Inés con respecto á los cerebros de los señores. </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n53" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12179" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12230">Sin embargo, aunque se sintió llevada á devolver la confianza que le había manifestado Gertrudis, no le pasó siquiera por la imaginación el hablarle de sus nuevas inquietudes, de su reciente desgracia, de participarle quién era aquel hilador de seda que se había escapado, por no aventurarse á esparcir un ruido tan aflictivo y escandaloso. </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n54" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12231" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12335">Se eximía también cuanto le era posible de contestar á las curiosas preguntas de aquélla, sobre la parte de la historia que había precedido á la promesa de casamiento; pero esto no era por razones de prudencia, era porque su historia parecía á la pobre inocente más espinosa, más difícil de contar, que todas las que había oído y creía poder oir de boca de la señora: en la de ésta había tiranía, asechanzas, sufrimientos, cosas tristes y dolorosas, pero que sin embargo podían nombrarse; mas en la suya se hallaba por todas partes mezclado un sentimiento, una palabra, que no le parecía posible proferir hablando de sí misma, y á la cual no hubiera hallado jamás una perífrasis que sustituir, que según su modo de pensar no fuese contraria al pudor: ésta era el amor. </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n55" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12336" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12359">Algunas veces, Gertrudis se irritaba de estar siempre sobre sí; ¡pero se traslucía tanta ternura, tanto respeto, tanto reconocimiento, y al mismo tiempo tanta confianza! </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n56" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12360" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12398">De cuando en cuando quizás, dicho pudor tan delicado, tan susceptible, le desagradaba por otro motivo; pero todo se perdía en la suavidad de un pensamiento que se le representaba á cada instante contemplando á Lucía: “Yo le dispenso un bien”. </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n57" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12399" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12417">Y era cierto; porque además del asilo que le daba, aquellas conversaciones, aquellas familiares caricias, no confortaban menos á Lucía. </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n58" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12418" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12479">Encontraba también consuelo en un trabajo asiduo, y siempre pedía que le diesen algo que hacer: aun al locutorio llevaba alguna obra para no estar mano sobre mano; ¡mas cómo las ideas dolorosas siguen á uno á todas partes! á medida que cosía, lo cual era un oficio casi nuevo para ella, le venían poco á poco á la imaginación sus devanaderas; y detrás de éstas, ¡cuántas otras cosas! </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n59" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12480" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12503">El segundo jueves volvió el consabido vendedor de pescado, ó quizás otro mensajero, trayendo expresiones del padre Cristóbal, y la confirmación de la dichosa fuga de Renzo. </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n60" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12504" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12570">Noticias más positivas tocante á su desventura, ninguna; porque ya hemos dicho al lector, que el capuchino había confiado tenerlas de su compañero de Milán, á quien se lo había recomendado; mas éste le contestó no haber visto ni la persona ni la carta; que un campesino había ido á buscarle al convento; pero que no habiéndole hallado, se había marchado, no compareciendo más. </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n61" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12571" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12612">El tercer jueves no se vió mensajero alguno; y para las infelices mujeres fué esto, no sólo una privación de un consuelo deseado y esperado, sino también, como sucede por cualquiera cosa leve al que está afligido y embarazado, un motivo de inquietud, y de un centenar de molestas sospechas. </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n62" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12613" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12634">Ya antes de esto, Inés había pensado en hacer una escapatoria á su casa; la novedad de no ver al prometido mensajero, la decidió. </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n63" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12635" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12669">Por lo que mira á Lucía, era un negocio muy grave el permanecer separada de las faldas de su madre; pero el deseo de saber alguna cosa y la seguridad que encontraba en aquel asilo tan guardado y santo, vencieron su repugnancia. </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n64" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12670" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12709">Resolvieron entre sí que Inés iría al día siguiente á esperar al camino al vendedor de pescado que tenía que pasar por allí al volver de Milán, y que le pediría cortésmente un sitio en su carro, para hacerse conducir á sus montañas. </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n65" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12710" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12747">Efectivamente lo encontró, y le preguntó si el padre Cristóbal no le había dado algún recadito para ella; el vendedor de pescado todo el día antes de su partida lo pasó ocupado en pescar, y por consiguiente no había sabido nada del padre. </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n66" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12748" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12783">Inés no tuvo necesidad de súplicas para obtener el gusto que deseaba. Con el permiso de la señora y de su hija, no sin derramar algunas lágrimas, prometiendo mandar muy pronto noticias suyas, y volver en seguida, partió. </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n67" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12784" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12790">En el viaje no sucedió nada de particular. </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n68" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12791" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12808">Descansaron parte de la noche en una posada, según la costumbre; volvieron á ponerse en camino antes de ser de día, y llegaron sumamente temprano á Pescarenico. </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n69" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12809" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12841">Inés se apeó en la plazoleta del convento; despidióse de su conductor con muchos Dios os lo pague; y una vez puesta allí, quiso antes de ir á casa ver á su fraile bienhechor. </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n70" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12842" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12854">Tocó la campana: el que vino á abrir fué Fr. Galdino, el de las nueces. </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n71" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12855" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12862">— ¡Oh, señora mía! ¿qué viento favorable os ha traído. </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n72" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12863" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12868">— Vengo á buscar al padre Cristóbal. </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n73" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12869" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12871">— ¿El padre Cristóbal? </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n74" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12872" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12873">No está. </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n75" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12874" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12878">— ¡Oh! ¿tardará mucho en volver. </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n76" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12879" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12891">— Pero... dijo el fraile, encogiéndose de hombros y cubriendo su rapada cabeza con la capilla. </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n77" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12892" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12893">— ¿Dónde ha ido. </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n78" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12894" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12895">— Á Rímini. </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n79" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12896" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12896">— ¿Á.... </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n80" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12894" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12895">— Á Rímini. </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n81" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12899" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12901">— ¿Hacia qué lado se halla ese pueblo. </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n82" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12902" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12918">— ¡Uy, uy! respondió el fraile cortando verticalmente el aire con la mano extendida, como para denotar una grande distancia. </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n83" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12919" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12921">— ¡Oh, pobre de mí! </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n84" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12922" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12928">¿Mas por qué se ha ido... vamos... así, tan de improviso. </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n85" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12929" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12935">— Porque el padre provincial lo ha querido así. </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n86" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12936" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12944">— ¿Y por qué enviarle tan lejos? ¡Él, que hacía tanto bien aquí! </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n87" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12945" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12946">¡Dios mío! </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n88" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12947" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12962">— Si los superiores tuviesen que rendir cuenta de las órdenes que dan, ¿adónde iría á parar la obediencia, mi buena señora. </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n89" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12963" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12969">— Sí; ¡pero esto va á causar mi ruina. </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n90" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12970" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13025">— ¿Sabéis lo que será? que en Rímini habrán tenido necesidad de un buen predicador (los tenemos, sin embargo, en todas partes; pero á veces se quiere precisamente una persona expresa); el padre provincial de allá habrá escrito al padre provincial de acá, si tenía un sujeto de estas y de las otras cualidades; y el padre provincial habrá dicho: para esto se requiere al padre Cristóbal. </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n91" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13026" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13029">Mirad, debe ser justamente una cosa por el estilo. </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n92" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13030" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13032">— ¡Oh, desgraciadas de nosotras! </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n93" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13033" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13034">¿Cuándo ha marchado. </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n94" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13035" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13035">— Antes de ayer. </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n95" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13036" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13048">— ¡He aquí, si yo hubiese seguido en mi inspiración de venir algunos días antes! </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n96" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13049" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13060">¿Y no se sabe cuándo podrá volver, así, día mas ó menos. </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n97" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13061" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13074">— ¡Ay, señora mía! esto sólo lo sabe el padre provincial, si aun por casualidad él mismo lo sabe. </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n98" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13075" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13112">Cuando uno de nuestros padres predicadores ha tomado su vuelo, no se puede prever sobre qué rama irá á posarse: lo buscan de aquí, lo piden de allá; y eso que tenemos conventos en todas las cuatro partes del mundo. </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n99" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13113" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13156">Suponed que en Rímini, el padre Cristóbal hará un gran ruido con su cuaresma; porque no predica siempre á destajo como lo hacía aquí para los pescadores y aldeanos; para los púlpitos de ciudad tiene sus magníficos sermones escritos; éstos son la flor de la canela. </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n100" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13157" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13176">La fama de este gran predicador vuela por todas partes; y lo pueden enviar á buscar de... ¿de qué sé yo dónde? </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n101" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13177" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13197">Y entonces es preciso mandarlo; porque nosotros vivimos de la caridad de todo el mundo, y es justo que sirvamos á todos. </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n102" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13198" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13223">— ¡Oh, Dios mío, Dios mío! exclamó de nuevo Inés casi llorando; ¡cómo lo haré sin ese hombre! ¡él nos servía de padre! ¡para nosotros es una ruina. </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n103" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13224" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13255">— Escuchad, buena mujer: el padre Cristóbal era verdaderamente lo que se llama un hombre completo; mas sin embargo, ¿sabéis que tenemos otros, además, llenos de caridad y de talento, y que saben tratar igualmente con los señores y con los pobres? </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n104" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13256" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13267">¿Queréis al padre Atanasio, al padre Gerónimo, ó al padre Zacarías? </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n105" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13268" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13276">Mirad, este último es un hombre de mérito. </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n106" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13277" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13316">Y no vayáis á admiraros, como hacen algunos ignorantes, de que sea así tan adamado, con una vocecita aguda, y muy poca barba: no digo que sea un gran predicador, porque cada cual posee sus dones particulares; pero para dar consejos, sabed que es todo un hombre. </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n107" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13317" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13378">— ¡Oh, por compasión! exclamó Inés, con esa mezcla de gratitud y paciencia que se experimenta á una oferta, en la que se ve más la buena voluntad de otro que la propia conveniencia: ¡qué me importa que otro sea ó no un hombre de talento, cuando aquél que no está aquí era el único que sabía nuestros negocios, y lo tenía todo preparado para ayudarnos. </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n108" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13379" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13382">— Entonces, es preciso tener paciencia. </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n109" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13383" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13389">— Demasiado lo sé, replicó Inés, perdonadme el haberos incomodado. </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n110" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13390" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13399">— ¿En qué, mi buena señora? </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n111" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13400" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13417">Únicamente por vos es por lo que siento esta ocurrencia; y si os decidís á buscar á alguno de nuestros padres, el convento de aquí no se mueve. </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n112" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13418" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13427">¡Ah! pronto me dejaré ver por la cuestación del aceite. </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n113" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13428" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13450">— Pasadlo bien, dijo Inés, y se encaminó hacia su pueblecillo, desolada, confusa, desconcertada, como un infeliz ciego que hubiese perdido el palo que le servía de guía y apoyo. </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n114" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13451" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13465">Nosotros, un poco mejor informados que Fr. Galdino, podemos decir verdaderamente lo que había pasado. </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n115" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13466" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13487">Attilio, apenas llegado á Milán, se dirigió, según había prometido á D. Rodrigo, á hacer una visita á su común tío, miembro del consejo secreto. </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n116" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13488" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13519">(Era una junta compuesta entonces de trece personajes de toga y espada, de los cuales el gobernador tomaba parecer; y muerto éste, ó siendo mudado, la expresada junta reasumía provisionalmente el gobierno.) </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n117" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13520" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13550">El conde, tío de aquél, togado y uno de los ancianos del consejo, gozaba allí de cierto crédito; pero para hacerlo valer, y sobre todo para manifestarlo á los demás, no tenía igual. </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n118" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13551" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13591">Su lenguaje siempre era ambiguo, su silencio significativo; no acababa jamás sus frases; cerraba los ojos, como queriendo decir: no puedo hablar. Poseía la habilidad de lisonjear sin prometer, de amenazar esplendorosamente; todo iba encaminado á sus fines particulares, y todo más ó menos se volvía en favor suyo. </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n119" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13592" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13661">Se veía obligado á decir: “Yo no puedo hacer nada en este asunto;” esto era la pura verdad; pero lo decía de un modo que no era creído, sirviendo para aumentar el concepto en que se le tenía, y además, la realidad de su poder, á semejanza de aquellos potes que se ven todavía en algunas boticas con ciertos caracteres árabes, y en los cuales no hay nada dentro, pero que no obstante sirven para sostener el crédito de dicho establecimiento. </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n120" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13662" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13712">El del conde, que desde mucho tiempo hacía había ido creciendo siempre por grados sumamente lentos; por último, había dado de un golpe un paso, como en estilo vulgar se dice, de gigante, por una casualidad extraordinaria. Había hecho un viaje á Madrid, encargado de una misión para la corte, siendo preciso oirle contar la acogida que había tenido. </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n121" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13713" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13776">Por no decir otra cosa, el conde-duque lo había tratado con una atención especial, habiendo merecido su confianza hasta el punto de haberle preguntado una vez á presencia, si así puede decirse, de la mitad de la corte, si le gustaba Madrid, y también de haberle dicho otra vez estando así, mano á mano, en el alféizar de una ventana, que la catedral de Milán era la iglesia mayor que existía en los dominios del rey. </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n122" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13777" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13833">Hechos los cumplidos de costumbre al conde su tío, y haciéndole también presente los de su primo, Attilio, con el grave continente que sabía tomar cuando convenía, dijo: “Creo cumplir con mi deber, sin faltar á la confianza de Rodrigo, informando á mi señor tío acerca de un negocio, que si él no pone remedio, puede llegar á formalizarse y traer consecuencias...”. </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n123" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13834" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13837">— Imagino que habrá hecho alguna de las suyas... </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n124" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13838" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13865">— Para hacerle la justicia que merece, debo decir que la culpa no la tiene mi primo; pero él está acalorado, y como digo, nadie, á no ser mi tío, puede... </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n125" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13866" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13867">— Veamos, veamos. </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n126" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13868" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13887">— Por un lado hay un fraile capuchino que se ha puesto en guerra abierta con Rodrigo; y el negocio ha llegado á un punto que... </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n127" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13888" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13903">— ¿Cuántas veces os he dicho al uno y al otro, que á los frailes es preciso dejarlos cocer en su pitanza? </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n128" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13904" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13918">Bastante dan que hacer á quien debe... á quien toca... y al decir esto sopló. </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n129" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13919" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13924">Mas vosotros que podéis evitar... </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n130" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13925" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13940">— Mi señor tío, me veo en la precisión de manifestaros, que si Rodrigo hubiese podido, lo hubiera evitado. </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n131" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13941" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13956">Pero el fraile que se las ha con él se ha propuesto provocarle de todos modos... </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n132" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13957" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13964">— ¿Qué diablo tiene que ver ese fraile con mi sobrino. </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n133" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13965" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13982">— En primer lugar, es una mala cabeza, conocido por tal, y que hace gala de apostárselas á los caballeros. </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n134" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13983" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14011">Él protege, dirige, qué sé yo, una aldeanilla de por allá; y tiene por dicha criatura una caridad, una caridad... no digo interesada, sino muy celosa, sospechosa, quisquillosa. </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n135" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14012" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14048">— Entiendo, dijo el tío; y sobre cierto fondo de tontería pintado por la naturaleza en su semblante, velado y después cubierto con muchos baños de política, brilló un rayo de malicia, que era curiosísimo de ver. </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n136" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14049" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14069">— Sin embargo, hace algún tiempo, continuó Attilio, á dicho fraile se le ha metido en la cabeza que Rodrigo tenía yo no sé qué designios sobre aquella... </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n137" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14070" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14096">— ¡Se le ha puesto en la cabeza, se le ha metido en la cabeza! Yo también conozco muy mucho al Sr. D. Rodrigo; y se requiere otro abogado que no sea vuestra señoría para justificarlo en estas materias. </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n138" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14097" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14157">— Señor tío, que Rodrigo pueda haber gastado alguna chanza con aquella criatura, encontrándola á su paso por la calle, no estaré lejos de creerlo; es joven, y por último no es capuchino; pero éstas son bagatelas con las cuales no se puede entretener el señor tío: el caso grave es, que el fraile se ha puesto á hablar de Rodrigo como si fuera de un villano, tratando de sublevar contra él á todo el país... </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n139" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14158" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14161">— ¿Y los demás frailes. </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n140" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14162" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14198">— Los demás no se mezclan, porque lo conocen por un cabeza caliente, y respetan mucho á Rodrigo; pero por otro lado, ese fraile tiene un gran crédito entre los villanos, porque se hace el santo, y... </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n141" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14199" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14207">— Calculo que no sabe que Rodrigo es mi sobrino. </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n142" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14208" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14210">— ¡Sí lo sabe! </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n143" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14211" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14221">Esto es lo que contribuye á animarle más. </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n144" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14222" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14223">— ¿Cómo, cómo. </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n145" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14224" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14275">— Anda diciendo á todo el mundo que encuentra más placer en molestar á Rodrigo, justamente porque él tiene un protector natural, tan poderoso como vuestra señoría; que se ríe de los grandes y diplomáticos; que el cordón de S. Francisco tiene avasalladas las espadas, y que... </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n146" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14276" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14278">— ¡Oh, temerario fraile! </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n147" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14279" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14282">¿Cómo se llama. — Fr. </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n148" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14283" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14310">Cristóbal de ***, dijo Attilio, y el conde, habiendo sacado de un cajón de su mesa de despacho un librito de memorias, inscribió en él, soplando sin cesar, aquel pobre nombre. </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n149" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14311" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14324">Entretanto Attilio proseguía: “Siempre ha tenido el mismo genio; se sabe su vida. </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n150" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14325" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14359">Era un plebeyo, que hallándose con cuatro cuartos, quería competir con los caballeros de su país, y de rabia de no poderlos avasallar á todos, mató á uno, de cuyas consecuencias, para librarse de la justicia, se metió á fraile”. </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n151" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14360" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14363">— ¡Muy bien! ¡bravo! </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n152" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14364" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14374">Allá lo veremos, decía el tío, y soplaba sin cesar. </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n153" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14375" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14406">— Ahora, pues, continuaba Attilio, está más irritado que nunca, porque le ha salido fallido un proyecto que le apremiaba mucho, muchísimo: y de esto, señor, sacaréis en consecuencia qué clase de hombre es. </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n154" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14407" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14469">Él quería casar á la niña, ya fuese para sustraerla á los peligros del mundo, vuestra señoría ya me entiende, ya por cualquiera otra causa; quería, repito, casarla sin remedio: había hallado el... el hombre; otra hechura suya, un engendro que quizá ó sin quizá, mi señor tío, conocerá de nombre, porque tengo por cierto que el consejo secreto habrá debido ocuparse de ese digno sujeto. </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n155" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14470" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14472">— ¿Quién es. </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n156" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14473" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14480">— Un hilador de seda, Lorenzo Tramaglino, ese que... </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n157" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14481" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14486">— ¡Lorenzo Tramaglino! exclamó el conde. </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n158" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14487" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14491">¡Muy bien! ¡bravo, padre! </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n159" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14492" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14499">Seguramente... en efecto... tenía una carta para un... </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n160" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14500" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14506">Es una lástima que... pero no importa: bien va. </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n161" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14507" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14538">¿Y por qué el Sr. D. Rodrigo no me dice nada de esto? ¿por qué deja marchar las cosas tan adelante, y no se vuelve á quien puede dirigirle y sostenerle. </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n162" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14539" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14546">— Tocante á ese punto, también os diré la verdad, continuaba Attilio. </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n163" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14547" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14587">En primer lugar, sabiendo cuántos negocios, cuántas cosas tiene el señor tío... (éste, soplando, le cogió la mano, como para significar qué fatiga era para él haberlas de sostener todas), ha sentido cierto empacho en darle un que hacer más. </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n164" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14588" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14638">Y luego, lo diré todo de una vez: según he podido comprender, está tan fuera de sus casillas, tan aburrido de las villanías de aquel fraile, que tiene más deseos de hacerse justicia por sí mismo de un modo rápido, que obtenerla de una manera regular, de la prudencia y del brazo del señor tío. </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n165" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14639" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14675">Yo he tratado de aplacarlo; pero viendo que la cosa se iba poniendo de mal talante, he juzgado que era deber mío el informar de todo á vuestra señoría, que al fin y al cabo es la columna de la casa... </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n166" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14676" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14683">— Habríais obrado mejor hablando un poco antes. </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n167" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14684" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14727">— Es cierto; mas yo aguardaba que la cosa se desvanecería por sí misma, ó que el fraile recobraría el juicio, ó que saldría de aquel convento, como sucede con frecuencia con dichos frailes, que tan pronto están en una parte como en otra; y entonces todo se hubiera concluido. </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n168" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14728" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14728">Pero... </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n169" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14729" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14734">— Ahora me tocará el arreglarlo. </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n170" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14735" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14738">— Así lo he pensado yo también. </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n171" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14739" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14771">He dicho entre mí: nuestro señor tío, con su previsión, con su autoridad, sabrá evitar un escándalo y salvar al mismo tiempo el honor de Rodrigo, que además es también el suyo. </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n172" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14772" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14845">Ese fraile, decía yo, habla siempre del cordón de S. Francisco; pero para emplear á propósito dicho cordón, no es necesario tenerlo al rededor del vientre: mi señor tío posee cien medios que yo no conozco; sé que el padre provincial tiene, como es justo, una gran deferencia hacia él: y si el expresado señor tío cree que en este caso el mejor expediente sea el hacer mudar de aires al fraile, puede en dos palabras... </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n173" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14846" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14859">— Dejad este cuidado á quien corresponda, caballero, dijo el conde con un poco de aspereza. </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n174" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14860" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14878">— ¡Ah, es verdad! exclamó Attilio con un movimiento de cabeza, y con una sonrisa de compasión por sí mismo. </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n175" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14879" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14887">¡Bueno soy yo para dar consejos á su señoría! </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n176" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14888" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14927">Mas la pasión que tengo por la reputación de la familia, es la que me hace hablar; y también temo haber hecho otro mal, añadió, con aire pensativo: temo haber perjudicado á Rodrigo, en el concepto de mi señor tío. </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n177" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14928" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14953">No tendría un instante de reposo, si fuese á causa de que pudiera pensar que Rodrigo no haya tenido toda la confianza, toda la sumisión que es debida á su señoría. </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n178" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14954" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14962">Creed, señor, que en ese caso es justamente... </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n179" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14963" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14981">— ¡Vamos, vamos! ¿qué perjuicio, ni qué perjuicio, entre vosotros dos, que seréis siempre amigos, hasta que uno tenga juicio? </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n180" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14982" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_15021">¡Libertinos, libertinos, que siempre habéis de hacer alguna! y después á mí toca el repararla; que... me haréis decir un despropósito: me dais más qué pensar vosotros dos, que... (y aquí figúrese el lector cómo soplaría el conde) todos los dichosos negocios de Estado. </note><note xml:id="spanish_1858_cap18-n181" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_15022" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_15054">Attilio dió aún algunas excusas, hizo algunas promesas, algún cumplido; en seguida pidió permiso y se fué, acompañado de un, “y tengamos juicio”, que era la fórmula de la licencia de despedida del conde para sus sobrinos. </note></p></div></body></text></TEI>