<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>INTRODUCTION</title>
        <respStmt>
          <resp>Codifica automatizzata</resp>
          <persName xml:id="P1">Maria Levchenko</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <p>Scheda editoriale</p>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Imp. de Andrade y Escalante</publisher>
        <pubPlace>Mexico</pubPlace>
        <date>1858</date>
        <availability>
          <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <author>Alejandro Manzoni</author>
          <title>Los Desposados: Historia Milanesa del Siglo XVII</title>
          <editor>Angelini, Cesare</editor>
          <pubPlace>Mexico</pubPlace>
          <publisher>Imp. de Andrade y Escalante</publisher>
          <date>1858</date>
          <respStmt>
            <resp>Translated by</resp>
            <persName>Anonymous</persName>
          </respStmt>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>Introduzione, cap. 1-38</p>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="spanish_1858_cap17">
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n1" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10001" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10020">Basta con frecuencia un deseo, para no dejar tranquilo á un hombre; ¡juzgad pues, dos á la vez, el uno contrario al otro! </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n2" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10021" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10058">El infeliz Renzo tenía desde algunas horas antes dos semejantes en su interior, según ya sabemos; esto es, el deseo de correr y el de estar oculto. Las terribles palabras del comerciante le habían hecho crecer ambos á un tiempo. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n3" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10059" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10095">¡Conque su aventura había hecho tanto ruido! ¡querían apoderarse de él á todo evento! ¡Quién sabe cuántos esbirros se habrán puesto en campaña para darle caza! ¡cuántas órdenes habrán sido expedidas para vigilar las poblaciones, las posadas y caminos! </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n4" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10096" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10148">Si bien pensaba por último que los esbirros que lo conocían eran sólo dos, y que el nombre no lo llevaba escrito en la frente; sin embargo, su imaginación volvía á recordar ciertas narraciones que había oído de fugitivos cogidos y descubiertos por medio de extrañas combinaciones, reconocidos en el modo de andar, en su aire sospechoso, y otras señales impensadas. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n5" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10149" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10196">Todo le hacía sombra. Aunque en el momento que salía de Gorgonzola era el toque de oraciones, y las tinieblas siempre crecientes disminuían los peligros, esto no obstante, tomó á su pesar el camino real, y se propuso entrar en la primera senda que le pareciese conducir hacia el lado adonde deseaba llegar con tanto afán. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n6" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10197" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10218">Al principio encontró algunos viajeros; pero estando llena su fantasía de tristes aprehensiones, no tuvo el valor suficiente para acercarse á preguntar el camino á cualquiera de ellos. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n7" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10219" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10247">El posadero ha dicho que hay seis millas, pensaba: si hay ocho ó diez caminando por senderos, las piernas que han hecho las demás harán también éstas. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n8" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10248" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10314">Hacia Milán de seguro no voy, pues me encamino con dirección al Adda: andando, andando, llegaré tarde ó temprano: el Adda tiene buena voz; y cuando esté cerca, no hay necesidad de que me lo enseñen: si hay alguna barca para poderlo pasar, lo pasaré en seguida; si no, me detendré hasta la mañana en un campo descansando sobre la yerba, como el gorrión: vale más dormir sobre la yerba que en una cárcel. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n9" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10315" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10324">Poco después divisó á su izquierda un pequeño camino de travesía, y entró en él. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n10" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10325" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10348">Entonces, si hubiese topado con alguno, no hubiera gastado tantas ceremonias para hacerse enseñar el camino; mas no se sentía alma viviente. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n11" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10349" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10357">Andaba, pues, por donde el camino lo conducía, y pensaba: </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n12" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10358" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10367">“¡Yo hacer diabluras! ¡yo asesinar á todos los señores! </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n13" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10368" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10372">¡Un paquete de cartas, yo! </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n14" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10373" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10382">¡Mis compañeros que me estaban guardando las espaldas! </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n15" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10383" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10415">Pagaría cualquiera cosa de encontrarme cara á cara con ese comerciante al otro lado del Adda (¡ah, cuándo habré pasado ese bendito Adda!) detenerle, y preguntarle con política, en dónde había pescado tantas y tan frescas noticias. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n16" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10416" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10509">Sabed ahora, mi querido señor, que la cosa ha tenido lugar de este y de este modo: que las diabluras que he hecho, han sido prestar auxilio á Ferrer, como si fuera un hermano mío; tened entendido, que los bribones, que á vuestro parecer eran mis amigos, en cierto momento me han querido hacer una mala partida, porque he hablado como buen cristiano; sabed que mientras vos estabais guardando vuestra tienda, yo me dejaba romper las costillas para salvar á vuestro señor vicario de la provisión, á quien jamás había visto ni conocido. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n17" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10510" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10518">Podéis esperar á que me mueva otra vez para socorrer á los señores... </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n18" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10519" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10529">“Es verdad que es preciso hacerlo en conciencia, porque ellos componen también el prójimo. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n19" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10530" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10564">Y ese gran paquete de cartas, en donde estaba toda la cábala que ha caído en poder de la justicia, según vos sabéis de cierto, veréis cómo lo hago comparecer aquí, sin auxilio del diablo. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n20" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10565" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10570">¿Tenéis curiosidad de verlo? </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n21" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10571" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10572">Helo aquí... </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n22" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10573" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10575">¡Es una sola carta!... </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n23" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10576" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10632">Sí señor, una sola carta; y esta carta, si queréis saberlo, la ha escrito un religioso que puede enseñaros la doctrina, y daros lecciones de todo; un religioso que, sin haceros injuria, vale más un pelo de su barba que toda la vuestra; y esta carta la ha escrito, como veis, á otro religioso, que es también un sujeto... </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n24" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10633" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10640">¡Ved ahora quiénes son los bribones mis amigos! </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n25" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10641" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10653">Otra vez sed más mesurado para hablar, principalmente cuando se trata del prójimo”. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n26" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10654" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10674">Mas después de algún tiempo, estos pensamientos y otros semejantes, cesaron enteramente; las circunstancias presentes ocupaban todas las facultades del pobre viajero. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n27" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10675" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10703">El temor de ser perseguido ó descubierto, que había amargado tanto su viaje, durante el día, no le daba ya cuidado; ¡pero qué de cosas se lo volvían mucho más enojoso! </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n28" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10704" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10775">Las tinieblas, la soledad, el cansancio siempre creciente y más penoso. Soplaba un viento frío, uniforme, penetrante, que debía hacer un flaco servicio al que se hallaba aún con los mismos vestidos que se había puesto para ir en cuatro brincos á las bodas, y volver en seguida triunfante á su casa; y lo que hacía el caso aún más grave, era el caminar á la ventura, y buscar, sin saber dónde, algún lugar de reposo y de seguridad. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n29" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10776" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10810">Cuando llegaba á atravesar alguna población, andaba muy despacio, mirando, sin embargo, si había alguna puerta abierta todavía; mas no vió otra señal de gente que estuviese despierta, que una que otra luz, al través del encerado de alguna ventana. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n30" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10811" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10831">En el camino fuera de poblado, se paraba de cuando en cuando, escuchaba atentamente para ver si oía el murmullo del bendito Adda, pero en vano. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n31" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10832" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10853">Lo único que percibía era el aullido de perros, que partía de alguna cabaña solitaria, vagando por el espacio, y yéndose á perder aflictivo y amenazador á la vez. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n32" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10854" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10903">Al acercarse, el aullido se convertía en un ladrar terrible y furioso: al pasar por delante la puerta, sentía, veía casi al animal, con el hocico pegado á una pequeña abertura de dicha puerta, y redoblar los ladridos, circunstancia que le quitaba la tentación de llamar y de pedir un abrigo. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n33" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10904" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10929">Quizá, aun, sin el miedo á los perros, tampoco se hubiera resuelto. “¿Quién es? pensaba; ¿qué queréis á estas horas? ¿cómo habéis llegado aquí? </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n34" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10930" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10931">Daos á conocer. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n35" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10932" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10936">¿No hay por ventura posadas donde alojarse?”. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n36" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10937" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10962">He aquí, si llamo, la mejor respuesta que me darán, en caso de que no halle algún medroso que no duerma, y al fin y al cabo se ponga á gritar ¡socorro! ¡ladrones! </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n37" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10963" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10976">Es indispensable tener de pronto una respuesta categórica que dar; y ¿qué he de responder yo? </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n38" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10977" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11045">El que oye ruido de noche, no le viene á la imaginación más que ladrones, gente de mal vivir, y asechanzas; no se calcula que un hombre honrado puede encontrarse de noche en un camino, si éste no es un caballero que va en carruaje. Hechas las anteriores reflexiones, reservaba semejante partido para un caso extremo de necesidad, y seguía adelante, con la esperanza á lo menos de descubrir el Adda, si no podía pasarlo aquella misma noche, y en la firme resolución de no llegar al día claro sin lograr su objeto. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n39" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11046" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11062">Caminando, llegó á un paraje donde la campiña cultivada iba á morir en un arenal, cubierto de helechos y débiles arbolitos. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n40" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11063" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11084">Esto le pareció, si no un indicio, á lo menos cierta consecuencia de un río inmediato, y se introdujo en él, siguiendo un sendero que lo atravesaba. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n41" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11085" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11094">Cuando hubo dado algunos pasos, se paró á escuchar; pero aún en vano. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n42" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11095" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11131">Lo selvático de aquel sitio, el no haber siquiera un moral, ni una vid, ni otras señales de cultivo humano, que antes parecía que le hacían compañía, iban aumentando el fastidio del viaje. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n43" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11132" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11169">Sin embargo, siguió adelante; y así como en su imaginación empezaban á presentársele ciertas imágenes, ciertas apariciones, vanos restos de narraciones é historias que había oído contar siendo niño, así también para rechazarlas ó apaciguarlas recitaba, á medida que iba andando, varias oraciones por las almas de los finados. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n44" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11170" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11185">Poco á poco fué encontrando arbustos más altos, ciruelos, encinas enanas. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n45" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11186" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11220">Siguiendo adelante, y alargando el paso, con más impaciencia que deseo, empezó á descubrir entre la maleza algunos árboles esparcidos; y avanzando siempre por el mismo sendero, llegó á un espeso bosque. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n46" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11221" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11247">Experimentaba cierta repugnancia á entrar en él; pero la venció, y aunque de mala gana, continuó avanzando. Cuanto más se internaba, tanto más crecía su repugnancia; todo le fastidiaba. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n47" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11248" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11296">Los árboles que veía en lontananza se le representaban á manera de figuras extrañas, deformes, monstruosas; la sombra de las copas ligeramente agitadas que se veían mover sobre el sendero iluminado por la luna, le disgustaba; el mismo crujir de las hojas secas que aplastaba ó movía al andar, tenía para su oído un cierto no sé qué de siniestro. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n48" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11297" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11318">Las piernas experimentaban una especie de frenesí, un impulso de correr, y al mismo tiempo parecía que abrumadas por el cansancio se negasen á sostener la persona. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n49" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11319" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11359">Percibía la nocturna brisa, que á cada momento más fría y maligna azotaba su frente y mejillas: la sentía correr entre los vestidos y la carne arreciándola, y penetrar hasta los huesos quebrantados por el cansancio, apagando los últimos restos de su vigor. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n50" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11360" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11380">Hubo un momento en que aquel fastidio, aquel horror indefinible, contra los cuales su razón combatía hacía algún tiempo, parecieron de repente vencerlo. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n51" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11381" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11405">Estaba á punto de perder la cabeza; pero asustado más bien de su propio terror que no de cualquier otra cosa, llamó en su ayuda á su antiguo valor y arrojo. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n52" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11406" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11447">Así, tranquilizado un instante se detuvo con objeto de deliberar. Resolvió salir en seguida de aquel paraje por el camino que ya había andado, ir directamente al último pueblo por el cual había pasado, volver á gozar de la compañía de los hombres, y buscar un asilo aun en la misma posada. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n53" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11448" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11474">Al pararse, las hojas secas dejaron de crujir bajo sus pies; y estando todo silencioso á su alrededor, empezó á sentir cierto rumorcillo, cierto murmullo; era el susurro de agua corriente. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n54" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11475" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11482">Escucha; no hay duda, exclama: ¡es el Adda! </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n55" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11483" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11491">Se hubiera dicho que había vuelto á encontrar á un amigo, á un libertador. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n56" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11492" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11538">El cansancio casi desapareció, su pecho volvió á latir, la sangre comenzó á circular vigorosa y libremente por todas sus venas; sintió renacer la confianza en sus ideas y desvanecerse en gran parte aquella turbación y vaga inquietud, aquellos temores de los cuales era presa su alma. En su consecuencia no vaciló en internarse más en el bosque en busca de aquel amistoso murmullo. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n57" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11539" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11565">Á los pocos momentos llegó á la extremidad de la llanura, á orillas de una extensa ribera, viendo al través de la maleza que por todas partes la cubría, brillar y correr el agua. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n58" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11566" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11602">Extiende más la vista y descubre la vasta llanura de la ribera opuesta, sembrada de aldeas; un poco más allá, multitud de colinas, sobre una de las cuales divisa una gran mancha blanquecina, en la que cree distinguir una ciudad, Bérgamo seguramente. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n59" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11603" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11641">Da algunos pasos por la pendiente, separando con manos y brazos la maleza, con el objeto de ver si se mueve en el lago algún barquichuelo ó siente ruido de remos; mas nada ve, nada siente. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n60" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11642" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11668">Si hubiese llegado á ser otro río que no fuese el de Adda, Renzo habría bajado entonces á tentar el vado; pero sabía muy bien que el Adda no se podía tratar con tanta confianza. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n61" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11669" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11683">Por lo tanto, se puso á consultar entre sí, con mucha sangre fría, el partido que debería tomar. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n62" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11684" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11717">Recostarse en la yerba y permanecer aguardando la aurora, acaso seis horas que aún podía tardar en aparecer, con un viento tan frío, con la escarcha, vestido tan á la ligera, era cosa de quedarse arrecido. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n63" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11718" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11752">Dar paseos arriba y abajo todo aquel tiempo, además de haber sido una ayuda muy poco eficaz contra el rigor del sereno, era exigir demasiado de aquellas pobres piernas, que habían hecho ya más de lo que debían. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n64" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11753" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11804">Mas de pronto recordó haber visto en uno de los campos más próximos al arenal, una de esas chozas construidas de troncos y ramas, y cubiertas de tierra por la parte exterior, en las cuales los labradores del Milanesado acostumbran en el verano depositar la recolección y refugiarse para guardarla: en las demás estaciones, están abandonadas. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n65" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11805" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11826">La escogió, pues, para su albergue; pasó de nuevo el sendero, atravesó el bosque, los matorrales, el arenal, y se dirigió hacia la choza. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n66" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11827" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11863">Había una carcomida y medio desquiciada puerta, sin llave ni cadena; Renzo la abre y entra; ve suspendido en el aire, y sostenido por gruesas ramas, un cañizo á manera de hamaca, mas no cuida de subir á él. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n67" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11864" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11880">Divisó en el suelo un poco de paja, y piensa que en ella no dejaría de saborear las dulzuras del sueño. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n68" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11881" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11913">Antes de echarse sobre aquel lecho que la Providencia le había deparado, se arrodilló para darle gracias por dicho beneficio y por toda la asistencia que había recibido en aquel terrible día. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n69" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11914" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11979">En seguida rezó sus acostumbradas oraciones, y terminadas pidió perdón á Dios de no haberlas dicho la noche anterior; ó para repetir sus mismas expresiones, el haberse ido á dormir como un perro, y todavía peor. Por esto es, añadió para sí, apoyando las manos sobre la paja y tendiéndose á la larga; por esto, me ha caído en suerte esta mañana tan bella manera de despertar. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n70" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11980" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12031">Después recogió toda la paja que quedaba en torno suyo, colocóla encima de su cuerpo, haciendo del mejor que pudo una especie de cobertor para templar el frío, que aun allí dentro se dejaba sentir bastante, y se acurrucó debajo, con intención de echar un buen sueño, pareciéndole que le había costado más caro de lo regular el conseguirlo. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n71" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12032" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12068">Apenas hubo cerrado los ojos, empezaron en su memoria ó en su imaginación (el lugar preciso no sabré indicarlo), empezaron, repito, á ir y venir las imágenes de tantas gentes, tan tumultuosa é incesantemente, que adiós, el sueño desapareció. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n72" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12069" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12102">Veía el notario, los esbirros, el espadero, el posadero, Ferrer, el vicario, la reunión de la hostería; en seguida las turbas que recorrían las calles, luego D. Abundio, después D. Rodrigo, gentes todas con las cuales había tenido Renzo que hacer. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n73" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12103" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12141">Tres solas imágenes se presentaban no acompañadas de memoria alguna amarga, limpias de toda sospecha, enteramente amables; y dos principalmente, á la verdad muy distintas, pero estrechamente ligadas al corazón del joven, á saber: una trenza de negros cabellos, y una barba blanca. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n74" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12142" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12160">Mas á pesar del consuelo que experimentaba al detener su pensamiento sobre dichas imágenes, distaba mucho de ser puro y tranquilo. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n75" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12161" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12207">Pensando en el buen fraile, sentía con más viveza la vergüenza de sus propias calaveradas, de su torpe intemperancia, del poco caso que había hecho de los paternales consejos de aquél, y ¡contemplando la imagen de Lucía! no podemos decir todo lo que experimentaba: el lector sabe las circunstancias; por consiguiente, dejamos que se lo imagine á su voluntad. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n76" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12208" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12215">¡Y la pobre Inés, cómo hubiera podido olvidarla! </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n77" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12216" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12255">Inés, que lo había elegido, que lo consideraba como si no compusiesen más que una sola persona él y su hija; que antes de recibir de Renzo el nombre de madre, había tomado el lenguaje, el corazón, y demostrado con hechos su tierna solicitud. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n78" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12256" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12316">Pero que la infeliz mujer se encontrase al presente echada de su casa, fugitiva, incierta acerca del porvenir; que no hallase más que penas y aflicciones en donde había esperado encontrar la tranquilidad y alegría en sus últimos días, y que su benevolencia y generosas intenciones habían sido la única causa de todo; he aquí el más agudo y punzante de los dolores que existía en el corazón de nuestro joven. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n79" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12317" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12320">¡Qué noche, pobre Renzo! </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n80" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12321" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12329">¡Y ésta que debía ser la quinta de sus bodas! </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n81" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12330" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12338">¡Qué cámara, qué lecho nupcial! ¡y luego qué jornada! </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n82" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12339" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12384">¡Y para llegar á aquel mañana, qué serie de días! “Sea lo que Dios quiera, respondía á los pensamientos que más le apesadumbraban; sea lo que Dios quiera: él sabe lo que hace y vela siempre por nosotros: váyase todo en cuenta de mis pecados. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n83" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12385" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12400">¡Lucía es tan buena! ¡no querrá hacerla sufrir por espacio de mucho tiempo!”. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n84" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12401" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12440">En medio de tales meditaciones, desesperando de poder conciliar el sueño, y dejándose sentir el frío cada vez más, hasta el punto de hacer tiritar todo su cuerpo y castañetear los dientes, suspiraba por la venida del día, y medía con impaciencia el lento correr de las horas. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n85" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12441" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12462">Digo que las medía, porque á cada media hora oía en aquel vasto silencio las campanadas de un reloj: probablemente sería el de Trezzo. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n86" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12463" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12505">La primera vez que hirió sus oídos tan inesperado ruido, sin que pudiese tener idea alguna de su origen, sintió una sensación misteriosa y solemne, como el aviso que viniese de una persona invisible, con voz desconocida. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n87" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12506" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12596">Por último, cuando la campana hubo dado once golpes, que era la hora dispuesta por Renzo para levantarse, se incorporó medio aterido, se arrodilló y rezó con más fervor que de costumbre las oraciones de la mañana, se puso en pie, se esperezó, sacudió todos sus miembros con el objeto de darles su ordinaria elasticidad, porque parecía que cada uno obraba por sí solo; se sopló una mano, después la otra, se las restregó, y abrió la puerta de la choza. Lo primero que hizo fué echar una ojeada á un lado y á otro para ver si había alguien. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n88" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12597" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12615">No divisando á nadie, buscó con la vista el sendero que anteriormente había recorrido; lo reconoció en seguida y se encaminó á él. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n89" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12616" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12650">La atmósfera anunciaba un hermoso día; la luna en su menguante, pálida y sin rayos, brillaba con todo en el inmenso espacio de un cielo ceniciento y azul, que poco á poco hacia el Oriente iba desvaneciéndose ligeramente en una rosada tinta. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n90" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12651" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12721">Más lejos, tocando con el horizonte, se extendían en largas fajas desiguales algunas nubes más bien azuladas que oscuras, de las cuales las últimas estaban orladas de una banda como de fuego, que por momentos se volvía más viva y resplandeciente. Al Mediodía, otro grupo de nubes, ligeras y aéreas, por decirlo así, iban tiñéndose de mil colores sin nombre. Aquél era el cielo de Lombardía, tan hermoso cuando está despejado, tan esplendente cuando está pacífico. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n91" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12722" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12764">Si Renzo se hubiese hallado en aquel paraje por su gusto, ciertamente se hubiera detenido á contemplar aquella alborada tan diferente de las que tenía costumbre de ver en sus montañas; mas al presente sólo atendía á su camino, andando á buen paso, para entrar en calor y llegar más pronto. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n92" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12765" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12822">Pasa los campos, el arenal, los matorrales; atraviesa el bosque, mirando á todos lados, riendo y avergonzándose al mismo tiempo del terror que había experimentado pocas horas antes. Llega por último á la margen del río, tiende la vista á lo lejos, y al través de la maleza descubre una barquilla de pescador que viene deslizándose lentamente contra la corriente, rozándose casi con la orilla. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n93" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12823" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12866">Baja en seguida por el camino más corto por entre las zarzas y espinos, y desde la citada orilla llama á media voz al pescador, con la intención de manifestar que pedía un servicio de poca importancia; pero sin apercibirse de que lo hacía con voz medio suplicante, le hizo señas para que se aproximase. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n94" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12867" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12898">El pescador lanza una ojeada á lo largo de la ribera, mira atentamente el agua que viene, se vuelve á mirar á su espalda el agua que va, dirige en seguida la proa hacia Renzo, y atraca. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n95" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12899" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12929">Éste, que permanecía en la misma orilla, casi tocando el agua con los pies, se afirma á la proa del batel, salta dentro, y dice: “¿Me haréis el favor, pagando por supuesto, de trasladarme á la orilla opuesta?”. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n96" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12930" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12939">El pescador lo había adivinado, y ya volvía la proa hacia aquel lado. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n97" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12940" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12952">Viendo Renzo otro remo en el fondo de la barquilla, se inclina y lo coge. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n98" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12953" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12981">— Despacio, despacio, dijo el barquero; pero al ver luego con qué maestría el joven había empuñado el remo, y se disponía á manejarlo: ¡ah, ah! repuso, ¿sabéis el oficio. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n99" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12982" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13000">— Un poquito, contestó Renzo; y se puso á remar con un vigor y una destreza que no eran de un aficionado. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n100" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13001" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13060">Sin descansar un instante, lanzaba de cuando en cuando una sombría mirada á la orilla de la cual se alejaba, y otra con impaciencia sobre la que se dirigía, y se desesperaba de no poder ir por el camino más corto; pues la corriente era en aquel paraje demasiado rápida para cortarla en línea recta, y la barca, ora siguiendo dicha corriente, debía hacer una travesía diagonal. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n101" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13061" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13116">Como acontece en todos los asuntos un poco embrollados, que las dificultades en un principio se presentan en masa, y después aparecen minuciosamente; Renzo, ahora que casi había pasado, por decirlo así, el Adda, le fastidiaba el no saber de positivo si el río en aquel sitio servía de límites á los dos estados, ó si superado dicho obstáculo, le quedaría algún otro que vencer. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n102" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13117" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13146">Por lo tanto, llamando al pescador y señalándole por medio de un movimiento de cabeza la señal blanquecina que había visto la noche anterior, y que entonces se divisaba con más claridad, dijo: “¿Es Bérgamo aquel pueblo?”. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n103" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13147" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13153">— La ciudad de Bérgamo, replicó el pescador. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n104" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13154" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13159">— ¿Y esa ribera, es de su territorio. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n105" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13160" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13163">— No, que es del de S. Marcos. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n106" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13164" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13168">— ¡Viva S. Marcos! exclamó Renzo. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n107" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13169" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13173">El pescador nada dijo. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n108" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13174" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13268">Tocan, finalmente, á la orilla tan deseada; Renzo se precipita á ella; da gracias á Dios desde el fondo de su corazón, y después se las manifiesta al barquero; mete la mano en el bolsillo, saca una berlinga, que atendidas las circunstancias, no fué poco desprendimiento, y se la entrega al buen hombre, el cual, después de haber echado una ojeada á la ribera milanesa y á toda la extensión del lago, alarga la mano, recibe el regalo que se le hace, lo guarda; luego aprieta los labios, forma con el índice y el pulgar una cruz, y acompañando dicho gesto con una mirada expresiva dice: “buen viaje”, y se vuelve por donde había venido. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n109" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13269" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13326">Para que el lector no se maraville demasiado de la tan pronta y discreta cortesanía del pescador, debemos advertirle, que el tal individuo, requerido con frecuencia, para semejantes servicios por contrabandistas y bandidos, estaba acostumbrado á prestarlos, no tanto por el motivo de una escasa, é incierta ganancia que le pudiese sobrevenir, cuanto por no crearse enemigos entre aquella clase de gentes. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n110" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13327" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13345">Prestaba dichos servicios, repito, siempre que estaba seguro de no ser visto por los guardas, esbirros y espías. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n111" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13346" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13381">Así, sin querer más á los primeros que á los segundos, procuraba tenerlos contentos á todos, con esa imparcialidad que es la dote ordinaria del que se ve precisado á tratar con unos, y está sujeto á dar cuenta de sus acciones á otros. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n112" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13382" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13416">Renzo se detuvo un momento sobre la ribera, con el objeto de contemplar la opuesta, aquella tierra que poco antes abrasaba bajo sus pies. “¡Ah, he aquí que ya estoy fuera!”, tal fué su primer pensamiento. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n113" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13417" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13438">“¡Permanece ahí, maldito país!”, fué el segundo, el adiós á su patria; mas el tercero fué el recordar á los qué dejaba en él. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n114" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13439" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13480">Entonces cruzó los brazos sobre el pecho, arrojó un suspiro, fijó la vista sobre el agua que corría á sus pies. “¡Ella ha pasado por debajo del puente!” pensó: así, según el uso de sus compatriotas, llamaba por antonomasia el puente de Lecco. “¡Ah, pícaro mundo! </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n115" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13481" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13486">Basta; sea lo que Dios quiera”. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n116" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13487" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13516">Volvió las espaldas á tan tristes objetos, y se puso en marcha, tomando por punto de vista la mancha blanquecina que se hallaba sobre el declive de la montaña, hasta que encontrase alguno para hacerse enseñar el verdadero camino. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n117" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13517" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13537">Era necesario ver con qué desembarazo se acercaba á los viajeros, y cómo sin rodeos ni ambages pronunciaba el hombre del pueblo en donde vivía su primo. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n118" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13538" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13552">Por el primero á quien se dirigió, supo que todavía le faltaban nueve millas para llegar. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n119" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13553" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13557">El viaje no fué tranquilo. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n120" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13558" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13594">Sin hablar de los disgustos que acompañaban á Renzo, los objetos dolorosos que se le presentaban contribuían á aumentar más y más su aflicción. Demasiado reconocía que en el país, en el cual entraba, hallaría la misma penuria que había dejado en el suyo. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n121" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13595" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13643">En todo el camino, y más aún en los campos y aldeas, encontraba á cada paso mendigos, que no lo eran de oficio, y que manifestaban más bien la miseria en el semblante que en el traje. Eran labradores montañeses, artesanos, familias enteras: percibíase un ruido sordo, mezclado de súplicas, lamentos y gemidos. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n122" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13644" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13659">Semejante espectáculo, además de la compasión y melancolía que le causaba, le hacía pensar en sus propios asuntos. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n123" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13660" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13678">“¡Quién sabe! se decía sumamente pensativo, si encontraré qué hacer; si habrá trabajo como los años anteriores. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n124" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13679" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13696">¡Bah! Bartolo me quería mucho: es un excelente muchacho; ha ganado bastante dinero; me ha invitado infinitas veces; por consiguiente, no me abandonará. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n125" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13697" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13708">Y después, la Providencia me ha socorrido hasta ahora, y me socorrerá también en lo sucesivo”. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n126" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13709" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13769">En el ínterin, se le había despertado el apetito, y á medida que trascurría tiempo, se aumentaba cada vez más; pues aunque Renzo, cuando empezó á sentirlo, calculase que podía resistir sin grande incomodidad las dos ó tres millas que le faltaban, pensó por otro lado que no sería regular el presentarse á su primo, como un hambriento pordiosero, y decirle por primer saludo: “dame de comer”. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n127" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13770" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13786">Sacó del bolsillo todas sus riquezas, las deslizó sobre una de sus manos, y echó la cuenta. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n128" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13787" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13803">Para esto no se requería saber mucha aritmética; mas sin embargo, había lo suficiente para hacer una buena comida. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n129" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13804" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13821">Entró, pues, en una posada á restaurar su estómago, y después de haber pagado le quedaron todavía algunos sueldos. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n130" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13822" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13890">Al salir, vió al lado de la misma puerta, que por poco no las pisa, más bien tendidas en el suelo que sentadas, dos mujeres, la una ya anciana, la otra más joven, con un tierno niño, el cual, después de haber chupado en vano sus pechos, lloraba sin consuelo; todos estaban pálidos como la muerte. De pie, junto á ellas, se hallaba un hombre, en cuyo semblante y miembros podían traslucirse todavía algunas señales de su antiguo vigor, domado ahora y casi apagado por una larga abstinencia. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n131" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13891" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13915">Los tres tendieron la mano á Renzo, que salía con paso intrépido y reanimado aspecto; ninguno hablaba: ¡qué más podía decir una súplica. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n132" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13916" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13948">— ¡He aquí la Providencia! dijo Renzo; y metiendo repentinamente la mano en la faltriquera, vació los pocos sueldos que contenía, los puso en la mano que halló más próxima, y continuó su marcha. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n133" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13949" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13968">La ligera comida, y aquella buena obra (ya que estamos compuestos de alma y cuerpo) habían fortalecido y alegrado todos sus pensamientos. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n134" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13969" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14057">En efecto, al verse de aquel modo despojado de su último dinero, tuvo más confianza en el porvenir, que no había tenido antes; porque si para sostener ese día á aquellos infelices, la Providencia había reservado las últimas monedas de un forastero fugitivo, incierto aún de los medios que emplearía para vivir, ¿cómo podía creer que quisiese dejar en seguida en igual apuro, á aquél del cual se había servido en la consabida ocurrencia, y á quien había inspirado un sentimiento de piedad tan vivo, tan eficaz y generoso? </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n135" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14058" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14077">Tales eran, con poca diferencia, las ideas del joven, menos claras, sin embargo, que las que yo he sabido expresar. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n136" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14078" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14089">En el resto de su viaje fué pensando en sus asuntos, los cuales no le presentaban ninguna dificultad. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n137" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14090" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14123">La escasez debía concluir; todos los años se siega: entretanto tenía al primo Bartolo y su propia industria; además, en su casa también tenía algún dinero, que mandaría en seguida que se lo remitieran: con él, poniéndose en lo peor, tendría con qué vivir hasta que volviera la abundancia. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n138" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14124" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14205">He aquí, pues, vuelta la abundancia, pensaba interiormente Renzo, la furia del trabajo renace; los amos se agitan á porfía para obtener operarios milaneses, que son los que mejor saben el oficio: éstos se engríen: el que quiere gente hábil, que la pague; se gana para la subsistencia, y también para hacer algunos ahorros, y se manda decir á las mujeres que vengan... </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n139" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14206" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14210">Y luego, ¿por qué tanto esperar? </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n140" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14211" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14227">¿No es cierto que con lo poco que tenemos de reserva habríamos pasado en aquellos sitios todo el invierno? </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n141" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14228" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14230">Del mismo modo podremos pasar aquí. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n142" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14231" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14236">Curas, los hay en todas partes. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n143" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14237" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14245">Que vengan aquellas dos queridas mujeres; aquí pondremos casa. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n144" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14246" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14297">¡Qué placer, el ir paseando todos juntos por este mismo camino! ¡el ser conducidos hasta el Adda en carruaje, merendar en las mismas márgenes, y desde éstas manifestar á las damas el sitio en que me he embarcado, los matorrales que he atravesado, y el paraje desde donde me he puesto á mirar si descubría algún batel! </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n145" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14298" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14343">Por último llegó al pueblo de su primo. Al entrar, casi antes de poner los pies en él, distinguió una casa muy alta, guarnecida de largas y numerosas ventanas. Reconociendo que era una fábrica de hilados, se introdujo en ella, preguntando en alta voz, á causa del ruido de las ruedas y del agua que caía, si estaba allí un tal Bartolo Castagneri. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n146" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14344" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14348">— ¿El señor Bartolo? allí está. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n147" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14349" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14361">— ¡Señor! Buena señal, pensó Renzo: divisó al primo, y corrió á su encuentro. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n148" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14362" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14372">Éste se vuelve y reconoce al joven, que le dice: Heme aquí. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n149" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14373" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14385">Lanza un ¡oh! de sorpresa, levanta los brazos y se precipita á su cuello. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n150" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14386" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14435">Después de las primeras demostraciones de afecto, Bartolo conduce á nuestro joven á otra pieza lejos del estrépito de las máquinas y de las miradas de los curiosos, y le dice: Tengo un gran placer en verte; pero eres un pobre muchacho: te he invitado tantas veces, y no has querido venir nunca, y ahora llegas en momentos un poco críticos. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n151" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14436" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14465">— ¿Quieres que te lo diga francamente? No he venido por mi voluntad, dijo Renzo; y con la mayor brevedad, y no sin mucha emoción, le refirió su dolorosa historia. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n152" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14466" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14473">— Esto es muy distinto, repuso Bartolo. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n153" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14474" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14476">¡Oh, mi pobre Renzo! </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n154" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14477" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14487">Mas ya que has contado conmigo, puedes estar seguro que no te abandonaré. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n155" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14488" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14537">Verdaderamente, ahora no se trata de buscar operarios; de modo que todos á duras penas conservan los suyos, y esto lo hacen por no perderse, y por no interrumpir su comercio; pero mi amo me aprecia bastante y tiene dinero: á decir verdad, sin que sea jactancia, la mayor parte de su fortuna á mí me la debe; él ha puesto el capital y yo mi industria. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n156" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14538" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14550">¿Sabes que soy el primer operario? Y luego, por decirlo de una vez; soy el fac totum. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n157" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14551" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14553">¡Pobre Lucía Mondella! </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n158" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14554" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14577">Me acuerdo de ella como si fuese ayer; es una buena muchacha. Siempre la más recogida en la iglesia; y cuando uno pasaba por delante de su casita... </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n159" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14578" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14595">¡Qué casita aquélla! Todavía me parece que la estoy viendo; situada casi fuera del pueblo, con una hermosa higuera que sobresalía de la tapia... </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n160" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14596" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14600">— No, no; no hablemos de eso. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n161" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14601" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14617">— Quiero decir que cuando uno pasaba por frente de aquella casita se oían siempre las devanaderas, que daban vueltas y más vueltas. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n162" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14618" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14649">¡Y el consabido D. Rodrigo! Ya en mi tiempo seguía las mismas huellas; pero ahora, á lo que parece, hace diabluras á montones, hasta que Dios le deje la brida sobre el cuello. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n163" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14650" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14661">Por lo demás, como te iba diciendo, aquí también se padece su poquito de hambre... </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n164" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14662" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14666">Á propósito, ¿cómo estás de apetito. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n165" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14667" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14672">— He comido en el camino muy poco tiempo hace. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n166" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14673" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14677">— ¿Y á qué altura nos hallamos de dinero? </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n167" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14678" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14692">Renzo llevó el pulgar á la boca, y haciendo tropezar la uña con los dientes, dejó oir un ruidito casi imperceptible. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n168" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14693" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14720">— No importa, dijo Bartolo: yo tengo; no hay que pensar en ello, que pronto, muy pronto, las cosas cambiarán, si Dios quiere: entonces tú me lo devolverás, y te pondrás bajo el mismo pie que yo. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n169" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14721" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14729">— En casa todavía tengo alguna cosita, y dispondré que me la manden. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n170" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14730" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14737">— Está bien: en el ínterin cuenta conmigo. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n171" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14738" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14760">Dios me ha dado bienes para que haga bien; y si no lo hago á los parientes y amigos, ¿á quién se lo he de hacer. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n172" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14761" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14774">— Lo tengo ya dicho: ¡oh, el destino! exclamó Renzo, estrechando afectuosamente la mano de su buen primo. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n173" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14775" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14784">— ¿Conque en Milán han movido tan grande alboroto? repuso el último. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n174" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14785" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14790">Aquella gente me parece un poco loca. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n175" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14791" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14808">Las voces se habían esparcido ya por aquí; pero quiero que tú me lo cuentes más minuciosamente. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n176" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14809" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14814">Ambos tenemos de qué hablar. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n177" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14815" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14832">Aquí, sin embargo, tú mismo lo ves; todo va con más tranquilidad, y las cosas se hacen con un poco más de juicio. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n178" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14833" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14866">La ciudad ha comprado dos mil cargas de trigo á un comerciante que vive en Venecia, trigo que viene de Turquía; pero cuando se trata de comer, no se mira tan de cerca. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n179" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14867" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14891">Escucha ahora lo que sucede: los rectores de Verona y de Brescia cierran los pasos, y dicen: por aquí no pasa trigo. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n180" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14892" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14896">¿Qué hacen entonces los de Bérgamo? </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n181" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14897" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14925">Despachan á Venecia á Lorenzo Torre, que es un abogado de los buenos: marcha precipitadamente, se presenta al Dux, y le dice: ¿qué idea han tenido esos señores rectores?... </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n182" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14926" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14935">¡Vaya un discurso! ¡un discurso digno de imprimirse! </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n183" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14936" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14944">¡Lo que es tener un hombre que sabe hablar! </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n184" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14945" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14970">En seguida se expide una orden para que se deje pasar el grano, y que los rectores no sólo lo dejen pasar, sino que es preciso que lo hagan escoltar; y he aquí que ya está en camino. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n185" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14971" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14976">También se ha pensado en la campiña. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n186" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14977" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15029">Juan Bautista Biava, enviado de Bérgamo en Venecia, excelente sujeto por cierto, ha hecho presente al senado que también en la campiña se padecía hambre; y dicho senado ha concedido cuatro mil staia de mijo, lo cual también ayuda á hacer pan: y además, ¿lo quieres saber? si no hay pan, comeremos otra cosa. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n187" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15030" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15038">Como ya he dicho, el Señor me ha dado bienes. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n188" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15039" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15056">Ahora te presentaré á mi amo, le he hablado de ti muchas veces; y te recibirá bien. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n189" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15057" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15065">Es un buen habitante de Bérgamo, un hombre chapado á la antigua, de excelente corazón. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n190" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15066" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15074">Verdaderamente, ahora no te aguardaba; pero cuando oirá tu historia... </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n191" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15075" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15090">Y después, sabe que los operarios le tienen cuenta, porque la carestía pasa y el comercio dura. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n192" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15091" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15099">Mas antes de todo, es indispensable que te advierta una cosa. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n193" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15100" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15112">¿Sabes cómo nos llaman en este país á los que somos del estado de Milán. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n194" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15113" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15115">— ¿Cómo. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n195" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15116" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15118">— Nos llaman bobos. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n196" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15119" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15123">— No es del todo un bonito nombre. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n197" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15124" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15139">— Lo mismo da: el que ha nacido en el territorio de Milán y quiere vivir en el de Bérgamo, debe tomarlo con cachaza. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n198" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15140" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15155">Para esta gente, el dar el nombre de bobo á un milanés, es como dar el tratamiento de ilustrísima á un caballero. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n199" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15156" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15165">— Presumo que lo dirán al que quiera dejárselo decir. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n200" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15166" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15186">— Querido mío, si no estás dispuesto á tragarte la palabra bobo á todo pasto, no cuentes con poder vivir aquí. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n201" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15187" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15225">Sería preciso estar siempre con el cuchillo en la mano; y cuando tú (es una suposición) hubieses matado dos, tres ó cuatro, vendría uno por último que te mataría; y entonces, ¡qué bello gusto el comparecer ante el tribunal de Dios cargado con tres ó cuatro homicidios. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n202" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15226" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15256">— ¿Y un milanés que tenga un poco de... Aquí se golpeó la frente con la mano según había hecho en la hostería de la Luna llena; quiero decir, uno que sepa bien su oficio. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n203" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15257" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15263">— Lo mismo: aquí es también un bobo. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n204" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15264" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15301">¿Sabes cómo se expresa mi amo cuando habla de mí con sus amigos? Ese bobo me ha sido enviado por Dios para mi comercio; si no tuviese á ese bobo, estaría bien enredado. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n205" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15302" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15304">Ésta es la costumbre. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n206" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15305" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15330">— Es una costumbre muy necia, y sobre todo viendo lo que sabemos hacer. Además, ¿quién ha traído aquí semejante arte? ¿quién le hace andar más que nosotros? ¿Es posible que esto no los haya corregido? </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n207" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15331" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15356">— Hasta ahora, no; con el tiempo podrá ser: los muchachos que vengan detrás, acaso cambiarán; pero con respecto á los hombres hechos, no hay remedio; han tomado ese vicio, no lo abandonarán jamás. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n208" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15357" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15359">Pero al fin y al cabo, ¿qué es esto? </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n209" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15360" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15380">Mucho peor es lo que te han hecho, y te querían hacer además nuestros queridos compatriotas. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n210" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15381" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15389">— Ya, es verdad: si no otro mal... </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n211" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15390" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15398">— Ahora que estás convencido, todo irá bien. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n212" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15399" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15403">Ven á ver al amo; y sobre todo, ánimo. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n213" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15404" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15422">En efecto, todo salió á medida del deseo: las promesas de Bartolo se realizaron; por lo tanto, nos abstenemos de hacer una particular mención, por considerarlo inútil. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap17-n214" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15423" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15446">Esto fué ciertamente providencial, pues vamos á ver cuán poco podía contar Renzo con el dinero y efectos que había dejado en su casa. </note>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>