<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>INTRODUCTION</title><respStmt><resp>Supervisione codifica</resp><persName xml:id="ER">Ersilia Russo</persName></respStmt><respStmt><resp>Codifica automatizzata</resp><persName xml:id="ML">Maria Levchenko</persName></respStmt></titleStmt><editionStmt><p>Scheda editoriale</p></editionStmt><publicationStmt><publisher>Leggo Manzoni. Quaranta commenti alla Quarantana</publisher><pubPlace>Università di Bologna "Alma mater studiorum"</pubPlace><date>2023</date><availability><p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Alessandro Manzoni</author><title>The Betrothed Lovers</title><editor xml:id="Ben">Pier Paolo Benucci</editor><pubPlace>London</pubPlace><publisher>Longman, Brown, Green, and Longmans</publisher><date>1845</date><respStmt><resp>Translated by</resp><persName xml:id="BP">Anonymous</persName></respStmt></bibl></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><p>Introduzione, cap. 1</p></encodingDesc></teiHeader><text><body><div xml:id="Benucci_intro"><p xml:id="P1"><note xml:id="spanish_1858_cap15-n1" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10001" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10040">Como viese el dueño de la hostería que el juego iba demasiado lejos, se acercó á Renzo; suplicó con buenos modos á los otros que lo dejasen, y lo sacudió por un brazo para tratar de hacerle entender y persuadirle que se fuese á la cama. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n2" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10041" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10058">Mas Renzo volvía siempre á las andadas; esto es, con el nombre y apellido, con las ordenanzas y con los buenos muchachos. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n3" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10059" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10093">Pero las palabras cama y dormir, repetidas á su oído, le entraron finalmente en la cabeza; le hicieron experimentar un poco más distintamente la necesidad de lo que significaban, y produjeron un momento de lúcido intervalo. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n4" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10094" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10127">La poca razón que recobró, le hizo entrever en cierto modo que la mayor parte se habían ido disipando poco á poco, como la última bujía encendida deja ver las otras apagadas. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n5" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10128" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10152">Tomó una resolución: extendió las manos y las apoyó sobre la mesa; probó una ó dos veces de levantarse; suspiró, titubeó; al tercer esfuerzo, ayudado por el posadero, se puso en pie. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n6" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10153" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10186">Éste, sosteniéndole siempre, lo hizo salir de entre la mesa y el banco; tomó en una mano la luz, y con la otra medio lo condujo, medio lo arrastró lo mejor que pudo al lado de la escalera. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n7" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10187" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10246">Allí Renzo, al ruido de los saludos que le enviaba á grandes gritos la tumultuosa asamblea, se volvió precipitadamente; y si su apoyo no hubiese estado pronto á sostenerlo por un brazo, hubiera dado una caída violenta. Volvióse, pues, y con el brazo que le quedaba libre, iba trazando y describiendo en el aire, á guisa de un nudo de Salomón. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n8" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10247" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10278">— Vamos á la cama, á la cama, dijo el posadero arrastrándole; le hizo entrar por la puerta que hemos citado, y con mucho trabajo lo pudo hacer subir por una escalerita, la cual se dirigía al cuarto que se le había destinado. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n9" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10279" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10328">Á la vista de la cama que le aguardaba, Renzo se regocijó: miró afectuosamente al posadero con dos ojillos, que tan pronto brillaban más que nunca, tan pronto se eclipsaban como dos luciérnagas. Trató de equilibrarse sobre las piernas, y extendió la mano hacia el rostro del huésped para cogerle las mejillas en señal de amistad y reconocimiento: mas no pudo lograrlo. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n10" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10329" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10367">“¡Excelente patrón! consiguió sin embargo decir; ahora veo que eres un hombre de bien; ésta es una buena obra, dar una cama á un buen muchacho; pero lo que me habéis hecho sobre el nombre y apellido, no era de un hombre honrado. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n11" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10368" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10377">Por fortuna yo también soy astuto...”. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n12" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10378" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10443">El posadero, que no creía que Renzo pudiese aún tener tanto conocimiento; él, que sabía por una larga experiencia, cuán sujetos están los hombres en el estado de embriaguez á cambiar súbitamente de parecer, quiso aprovechar este lúcido intervalo para hacer otra tentativa. — Mi querido hijo, dijo con una voz y con un ademán sumamente cariñoso; no lo he hecho para importunaros, ni para saber vuestros asuntos. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n13" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10444" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10506">¿Qué queréis? hay una ley, es preciso que aun nosotros la obedezcamos, pues de lo contrario, seríamos los primeros en pagar la pena; es mucho mejor el contentarlos, y... al fin y al cabo, ¿de qué se trata? de una friolera, de decir únicamente dos palabras; no por ellos, sino para darme gusto: vamos, aquí entre nosotros, entre cuatro ojos, hagamos nuestro negocio; decidme vuestro nombre, y... después id á acostaros tranquilo. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n14" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10507" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10524">— ¡Ah, bribón! exclamó Renzo; ¡pillo! ¡me vienes todavía con la infamia del nombre, apellido y negocios. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n15" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10525" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10532">— Cállate, picarillo, vete á dormir, decía el posadero. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n16" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10533" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10549">Mas Renzo continuaba con más fuerza: “Ya comprendo; tú eres también de la liga: espera, espera que yo te arregle”. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n17" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10550" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10566">Y volviendo la cabeza hacia la escalerilla, empezó á dar gritos con todas sus fuerzas: “¡Amigos míos! el patrón es de la...”. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n18" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10567" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10590">— Lo he dicho por broma, exclamó éste acercándose á Renzo y empujándolo hacia la cama, por broma, ¿no has comprendido que lo he dicho por broma. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n19" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10591" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10604">— ¡Ah! por broma, ahora hablas bien; ya que tú lo has dicho por broma... justamente son cosas de broma. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n20" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_15291" targetEnd="quarantana/cap15.xml#None">Dicho lo cual cayó de bruces sobre el lecho. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n21" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10611" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10624">— Ánimo; desnudaos pronto, continuó el posadero, y al consejo añadió la ayuda, que le era muy necesaria. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n22" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10625" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10651">Cuando Renzo se hubo quitado el jubón, aquél, habiéndolo tomado, metió en seguida las manos en los bolsillos, con el objeto de ver si estaban exhaustos. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n23" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10652" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10701">Los encontró, y pensando que al día siguiente su parroquiano tendría otra cosa que hacer que pagarle, y que la hacha caería probablemente en manos de donde él no podría hacerla salir, quiso probar si á lo menos conseguía concluir ese otro negocio. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n24" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10702" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10711">— Vos sois un buen muchacho, un hombre honrado, ¿no es verdad? le dijo. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n25" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10712" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10731">— Buen muchacho, hombre honrado, respondió Renzo, haciendo siempre trabajar sus dedos con los botones de los calzones que no había aún podido quitarse. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n26" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10732" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10749">— Bien, replicó el posadero, saldad, pues, ahora esa cuentecita, porque mañana tengo que salir á ciertos negocios... </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n27" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10750" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10766">— Esto es muy justo, dijo Renzo, al fin yo soy un hombre honrado, aunque astuto; ¡mas los dineros! ¡ahora es preciso que yo los busque. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n28" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10767" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10797">— Helos aquí, repuso aquél; y poniendo en obra todo su saber, toda su paciencia, y toda su destreza, logró hacer la cuenta con Renzo y hacerse pagar. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n29" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10798" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10808">— Dadme una mano, patrón, para que yo pueda acabar de desnudarme, dijo Renzo. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n30" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10809" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10818">Veis, yo también comprendo que tengo un grandísimo sueño. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n31" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10819" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10841">El posadero le dió el auxilio que reclamaba; hizo más: extendió el cobertor sobre él, y le dijo afectuosamente: buenas noches. Mas Renzo roncaba ya. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n32" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10842" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10950">Después, por aquella especie de atracción que nos lleva algunas veces á considerar un objeto de odio á la par de un objeto de amor, y que acaso no es otra cosa que el deseo de conocer lo que obra fuertemente sobre nuestro espíritu, se detuvo un momento á contemplar aquel parroquiano tan enojoso para él, y levantando la luz sobre su rostro, y haciéndola con la mano reverberar en él, en la actitud poco más ó menos, en la cual nos pintan á Psyquis, cuando va á espiar furtivamente las formas de su desconocido esposo: ¡Pedazo de asno! dijo en su mente al infeliz dormido; ¡tú mismo te la has buscado: mañana, pues, me sabrás decir qué gusto tendrá!... </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n33" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10951" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10971">¡Majaderos, que queréis ir por el mundo sin saber de qué lado sale el sol, para confundiros á vosotros mismos y al prójimo! </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n34" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10972" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10988">Esto dicho ó pensado, retiró la luz, se puso en movimiento, salió de la habitación, y cerró la puerta con llave. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n35" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10989" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11016">Llegado á la meseta de la escalera, llamó á la posadera, previniéndola que dejase sus hijos al cuidado de su criada, y que bajase á la cocina á hacer sus veces. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n36" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11017" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11042">Es preciso que yo salga, gracias á un viajero que ha llegado no sé cómo diablos aquí, por mi desgracia, le dijo. En seguida le refirió en compendio aquel enojoso contratiempo. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n37" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11043" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11056">Después añadió: ojo avizor, y sobre todo, prudencia, que estamos en un día muy fatal. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n38" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11057" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11079">Tenemos abajo una cuadrilla de desesperados, que entre el beber y entre que naturalmente tienen la lengua larga, hablan de todo sin reparar. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n39" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11080" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11083">¡Basta!... Si algún temerario... </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n40" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11084" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11095">— ¡Oh! no soy niña, y sé lo que es preciso hacer. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n41" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11096" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11103">Hasta aquí, me parece que no se puede decir. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n42" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11104" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11177">— Bien, bien; á tratar de que paguen: con respecto á las conversaciones que tengan sobre el vicario de la provisión, y el gobernador, y Ferrer, y los decuriones, y los caballeros, y la España, y la Francia, y otras necedades semejantes, haced como que no los entendéis; porque si se les contradice, la cosa puede ir en seguida mal; y si se les da la razón, puede por otro lado tener también malas consecuencias. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n43" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11178" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11196">Ya sabéis que algunas veces los que dicen los más grandes disparates... basta; cuando se oyen ciertas expresiones, lo mejor es volver la cabeza y decir: allá voy, como si de otro lado llamase alguno. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n44" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11197" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11204">Además, trataré de volver lo más pronto que pueda. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n45" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11205" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11250">Dicho esto, bajó con aquélla á la cocina, echó una ojeada alrededor para ver si había algo de nuevo, descolgó de un clavijero su sombrero y su capa, tomó un bastón que estaba en uno de los rincones, y renovando á su mujer, por medio de otra ojeada las instrucciones que le había dado, salió. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n46" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11251" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11276">Mas al paso que hacía todas aquellas operaciones, había vuelto á tomar en su interior el hilo del apóstrofe empezado en el lecho del pobre Renzo, y lo continuaba á medida que iba andando por la calle. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n47" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11277" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11332">¡Campesino testarudo! Pues aunque Renzo hubiese querido ocultar esta cualidad, se manifestaba en sus discursos, en su pronunciación, en su aspecto y sus maneras. Un día como éste, á fuerza de política, á fuerza de tener juicio, yo sacaba las manos limpias; ¡y era preciso que vinieses tú al fin y al cabo á echarlo todo á perder! </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n48" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11333" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11343">¿Acaso faltan posadas en Milán, para venir á dar precisamente á la mía? </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n49" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11344" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11378">Á lo menos si hubieras venido solo, hubiera cerrado un ojo por esta noche, y mañana por la mañana te habría hecho entender la razón: pero no señor, viene en compañía, ¿y de quién? ¡de un polizonte, para componerlo mejor! </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n50" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11379" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11395">Á cada paso, el patrón encontraba paseantes solitarios, ó cuadrillas, ó grupos de gentes que discurrían por las calles hablando bajo. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n51" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11396" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11429">En el presente estado de muda alocución, fué cuando vió venir una patrulla; retirándose á un lado para dejarla pasar, la miró de reojo, y continuó diciendo entre sí: he aquí el látigo de los tontos. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n52" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11430" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11456">Y tú, imbécil, pedazo de asno, por haber visto un poco de pueblo en movimiento que hacía un poco de ruido, se te ha metido en la cabeza que el mundo iba á mudarse. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n53" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11457" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11474">Con este magnífico fundamento tú te has perdido, y quisiste perderme á mí, que no era justo. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n54" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11475" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11494">Yo hacía todo lo posible por salvarte, y tú, imbécil, en cambio, ha faltado muy poco para que no me hayas revuelto la hostería de arriba abajo. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n55" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11495" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11506">Ahora te tocará el ver cómo vas á salir del embarazo; tocante á mí, sabré prevenirme. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n56" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11507" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11518">¡Como si yo quisiese saber tu nombre por una mera curiosidad mía! </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n57" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11519" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11529">¿Qué importa que te llames Tadeo ó Bartolomé? </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n58" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11530" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11574">¡Efectivamente, gozo mucho en tener la pluma en la mano! Pero no sois vosotros solos los que queréis que las cosas vayan á vuestro modo: demasiado sé también yo que hay ordenanzas de las cuales no se hace ningún caso: ¡bella noticia para que uno tenga necesidad de oírsela á un campesino! </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n59" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11575" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11585">Mas tú no sabes que las ordenanzas contra los dueños de posadas, sirven de algo. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n60" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11586" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11615">Quieres dar vueltas al mundo y hablar, é ignoras que cuando se quiere hacerlo á su modo y tener las ordenanzas en el bolsillo, lo primero es hablar con mucho miramiento. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n61" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_15291" targetEnd="quarantana/cap15.xml#None">¿Y sabes tú, gran animal, lo que le sucedería á un pobre posadero que fuese de tu opinión, y no preguntase el nombre del que le hacía la gracia de favorecerle? So pena á cualquiera de los expresados posaderos, taberneros y demás, según se deja dicho arriba, de trescientos escudos... ¡Sí, se les cobrarán trescientos escudos, y para gastarlos tan bien! para ser aplicados, los dos tercios á la real cámara, y el otro al acusador ó delator: ¡qué angelito! y en caso de insolvencia, cinco años de galeras y mayor pena, pecuniaria ó corporal, al arbitrio de su excelencia. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n62" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11711" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11715">¡Obligadísimo á sus favores! </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n63" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11716" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11726">Á estas palabras, el posadero pisaba el umbral del palacio de justicia. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n64" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11727" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11775">Allí, como en todas las demás oficinas, había mucho que hacer; por todas partes se atendía á dar las órdenes que parecían más propias á prevenirlo todo para el día siguiente, á quitar todo pretexto á la rebelión, á enfriar la audacia de los que desean nuevos desórdenes, y asegurar la fuerza en las manos acostumbradas á emplearla. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n65" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11776" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11793">Se aumentó el número de los soldados que guardaban la casa del vicario: las bocacalles fueron atajadas con vigas atravesadas, atrincheradas con carros. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n66" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11794" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11848">Se mandó á todos los horneros que trabajasen en hacer pan sin descansar; se expidieron correos á los pueblos circunvecinos, con orden de enviar trigo á la ciudad; se comisionaron nobles para que fuesen á los hornos muy de mañana, á fin de que velasen la distribución del pan, y contuviesen á los revoltosos, por la autoridad de su presencia y buenas palabras. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n67" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11849" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11925">Pero para dar, como vulgarmente se dice, un golpe en el aro y otro en el tonel, y para hacer más eficaces los consejos con un poco de miedo, se pensó en el modo de echar mano á algunos sediciosos. Este cuidado correspondía, principalmente, al capitán de justicia, el cual, cualquiera puede figurarse con qué ojos vería las insurrecciones y los insurrectos, con una venda de agua vulneraria que llevaba sobre uno de los órganos de la profundidad metafísica. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n68" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11926" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11978">Sus sabuesos se habían puesto en campaña desde el principio del tumulto; y el consabido Ambrosio Fusella era, según ha dicho ya nuestro posadero, un polizonte disfrazado, enviado para que diese vueltas con el objeto de coger con las manos en la masa á alguno; como igualmente para espiarlo, conocerlo y atraparlo, apoderándose de él por la noche, cuando estuviese todo tranquilo, ó si no al día siguiente. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n69" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11979" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12004">Después de haber oído cuatro palabras del famoso sermón de Renzo, le había echado tontamente el fallo encima; pareciéndole un culpable excelente hombre, justamente lo que él deseaba. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n70" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12005" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12035">Viendo en seguida, que había llegado nuevamente de su pueblo, había intentado el golpe maestro de conducirlo en caliente á la cárcel, como á la posada más segura de la ciudad; mas el negocio le salió fallido, según hemos visto. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n71" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12036" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12072">Sin embargo, pudo llevar á la policía las noticias seguras del nombre, apellido y patria, además de otras muchas conjeturas que había hecho; de modo que, cuando el posadero llegó á aquel punto para dar cuenta acerca de lo que sabía de Renzo, tenían ya más noticias que él. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n72" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12073" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12099">Entró en la pieza acostumbrada é hizo su deposición; alegó cómo un forastero había ido á hospedarse en su casa y que no había querido manifestar su nombre. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n73" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12100" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12142">— Habéis cumplido con vuestro deber en informar á la justicia, dijo un escribano del crimen, abandonando la pluma; pero ya lo sabíamos. — ¡Gran secreto pensó el patrón! ¡se requiere un gran talento. — Y también sabemos, continuó el escribano, ese respetuoso nombre. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n74" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12143" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12154">¡Diablo! ¿el nombre también? ¿Cómo lo han hecho? pensó el posadero esta vez. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n75" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12155" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12166">— Mas vos, replicó el otro con grave semblante, vos no lo decís todo sinceramente. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n76" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12167" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12171">— ¿Qué es lo que debo decir más. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n77" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12172" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12198">— ¡Ah, ah! Sabemos bien que ese hombre ha llevado á vuestra posada una gran cantidad de pan robado, y robado con violencia, por medio del saqueo y de la sedición. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n78" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12199" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12211">— Viene uno con un pan en su faltriquera: ¿sé yo acaso adónde ha ido á tomarlo? </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n79" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12212" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12229">Porque si es preciso hablar como en el artículo de la muerte, puedo decir no haberle visto más que un sólo pan. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n80" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12230" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12250">— Ya; siempre excusándoos, defendiéndoos: el que os oiga á vosotros, todos sois unos santos: ¿cómo podéis probar que aquel pan fué bien adquirido. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n81" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12251" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12261">— ¿Cómo lo he de probar yo? En esto no me meto: yo soy posadero, y nada más. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n82" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12262" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12293">— Sin embargo, no podréis negar que vuestro parroquiano no haya tenido la temeridad de proferir palabras injuriosas contra las ordenanzas, y de hacer ademanes perjudiciales é indecentes contra las armas de su excelencia. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n83" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12294" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12310">— Vuestra señoría me permitirá que le diga: ¿cómo puede ser uno de mis parroquianos, si lo he visto ahora por primera vez? </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n84" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12311" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12339">Precisamente es el diablo, salvo vuestro respeto, el que lo ha mandado á mi casa; y si yo le hubiese conocido, vuestra señoría sabe muy bien que no hubiera tenido necesidad de preguntarle su nombre. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n85" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12340" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12359">— Á pesar de todo, en vuestra posada, á presencia vuestra, se han promovido proyectos incendiarios, palabras temerarias, proposiciones sediciosas, murmuraciones, gritos, quejas. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n86" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12360" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12375">— ¿Cómo quiere vuestra señoría que yo atienda á los disparates que pueden decir tantos alborotadores que hablan todos á la vez? </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n87" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12376" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12411">Yo no debo mirar más que mis intereses, pues que soy un infeliz: y después vuestra señoría no ignora que el que tiene la lengua suelta, por lo regular tiene las manos ligeras, tanto más, cuanto que eran una cuadrilla, y... </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n88" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12412" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12426">— Sí, sí, dejadle hacer y decir; ¡mañana, mañana veréis si les habrá pasado ya la tontería! </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n89" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12427" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12428">¿Qué creéis vos. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n90" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12429" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12432">— Yo no creo nada. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n91" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12433" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12440">— ¿Que la canalla se haga dueña de Milán. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n92" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12441" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12442">— ¡Oh, justamente. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n93" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12443" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12444">— ¡Veréis, veréis. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n94" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12445" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12470">— Comprendo muy bien: el rey será siempre el rey; pero el que habrá recibido, se quedará con ello; y naturalmente un pobre padre de familia no tiene deseos de recibir. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n95" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12471" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12479">Vuestras señorías tienen la fuerza; á vosotros es á quienes os toca... </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n96" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12480" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12485">— ¿Tenéis aún mucha gente en casa. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n97" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12486" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12487">— Un montón. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n98" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12488" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12506">— Y vuestro parroquiano, ¿qué hace? ¿continúa alborotando, exaltando la gente, y preparando desórdenes para mañana. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n99" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12507" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12515">— ¿El forastero, quiere decir vuestra señoría? Se ha ido á acostar. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n100" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12516" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12519">— ¿Tenéis, pues, mucha gente?... </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n101" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12520" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12525">¡Basta! procurad no dejarle escapar. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n102" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12526" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12542">¿Debo yo acaso hacer de esbirro? pensó el posadero; mas no dijo ni sí, ni no. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n103" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12543" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12552">— Volveos á vuestra casa, y sed prudente, replicó el escribano. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n104" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12553" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12568">— Siempre lo he sido; vuestra señoría puede decir si jamás he dado quehacer á la justicia. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n105" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12569" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12579">— Y no creáis que ésta haya perdido su fuerza. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n106" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12580" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12590">— ¡Yo! ¡por caridad! no creo nada; no soy más que un posadero. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n107" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12591" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12599">— La canción de costumbre; jamás tenéis otra cosa que decir. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n108" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12600" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12604">— ¿Qué he de decir? </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n109" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12605" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12609">La verdad desnuda. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n110" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12610" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12635">— ¡Basta por hoy! Lo que habéis depuesto no es suficiente; luego veremos el negocio, é informaréis más ampliamente acerca de lo que os podrá ser preguntado. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n111" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12636" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12652">— ¿Qué he de deponer yo? nada sé; apenas tengo cabeza para atender á mis quehaceres. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n112" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12653" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12657">— Guardaos bien de dejarlo partir. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n113" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12658" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12672">— Espero que el ilustrísimo señor capitán sabrá que he venido prontamente á cumplir con mi deber. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n114" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12673" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12677">Beso á vuestra señoría las manos. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n115" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12678" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12712">Al amanecer, Renzo roncaba hacía ya cerca de siete horas, y estaba aún en lo más hermoso de su sueño, cuando dos fuertes sacudidas de brazo, y una voz que al pie de la cama gritaba: “¡Lorenzo Tramaglino!” le hizo despertar sobresaltado. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n116" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12713" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12744">Se desperezó, extendió los brazos, abrió con gran trabajo los ojos, y divisó de pie delante de él, y el extremo del lecho, á un hombre vestido de negro, y otros dos armados, el uno á la derecha, el otro á la izquierda de la cabecera. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n117" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12745" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12782">Entre la sorpresa, el sueño y los vapores del vino que sabéis, permaneció un momento como encantado; y creyendo soñar, y no agradándole aquel sueño, procuraba despertarse prontamente. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n118" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12783" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12800">— ¡Ah! ¿Habéis finalmente oído, Lorenzo Tramaglino? dijo el hombre de la capa negra, que era el escribano mismo de la noche anterior. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n119" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12801" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12807">Ánimo, pues; levantaos y venid con nosotros. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n120" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12808" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12826">— ¡Lorenzo Tramaglino! dijo Renzo: ¿qué significa esto? ¿qué me queréis? ¿quién os ha dicho mi nombre. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n121" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12827" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12845">— Menos charlatanerías y levantaos pronto, dijo uno de los esbirros que estaba al lado de la cama agarrándole de nuevo el brazo. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n122" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12846" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12855">— ¡Hola! ¿qué violencia es ésta? gritó Renzo, retirando el brazo. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n123" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12856" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12858">¡Posadero, posadero. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n124" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12859" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12870">— ¿Nos lo llevamos en camisa? dijo aún dicho esbirro volviéndose hacia el escribano. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n125" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12871" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12889">— ¿Habéis oído? dijo éste á Renzo; así se hará si no os levantáis pronto, muy pronto, para venir con nosotros. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n126" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12890" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12893">— ¿Y por qué? preguntó Renzo. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n127" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12894" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12902">— El por qué, lo oiréis del señor capitán de justicia. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n128" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12903" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12914">— ¿Yo? soy un hombre honrado; nada he hecho, y me admiro... </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n129" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12915" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12933">— Mejor para vos, mejor para vos, así en dos palabras seréis despachado y podréis ir á evacuar vuestros negocios. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n130" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12934" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12948">— Dejadme ir ahora, dijo Renzo; nada tengo que ver con la justicia. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n131" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12949" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12953">— ¡Vaya, acabemos! dijo un esbirro. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n132" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12954" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12959">— ¿Nos lo llevamos de veras? replicó el otro. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n133" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12960" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12964">— ¡Lorenzo Tramaglino! repitió el escribano. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n134" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12965" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12970">— ¿Cómo sabe mi nombre vuestra señoría. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n135" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12971" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12993">— Haced vuestro deber, gritó el notario á los esbirros, los cuales se apoderaron de Renzo para sacarlo fuera del lecho. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n136" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12994" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13001">— ¡Eh! ¡no toquéis al pellejo de un hombre de bien, sin que!... </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n137" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13002" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13006">Yo mismo me sé vestir. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n138" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13007" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13012">— Pues vestíos pronto, dijo el escribano. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n139" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13013" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13036">— Ya me voy á vestir, repuso Renzo, y andaba presuroso recogiendo sus vestidos esparcidos en desorden por el lecho, como los restos de un naufragio sobre la playa. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n140" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13037" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13082">Luego, empezando á vestirse, proseguía aún diciendo: Pero yo no quiero ir á casa del capitán de justicia; nada tengo que hacer con él: ya que se me hace esta afrenta tan injustamente, quiero ser conducido á la presencia de Ferrer: lo conozco, sé que es una persona excelente, y que me debe favores. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n141" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13083" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13092">— Sí, sí, hijo mío, seréis conducido á casa de Ferrer, respondió el escribano. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n142" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13093" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13109">En otras circunstancias, éste se hubiera reído de buen grado, á vista de una proposición semejante; mas entonces no era el momento más á propósito para reir. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n143" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13110" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13151">Ya al ir á buscar á Renzo había percibido en las calles un movimiento tal, que no había podido definir si era el resto de una conmoción aún no apaciguada, ó el principio de una nueva: los habitantes de los arrabales bajaban en gran número; se encontraban, marchaban agrupados y se paraban en cuadrillas. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n144" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13152" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13173">Al presente, sin hacer ningún caso, ó esforzándose á lo menos para no hacerlo, aguzaba los oídos y le parecía que el ruido iba siempre en aumento. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n145" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13174" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13209">Deseaba, pues, despachar, mas hubiera querido conducir á Renzo de buena voluntad; porque si se ponía en guerra abierta con él, no podía estar seguro, una vez puesto en la calle, de encontrar también tres contra uno. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n146" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13210" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13232">Por esto se daba de ojo con los esbirros para que tuviesen paciencia y no exasperasen al joven, y por su parte trataba de persuadirlo con buenas palabras. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n147" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13233" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13334">Sin embargo, el joven mancebo, á medida que se vestía poquito á poco, trayendo á la memoria, del mejor modo posible, los sucesos del día anterior, veía bien al propio tiempo que las ordenanzas, el nombre y el apellido, debían ser la causa de todo; ¿pero cómo diablos lo sabía ese hombre, y qué había sucedido aquella noche, para que la justicia se hubiese atrevido con tanta precipitación á ir en derechura á prender á uno de esos buenos muchachos que el día precedente tenían tanta voz en la reunión, y que no debían estar todos dormidos, pues que Renzo oía también en la calle un rumor siempre creciente? </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n148" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13335" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13356">Mirando en seguida el rostro del escribano, descubrio la agitación que éste se esforzaba en vano en ocultar. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n149" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13357" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13396">De todo lo cual, así para aclarar sus conjeturas y descubrir terreno, como para ganar tiempo y aun intentar un golpe, dijo: “Bien conozco lo que motiva todo esto, ello es por causa del apellido. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n150" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13397" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13427">Ayer noche, verdaderamente estaba un poco alegre; esos posaderos tienen á veces ciertos vinos tan traidores; y á veces, como digo, se sabe que cuando el vino ha bajado, él es el que habla. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n151" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13428" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13440">Mas si no se trata de otra cosa, al presente estoy dispuesto á dar toda especie de satisfacciones. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n152" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13441" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13454">Por otra parte, vos ya sabéis mi nombre; ¿quién demonios os lo ha dicho?”. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n153" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13455" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13501">— ¡Bravo, hijo mío, bravo! respondió el escribano con ademán sumamente cariñoso: veo que tenéis juicio; y creedme á mí que soy del oficio, vos sois más amable que todos los demás: éste es el mejor medio para salir pronto y bien; con estas buenas disposiciones, en dos palabras seréis despachado y puesto en libertad. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n154" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13502" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13515">Mas yo, ya lo veis, hijo mío, tengo las manos atadas, y no puedo dejaros aquí como yo quisiera. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n155" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13516" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13536">Vamos, despachaos, y venid sin ninguna especie de temor; que cuando verá quién sois... y después, diré... dejadme hacer... basta. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n156" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13537" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13539">Despachaos, hijo mío. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n157" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13540" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13568">— ¡Ah, vos no podéis! entiendo, dijo Renzo; y continuaba vistiéndose, rechazando con ademanes á los esbirros, los cuales trataban de apoderarse de él con el objeto de que se despachase. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n158" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13569" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13577">— ¿Pasaremos por la plaza de la Catedral? preguntó en seguida al escribano. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n159" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13578" targetEnd="quarantana/cap15.xml#None">— Por donde queráis; por el camino más corto, á fin de quedar más pronto en libertad, dijo éste, maldiciendo en su interior el ser obligado á dejar caer aquella pregunta misteriosa de Renzo, que podía llegar á ser el fundamento de otras ciento. ¡Cuando uno nace desgraciado! pensaba. He aquí que cae entre mis manos uno que se ve que no quería otra cosa que cantar; si yo tuviese únicamente el tiempo de respirar, así, extra formam, académicamente, por vía de conversación amistosa, se le haría confesar sin trabajo todo lo que uno quisiera; sería un hombre que llegaría á la cárcel ya perfectamente examinado, sin que se apercibiese de ello; ¡y un hombre de esta especie cae debajo mi férula en un momento tan angustioso! </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n160" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13697" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13751">¡Ah! y no hay medio de evitarlo, continuaba el consabido escribano calculando, prestando atención y retirando la cabeza hacia atrás; no hay remedio, el día amenaza ser peor que el de ayer. Un rumor extraordinario que se dejó oir en la calle, le dió lugar de pensar así: y no pudo menos de abrir los postigos de la ventana para dar una ojeadilla. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n161" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13752" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13796">Vió que era un grupo de gente de la ciudad, la cual á la intimación de dispersarse, hecha por una patrulla, había en un principio contestado con malas palabras, concluyendo, finalmente, por separarse murmurando siempre; lo que pareció al notario una mala señal, fué que los soldados avanzaban con mucha moderación. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n162" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13797" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13854">Cerró los postigos, vaciló un momento acerca de si debía llevar adelante la empresa, ó dejar á Renzo bajo la custodia de dos esbirros, y correr á casa del capitán de justicia para darle cuenta de lo que sucedía. Pero, pensó al momento, se me dirá que soy un cobarde, un pusilánime, y que debía ejecutar las órdenes que me han sido dadas. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n163" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13855" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13859">Estamos metidos en baile; por consiguiente es preciso bailar. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n164" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13860" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13862">¡Maldita sea la locura! </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n165" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13863" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13866">¡Condenado oficio! </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n166" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13867" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13896">Renzo estaba de pie: los dos satélites se colocaron á ambos lados; el escribano les hizo seña de que no le violentasen demasiado; después, dirigiéndose á Renzo, dijo: Vamos, hijo mío; por favor, despachaos. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n167" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13897" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13902">Á pesar de todo, Renzo escuchaba, veía y reflexionaba. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n168" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13903" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13919">Estaba ya del todo vestido, á excepción del jubón que tenía en una mano, y cuyos bolsillos registraba con la otra. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n169" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13920" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13938">¡Hola! dijo, lanzando al notario una mirada muy significativa: aquí había dinero y una carta, señor mío. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n170" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13939" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13952">— Todo se os devolverá puntualmente, contestó el notario, cuando se habrán llenado algunas pequeñas formalidades. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n171" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13953" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13954">Vamos, marchemos. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n172" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13955" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13972">— No, no, no, dijo Renzo, sacudiendo la cabeza; esto no me gusta; quiero lo que me pertenece, señor mío. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n173" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13973" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13982">Daré cuenta de mis acciones; pero quiero lo que me pertenece. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n174" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13983" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14010">— Quiero manifestaros que tengo confianza en vos. Tomad y despachemos, dijo el notario, sacando de su pecho, y entregando con un suspiro las cosas secuestradas á Renzo. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n175" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14011" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14031">Éste, volviéndolas á colocar en su lugar, murmuraba entre dientes: “¡Qué curiosidad! al fin y al cabo tenéis tanto roce con los ladrones, que se os ha pegado algo del oficio”. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n176" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14032" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14073">Los esbirros no podían ya contenerse: mas el escribano los refrenaba con sus miradas, y en el ínterin decía entre sí: si tú llegas á poner el pie dentro de aquel umbral, me la pagarás con usura, me la pagarás. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n177" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14074" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14109">Mientras tanto que Renzo se ponía el jubón, y tomaba el sombrero, el notario hizo seña á uno de los esbirros que echase á andar delante por la escalera; hizo en seguida ir el prisionero, después el otro esbirro detrás, y finalmente él mismo se puso en movimiento. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n178" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14110" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14159">Llegados á la cocina, y entretanto que Renzo se puso á decir: “¿Dónde se ha escondido el buen posadero?”; el escribano hizo otra seña á sus compañeros. Éstos le cogen, el uno la mano derecha y el otro la izquierda, y apresuradamente le atan los puños con ciertas máquinas, que por esa hipócrita figura retórica de eufemismo, se llaman esposas. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n179" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14160" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14204">Éstas consistían (desagrada el tener que descender á minuciosidades indignas de la gravedad histórica, pero lo exige la claridad), consistían, repito, en una cuerdecita un poco más larga que la circunferencia de un puño de una muñeca común, la cual tenía en sus dos extremos dos pedacitos de madera como dos cruceros. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n180" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14205" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14261">La cuerda rodeaba la muñeca del paciente, y las maniquetas pasadas entre la palma y el anular del esbirro quedaban encerradas en su mano, de manera que dando vueltas se apretaba la ligadura según se quería. Dicha medida tenía por objeto no solamente el asegurar la captura, sino también el martirizar al recalcitrante, y á este fin la cuerdecita estaba llena de nudos. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n181" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14262" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14326">Renzo forcejea, grita: “¿Qué traición es ésta? ¡á un hombre de bien!”... mas el escribano, que para todos los acontecimientos tenía buenas palabras: “Tomad paciencia, le decía; cumplen con su deber: ¡qué queréis! éstas son meras formalidades: no podemos tratar á la gente según nuestro corazón; si no hiciésemos lo que se nos manda, estaríamos frescos; estaríamos mucho peor que vosotros. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n182" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14327" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14328">¡Tened paciencia!”. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n183" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14329" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14342">Mientras hablaba, los dos á quienes correspondía obrar dieron una vuelta á las maniquetas. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n184" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14343" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14360">Renzo se aquietó como un bizarro caballo que siente su boca oprimida por el freno, y exclamó: ¡paciencia. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n185" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14361" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14373">— ¡Buen muchacho! dijo el notario, éste es el modo verdadero de salir bien. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n186" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14374" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14390">¡Qué queréis! es un fastidio, convengo en ello; pero portándoos bien, en un momento estaréis despachado. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n187" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14391" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14413">Y ya que veo que estáis bien dispuesto, me siento inclinado á ayudaros; quiero daros todavía otro consejo para vuestro bien. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n188" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14414" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14453">Creedme, pues soy práctico en esta clase de cosas; seguid vuestro camino, sin mirar á vuestro alrededor, sin haceros notar: así nadie reparará en vos, nadie percibirá lo que pasa, y vos conservaréis vuestro honor. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n189" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14454" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14492">Dentro de una hora estaréis ya en libertad: hay tanto quehacer, que ellos se darán prisa á despacharos; y después hablaré... iréis á vuestros negocios, y nadie sabrá que habéis estado en poder de la justicia. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n190" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14493" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14547">Y vosotros, continuó enseguida, volviéndose á los esbirros con ademán severo, guardaos bien de causarle daño, porque lo protejo yo: es preciso que hagáis vuestro deber; pero recordad que es un hombre honrado, un joven excelente, el cual dentro de poco estará en libertad, y que tiene en mucha estima su honor. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n191" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14548" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14564">Andad de modo que nadie aperciba nada; lo mismo que si fueseis tres hombres de bien que van á paseo juntos. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n192" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14565" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14575">Y con tono imperativo y aire amenazador, repuso: ¿me habéis entendido? </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n193" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14576" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14620">Dirigiéndose luego á Renzo con ademán moderado, y con el rostro repentinamente risueño, que parecía decir, ¡oh, nosotros sí que somos amigos! le dijo de nuevo: un poco de juicio; haced lo que os digo; caminad quieto y recogido; fiaos de quien os quiere bien: vamos. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n194" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14621" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14624">Y la comitiva se puso en marcha. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n195" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14625" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14693">Á pesar de tan buenas palabras, Renzo no creyó una siquiera. Que el escribano le quisiese más bien que á los esbirros, ni que tomase sobre sí con tanto calor su reputación, ni que tuviese intención de ayudarle, nada de esto creyó. Comprendió perfectamente que el buen hombre, temiendo que se presentase en la calle alguna buena ocasión de escaparse de entre sus manos, ponía por delante aquellos bellos motivos, para estorbar el que estuviese atento para aprovecharse de ella. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n196" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14694" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14716">Todas las exhortaciones no sirvieron más que para confirmarlo en el designio que tenía ya en su imaginación, esto es, de hacer todo lo contrario. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n197" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14717" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14731">Nadie, sin embargo, saque de todo esto en consecuencia, que el notario fuese un bellaco novicio é inexperto, porque se engañaría. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n198" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14732" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14758">Era al contrario, dice nuestro historiador, un bellaco ya maestro, el cual parece haberse hallado en el número de sus amigos; mas en aquel momento se encontraba con el ánimo agitado. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n199" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14759" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14800">Puedo aseguraros, que á sangre fría se hubiera burlado de un hombre que para empeñar á alguno á hacer alguna cosa sospechosa hubiese ido á sugerírsela y á aconsejársela con calor, bajo la miserable apariencia de darle un consejo desinteresado, como si dijéramos, de amigo. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n200" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14801" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14850">Pero cuando los hombres están inquietos y perciben el medio que otro podía emplear para sacarles de apuros, tienen todos una tendencia á pedírselo con instancia y á cada momento, bajo toda especie de pretextos; y cuando los truhanes están agitados é inquietos, caen también bajo esta ley común. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n201" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14851" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14864">De aquí proviene que en tales circunstancias hacen ordinariamente una triste figura. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n202" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14865" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14937">Aquellos golpes maestros, aquellas malignidades, con las cuales tienen costumbre de triunfar, que son para ellos como una segunda naturaleza, y que puestas por obra á tiempo y conducidas con la presencia de ánimo y con la serenidad necesaria, dan el golpe tan bien y tan secretamente, aun desconocidas, después de su logro recogen aplausos generales; los pobrecitos, cuando están entre angustias, las emplean precipitadamente, en desorden y sin garbo ni gracia. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n203" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14938" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14988">De manera, que el que los ve ingeniarse y arrebatarse de aquel modo, les tiene lástima y le mueven á risa; y el hombre que pretende entonces meterse en medio, aunque menos astuto que ellos, descubre bellísimamente todos sus manejos, y de sus artificios recaba luz para sí contra ellos. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n204" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14989" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_15017">Ésta es la causa por que jamás se podrá recomendar demasiado á los truhanes de profesión el conservar siempre su sangre fría, ó lo que es lo más seguro, el ser siempre los más fuertes. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n205" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_15018" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_15047">Renzo, apenas estuvieron en la calle, empezó á mirar á un lado y á otro, á agitarse con frenesí á derecha é izquierda, á aguzar los oídos. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n206" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_15048" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_15085">No había, sin embargo, un concurso extraordinario; y si bien en el semblante de más de un paseante se podía leer fácilmente un cierto no sé qué de sedicioso, á pesar de todo, cada uno seguía su camino tranquilamente, y no había sedición propiamente dicha. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n207" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_15086" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_15099">— ¡Juicio, juicio! murmuraba el escribano á sus espaldas: en ello va vuestro honor; el honor, joven mancebo. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n208" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_15100" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_15142">Mas cuando Renzo, escuchando atentamente á tres individuos que venían con el rostro inflamado, oyó hablar de un horno de harina escondida, de justicia, empezó también á hacer gestos, y á toser de cierto modo que indicaba otra cosa más que un resfriado. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n209" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_15143" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_15172">Ellos miraron con más cuidado á la comitiva y se pararon; los que habían pasado ya, oyendo el murmullo volvían paso atrás, y formaban la retaguardia. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n210" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_15173" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_15197">— Tened cuidado; juicio, hijo; mirad, peor para vos; no echéis á perder vuestros negocios; el honor, la reputación, continuaba murmurando el escribano; Renzo no le hacía caso. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n211" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_15198" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_15219">Los esbirros, después de haber consultado por medio de una rápida ojeada, pensando obrar bien (todos estamos sujetos á errar), le apretaron las esposas. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n212" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_15220" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_15242">— ¡Ay! ¡ay! ¡ay! exclamó el paciente; á los gritos la gente se agrupa alrededor; acude de todas partes de la calle, y la comitiva queda encallada. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n213" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_15243" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_15267">Es un hombre de mala vida, balbuceaba el escribano á los que le rodeaban; es un ladrón cogido in fraganti; retiraos, dejad pasar á la justicia. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n214" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_15268" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_15317">Mas Renzo, viendo que la ocasión era favorable, que los esbirros se volvían blancos, ó á lo menos pálidos, si ahora no me aprovecho, pensó interiormente, tanto peor para mí; y de repente se puso á dar voces: “¡Amigos míos! me llevan á la cárcel porque ayer grité pan y justicia; nada he hecho; soy un hombre honrado; socorredme, ¡amigos míos! no me abandonéis”. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n215" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_15318" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_15354">Un favorable murmullo, voces manifiestas de protección, se elevaron como en respuesta. En un principio los esbirros mandan, después piden, luego suplican á los más próximos que se retiren y que dejen el paso libre; el tropel, al contrario, los cerca y los estrecha cada vez más. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n216" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_15355" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_15377">Ellos, á la vista del peligro, sueltan las esposas, y no tratan más que de perderse entre la multitud para deslizarse sin ser vistos. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n217" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_15378" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_15394">El escribano deseaba ardientemente hacer lo propio, pero era muy difícil á causa de su negra capa. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n218" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_15395" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_15424">El pobre hombre, pálido y atemorizado, trataba de encogerse, de hacerse el pequeño; esquivaba el cuerpo para salir de entre la gente, mas no podía alzar los ojos sin ver otros veinte clavados sobre él. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n219" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_15425" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_15482">Estudiaba todas las maneras de aparecer como un extraño que, pasando por allí al acaso, se había hallado en medio de la muchedumbre como una pequeña paja en medio de una menuda red; y encontrándose cara á cara con un individuo que le miraba fijamente con peor ceño que los demás, compuso su boca de modo que apareciese en ella la sonrisa, y haciéndose el inocente le preguntó: ¿qué ha sucedido. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n220" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_15483" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_15486">— ¡Oh, infame cuervo! repuso aquél. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n221" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_15487" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_15490">¡Cuervo, cuervo! resonó por todas partes. </note><note xml:id="spanish_1858_cap15-n222" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_15491" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_15526">Á los gritos añaden los empujones, de modo que al poco tiempo, ya á favor de sus piernas, ya con los codos de los demás, obtuvo lo que más le apremiaba en aquel momento; esto es, el salir de aquella barahunda. </note></p></div></body></text></TEI>