<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>INTRODUCTION</title>
        <respStmt>
          <resp>Codifica automatizzata</resp>
          <persName xml:id="P1">Maria Levchenko</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <p>Scheda editoriale</p>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Imp. de Andrade y Escalante</publisher>
        <pubPlace>Mexico</pubPlace>
        <date>1858</date>
        <availability>
          <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <author>Alejandro Manzoni</author>
          <title>Los Desposados: Historia Milanesa del Siglo XVII</title>
          <editor>Angelini, Cesare</editor>
          <pubPlace>Mexico</pubPlace>
          <publisher>Imp. de Andrade y Escalante</publisher>
          <date>1858</date>
          <respStmt>
            <resp>Translated by</resp>
            <persName>Anonymous</persName>
          </respStmt>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>Introduzione, cap. 1-38</p>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="spanish_1858_cap10">
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n1" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_10001" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_10055">Hay momentos en que el alma, y en particular la de los jóvenes, está dispuesta de modo que basta un poco de interés para lograr todo lo que tiene apariencias de virtud y de sacrificio; como una flor apenas entreabierta que descansa muellemente sobre su cáliz, pronta á abandonar sus perfumes al simple cefirillo que la acaricia con su soplo. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n2" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_10056" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_10086">Estos momentos que debían contemplarse con tímido respeto, son precisamente los que la astucia interesada espía atentamente para encadenar la voluntad de la víctima. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n3" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_10087" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_10104">Á la lectura de la carta en cuestión, el príncipe halló también la puerta abierta á sus antiguos propósitos. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n4" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_10105" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_10123">Envió á decir á Gertrudis que se presentase. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n5" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_10124" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_10147">Gertrudis compareció ante él, sin atreverse á levantar los ojos, se echó á los pies de su padre y apenas pudo balbucear perdón. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n6" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_10148" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_10193">Éste le hizo señal para que se levantase, pero con una voz á propósito para tranquilizarla, le dijo: “No basta pedir, ni desear el perdón para obtenerlo, es necesario merecerlo”. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n7" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_10194" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_10202">Gertrudis con mucha timidez pidió la explicación de aquellas palabras y lo que debía hacer en consecuencia. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n9" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_10248" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_10299">Él continuó diciendo que... “á pesar de lo ocurrido... en el caso en que... hubiera sido con la intención de establecerse en el mundo, ella había contraído un lazo indisoluble y había creado un obstáculo invencible. Hombre de honor como era, jamás se habría atrevido á presentarla á ningún caballero después de tales antecedentes”. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n10" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_10300" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_10365">La infeliz, oyendo á su padre, estaba en el estado más triste que pueda imaginarse. Entonces el príncipe, dulcificando gradualmente la voz, añadió que sin embargo, para toda falta habría misericordia; que la suya era de aquéllas cuyo remedio estaba indicado ya; que ella debía ver en aquel triste accidente un aviso del cielo respecto á que la vida del siglo estaba rodeada de escollos. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n11" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_10366" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_10384">— ¡Oh, sí! exclamó Gertrudis, preocupada por el temor y la vergüenza. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n12" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_10385" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_10393">— Perfectamente, lo has comprendido muy bien, respondió el príncipe. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n13" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_10394" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_10403">En hora buena; no hablemos más de lo pasado: todo está olvidado ya. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n16" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_10458" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_10501">Esto diciendo, tocó una campanilla y dijo al lacayo que entró: llama á la princesa y al príncipe mi hijo inmediatamente; y dirigiéndose á Gertrudis, continuó: quiero participarles mi alegría; quiero que todos empiecen á trataros como merecéis. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n18" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_10518" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_10524">Á estas palabras Gertrudis quedóse como atónita. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n19" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_10525" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_10578">No podía comprender que en el sí que acababa de pronunciar, se encerrase tanta virtud. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n20" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_10579" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_10625">La princesa y el príncipe no se hicieron aguardar mucho tiempo. Cuando vieron á Gertrudis, la miraron con cierto aire de desdén; pero el príncipe con un aire jovial y tierno, les dijo: la oveja vuelve al aprisco, y espero que ésta sea la última palabra que se diga sobre el asunto. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n21" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_10626" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_10717">— Muy bien, muy bien, exclamaron á la par madre é hijo. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n22" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_10718" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_10776">Entonces el príncipe habló de las distinciones que Gertrudis habría de tener en el convento y en el país. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n23" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_10777" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_10796">La princesa renovaba á cada instante las felicitaciones más halagüeñas á Gertrudis. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n24" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_10797" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_10814">— Es necesario señalar el día en que hemos de ir á Monza á preguntar por la abadesa, dijo el príncipe. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n25" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_10815" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_10831">¡Cómo se ha de alegrar ella! ¡oh! todo el convento sabrá apreciar el honor que Gertrudis le hace. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n26" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_10832" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_10843">Y, ¿por qué no hemos de ir hoy? añadió: Gertrudis tomará con mucho gusto el aire. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n27" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_10844" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_10848">— Vamos, dijo la princesa. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n29" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_10857" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_10860">— Pero... dijo tímidamente Gertrudis. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n30" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_10861" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_10884">— Poco á poco, que Gertrudis se decida. Puede que hoy no se sienta con fuerzas suficientes; ella querrá mejor ir mañana. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n31" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_10885" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_10891">¿Quieres que vayamos hoy ó mañana. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n32" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_10892" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_10910">— Mañana, respondió débilmente Gertrudis, que creía ganar mucho con ganar tiempo. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n33" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_10911" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_10921">— Mañana, dijo solemnemente el príncipe. Ella ha decidido que irá mañana. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n34" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_10922" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_10959">El príncipe fué en casa del vicario y las religiosas para pedirles un día para el examen. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n35" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_10960" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_10973">En el resto del día Gertrudis no tuvo dos minutos de sosiego. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n37" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_11026" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_11034">No hubo medio; las ocupaciones se sucedían sin interrupción, y parecían encadenadas unas con otras. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n38" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_11035" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_11173">Gertrudis fué saludada por todos como la sposina, cada una de sus respuestas se estimaba como una confirmación en el propósito de profesar. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n39" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_11174" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_11197">Cuando acabaron de comer, se dispuso un paseo, y Gertrudis subió en el coche con su madre y dos tías que la habían acompañado en la comida. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n42" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_11322" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_11342">Al volver del paseo, los criados, bajando á toda prisa con luces, anunciaron que había muchas visitas aguardándoles. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n43" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_11343" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_11372">Se había extendido la noticia de la próxima ceremonia, y parientes y amigos habían venido á ofrecer sus cumplimientos á la víctima. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n44" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_11373" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_11514">Cuando se hubieron marchado, y que Gertrudis quedó sola con la familia, el príncipe, tomando la palabra, dijo: “He tenido el gusto, hija mía, de verte tratada conforme á tu rango: es necesario confesar, que os habéis conducido perfectamente en honor de la familia á que pertenecéis”. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n45" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_11515" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_11585">El sueño de Gertrudis fué aquella noche penoso y agitado; habíanle dado por compañera de habitación, en lugar de la carcelera, á una antigua criada de la casa que muy de madrugada la despertó para que se preparase al viaje á Monza. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n46" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_11586" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_11743">— En pie, en pie, señorita sposina. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n47" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_11744" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_11988">Ya es de día, y para que seáis dispuesta del todo siempre hemos de tardar una hora lo menos. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n48" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_11989" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_12001">La señora princesa se levantó cuatro horas antes que de costumbre. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n49" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_12002" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_12021">El joven príncipe bajó y dió las órdenes oportunas, después subió y estuvo dispuesto á partir inmediatamente. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n50" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_12022" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_12043">“Vivo es como un diablo”, dijo la criada, “más que una ardilla era de listo, cuando pequeño, y puedo decirlo, porque desde pequeño lo he tenido en mis brazos. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n51" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_12044" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_12062">Mas cuando está pronto, no es necesario hacerle esperar; porque si bien es de la mejor pasta del mundo, en estos casos se impacienta y alborota. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n52" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_12063" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_12083">¡Pobrecillo! es preciso compadecerle; es su natural, y además esta vez él tiene un poco de razón, porque se incomoda por vos. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n53" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_12084" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_12100">¡Ay de quien lo irrite en estos momentos! no respeta á nadie, á no ser al señor príncipe. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n54" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_12101" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_12114">Mas un día él será el señor príncipe; lo más tarde que sea posible, sin embargo. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n55" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_12115" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_12122">Vivo, vivo, señorita; ¿por qué me miráis así tan encantada? </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n56" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_12123" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_12129">Á estas horas debíais ya estar levantada”. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n57" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_12130" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_12156">Á la vista del joven príncipe impaciente, todas las demás ideas que se habían agrupado á la despierta imaginación de Gertrudis, se disiparon repentinamente como una bandada de pájaros á la vista del ave de rapiña. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n58" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_12157" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_12176">Obedeció, se vistió apresuradamente, se dejó peinar, y compareció en la sala donde estaban reunidos los padres y el hermano. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n59" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_12177" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_12209">Se la hizo sentar en un sillón de brazos y le llevaron una jícara de chocolate, lo que era entonces lo mismo que el hacer tomar la toga viril á los romanos. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n60" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_12210" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_12237">Cuando fueron á anunciar que el carruaje estaba dispuesto, el príncipe llamó aparte á su hija y la dijo: “Vamos, Gertrudis, ayer os habéis hecho honor; hoy debéis sobrepujaros á vos misma. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n61" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_12238" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_12257">Se trata de hacer una presentación solemne en el monasterio y en el país, donde estáis destinada á hacer el principal papel. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n62" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_12258" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_12258">Os aguardo... </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n63" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_12259" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_12273">(Es inútil decir que el príncipe había enviado el día antes un mensajero á la abadesa). </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n64" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_12274" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_12282">Os aguardan, y todos los ojos estarán fijos sobre vos. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n65" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_12283" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_12285">Dignidad y desenvoltura. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n66" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_12286" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_12294">La abadesa os preguntará qué es lo que queréis: esto es una pura formalidad. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n67" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_12295" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_12322">Podéis responder que deseáis ser admitida á tomar el hábito en ese convento, donde habéis sido educada tan cariñosamente, donde habéis recibido tantas finezas, todo lo cual es la pura verdad. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n68" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_12323" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_12345">Estas pocas palabras, decidlas con desembarazo; que no tengan que decir que os han sido imbuidas y que no sabéis hablar por vos misma. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n69" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_12346" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_12375">Esas buenas madres no saben nada de lo sucedido; éste es un secreto que debe quedar sepultado en el seno de la familia; por lo tanto, es preciso que vuestro semblante no se manifieste triste y confuso, porque podría dar lugar á sospechar algo. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n70" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_12376" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_12399">Haced ver de qué sangre salís: sed modesta y cortés; mas acordaos que en aquel paraje, á excepción de la familia, no habrá nadie que sea superior á vos”. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n71" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_12400" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_12422">Sin aguardar respuesta, el príncipe se encaminó á la puerta; Gertrudis, la princesa y el joven príncipe, lo siguieron; bajaron la escalera y subieron al carruaje. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n72" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_12423" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_12449">Los cuidados y enojos del mundo, la vida feliz del claustro, principalmente para las jóvenes de nobilísima sangre, fueron el tema de la conversación durante el camino. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n73" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_12450" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_12468">Antes de llegar, el príncipe renovó las instrucciones á su hija, y la repitió muchas veces la fórmula de la respuesta. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n74" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_12469" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_12501">Al entrar en Monza, Gertrudis sintió que se le oprimía el corazón; mas su atención fué distraída por un instante por algunos señores que hicieron parar la carroza, y la prodigaron algunos cumplidos. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n75" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_12502" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_12523">Habiendo vuelto á continuar su camino, se dirigieron más lentamente hacia el monasterio al través de las miradas de los curiosos que acudían de todas partes al camino. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n76" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_12524" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_12543">Al pararse la carroza delante de aquellas paredes, delante de aquellas puertas, el corazón de Gertrudis se oprimió todavía más. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n77" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_12544" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_12556">Bajó del carruaje pasando al través de dos filas de una multitud inmensa de pueblo que los criados hicieron permanecer detrás. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n78" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_12557" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_12601">Todos aquellos ojos clavados sobre la infortunada, la obligaban á estudiar continuamente sus ademanes; pero lo que más que todo junto la sujetaba, era la vista de su padre, hacia el cual, á pesar del miedo que ella experimentaba, no podía dejar de volver á cada momento la suya. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n79" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_12602" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_12618">Aquella mirada gobernaba sus movimientos y su rostro, como por medio de invisibles resortes. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n80" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_12619" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_12641">Atravesado el primer patio entraron en el segundo, y desde allí se divisó la puerta del claustro interior abierta de par en par y toda ocupada por las monjas. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n81" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_12642" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_12666">En la primera fila percibíase á la abadesa rodeada de ancianas, detrás las demás religiosas mezcladas confusamente, algunas de puntillas, y en último término las legas subidas encima de algunos banquillos. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n82" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_12667" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_12714">Veíase también en medio de aquella multitud de hábitos, brillar aquí y allá algunos ojillos, mostrarse algunas pequeñas caras: eran las más listas y atrevidas de las educandas que, metiéndose y penetrando entre las religiosas, habían conseguido hacerse un poco de lugar para poder ver también alguna cosa. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n83" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_12715" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_12730">De la expresada multitud salían aclamaciones; veíanse agitarse muchos brazos en señal de alegría y felicitación. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n84" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_12731" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_12744">La comitiva llegó por fin á la puerta; Gertrudis se encontró cara á cara con la madre abadesa. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n85" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_12745" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_12773">Después de los primeros cumplimientos, esta última, con tono medio alegre y solemne, le preguntó lo que deseaba en aquel paraje, en el cual no había nada que se le pudiese rehusar. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n86" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_12774" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_12808">“Vengo”... empezó á decir Gertrudis; mas en el momento de proferir las palabras que debían decidir casi irrevocablemente de su destino, vaciló un instante y permaneció con los ojos fijos sobre la multitud que tenía delante. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n87" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_12809" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_12839">Al propio tiempo distinguió á una de sus compañeras más íntimas que la miraba con un aire de compasión y de malicia á la vez, y que parecía decirle: “¡Ah! ¡he aquí también presa á nuestra pequeña heroína!”. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n88" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_12840" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_12935">Al ver aquello, despertándose con más viveza en su alma todos sus antiguos sentimientos, le restituyó también un poco de su antiguo valor, y ya estaba buscando una respuesta cualquiera distinta, distinta de la que había sido dictada, cuando alzando la vista hacia el rostro de su padre, como para experimentar sus fuerzas, descubrió en aquél una inquietud tan sombría, una impaciencia tan amenazadora, que resuelta por temor, con la misma prontitud que hubiera huido á la presencia de un objeto terrible, prosiguió: “Vengo á pedir el ser admitida á tomar el hábito religioso en este monasterio, en donde tan cariñosamente he sido educada”. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n89" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_12936" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_13017">La abadesa contestó en seguida, que le disgustaba mucho que fuese en tal ocasión; que las reglas no le permitían dar inmediatamente una respuesta que debía proceder del sufragio común de las hermanas, y al cual debía preceder la licencia de los superiores; que por lo demás, Gertrudis conocía bastante el aprecio y consideración que allí se le tenía, para poder adivinar cuál sería la respuesta, y que en el ínterin ninguna regla prohibía á la abadesa y demás hermanas manifestar la alegría que experimentaban á tal petición. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n90" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_13018" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_13026">Entonces se elevó un confuso murmullo de felicitaciones y aplausos. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n91" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_13027" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_13043">En el acto trajeron grandes bandejas llenas de exquisitos dulces, que fueron presentados primeramente á la sposina y después á los padres. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n92" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_13044" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_13072">Mientras que algunas religiosas se la disputaban y otras cumplimentaban á la madre, otras al joven príncipe, la abadesa hizo rogar al padre que le dispensase el obsequio de ir á la reja del locutorio, donde lo aguardaba. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n93" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_13073" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_13136">Estaba acompañada de dos ancianas, y cuando lo vió aparecer dijo: “Señor príncipe para obedecer á los reglamentos... para llenar una formalidad indispensable, si bien en este caso... sin embargo, debo decirle... que siempre que una hija pide ser admitida á vestir el hábito, la superiora, la cual yo indignamente soy... está obligada á advertir á los padres... que si por casualidad... forzasen la voluntad de su hija, incurrirían en una excomunión. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n94" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_13137" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_13138">Espero me perdonaréis”... </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n95" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_13139" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_13142">— ¡Bien, muy bien! reverenda madre. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n96" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_13143" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_13154">Vuestra exactitud es muy laudable; esto es demasiado justo... mas vos no podéis dudar... </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n97" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_13155" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_13165">— ¡Oh! así lo pienso, señor príncipe. He hablado por llenar una obligación... por lo demás... </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n98" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_13166" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_13169">— Seguramente, seguramente, madre abadesa. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n99" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_13170" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_13207">Cambiadas estas pocas palabras, los dos interlocutores se saludaron mutuamente, y se separaron, como si á ambos les pesara el permanecer allí uno enfrente del otro; y fueron á reunirse cada uno á su comitiva, el uno fuera, la otra dentro del claustro. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n100" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_13208" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_13231">— Vamos, dijo el príncipe, Gertrudis podrá bien pronto disfrutar á su placer de la compañía de estas buenas madres. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n101" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_13232" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_13237">Por ahora las hemos importunado bastante tiempo. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n102" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_13238" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_13255">Dicho esto saludó; la familia se puso también en movimiento, se renovaron los cumplimientos y partieron. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n103" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_13256" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_13264">Gertrudis, al volver, tenía muy pocas ganas de hablar. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n104" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_13265" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_13318">Asustada del paso que había dado, vergonzosa de su debilidad, descontenta de los otros y de sí misma, ajustaba tristemente la cuenta de las ocasiones que le restaban todavía para poder decir no, y se prometía débil y confusamente á sí misma, que en ésta, en aquélla ó en otra, tendría más destreza y valor. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n105" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_13319" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_13377">Á pesar de todas estas ideas, no había, sin embargo, podido olvidar enteramente el terror que le había causado el horrible ceño de su padre, lo bien que cuando, con una ojeada lanzada á hurtadillas sobre su semblante, le había dado á conocer que no quedaba la más mínima huella de cólera; que al contrario, se manifestaba muy contento de ella, lo cual le pareció una gran dicha, y por un momento quedó sumamente gozosa. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n106" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_13378" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_13398">Apenas llegaron á casa fué preciso volverse á vestir y adornarse, después comer, luego algunas visitas, en seguida al paseo, por último la reunión, y finalmente la cena. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n107" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_13399" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_13414">Al concluirse ésta el príncipe sacó á relucir otro negocio; éste era la elección de madrina. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n108" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_13415" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_13485">Así se llamaba una dama que á petición de los padres servía de custodia y conductora de la neófita en el trascurso de tiempo que había desde la petición, á la entrada en el monasterio, tiempo que se empleaba en visitar las iglesias, los edificios públicos, las sociedades, las casas de campo, los santuarios, todas las cosas, en fin, más notables de la ciudad y de sus alrededores, á fin de que las jóvenes, antes de pronunciar un voto irrevocable, conociesen bien á lo que ellas renunciaban. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n109" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_13486" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_13517">“Será preciso pensar en buscar una madrina, dijo el príncipe, porque mañana vendrá el vicario de las monjas para la formalidad del examen, y poco después Gertrudis será propuesta en el capítulo para ser aceptada por las madres”. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n110" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_13518" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_13579">Al decir esto, se había vuelto á la princesa, y ésta, creyendo que fuese una invitación para que ella la propusiese, empezó á decir: “Sería”... mas el príncipe interrumpió: “No, no, señora princesa, la madrina debe antes de todo de ser del gusto de la sposina; y aunque el uso universal da la elección á los padres, sin embargo, Gertrudis tiene tanto juicio, tanto tacto, que bien merece que se haga una excepción por ella”. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n111" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_13580" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_13631">Y aquí, dirigiéndose á Gertrudis con el aire del que anuncia una gracia singular, continuó: “Ninguna de las damas que se han hallado esta noche en nuestros salones deja de reunir las cualidades que se requieren para ser madrina de una hija de nuestra casa; me complazco en creer que no habrá ninguna que no se tenga por muy honrada con obtener semejante preferencia; por lo tanto, podréis escoger”. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n112" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_13632" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_13666">Gertrudis comprendía muy bien que el mero hecho de hacer aquella elección era dar un nuevo consentimiento; pero la proposición estaba hecha con tanto aparato, que el rehusar, aun cuando fuese humildemente, podía parecer desprecio, ó á lo menos, capricho é ingratitud. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n113" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_13667" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_13716">Dió, pues, también este paso, y nombró la dama que en aquella misma noche había congeniado más con ella, la que le había hecho más caricias, alabado más, tratado con maneras más familiares, afectuosas y solícitas, que dan á un conocimiento de algunos momentos el aire de una antigua amistad. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n114" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_13717" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_13727">“¡Excelente elección!”, dijo el príncipe, que deseaba y aguardaba precisamente la misma. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n115" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_13728" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_13772">Fuese destreza ó casualidad, había sucedido como el jugador de manos haciendo correr delante de vuestra vista un montón de cartas, os dice que penséis una, que él la adivinará después, mas las hace correr de manera que no se deja ver más que una sola. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n116" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_13773" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_13800">Aquella dama había estado alrededor de Gertrudis toda la noche, la había ocupado tanto de sí, que la joven hubiera necesitado un grande esfuerzo de imaginación para pensar en otra. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n117" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_13801" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_13850">Tanta solicitud no carecía de fundamento. La dama había desde mucho tiempo puesto los ojos en el joven príncipe para hacerlo su yerno: así es que miraba las cosas de aquella casa como suyas propias, y era bien natural que se interesase por su estimada Gertrudis, tanto como sus más próximos parientes. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n118" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_13851" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_13885">Al día siguiente por la mañana, Gertrudis se despertó con la imaginación ocupada acerca del examinador que debía ir, y mientras estaba reflexionando de si sería prudente escoger aquella ocasión tan decisiva para volverse atrás, y qué medios podía emplear, el príncipe la hizo llamar. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n119" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_13886" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_13900">“Vamos, hija mía, le dijo; hasta ahora os habéis portado magníficamente; hoy se trata de coronar la obra. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n120" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_13901" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_13911">Todo lo que hasta aquí se ha hecho ha sido con vuestro consentimiento. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n121" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_13912" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_13944">Si en este intervalo os hubiese sobrevenido alguna duda, algún pequeño arrepentimiento, algún capricho juvenil, debíais haberos explicado; pero en el punto al cual han llegado ya las cosas, no es tiempo de hacer niñadas. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n122" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_13945" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_13976">Ese hombre de bien que debe venir esta mañana, os hará cien preguntas acerca de vuestra vocación, y si os hacéis monja voluntariamente, y el porqué, y el cómo, y qué se yo. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n123" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_13977" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_14004">Si titubeáis al responder, él os tendrá fastidiada Dios sabe cuánto tiempo: esto sería una incomodidad, un tormento para vos, y además podría resultar todavía alguna cosa más seria. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n124" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_14005" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_14051">Después de todas las demostraciones públicas que se han hecho, la menor duda que se viese en vos, pondría en ridículo mi honor; se podría creer que yo había tomado una ligereza vuestra por una firme resolución; que me había precipitado; que había... qué sé yo. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n125" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_14052" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_14098">En este caso, me encontraría en la necesidad de escoger entre dos partidos dolorosos, á saber: ó dejar que el mundo forme un triste concepto de mi conducta, partido que no puede estar en consonancia con lo que á mí mismo me debo, ó revelar el verdadero motivo de vuestra resolución y”... </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n126" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_14099" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_14168">Pero aquí, viendo que Gertrudis se había puesto colorada, que sus ojos echaban fuego y se contraía su semblante como las hojas de una flor al viento abrasador que precede á la tempestad, cortó aquel discurso, y con ademán sereno continuó: “Vamos, vamos, todo depende de vos, de vuestro juicio; ya sé que tenéis mucho, y que no sois una chiquilla para echar á perder al fin una cosa bien hecha; mas sin embargo, yo debía prever estos casos. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n127" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_14169" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_14201">No hablemos más de esto, y pongámonos de acuerdo acerca de lo que vais á responder con franqueza, á fin de no hacer nacer dudas en el ánimo de ese buen hombre; así saldréis más pronto de ello”. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n128" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_14202" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_14240">Y después de haber insinuado algunas respuestas á las preguntas más probables, entró en la acostumbrada conversación de las dulzuras y goces que estaban reservados á Gertrudis en el monasterio, entreteniéndola con esto, hasta que vino un criado á anunciar el vicario. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n129" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_14241" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_14258">El príncipe renovó las instrucciones más importantes y dejó á su hija sola con aquél, según estaba prescrito. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n130" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_14259" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_14287">El buen hombre llegaba con la opinión ya hecha de que Gertrudis tenía una gran vocación al claustro, porque así lo había dicho el príncipe cuando había ido á invitarlo. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n131" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_14288" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_14354">Es verdad que el sacerdote sabía que la desconfianza era una de las virtudes más necesarias de su ministerio: tenía por máxima el andar con mucho cuidado en dar crédito á semejantes protestas, y estar en guardia contra las preocupaciones; pero es bien raro que las palabras pronunciadas con tono de afirmación y seguridad por una persona autorizada, de cualquier género que ella sea, no tiñan con su color la imaginación del que las escucha. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n132" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_14355" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_14400">— Después de los primeros cumplimientos, señorita, le dijo, vengo á representar el papel del diablo; vengo á poner en duda lo que en vuestra súplica habéis dado por cierto; vengo á poner delante de vuestra vista las dificultades, y á asegurarme de si lo habéis considerado bien. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n133" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_14401" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_14407">Me permitiréis que os haga algunas preguntas. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n134" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_14408" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_14411">— Decid, respondió Gertrudis. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n135" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_14412" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_14435">El sacerdote empezó entonces á interrogarla en las formas prescritas por los reglamentos: “¿Sentís en vuestro corazón una libre y espontánea resolución de ser monja? </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n136" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_14436" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_14442">¿No han sido empleadas amenazas ó seducciones? </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n137" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_14443" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_14453">¿No han hecho uso de la autoridad para induciros á ello? </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n138" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_14454" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_14483">Hablad sin temor y con sinceridad á un hombre cuyo deber es el de conocer vuestra verdadera voluntad, para impedir el que no se os haga violencia alguna”. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n139" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_14484" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_14517">La verdadera respuesta á semejante pregunta se presentó de improviso con una evidencia terrible á la mente de Gertrudis; mas para darla era preciso venir á una explicación, decir del modo que había sido amenazada, contar una historia... </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n140" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_14518" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_14546">La infeliz retrocedió espantada á tal idea; buscó precipitadamente otra respuesta, y sólo encontró una, la más contraria á la verdad, que pudiese librarla pronto y seguramente de aquel suplicio. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n141" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_14547" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_14561">“Me hago monja, dijo, ocultando su turbación; me hago monja libremente, por mi propia voluntad”. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n142" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_14562" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_14574">— ¿Cuánto tiempo hace que tenéis este pensamiento? preguntó aún el sacerdote. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n143" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_14575" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_14591">— Lo he tenido siempre, respondió Gertrudis, vuelta después de aquel primer paso, más franca para mentir contra sí misma. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n144" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_14592" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_14603">— Pero, ¿cuál es el motivo principal que os induce á ser monja? </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n145" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_14604" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_14632">El buen sacerdote ignoraba qué cuerda tan terrible tocaba, y Gertrudis hizo un gran esfuerzo para no dejar traslucir en su rostro el efecto que aquellas palabras producían en su espíritu. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n146" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_14633" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_14647">“El motivo, dijo, es el de servir á Dios, y huir los peligros del mundo”. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n147" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_14648" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_14656">— ¿No sería acaso algún disgusto? ¿Algún... perdonadme... algún capricho? </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n148" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_14657" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_14681">Á veces una causa momentánea puede hacer una impresión tal, que parece debe ser eterna, y después cuando cesa la causa, y el corazón cambia, entonces... </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n149" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_14682" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_14694">— No, no, respondió precipitadamente Gertrudis; no hay otra causa más que la que os he dicho. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n150" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_14695" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_14776">El vicario, más para cumplir enteramente con su obligación, que por la persuasión de la necesidad que hubiese, insistió en las preguntas; mas Gertrudis estaba determinada á engañarle; además, la vergüenza que le causaba la idea de confiar su debilidad á aquel grave y digno sacerdote, el cual parecía estaba tan lejos de sospechar semejante cosa: la infeliz pensaba que él también podía impedir que fuese monja; mas allí concluía su autoridad y su protección sobre ella. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n151" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_14777" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_14843">Luego que hubiese partido, ella se quedaría sola con el príncipe; y con respecto á lo que tendría que sufrir en la casa, el buen sacerdote lo ignoraría; ó sabiéndolo, con la mejor intención del mundo, no podría hacer otra cosa más que compadecerse de ella, con aquella compasión tranquila y grave que en general se concede como por cortesanía á los que han dado causa ó pretexto para el mal que les hacen. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n152" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_14844" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_14904">El examinador se cansó más pronto de preguntar que la infeliz de mentir; y viendo sus respuestas siempre conformes, y no teniendo motivo alguno de dudar de su franqueza, mudó finalmente de lenguaje; la felicitó, le pidió en cierto modo perdón de haber tardado tanto en hacer su deber; añadió lo que consideraba más propio para confirmarla en su buen propósito, y se retiró. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n153" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_14905" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_14937">Al atravesar las habitaciones para salir, se encontró con el príncipe, el cual parecía que pasaba por allí casualmente, y no dejó de congratularse con él acerca de las buenas disposiciones que había hallado en su hija. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n154" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_14938" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_14992">El príncipe había permanecido hasta entonces en la más penosa incertidumbre: á aquella noticia respiró, y olvidando su acostumbrada gravedad, se dirigió casi á la carrera hacia donde estaba Gertrudis; la colmó de elogios, de caricias y promesas, con una cordial alegría, con una ternura en gran parte sincera: ¡he aquí cómo se comprenden los enigmas del corazón humano! </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n155" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_14993" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_15038">Nosotros no seguiremos á Gertrudis en aquel torbellino continuo de diversiones, ni tampoco describiremos en particular y ordenadamente los sentimientos de su corazón en ese intervalo de tiempo; esto sería una historia de dolores y de fluctuaciones demasiado monótonas y muy semejantes á las ya referidas. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n156" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_15039" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_15076">La amenidad de los sitios, la variación de los objetos, el placer de correr al aire libre, le hacían más odiosa aún la idea del lugar adonde debía entrar por la última vez para siempre. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n157" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_15077" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_15088">Más punzantes todavía eran las impresiones que recibía en las reuniones y en las fiestas. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n158" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_15089" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_15133">La vista de cada mujer á la cual se daba el nombre de esposa, en el sentido más común y más usado, le causaba una envidia, un pesar intolerable, y á veces también la vista de otros personajes le hacía parecer que al sentirse dar aquel título debían hallarse en el colmo de la felicidad. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n159" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_15134" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_15178">Otras veces la pompa de los palacios, la riqueza de los muebles, el bullicio y el ruido alegre de las fiestas, le comunicaban una embriaguez, un ardor tal de vivir entre aquellos goces, que se prometía el desdecirse, el sufrirlo todo, más bien que volver á la muerta y fría sombra del claustro. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n160" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_15179" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_15198">Mas todas estas resoluciones se desvanecían á la consideración más tranquila de las dificultades, al sólo fijar su vista en el semblante del príncipe. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n161" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_15199" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_15238">Otras veces también la idea de tener que abandonar para siempre aquellos placeres, la hacían más amarga y penosa aquella prueba tan corta, del mismo modo que el enfermo alterado mira con cólera y casi rechaza con despecho la cucharada de agua que el médico permite que le den á duras penas á causa de las instancias de aquél. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n162" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_15239" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_15259">Entretanto, el vicario de las monjas había dado la certificación necesaria, y la licencia para verificar el capítulo para la aceptación de Gertrudis había llegado. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n163" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_15260" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_15281">El capítulo se verificó; concurrieron, como era de esperar, las dos terceras partes de votos secretos que se exigían por los reglamentos, y Gertrudis fué aceptada. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n164" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_15282" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_15298">Ella misma, fatigada de aquel largo martirio, pidió entrar lo más pronto que fuese posible en el monasterio. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n165" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_15299" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_15307">Seguramente no había nadie que quisiese refrenar tal impaciencia. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n166" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_15308" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_15320">Hízose pues su voluntad, y conducida con gran pompa al monasterio, tomó el hábito. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n167" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_15321" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_15369">Después de un año de noviciado, lleno de recuerdos y de arrepentimiento, llegó el momento de la profesión, es decir, el momento en el cual era preciso ó pronunciar un no más extraño, más inesperado, más escandaloso que nunca, ó repetir un sí tantas veces dicho: lo repitió, pues, y fué monja para siempre. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n168" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_15370" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_15394">Es uno de los privilegios de la religión cristiana, el poder dar una dirección saludable y consolar al que en cualquiera circunstancia y con cualquier motivo recurre á ella. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n169" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_15395" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_15437">Si hay remedio lo indica, lo suministra, da luz y vigor para ponerlo en práctica á toda costa; si no lo hay, prescribe el modo de hacerlo real y efectivo, como se dice proverbialmente, hacer de la necesidad virtud. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n170" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_15438" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_15487">Enseña á continuar con sabiduría lo que se ha emprendido por ligereza; induce al alma á abrazar con propensión lo que le ha sido impuesto á la fuerza; y da á una elección que fué temeraria, pero que es irrevocable, toda la santidad, toda la nobleza, toda la alegría de la vocación. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n171" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_15488" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_15526">Éste es un camino hecho de tal modo, que al salir de un laberinto ó de un precipicio, el hombre que se le llama y se le empeña, puede desde allí en adelante caminar y seguir con seguridad y sin esfuerzo, y llegar alegremente á un fin dichoso. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n172" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_15527" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_15542">Por este medio Gertrudis hubiera podido ser una religiosa santa y completa, de cualquier modo que hubiese llegado á serlo. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n173" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_15543" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_15562">Pero la desgraciada se resistía en vano bajo el yugo, y no hacía otra cosa que sentir más fuertemente el peso y la opresión. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n174" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_15563" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_15590">Un recuerdo eterno de la libertad perdida, el fastidio de su estado presente, un fatigoso vagar detrás de deseos que jamás podrían ser satisfechos; tales eran las principales ocupaciones de su alma. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n175" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_15591" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_15631">Traía á la memoria sin cesar aquel pasado tan amargo; repasaba todas las circunstancias por las cuales se encontraba allí, y deshacía mil veces inútilmente con el pensamiento lo que había hecho con sus obras; se acusaba de cobardía, á los demás de tiranía y de perfidia; le remordía la conciencia. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n176" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_15632" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_15668">Idolatraba y lloraba á la vez su belleza, deploraba una juventud destinada á consumirse en un lento martirio, y en ciertos momentos envidiaba la suerte de cualquiera mujer, aunque fuese de la más baja condición, del peor renombre, con tal que ella pudiese gozar libremente en este mundo de sus dones. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n177" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_15669" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_15685">La presencia de aquellas monjas que habían contribuido á meterla allí, le era odiosa. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n178" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_15686" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_15710">Recordaba los artificios y astucias que habían empleado, y se vengaba haciéndoles mil groserías, desprecios, y también manifiestos vituperios. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n179" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_15711" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_15779">Á ellas les era preciso las más veces el no darse por entendidas y callar; pues aunque ciertamente el príncipe había querido tiranizar á su hija, tanto como era necesario para obligarla á entrar en el claustro, sin embargo, logrado ya su intento, no hubiera sufrido con facilidad que otros pretendiesen tener razón contra su misma sangre; la más pequeña cosa que hubiesen hecho á su hija, podía ser motivo de hacerlas perder aquella gran protección, ó cambiarse quizás de protector en enemigo. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n180" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_15780" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_15830">Parece que Gertrudis hubiera debido experimentar una cierta inclinación por las demás hermanas que no habían tenido parte en aquellas intrigas, y que sin haberla deseado por compañera la querían como á tal; y piadosas siempre, ocupadas y contentas, le mostraban con su ejemplo, cómo aun allí dentro se podía no sólo vivir, sino también disfrutar de alguna felicidad. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n181" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_15831" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_15840">Mas éstas le eran odiosas por otro motivo. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n182" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_15841" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_15878">Aquel aire de piedad y de contento, era á sus ojos como un reproche de su inquietud y extravagante conducta, y no dejaba escapar ocasión de tratarlas por detrás de falsas, y de burlarse de ellas como de unas hipócritas. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n183" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_15879" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_15909">Acaso les tendría menos aversión si hubiera sabido ó adivinado, que las pocas bolas negras que se encontraron en la urna donde se había decidido su aceptación habían sido justamente puestas por aquellas mismas. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n184" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_15910" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_15948">Á veces le parecía hallar algún consuelo al mandar, al verse cortejada dentro del monasterio, al recibir visitas de personas de fuera, al dar cima á un negocio, al dispensar su protección, al oirse llamar la señora: ¡pero qué consuelos! </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n185" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_15949" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_16009">El corazón, que sentía su insuficiencia, hubiera querido de cuando en cuando reunir á ellos los consuelos de la religión para crearse un doble apoyo; pero éstos no vienen sino al que desprecia aquellos otros; á la manera que el náufrago para asirse á la tabla que puede conducirlo sano y salvo sobre la playa, tiene, sin embargo, que abrir la mano, y abandonar la alga á la que se había aferrado por un furioso instinto. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n186" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_16010" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_16030">Poco después de la profesión, Gertrudis había sido nombrada maestra de las educandas. ¡Calcúlese cómo debían estar dichas jóvenes bajo tal disciplina! </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n187" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_16031" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_16060">Sus antiguas compañeras habían salido ya todas; pero ella conservaba vivas todas las pasiones de aquel tiempo; y de un modo ó de otro las discípulas debían sentir el peso. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n188" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_16061" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_16111">Cuando le venía á la imaginación que muchas de ellas estaban destinadas á vivir en ese mundo del cual estaba excluida para siempre, sentía contra aquellas infelices un aborrecimiento, y casi un deseo de venganza; las tenía bajo una dependencia absoluta, las trataba con la mayor aspereza y las hacía expiar anticipadamente los placeres que un día habían de disfrutar. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n189" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_16112" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_16136">Al ver en ciertos momentos el rigor que usaba para reprender la más pequeña falta, se la hubiera tomado por una mujer de una austeridad brutal y exagerada. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n190" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_16137" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_16156">Otras veces, el mismo horror por el claustro, por la regla, por la obediencia, estallaba en accesos de humor enteramente opuestos. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n191" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_16157" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_16198">Entonces no sólo soportaba la ruidosa algazara de sus discípulas, sino que también las excitaba; mezclábase en sus juegos; contribuía á hacerlos más desordenados aún; tomaba parte en sus conversaciones para hacerlas ir más allá de lo que ellas habían tenido intención de decir al empezar. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n192" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_16199" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_16241">Si alguna se permitía hablar acerca de la gazmoñería de la madre abadesa, la maestra la imitaba diestramente, y hacía de ello una escena cómica; remedaba el semblante de una religiosa, el andar de otra; entonces reía como una loca; pero era una risa que no la dejaba más alegre que antes. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n193" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_16242" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_16264">Así había vivido algunos años, no teniendo medios ni ocasión de hacer más, cuando su desgracia quiso que se le presentase una coyuntura. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n194" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_16265" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_16291">Entre los demás privilegios que le habían sido concedidos, para compensarla de no poder ser abadesa, era también el de tener una habitación aparte. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n195" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_16292" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_16336">Aquel lado del monasterio estaba contiguo á una casa, habitada por un joven, bandido de profesión, uno de tantos que en aquella época, con sus bribones, y con la alianza de otros bandidos, se podían burlar hasta cierto punto de las leyes y de la fuerza pública. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n196" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_16337" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_16346">Nuestro manuscrito lo llama Egidio, sin añadir más. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n197" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_16347" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_16387">Éste, pues, por una lumbrera que daba á un patiecillo de aquel departamento, había visto algunas veces á Gertrudis pasar y repasar por allí. Alentado más bien que temeroso por el peligro é impiedad de la empresa, un día osó dirigirle la palabra, y la desventurada le contestó. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n198" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_16388" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_16400">En aquellos primeros momentos experimentó un contento, no muy puro, pero bastante vivo. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n199" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_16401" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_16442">En el vacío negligente de su alma había venido á colocarse una ocupación fuerte, continua, y casi podría decirse un poder de vida enteramente nuevo; pero aquel contento se asemejaba al brebaje restaurador que la crueldad ignominiosa de los antiguos daba á beber al condenado para darle fuerzas para soportar el martirio. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n200" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_16443" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_16506">Entonces una grande novedad en toda su conducta se notó al mismo tiempo: se hizo de pronto más regular, más apacible; no dió ya libre curso á sus arrebatos y á sus quejas; se mostró más cariñosa y prevenida, tanto que las hermanas se regocijaban á la vista de un cambio tan feliz. Bien lejos estaban de imaginar el verdadero motivo y de comprender que aquella nueva virtud no era otra cosa que la hipocresía unida á sus antiguos vicios. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n201" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_16507" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_16563">Sin embargo, aquella apariencia, aquel exterior de barniz, no duró mucho tiempo, á lo menos de una manera igual y sostenida: bien pronto volvieron á presentarse los antiguos desdenes y ordinarios caprichos; de nuevo se hicieron oir sus imprecaciones y sus amargas burlas contra la prisión del claustro, expresadas algunas veces en un lenguaje insólito para aquel lugar y para aquella boca. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n202" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_16564" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_16586">Con todo, cada vez que recapacitaba sentía arrepentimiento, y tenía gran cuidado de reparar su falta á fuerza de mimos y buenas palabras. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n203" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_16587" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_16604">Las hermanas soportaban lo mejor que podían aquellas alternativas, y lo atribuían al natural ligero y fantástico de la señora. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n204" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_16605" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_16678">Por espacio de algún tiempo no parecía que ninguna de ellas se apercibiese de nada; mas un día que la señora se trabó de palabras con una hermana lega, por no sé qué bagatelas, se dejó llevar hasta maltratarla sin compasión ni medida. La lega, después de haber sufrido y haberse mordido los labios un poco, perdida finalmente la paciencia, se le escapó el decir que ella sabía ciertas cosas, y que á su vez podría hablar. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n205" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_16679" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_16689">Desde aquel momento, la señora no tuvo reposo. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n206" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_16690" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_16743">Sin embargo, no pasó mucho tiempo en que la lega fuese esperada en vano una mañana para ir á prestar sus acostumbrados oficios; van á buscarla á su celda y no la encuentran; es llamada á gritos, no responde; busca de allí, busca de allá, se registra por todas partes, todo, de arriba abajo, no está en ningún sitio. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n207" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_16744" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_16776">¡Dios sabe las conjeturas que se habrían hecho, si estando buscándola no hubiesen descubierto un gran agujero en la pared del jardín, lo cual hizo pensar á todos que por dicho sitio había huido! </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n208" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_16777" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_16806">Se hicieron grandes pesquisas en Monza y sus alrededores, y principalmente en Meda, de donde era natural la lega; se escribió á varias partes, y no se tuvo la más pequeña noticia. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n209" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_16807" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_16824">Quizá se hubiera adelantado más si en lugar de buscarla tan lejos se hubiese cavado un poco la tierra. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n210" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_16825" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_16878">Después de muchas señales de admiración, porque nadie la hubiera creído capaz de semejante cosa, después de mil y mil conversaciones, concluyó por decirse que debía haberse ido lejos, muy lejos; y como una de las hermanas había dicho sin titubear: no hay la menor duda, se ha refugiado en Holanda, se dijo de pronto, y en adelante se tuvo por cierto en el convento, que aquélla se había refugiado en Holanda. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n211" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_16879" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_16950">No parecía, sin embargo, que la señora fuese de esta opinión; no porque combatiese la opinión general con sus razones particulares; si las tenía, á la verdad, no las hubo jamás tan bien disimuladas; no había cosa en el mundo de la cual se abstuviese más voluntariamente, que la de traer á colación semejante historia, y se cuidase menos de tocar al fondo de aquel misterio; pero cuanto menos hablaba, tanto más se hablaba de ello. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n212" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_16951" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_16973">¡Cuántas veces al día, la imagen de aquella mujer venía á presentársele de súbito á su mente, y se fijaba en ella sin querer moverse! </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n213" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_16974" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_17005">¡Cuántas veces hubiera deseado verla delante de sí, viva y realmente, más bien que haberla tenido fija en el pensamiento, más bien que tener que encontrarse día y noche en compañía de aquella forma vana, terrible, impasible! </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n214" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_17006" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_17051">¡Cuántas hubiera querido oir de veras su voz, aunque la amenazase, más bien que el escuchar cómo resonaba en el fondo de su alma el ruido fantástico de aquella misma voz, y sus palabras repetidas con una pertinacia, con una resistencia infatigable, como no hubo jamás un ser viviente! </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n215" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_17052" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_17077">Habíase pasado cerca de un año, después de dicho suceso, cuando Lucía fué presentada á la señora, y tuvo con ella la conversación, en la cual ha parado nuestra historia. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n216" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_17078" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_17138">La señora multiplicaba las preguntas, tocante á las persecuciones de D. Rodrigo, y entraba en ciertos detalles con una intrepidez, que parecía y debía parecer más que nueva para Lucía, que nunca había imaginado que la curiosidad de las monjas pudiese ejercitarse en semejantes objetos, los juicios que aquélla entremezclaba á sus preguntas, ó que dejaba traslucir, no eran menos extraños. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n217" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_17139" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_17199">Parecía que casi se reía del grande miedo que Lucía había tenido siempre de aquel señor, y le preguntaba si era acaso un monstruo para causarle tanto espanto; parecía casi que hubiera encontrado torpe y necio el genio esquivo de la joven, si no hubiese tenido por motivo la preferencia dada á Renzo, y sobre lo cual le dirigía ciertas preguntas, que llenaban de estupor y ruborizaban á la interrogada. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n218" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_17200" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_17240">Apercibiéndose luego de haber dejado correr su lengua detrás de los aturdidos é irreflexibles arrebatos de su cerebro, trató de componer y dar el mejor colorido posible á sus palabras; mas no pudo conseguir, el que á Lucía dejase de quedarle un desagradable pasmo, y como cierto terror confuso. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n219" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_17241" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_17269">Apenas pudo hallarse á solas, con su madre, cuando le abrió su corazón; mas Inés, como más experimentada, disipó en pocas palabras todas aquellas dudas, y aclaró todo el misterio. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n220" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_17270" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_17290">“Es preciso que no te sorprendas, le dijo; cuando conozcas el mundo, como yo, verás que esto no son cosas para sorprenderse. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n221" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_17291" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_17310">Los señores, quienes más, quienes menos, los unos por una cosa, los otros por otra, tienen todos una vena de locura. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n222" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_17311" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_17330">Conviene dejarlos decir, sobre todo, cuando se necesitan, hacer la vista gorda y escucharlos con formalidad, lo mismo que si dijeran cosas muy justas. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n223" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_17331" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_17344">¿Has visto cómo me ha cortado la palabra, lo mismo que si hubiese dicho un despropósito? </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n224" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_17345" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_17352">Á la verdad que ningún caso he hecho. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n225" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_17353" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_17377">Ellos son todos así; y no obstante, Dios sea loado, pues parece que esa señora te ha tomado mucho cariño y quiere protegernos de veras. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n226" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_17378" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_17399">Por lo demás, si sales del atolladero y te sucede alguna vez el tener que hacer con los señores, tú verás”. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n227" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_17400" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_17460">El deseo de obligar al padre guardián, la complacencia de protegerle, la idea del buen concepto que se podría formar de una protección tan piadosamente acordada, cierta inclinación á Lucía, y también cierta satisfacción en hacer bien á una criatura inocente, en socorrer y consolar á los oprimidos, habían dispuesto realmente á la señora á tomar á pechos la suerte de las dos pobres fugitivas. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n228" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_17461" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_17486">Según sus órdenes, y según sus intenciones, fueron alojadas en la habitación de la portera, contigua al claustro, y tratadas como si estuviesen empleadas al servicio del monasterio. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n229" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_17487" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_17503">La madre y la hija se regocijaban juntas de haber encontrado tan pronto un asilo seguro y reverenciado. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n230" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_17504" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_17557">También habrían deseado permanecer ignoradas de todo el mundo, mas en un monasterio era cosa muy difícil; tanto más, cuanto que había un hombre decidido á obtener noticias de una de ellas, en cuyo ánimo, á la rabia de haber sido prevenido y burlado, se unía la pasión que le animaba anteriormente. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap10-n231" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_17558" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_17580">Dejando nosotros á las mujeres en su asilo, volvamos al palacio de aquél, en el momento en que estaba aguardando el éxito de su criminal empresa. </note>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>