<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>INTRODUCTION</title>
        <respStmt>
          <resp>Codifica automatizzata</resp>
          <persName xml:id="P1">Maria Levchenko</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <p>Scheda editoriale</p>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Imp. de Andrade y Escalante</publisher>
        <pubPlace>Mexico</pubPlace>
        <date>1858</date>
        <availability>
          <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <author>Alejandro Manzoni</author>
          <title>Los Desposados: Historia Milanesa del Siglo XVII</title>
          <editor>Angelini, Cesare</editor>
          <pubPlace>Mexico</pubPlace>
          <publisher>Imp. de Andrade y Escalante</publisher>
          <date>1858</date>
          <respStmt>
            <resp>Translated by</resp>
            <persName>Anonymous</persName>
          </respStmt>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>Introduzione, cap. 1-38</p>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="spanish_1858_cap11">
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n1" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_10001" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_10037">Á la manera que una jauría de sabuesos, después de haber seguido en vano el rastro de una liebre, vuelven mortificados al encuentro de su dueño, con el rabo entre piernas y las orejas caídas, del mismo modo, en aquella tumultuosa noche, volvían los bravos al castillo de D. Rodrigo. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n2" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_10038" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_10054">Éste se paseaba en la oscuridad, de un extremo á otro de un vasto aposento deshabitado, situado en el piso superior que daba sobre la explanada. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n3" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_10055" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_10100">De cuando en cuando se paraba, poníase á escuchar, miraba al través de las rendijas de los postigos entreabiertos, lleno de impaciencia y no sin inquietud, no sólo por la incertidumbre del buen éxito, sino también por las consecuencias posibles, porque era la mayor y la más atrevida de las empresas á las cuales este hombre intrépido había puesto mano. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n4" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_10101" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_10126">Sin embargo, se iba tranquilizando con la idea de las precauciones tomadas para destruir todos los indicios y las sospechas. En cuanto á las sospechas, pensaba, me río de ellas. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n5" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_10127" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_10146">Quisiera saber quién será el guapo que venga á asegurarse de que aquí hay ó no una muchacha. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n6" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_10147" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_10154">Que venga, que venga el imbécil; le prometo que será bien recibido. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n7" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_10155" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_10158">Que venga el fraile, que venga. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n8" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_10159" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_10165">¿La vieja? que vaya á Bérgamo la vieja. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n9" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_10166" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_10170">¿La justicia? ¡bah con la justicia! </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n10" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_10171" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_10179">El podestá no es un niño ni un loco. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n11" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_10180" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_10182">¿Y Milán? </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n12" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_10183" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_10189">¿Quién se cuida de estas gentes en Milán? </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n13" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_10190" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_10193">¿Quién les prestaría oídos? </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n14" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_10194" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_10198">¿Quién sabe que están aquí? </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n15" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_10199" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_10213">Son como gentes perdidas sobre la tierra, ni aun siquiera tienen un dueño; esas gentes no pertenecen á nadie. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n16" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_10214" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_10217">Vamos, vamos, fuera miedo. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n17" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_10218" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_10221">¡Cómo se quedará mañana Attilio! </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n18" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_10222" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_10228">Verá, verá si yo sé charlar ú obrar. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n19" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_10229" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_10255">Y luego... si sobreviniese algún embarazo... qué sé yo, algún enemigo que quisiese escoger esta ocasión... Attilio también sabrá aconsejarme; en ello está empeñado el honor de toda la parentela. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n20" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_10256" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_10331">Mas el pensamiento en el cual se detenía más porque en él encontraba al mismo tiempo una tranquilidad para sus dudas y un pasto para su principal pasión, era el pensamiento de las lisonjas, de las promesas que emplearía para adormecer á Lucía. Tendrá tanto miedo de hallarse aquí sola en medio de estas gentes, de estas fachas (que á la verdad, la cara más humana que hay aquí soy yo), ¡por Baco!... Se verá obligada á recurrir á mí, le tocará suplicar, y si me suplica... </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n21" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_10332" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_10353">Mientras que hacía estas cuentas, oyó un ruido de pasos; fué á la ventana, la abrió un poco, sacó la cabeza; son ellos. ¿Y la litera? </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n22" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_10354" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_10357">¡Diablo! ¿Dónde está la litera? </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n23" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_10358" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_10379">Tres, cinco, ocho, todos están; el Griso también. ¡La litera no está! ¡Diablo, diablo! El Griso me rendirá la cuenta de todo. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n24" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_10380" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_10420">Entrados que fueron, el Griso depositó en un rincón de una sala baja su bordón, su gran sombrero y su hábito de peregrino; y como tenía una responsabilidad que en aquel momento nadie le envidiaba, subió para hacer su relación á D. Rodrigo. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n25" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_10421" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_10450">Éste lo esperaba en lo alto de la escalera, y viéndole aparecer con aquel aire imbécil y negado de un bribón engañado, “¿y bien, le dijo, ó más bien le gritó, señor guapo, señor capitán, señor dejarme hacer?”. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n26" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_10451" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_10484">— Es muy duro, repuso el Griso, que permanecía con un pie sobre el primer escalón, es muy duro recibir reproches después de haber trabajado fielmente, tratado de cumplir con su deber y arriesgado al propio tiempo su pellejo. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n27" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_10485" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_10486">— ¿Cómo ha ido eso? </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n28" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_10487" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_10545">Veremos, dijo D. Rodrigo; y se encaminó hacia su cámara, adonde le siguió el Griso, é hizo súbitamente la relación de todo lo que había dispuesto, hecho, visto y no visto, oído, temido, reparado; haciéndolo con aquel orden y con aquella confusión, con aquella inexactitud que debían á la fuerza reinar aunadamente en su imaginación. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n29" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_10546" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_10573">— Tú no has sido traidor; te has conducido bien, dijo D. Rodrigo; has hecho lo que has podido; mas... bajo este techo se cobija algún espía. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n30" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_10574" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_10601">Si efectivamente es así, si llego por casualidad á descubrirlo, y lo descubriré si lo hay, yo te aseguro, Griso, que lo guardo para un día de fiesta. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n31" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_10602" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_10639">— Semejante sospecha, señor, también me ha pasado por la cabeza; y si fuese verdad, si se llegase á descubrir un bribón de esa especie, el señor amo lo debe poner en mis manos. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n32" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_10640" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_10658">¡Un pillo que se habrá gozado en hacerme pasar una noche semejante! Me pertenece hacérsela pagar. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n33" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_10659" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_10680">Sin embargo, por varias cosas he podido deducir, que aquí debe haber alguna otra intriga que por ahora no se puede comprender. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n34" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_10681" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_10688">Mañana, señor, mañana se verá más claro. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n35" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_10689" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_10693">— ¿Á lo menos no habréis sido reconocidos? </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n36" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_10694" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_10817">El Griso respondió que esperaba que no; y la conclusión de este discurso fué que D. Rodrigo le ordenó para el día siguiente tres cosas que aquél hubiera sabido pensar por sí solo, á saber: expedir muy de mañana dos hombres para hacer al cónsul una cierta intimación, que fué hecha después, según ya hemos visto; otros dos fueron enviados á rondar por los alrededores del caserón arruinado, con el objeto de alejar á todos los ociosos que se dirigiesen hacia aquel punto; y sustraer la litera á todas las miradas hasta la noche siguiente, en la cual se mandaría á buscarla, porque por el momento no convenía moverse más para no dar sospechas. Después ordenó que fuesen á descubrir terreno, y que enviase algunos de los más desenvueltos y diestros con el fin de indagar algo acerca del desorden de aquella noche. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n37" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_10818" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_10851">Luego de haber dado dichas órdenes, D. Rodrigo se fué á descansar, y dejó también ir al Griso, al cual despidió colmándole de alabanzas, en las que se traslucía evidentemente el deseo de resarcirle de los improperios precipitados con los cuales le había acogido. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n38" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_10852" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_10862">— Vete á dormir, pobre Griso, pues debes tener ya necesidad de ello. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n39" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_10863" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_10864">¡Pobre Griso! </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n40" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_10865" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_10910">¡Todo el día de negocios, negocios en medio de la noche, sin contar el peligro de caer en poder de los villanos ó de atraerse una buena recompensa por el rapto de una mujer honesta, añadido todo esto á las que tú tienes ya encima, y después ser recibido de aquel modo! </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n41" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_10911" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_10916">Mas ¡ah! ¡así pagan los hombres con frecuencia los buenos servicios! </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n42" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_10917" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_10943">Tú has debido convencerte, sin embargo, en esta ocasión, que alguna vez la justicia, si no viene antes, viene después en este mundo. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n43" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_10944" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_10962">Ahora vete á dormir; día vendrá en que quizá tendrás que darme otra prueba de tu adhesión mucho mayor que ésta. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n44" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_10963" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_10977">Á la mañana siguiente, el Griso estaba ya de nuevo ocupado en sus negocios, cuando D. Rodrigo se levantó. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n45" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_10978" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_10999">Éste buscó en seguida al conde Attilio, el cual, viéndole aparecer, tomó un aire y un tono de chanza, y le gritó: ¡S. Martín. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n46" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_11000" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_11033">— No sé qué deciros, repuso D. Rodrigo aproximándose á él; pagaré la apuesta; pero esto no es lo que más me aflige: no he querido deciros nada, porque lo confieso, trataba de daros esta mañana una pequeña sorpresa. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n47" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_11034" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_11039">Mas... basta; ahora os lo contaré todo. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n48" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_11040" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_11068">— Sin duda el fraile ha echado la zancadilla en este negocio, dijo el primo, después de haberlo escuchado todo con más formalidad que no podía esperarse de un cerebro tan ligero como el suyo. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n49" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_11069" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_11093">Ese fraile, prosiguió, con su facha de mosca muerta y su lenguaje mesurado, lo tengo por un bribón y por un hipócrita. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n50" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_11094" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_11114">Vos no os habéis querido fiar de mí; no habéis querido decirme claramente lo que había venido á buscar el otro día. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n51" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_11115" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_11119">D. Rodrigo refirió el diálogo. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n52" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_11120" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_11135">¿Y tuvisteis tanta cachaza? exclamó el conde Attilio; ¿y lo dejasteis ir según había venido. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n53" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_11136" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_11145">— ¿Queríais que me hubiese atraído el aborrecimiento de todos los capuchinos de Italia. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n54" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_11146" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_11185">— Yo no sé, dijo el conde Attilio, si en aquel instante me habría acordado que hubiese en el mundo otros capuchinos que ese temerario bribón. Pero siguiendo las reglas más estrictas de la prudencia, nunca faltan medios de tomar satisfacción, aunque sea de un capuchino. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n55" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_11186" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_11209">Es preciso saber redoblar las miradas por todo el cuerpo, y entonces se puede impunemente dar una pequeña paliza á un miembro. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n56" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_11210" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_11239">Basta: ha escapado á un castigo que merecía mucho; pero yo lo tomo bajo mi protección, y quiero tener el consuelo de enseñarle de qué modo se trata á la gente como nosotros. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n57" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_11240" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_11243">— No lo echéis á perder más. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n58" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_11244" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_11254">— Fiaos una vez siquiera en mí; yo os serviré de pariente y de amigo. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n59" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_11255" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_11258">— ¿Qué es lo que pensáis hacer. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n60" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_11259" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_11270">— No lo sé aún; mas os aseguro que serviré al fraile. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n61" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_11271" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_11288">Lo pensaré, y... el señor conde mi tío, del consejo secreto, es el que podrá servirme. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n62" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_11289" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_11292">¡Mi querido señor conde y tío! </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n63" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_11293" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_11309">¡Cuánto me divierto en hacer trabajar en mi favor á un politicón de ese calibre! </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n64" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_11310" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_11325">Pasado mañana estaré en Milán, y de un modo ú otro el fraile será servido... </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n65" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_11326" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_11339">Entretanto trajeron el desayuno, lo cual no interrumpió la conversación sobre un negocio de aquella importancia. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n66" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_11340" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_11389">El conde Attilio hablaba con desenvoltura; y si bien tomaba aquella parte que requería su amistad para con el primo, y el honor del nombre común, según las ideas que tenía de amistad y de honor, sin embargo, de cuando en cuando no podía menos de echarse á reir por lo bajo de aquella malograda empresa. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n67" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_11390" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_11423">Pero D. Rodrigo que discutía en causa propia, y que creyendo dar tranquilamente un golpe, le había salido fallido con estrépito, estaba agitado por pasiones más graves, y distraído por ideas más inquietas. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n68" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_11424" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_11437">¡Cuánto charlarán, decía, esos bribones en todos los alrededores! ¿pero qué me importa? </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n69" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_11438" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_11473">Tocante á la justicia, me río de ella; pruebas no hay ninguna, y aun cuando las hubiera, me reiría igualmente; á buena cuenta, esta mañana he hecho advertir al cónsul que se guardase bien de hacer declaración alguna acerca de lo sucedido. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n70" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_11474" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_11486">Nada malo me puede resultar; pero las habladurías, cuando duran mucho, me fastidian. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n71" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_11487" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_11495">¡Hasta el presente, bien amargamente he sido burlado. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n72" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_11496" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_11502">— Habéis hecho perfectamente, repuso el conde Attilio. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n73" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_11503" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_11543">Vuestro podestá... vuestro ignorante, vuestro testarudo, vuestro muy fastidioso podestá... es, sin embargo, un hombre honrado; un hombre que sabe su deber, y precisamente cuando se tiene algún negocio con semejantes personas, es necesario evitarles compromisos. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n74" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_11544" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_11561">Si ese imbécil de cónsul hace una declaración cualquiera, el podestá, aunque tenga buenas intenciones, se verá obligado, sin embargo, á... </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n75" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_11562" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_11590">— Mas vos, interrumpió D. Rodrigo un tanto colérico, vos echáis á perder mi asunto con vuestro afán de contradecirle en todo, de cortarle la palabra, y aun de chancearos en ocasiones dadas. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n76" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_11591" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_11607">¡Qué diablo! ¿pues qué, un podestá no podrá ser un tonto y obstinado aun cuando en lo demás sea un buen hombre. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n77" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_11608" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_11626">— ¿Sabéis, primo mío, dijo mirándole sorprendido el conde Attilio, sabéis que empiezo á creer que tenéis un poco de miedo? </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n78" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_11627" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_11633">Tomáis tan á pechos aun las cosas del podestá... </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n79" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_11634" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_11645">— Vaya, vaya, ¿no habéis dicho vos mismo que era preciso tener cuidado?... </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n80" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_11646" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_11662">— Lo he dicho, y cuando se trata de un negocio formal, os haré ver que no soy un niño. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n81" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_11663" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_11671">¿Sabéis lo que soy capaz de hacer por vos? </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n82" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_11672" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_11683">Soy hombre de ir en persona á hacer una visita al señor podestá. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n83" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_11684" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_11687">¡Ah! ¡Qué contento se pondrá con semejante honor! </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n84" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_11688" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_11718">Soy hombre de dejarlo hablar por espacio de media hora del conde-duque y de nuestro señor castellano español, y de darle la razón en todo, aun cuando no diga más que tonterías. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n85" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_11719" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_11740">Diré después algunas palabritas sobre el conde mi tío, del consejo secreto: ¿y sabéis el efecto que producirán dichas palabras en los oídos del señor podestá? </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n86" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_11741" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_11756">Al fin de la jornada él tiene más necesidad de nuestra protección, que vos de su condescendencia. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n87" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_11757" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_11770">Iré, lo haré todo á pedir de boca, y lo dejaré mejor dispuesto que nunca. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n88" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_11771" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_11795">Después de estas y otras palabras semejantes, el conde Attilio salió para ir á caza, y D. Rodrigo quedó esperando con ansiedad la vuelta del Griso. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n89" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_11796" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_11806">Éste vino al fin á la hora de comer, para hacer la relación de todo lo que había ocurrido. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n90" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_11807" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_11860">El desorden de la pasada noche había sido tan ruidoso, la desaparición de tres personas del lugarcillo era un suceso tan grande, que las pesquisas, ya fuese por interés, ya por curiosidad, debían naturalmente ser numerosas, vivas y obstinadas; por otra parte, había mucha gente demasiado instruida de algunas particularidades, para que se pudiesen poner de acuerdo para callar. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n91" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_11861" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_11919">Perpetua no podía dejarse ver en el umbral de su puerta, que no se viese asaltada, ya por uno, ya por otro, para que dijese quién había causado aquel gran miedo á su amo; y Perpetua recapacitando en todas las circunstancias del suceso, y viendo finalmente de qué modo había sido burlada por Inés, sentía una cólera tal por aquella perfidia, que tenía necesidad al propio tiempo de desfogarse un poco. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n92" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_11920" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_11978">Aunque se lamentase con el tercero y con el cuarto, sobre los medios que habían tenido de burlarse de ella, no respiraba acerca de este punto; mas el tiro hecho á su pobre amo no podía pasarlo enteramente en silencio; y sobre todo, que semejante tiro hubiese sido concertado y puesto por obra por aquel honrado joven, por aquella buena viuda, y por aquella inocente virgen. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n93" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_11979" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_12081">D. Abundio podía muy bien ordenarle resueltamente y rogarle con cordialidad que se callara; ella podía también repetirle que no había necesidad de recomendarle una cosa tan clara y tan natural; es verdad que tan gran secreto estaba en el corazón de la pobre mujer como está en un tonel viejo falto de cercos un vino enteramente nuevo que se acaba de echar, que trabaja, fermenta, hierve de nuevo, y si no echa la tapa por el aire, gime allí dentro y sale la espuma, se escapa al través de las duelas, y gotea por todas partes, hasta que se puede beber y decir en su día qué vino es. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n94" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_12082" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_12132">Gervasio, que creía soñar al verse una vez mejor informado que los demás, á quien no parecía pequeña gloria el haber tenido un gran miedo, y que por haber contribuido á una cosa que picaba en criminal, creía ser ya un hombre como los demás, reventaba de deseos por vanagloriarse de ello. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n95" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_12133" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_12171">Y aunque Tonio, que pensaba seriamente en las pesquisas y procesos posibles y en la cuenta que sería preciso rendir, le previniese con el puño en la nariz, sin embargo, no fué dueño para ahogar en su boca todas las palabras. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n96" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_12172" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_12218">Por lo demás, Tonio mismo, después de haber estado ausente de su casa aquella noche hasta hora muy avanzada, volviéndose á ella con paso y semblante no acostumbrado, con una agitación de espíritu que lo disponía á la sinceridad, no pudo callar el hecho á su mujer, la cual no era muda. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n97" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_12219" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_12269">El que habló menos fué Menico, porque así que hubo contado á sus padres la historia y el motivo de su expedición, que éstos se alarmaron tanto al ver que su hijo se había mezclado en cooperar á una empresa en que jugaba D. Rodrigo, que casi no le dejaron concluir su narración. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n98" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_12270" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_12314">Después le dieron las más fuertes y amenazadoras órdenes, previniéndole que se guardase bien de decir nada; y á la mañana siguiente, no pareciéndoles que estaban suficientemente seguros, resolvieron tenerlo encerrado en casa por todo el día y aun por algunos más. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n99" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_12315" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_12365">¡Pero qué! ellos mismos después, charlando con las gentes del país, y sin querer manifestar que sabían más que ellos, cuando llegaban á aquel punto oscuro de la fuga de nuestros tres infortunados, y al cómo, y al por qué, y adónde, añadían como cosa muy cierta que se habían refugiado en Pescarenico. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n100" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_12366" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_12373">Así esta circunstancia entró en las conversaciones generales. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n101" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_12374" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_12414">Con todos estos propósitos, verdaderos ó falsos, puestos en seguida juntos y unidos según se acostumbra, y con los adornos que se les aplica naturalmente cuando se forjan, se podía hacer una historia de una certeza y de una claridad tal, que el juicio más crítico debía estar satisfecho. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n102" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_12415" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_12447">Mas aquella invasión de los bravos, accidente demasiado grave y demasiado ruidoso para ser pasado por alto, y del cual nadie tenía un conocimiento muy positivo; dicho accidente, pues, era el que hacía, sobre todo, la historia más oscura y embrollada. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n103" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_12448" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_12467">Se murmuraba el nombre de D. Rodrigo: en esto todos estaban de acuerdo; en lo demás no se veía otra cosa que conjeturas diversas y profunda oscuridad. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n104" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_12468" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_12499">Se hablaba mucho de dos guapetones que habían sido vistos en la calle al anochecer, y del que estaba á la puerta de la hostería. ¿Pero qué luz podía sacarse de este hecho tan aislado? </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n105" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_12500" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_12537">Se preguntaba al huésped quién había estado en su casa la noche anterior; pero éste no se acordaba, sin embargo, de haber visto á nadie en dicha noche, y concluía siempre diciendo, que su hostería era como un puerto de mar. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n106" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_12538" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_12574">Sobre todo, lo que confundía las imaginaciones y desordenaba las conjeturas, era aquel peregrino visto por Stéfano y por Carlandrea; aquel peregrino que los malvados querían asesinar y que había partido con ellos, y que también se habían llevado. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n107" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_12575" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_12578">¿Qué había ido á hacer allí? </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n108" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_12579" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_12683">¡Era un alma del purgatorio aparecida para ayudar á las mujeres; era un alma condenada de un malvado é impostor peregrino, que venía siempre de noche á unirse para hacer fechorías con aquellos mismos con los que las había hecho viviendo; era un peregrino real y vivo, que aquéllos habían querido asesinar por miedo de que gritase y alborotase el pueblo; era (mirad lo que fueron á pensar) uno de los mismos malandrines disfrazado de peregrino! Era esto, era aquello, era tantas cosas, que toda la sagacidad y experiencia del Griso no hubiera bastado á descubrir, si éste hubiese tenido que saber esta parte de la historia por las conjeturas de los demás; pero ya sabe el lector, que lo que para otros era una confusión, estaba para él muy claro. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n109" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_12684" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_12731">Sirviéndose de la clave para interpretar las otras noticias recogidas inmediatamente por sí, ó por medio de subordinados exploradores, pudo, entre todo, hacer una relación bastante clara á D. Rodrigo. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n110" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_12732" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_12775">Encerróse al momento con él, le informó del golpe intentado por los novios, lo cual explicaba naturalmente haber hallado la casa vacía y el tocar á rebato, sin que hubiese necesidad de suponer que en el palacio hubiese habido algún traidor (según decían aquellos dos hombres de bien). </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n111" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_12776" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_12809">Le participó la fuga, y la razón de esto era fácil de encontrar; el temor de los prometidos cogidos en falta, ó algún aviso de la invasión, recibido cuando ésta había sido descubierta, y todo el pueblo puesto en movimiento. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n112" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_12810" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_12824">Finalmente, dijo, que aquéllos se habían refugiado en Pescarenico; desde esto en adelante no alcanzaba más su ciencia. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n113" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_12825" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_12852">Complació á D. Rodrigo el estar cierto que nadie le había hecho traición, y ver también que no quedaban huellas de lo que había hecho; mas esto no fué más que una débil y rápida complacencia. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n114" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_12853" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_12860">“¡Han huido juntos, gritó!, ¡juntos! ¡y ese fraile malvado!, ¡ese fraile!”... </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n115" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_12861" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_12886">Las palabras salían con trabajo de su garganta; rechinaba los dientes; su aspecto era feroz como sus pasiones. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n116" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_12887" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_12891">“¡Ese fraile me la pagará, Griso, ó yo no sería quien soy!... </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n117" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_12892" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_12932">¡Quiero saber... yo quiero encontrar... esta tarde misma quiero saber en dónde están; no descansaré hasta entonces: á Pescarenico, pronto; á saber, á ver, á encontrar... cuatro escudos al momento, y mi protección para siempre: esta noche lo quiero saber! </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n118" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_12933" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_12937">¡Y ese bribón!... ¡ese fraile!”... </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n119" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_12938" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_12965">He aquí ya al Griso de nuevo en campaña; y aquella misma tarde pudo llevar á su digno amo la tan deseada noticia: vamos á ver de qué modo. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n120" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_12966" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_12987">Uno de los más grandes consuelos de esta vida es la amistad; y uno de los consuelos de la amistad es el tener á quien confiar un secreto. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n121" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_12988" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_13018">Ahora, los amigos no se encuentran de dos en dos como esposos; nadie, generalmente hablando, tiene más de uno, lo cual forma una cadena, que ninguno podría hallar el fin. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n122" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_13019" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_13046">Cuando, pues, un amigo se procura la dicha de depositar un secreto en el seno de otro, da á éste el consuelo de procurarse la misma dicha que él. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n123" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_13047" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_13074">Le suplica, es verdad, que no diga nada; y tal condición, el que la tomase en el sentido rigoroso de la palabra, cortaría inmediatamente el curso de los consuelos. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n124" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_13075" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_13102">Mas la práctica ha querido que se obligase únicamente á no confiar el secreto más que á un amigo igualmente seguro, imponiendo á éste la misma condición. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n125" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_13103" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_13139">Así de amigo fiel en amigo fiel, el secreto gira por esa inmensa cadena, hasta tanto que llega á oídos de éstos ó de aquéllos, á quienes el primero que ha hablado, no hubiera querido que hubiese llegado nunca. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n126" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_13140" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_13169">Sin embargo, tendría ordinariamente que hacer un gran pedazo de camino si cada uno no tuviese más que dos amigos, aquel á quien se lo confía y al que se lo repite, bajo la condición de que se lo callará. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n127" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_13170" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_13208">Pero hay de esos hombres privilegiados que lo cuentan á un centenar; y cuando el secreto llega hasta uno de dichos hombres, las vueltas se hacen tan rápidas y tan multiplicadas, que no es posible seguir sus huellas. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n128" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_13209" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_13319">Nuestro autor no ha podido acertar por cuántas bocas había pasado el secreto que el Griso tenía orden de descubrir; lo que hay de cierto es, que el buen hombre por el cual habían sido escoltadas las mujeres hasta Monza, al volver al anochecer á Pescarenico con su batel, se paró antes de llegar á su casa en la de un amigo fiel, al cual contó en confianza la obra buena que había hecho, y lo que de esto se siguió; y lo que también hay de cierto es que el Griso pudo dos horas después correr al palacio á referir á D. Rodrigo que Lucía y su madre se habían refugiado en un convento de Monza, y que Renzo había seguido su camino hacia Milán. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n129" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_13320" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_13341">D. Rodrigo experimentó una criminal alegría al saber aquella separación, y sintió renacer en el fondo del corazón la malvada esperanza de lograr su intento. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n130" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_13342" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_13358">Pensó en el modo gran parte de la noche, y se levantó temprano con dos objetos: el uno en proyecto, el otro bosquejado. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n131" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_13359" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_13384">El primero era expedir con la mayor prontitud al Griso á Monza, para tener noticias más evidentes de Lucía, y saber si había medio de intentar algo. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n132" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_13385" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_13415">Hizo, pues, llamar inmediatamente á su fiel servidor, púsole en la mano los cuatro escudos, le alabó de nuevo la habilidad con la cual los había ganado, y le dió la orden que había premeditado. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n133" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_13416" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_13420">— Señor... dijo titubeando el Griso. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n134" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_13421" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_13426">— ¿Qué? ¿No he hablado claro. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n135" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_13427" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_13431">— Si pudieseis mandar á algún otro... </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n136" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_13432" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_13432">— ¿Cómo. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n137" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_13433" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_13463">— Ilustrísimo señor, estoy dispuesto á arriesgar el pellejo por mi señor, éste es mi deber; mas también sé que no quiere aventurar la vida de sus súbditos. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n138" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_13464" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_13464">— ¿Y bien. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n139" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_13465" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_13512">— Vuestra señoría ilustrísima sabe bien las sentencias que tengo sobre mi cuerpo, y... aquí estoy bajo su protección; formamos una compañía; el señor podestá es amigo de la casa; los esbirros me respetan, y yo también... es cosa que hace poco honor, convengo en ello; mas para vivir tranquilo... los trato como amigos. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n140" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_13513" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_13529">En Milán la librea de vuestra señoría es conocida; pero en Monza, al contrario, yo soy el conocido. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n141" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_13530" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_13552">¿Vuestra señoría sabe (no es por gana de decirlo) que aquel que pudiese ponerme en manos de la justicia ó presentar mi cabeza, daría un buen golpe? </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n142" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_13553" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_13563">Cien escudos uno sobre otro, y la facultad de librar dos penados. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n143" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_13564" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_13601">— ¡Qué diablo!, dijo D. Rodrigo; te pareces ahora á un perro de corral, que apenas tiene valor de tirarse á las piernas del que pasa junto á la puerta, mirando tras de sí para ver si las gentes de la casa están dispuestas á sostenerle. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n144" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_13602" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_13607">— Creo, señor amo, haber dado pruebas... </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n145" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_13608" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_13608">— ¡Pues, y entonces. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n146" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_13609" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_13636">— Entonces, replicó francamente Griso, hágase vuestra señoría la cuenta que no he dicho nada: corazón de león, piernas de liebre; estoy pronto á partir. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n147" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_13637" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_13666">— No he dicho que vayas tú sólo; escoge un par de los mejores... Sfregiato y Tira-Dritto, y ve sin miedo, y sé siempre el Griso. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n148" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_13667" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_13689">¡Qué diablo!, ¿quién quieres tú no esté contento de dejar pasar tres figuras como las vuestras, y que van á sus negocios? </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n149" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_13690" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_13713">Sería preciso que los esbirros de Monza estuviesen mal con su vida para arriesgarla por cien escudos á un juego tan peligroso. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n150" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_13714" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_13737">Y después, no creo ser tan poco conocido en aquel paraje que no se cuente por nada la cualidad de ser servidor mío. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n151" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_13738" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_13751">Habiendo así picado el pundonor del Griso, le dió en seguida más amplias y detalladas instrucciones. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n152" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_13752" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_13864">El Griso tomó sus dos compañeros, y partió con ademán alegre y decidido, pero maldiciendo en su interior á Monza, las sentencias, las mujeres, y los caprichos del amo. Caminaba como un lobo que, acosado por el hambre, con el vientre vacío y con las costillas que se le hubieran podido contar, baja de sus montañas en donde no hay más que nieve, avanza con precaución hacia la llanura, se para de cuando en cuando con una mano levantada y meneando su rozada cola, para ver si el viento le lleva olor de hombre ó de hierro; endereza sus finas orejas, y hace rodar dos sangrientos ojos, en los cuales se traslucen á la vez el ardor de la presa y el miedo de la caza. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n153" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_13865" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_13946">Por lo demás, el que quiera saber el origen de este magnífico verso, diré que está sacado de una diablura inédita sobre las cruzadas y los lombardos, que pronto no será ya inédita y hará un terrible ruido, habiéndolo tomado porque venía á propósito, y digo de dónde, para que no se me acuse que quiero vestirme con ropas ajenas; que nadie piense, sin embargo, que esto sea una astucia mía para anunciar que el autor de dicha diablura y yo seamos lo mismo que hermanos, y que hurgo á mi placer en todos sus manuscritos. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n154" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_13947" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_14002">Otra cosa que meditaba D. Rodrigo era, encontrar el modo de que Renzo no pudiese volver más con Lucía, ni poner el pie en el pueblo, con cuyo fin maquinaba el hacer esparcir voces de amenazas y de asechanzas, que llegando á sus oídos por medio de algún amigo, le hiciesen pasar los deseos de volver. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n155" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_14003" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_14032">Creía, sin embargo, que lo más seguro sería buscar un medio para que lo desterrasen del Estado, y para lograr esto veía que más que la fuerza podía servirle la justicia. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n156" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_14033" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_14198">Se podía, por ejemplo, presentar bajo negros colores, la tentativa que había hecho en la casa parroquial, pintarla como una agresión, como un acto sedicioso, y con ayuda del doctor, hacer entender al podestá que éste era un caso grave para expedir contra Renzo un magnífico auto de prisión; pero calculó que no era conveniente á un personaje como él remover aquel feo negocio; y sin querer por más tiempo romperse la cabeza, resolvió franquearse con el doctor Azzecca-Garbugli, lo suficiente para hacerle comprender su deseo. ¡Hay tantas ordenanzas! pensaba, y el doctor no es un ganso: él encontrará alguna cosa que me haga al caso, alguna camorra que buscar á ese villano, pues de otro modo le mudo el nombre. ¡Mas ved, sin embargo, cómo van algunas veces las cosas de este mundo! Mientras que él piensa en el doctor, como en el hombre más hábil que pudiese servirle en el negocio, otro hombre, el hombre que nadie podría imaginarse, Renzo mismo, para decirlo de una vez, trabajaba de todo corazón en ayudarle de un modo mucho más seguro y expedito que todos los que el doctor hubiera podido jamás encontrar. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n157" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_14199" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_14253">He visto muchas veces un amable niño, listo, á decir verdad, pero que en todo lo que él hace manifiesta llegar á ser un hombre cumplido; lo he visto, repito, con frecuencia, ocupado al anochecer en hacer entrar en el corral su manada de conejillos de Indias que había dejado correr libremente por el día en un huertecillo. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n158" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_14254" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_14324">Hubiera querido hacerlos entrar á todos á un mismo tiempo; pero era en vano; el uno se escapaba á la derecha, y mientras el pastorcillo corría con el objeto de reunirlo á la manada, el otro, dos, tres, se escapaban á la izquierda y por todas partes, de modo que después de haberse impacientado un poco, se adaptaba á sus maneras, arrojaba hacia dentro primeramente á los que estaban más cercanos á la puerta, luego iba á buscar á los demás, y los iba metiendo de uno á uno, de dos en dos, de tres en tres; en fin, según podía. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n159" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_14325" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_14355">Es indispensable que nosotros hagamos con nuestros personajes un juego semejante: refugiada Lucía, hemos corrido al palacio de D. Rodrigo, y ahora debemos abandonarla para ir detrás de Renzo, á quien habíamos perdido de vista. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n160" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_14356" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_14377">Después de la dolorosa separación que hemos referido, caminaba Renzo desde Monza con dirección á Milán, en una situación de espíritu que cualquiera podrá imaginar fácilmente. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n161" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_14378" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_14409">¡Abandonar su casa, perder el oficio, y lo que era peor de todo, alejarse de Lucía, hallarse en un camino sin saber adónde iría á parar, y todo por causa de aquel bribón! </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n162" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_14410" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_14494">Cuando se entretenía su pensamiento sobre cualquiera de estas cosas, se apoderaba de él la rabia y el deseo de la venganza; mas luego recordaba aquella súplica que había hecho en compañía de su buen fraile en la iglesia de Pescarenico, y se enmendaba. Algunos instantes después volvía á enfurecerse; mas al ver una imagen pintada en la pared, se quitaba el sombrero, y se paraba al momento á rogar de nuevo, si bien que en su viaje mató en su interior á D. Rodrigo, y lo resucitó á lo menos veinte veces. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n163" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_14495" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_14531">El camino, trazado entre dos elevadas márgenes, era cenagoso, pedregoso, surcado de profundos carriles, los cuales después de haber llovido, se convertían en arroyos, y en ciertos parajes más bajos, se inundaba todo, de tal modo, que se hubiera podido ir embarcado. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n164" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_14532" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_14552">Á algunos pasos, un pequeño y escarpado sendero formando escalones, indicaba que otros viajeros se habían abierto camino á través de los campos. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n165" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_14553" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_14612">Habiendo subido Renzo por una de aquellas sendas provisionales sobre un terreno más elevado, vió delante de sí la inmensa mole de la catedral aislada sobre la llanura, como si saliese del desierto y no del seno de una ciudad; olvidó por un momento todas sus aflicciones, y se paró á contemplar, aunque de lejos, aquella octava maravilla, de la cual tanto había oído hablar en su infancia. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n166" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_14613" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_14659">Después de algunos momentos, volviendo atrás la vista, vió en el horizonte aquel gran conjunto de desiguales cimas; divisó claramente entre ellas á su tan elevado Resegon: sintió revolverse toda su sangre, y se detuvo algún tiempo mirando tristemente aquellos sitios, después de lo cual continuó su camino todavía más afligido. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n167" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_14660" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_14708">Poco á poco empezó á descubrir los campanarios, las torres, las cúpulas y los tejados: bajó entonces de nuevo al camino, anduvo aún algún tiempo, y cuando conoció que estaba cerca de la ciudad, se acercó á un viajero, é inclinándose con toda la política de que era capaz, le dijo: Buenos días, caballero. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n168" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_14709" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_14712">— ¿Qué queréis, buen joven. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n169" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_14713" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_14729">— ¿Podríais enseñarme el camino más corto para ir al convento de capuchinos en donde está el padre Buenaventura? </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n170" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_14730" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_14777">El hombre á quien Renzo se dirigía era un rico vecino de las cercanías, que habiendo ido aquella mañana á Milán á sus negocios, se volvía sin haber hecho nada, con la mayor precipitación, no viendo la hora de llegar á su casa, no habiendo echado seguramente de menos semejante detención. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n171" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_14778" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_14808">Con todo esto, sin dar señales de impaciencia, contestó con mucha dulzura: hijo mío, conventos hay más de uno; sería preciso que me supieseis decir con más claridad cuál es el que buscáis. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n172" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_14809" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_14903">Renzo sacó de su pecho la carta del padre Cristóbal y se la enseñó á aquel caballero, el que habiendo leído Puerta Oriental, se la devolvió diciendo: “Sois afortunado, mi buen joven; el convento que buscáis está muy cerca de aquí: tomad por esta pequeña senda á la derecha; éste es un atajo, en pocos minutos llegaréis á una esquina de un edificio largo y bajo, es el Lazareto; dad la vuelta al foso que lo rodea, y llegaréis á la Puerta Oriental: entrad, y al cabo de unos cuatrocientos pasos, veréis una plazuela adornada de bellos olmos; allí está el convento; no os podéis equivocar. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n173" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_14904" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_14907">Dios os guarde, joven mancebo”. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n174" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_14908" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_14919">Y acompañando estas últimas palabras con un gracioso gesto, partió. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n175" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_14920" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_14951">Renzo quedó estupefacto y edificado de la cortesía que tenían los ciudadanos con la gente del campo. No sabía que aquél era un día extraordinario, un día en que las capas se inclinaban ante los jubones. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n176" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_14952" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_14965">Siguió el camino que le había sido indicado, y se encontró en la Puerta Oriental. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n177" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_14966" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_14985">Sin embargo, no es preciso que á este nombre el lector deje ir su fantasía á las imágenes que hoy día están asociadas á él. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n178" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_14986" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_15037">Cuando Renzo entró por aquella puerta, el camino por la parte exterior no era recto más que por toda la longitud del Lazareto; después se prolongaba tortuoso y estrecho entre dos columnas, con un tejadillo para sostener los postes, y al otro lado una casita para los guardas. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n180" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_15062" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_15088">La calle que se abría delante de la puerta, por la cual se entraba, no se parecía en nada á la que ahora se presenta al que entra por la puerta de Tosa. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n181" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_15089" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_15117">Un pequeño foso corría por el centro hasta cerca de la puerta, y la dividía de este modo en dos callejuelas tortuosas, cubiertas de polvo ó de barro, según la estación. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n182" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_15118" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_15135">En el paraje donde existía y existe aún aquel grupo de casas que se llama el Borghetto, el foso se perdía en un gran sumidero. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n183" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_15136" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_15167">Allí se hallaba una columna sobre la cual había una cruz que llamaban la columna de S. Dionisio: á derecha é izquierda veíanse huertos circuidos de vallados, y á intervalos casitas habitadas las más por lavanderas. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n184" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_15168" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_15212">Renzo entró, pasó: ninguno de los guardas le dijo una palabra, lo que le pareció muy extraño, porque había oído contar á los de su pueblo que podían vanagloriarse de haber estado en Milán, mil cosas increíbles de registros y preguntas que hacían al que llegaba de fuera. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n185" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_15213" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_15237">La calle estaba desierta; de modo, que si no hubiese oído un ruido lejano que indicaba un gran movimiento, le hubiera parecido que entraba en una ciudad abandonada. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n186" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_15238" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_15272">Siguiendo calle adelante sin saber lo que pensar, divisó en el piso ciertos regueros blancos y blandos, á semejanza de la nieve; mas nieve no podía ser, porque ésta no cae ordinariamente en semejante estación, ni se queda en el suelo formando regueros. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n187" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_15273" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_15326">Se inclinó sobre uno de ellos, lo miró, lo tocó y vió que era harina. Gran abundancia, se dijo, debe haber en Milán cuando así se desperdicia la gracia de Dios; y sin embargo, nos daban á entender que había carestía en todas partes; he aquí cómo se arreglan para tener quieta á toda la gente del campo. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n188" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_15327" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_15375">Mas después de haber dado algunos pasos, llegó delante de la columna, á cuyo pie divisó cierta cosa más extraña: vió sobre las escaleras del pedestal varios objetos esparcidos que no eran seguramente guijarros; porque si aquéllos hubiesen estado en el mostrador de un panadero, no se hubiera vacilado un momento en darles el nombre de panes. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n189" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_15376" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_15424">Pero Renzo no se atrevía tan pronto á fiarse en su vista, porque, ¡qué diablos! ¡aquél no era el sitio de poner el pan! Vamos á ver qué es esto, se dijo de nuevo. Se dirigió hacia la columna, se bajó y recogió uno; era en efecto, un pan redondo, blanquísimo, de los que Renzo no acostumbraba á comer más que en las grandes solemnidades. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n190" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_15425" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_15464">¡Es pan de veras! dijo en alta voz; tanta era su admiración: ¿así lo siembran en este país, en un año como éste, y no se incomodan siquiera para recogerlo cuando cae? Es indispensable que éste sea el país de la cucaña. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n191" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_15465" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_15513">Después de diez millas de camino que había hecho, el aire fresco de la mañana, la vista de aquel pan, junto con la admiración que había experimentado, se le despertó el apetito. ¿Lo cogeré? pensaba entre sí: ¡ah! lo han dejado aquí á discreción de los perros; mejor es que se aproveche de ello un cristiano: al fin y al cabo, si comparece el amo, se lo pagaré. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n192" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_15514" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_15563">Así pensando, se lo metió en un bolsillo, tomó un segundo y lo colocó en otro bolsillo, se apoderó de un tercero y empezó á comer; después de esto echó á andar más incierto que nunca, y deseoso de aclarar aquel suceso. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n193" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_15564" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_15581">Apenas se puso en movimiento, vió aparecer gente que venía del interior de la ciudad y miró atentamente á los primeros que se presentaron. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n194" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_15582" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_15611">Éstos eran un hombre, una mujer, y á algunos pasos más atrás un muchacho; los tres llevaban una carga sobre las espaldas, la cual parecía superior á sus fuerzas, y todos tres tenían una figura muy rara. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n195" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_15612" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_15644">Sus vestidos, ó más bien sus harapos, enharinados, su cara ardiente, inflamada y cubierta de harina; su marcha no sólo era penosa á causa de la carga, sino también sumamente dolorosa, como si hubiesen sido magullados y golpeados. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n196" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_15645" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_15672">El hombre llevaba sobre sus hombros un gran saco de harina, agujereado por algunas partes y la sembraba á puñados á cada encuentro que tenía ó á cada paso dado en falso. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n197" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_15673" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_15716">Pero la figura de la mujer era todavía más singular: tenía un enorme corpachón y llevaba los brazos extendidos, los cuales parecía que apenas podía sostener, asemejándose á dos corvas asas de una gran tinaja: debajo de aquel gran vientre salían dos piernas desnudas hasta más arriba de la rodilla, las que iban avanzando vacilantes. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n198" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_15717" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_15759">Renzo miró con más atención y vió que aquel gran cuerpo era el guardapiés que la mujer sostenía por sus extremos, llevándolo tan lleno de harina, cuanta podía caber; y había tanta, que á cada instante se escapaba formando una gran polvareda. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n199" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_15760" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_15807">El muchacho sostenía con las dos manos una cesta colmada de panes, la cual llevaba sobre la cabeza; pero por tener las piernas más cortas que sus padres se quedaba poco á poco atrás, y doblando en seguida el paso todo lo que podía, con el objeto de reunirse á ellos, la cesta perdía el equilibrio y de cuando en cuando caía algún pan. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n200" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_15808" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_15826">— ¡Bruto! no sirves para nada; si vuelves á dejar caer otro, dijo la madre enseñando los puños apretados al muchacho... </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n201" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_15827" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_15839">— Yo no los dejo caer, ellos se caen: ¿cómo he de hacerlo? repuso éste. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n202" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_15840" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_15888">— ¡Oh!... suerte tuya es el que tenga las manos ocupadas, contestó la mujer moviendo los puños como si fuese á darle un manotón; y este movimiento la hizo derramar más harina de la que hubiera sido necesario para hacer los dos panes que el muchacho había dejado caer. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n203" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_15889" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_15900">— Vamos, vamos, dijo el hombre: volvamos atrás á recogerlos, porque si no alguno lo hará. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n204" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_15901" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_15915">¡Hace tanto tiempo que nos vemos privados de todo! Ahora que viene un poco de abundancia, gocémosla en santa paz. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n205" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_15916" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_15938">Entretanto iba entrando por la puerta la gente del campo, y uno de éstos, acercándose á la mujer, le preguntó: “¿Adónde se va á tomar el pan?”. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n206" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_15939" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_15970">— Más adelante, respondió aquélla, y así que estuvieron á diez pasos de distancia, añadió refunfuñando: Esos bribones de campesinos vendrán á saquear todos los hornos y almacenes, y no quedará nada para nosotros. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n207" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_15971" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_15982">— Eres muy gruñona, mujer, dijo el marido: deja que haya un poco para cada uno: ¡abundancia, abundancia! </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n208" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_15983" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_16027">Renzo empezó á sacar en consecuencia de lo que veía y oía, que había llegado á una ciudad insurreccionada, y que aquél era un día de revolución, es decir, que cada uno tomaba según su deseo y su fuerza, dando golpes en pago. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n209" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_16028" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_16055">Nosotros desearíamos hacer jugar un buen papel á nuestro aldeano; mas la sinceridad histórica nos obliga á decir que su primer sentimiento fué de placer. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n210" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_16056" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_16077">Tenía tan poco que alabarse de las cosas que ordinariamente le sucedían, que se hallaba inclinado á aprobar cualquier acontecimiento que las mudase de un modo ó de otro. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n211" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_16078" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_16136">Por lo demás, no siendo nuestro joven mancebo un hombre de todo punto superior á su siglo, vivía también con aquella opinión, ó más bien con aquella pasión general, de que la escasez del pan era motivada por los monopolistas y panaderos; y estaba dispuesto á encontrar justo todo medio de arrancarles de las manos las subsistencias que éstos, según dicha opinión, negaban cruelmente al hambre de todo un pueblo. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n212" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_16137" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_16161">Sin embargo, trató de huir del desorden, y se alegró de haber sido dirigido á un capuchino, el cual podría darle un asilo y servirle de padre. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n213" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_16162" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_16186">Así pensando, y mirando mientras á los nuevos conquistadores que iban apareciendo cargados de despojos, hizo el poco de camino que le quedaba para llegar al convento. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n214" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_16187" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_16221">En donde ahora se eleva un bello palacio con sus altas galerías, había entonces y existía todavía no hace muchos años una plazoleta, en el fondo de la cual se encontraba la iglesia y el convento de capuchinos, delante de cuya fachada descollaban cuatro gigantescos olmos. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n215" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_16222" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_16256">Nosotros felicitamos, no sin envidia, á aquellos de nuestros lectores que no han visto las cosas en dicho estado: esto quiere decir que son muy jóvenes, y que no han tenido tiempo de hacer muchas tonterías. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n216" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_16257" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_16284">Renzo se fué directamente á la puerta, volvió á colocar en su seno el medio pan que le quedaba, sacó y tuvo preparada en su mano la carta, y tiró de la cuerda de la campana. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n217" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_16285" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_16303">Á poco rato se abrió un ventanillo que tenía un enrejado, y apareció la figura del hermano portero á preguntar quién era. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n218" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_16304" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_16317">— Un aldeano, que trae al padre Buenaventura una carta urgente del Padre Cristóbal. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n219" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_16318" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_16327">— Dádmela, dijo el portero, introduciendo los dedos por entre la rejilla. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n220" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_16328" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_16337">— No, no, dijo Renzo; debo entregarla en sus propias manos. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n221" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_16338" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_16341">— No está en el convento. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n222" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_16342" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_16346">— Dejadme entrar que lo esperaré. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n223" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_16347" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_16366">— Haced otra cosa mejor, dijo el fraile, id á esperarlo á la iglesia, y de este modo podréis hacer algo bueno. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n224" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_16367" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_16372">Por ahora no se puede entrar en el convento. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n225" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_16373" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_16378">Esto dicho cerró el ventanillo. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n226" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_16379" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_16387">Renzo permaneció allí un rato con su carta en la mano. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n227" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_16388" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_16411">Dió diez pasos con dirección á la puerta de la iglesia para seguir el consejo del portero, mas luego pensó ir á echar una ojeada sobre todo aquel tumulto. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n228" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_16412" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_16445">Atravesó la plazoleta, se colocó al extremo de la calle, y con los brazos cruzados sobre el pecho, se puso á mirar á la izquierda, hacia el interior de la ciudad en donde el bullicio era más fuerte y más ruidoso. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n229" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_16446" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_16471">El torbellino arrastró al espectador. Vamos á ver, dijo entre sí: sacó de nuevo su pan, y entretenido en darle magníficos bocados, se puso en movimiento hacia aquel lado. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap11-n230" type="comm" target="quarantana/cap11.xml#c11_16472" targetEnd="quarantana/cap11.xml#c11_16489">En el ínterin que él se dirige allí, nosotros referiremos con la brevedad posible los motivos y el principio de aquel desorden. </note>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>