<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>INTRODUCTION</title><respStmt><resp>Supervisione codifica</resp><persName xml:id="ER">Ersilia Russo</persName></respStmt><respStmt><resp>Codifica automatizzata</resp><persName xml:id="ML">Maria Levchenko</persName></respStmt></titleStmt><editionStmt><p>Scheda editoriale</p></editionStmt><publicationStmt><publisher>Leggo Manzoni. Quaranta commenti alla Quarantana</publisher><pubPlace>Università di Bologna "Alma mater studiorum"</pubPlace><date>2023</date><availability><p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Alessandro Manzoni</author><title>The Betrothed Lovers</title><editor xml:id="Ben">Pier Paolo Benucci</editor><pubPlace>London</pubPlace><publisher>Longman, Brown, Green, and Longmans</publisher><date>1845</date><respStmt><resp>Translated by</resp><persName xml:id="BP">Anonymous</persName></respStmt></bibl></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><p>Introduzione, cap. 1</p></encodingDesc></teiHeader><text><body><div xml:id="Benucci_intro"><p xml:id="P1"><note xml:id="spanish_1858_cap23-n1" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10001" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10036">Mientras que el cardenal Federico esperaba la hora de ir á la iglesia á celebrar los divinos oficios, y se entretenía en estudiar, como tenía de costumbre en sus ratos de ocio, entró el familiar con aire inquieto y turbado. </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n2" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10037" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10043">— Una extraña visita; extraña en verdad, monseñor ilustrísimo. </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n3" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10044" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10048">— ¿Quién es?, preguntó el Cardenal. </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n4" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10049" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10075">— Nada menos que el señor ***, replicó el capellán, y apoyándose en cada sílaba con ademán significativo, pronunció aquel nombre que nosotros no podemos decir á nuestros lectores. </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n5" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10076" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10091">Luego añadió: Está ahí fuera en persona, y no pide más que ser introducido á la presencia de vuestra señoría. </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n6" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10092" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10109">— ¡Él!, dijo el cardenal con semblante animado, cerrando el libro y levantándose del sitial; ¡que venga, que venga pronto. </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n7" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10110" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10126">— Pero... replicó el capellán sin moverse; vuestra señoría ilustrísima debe saber quién es este individuo: aquel desterrado, aquel famoso... </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n8" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10127" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10147">— Y no es una fortuna para un obispo el que haya nacido en un hombre semejante la voluntad de venir á encontrar... </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n9" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10148" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10177">— Pero... insistió el capellán: nosotros no podemos hablar de ciertas cosas, porque monseñor dice que son charlatanerías; mas cuando llega el caso, me parece que es un deber... </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n10" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10178" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10199">El celo le hace á uno cobrar enemigos, monseñor; y sabemos positivamente que más de un malvado ha osado vanagloriarse que un día ú otro... </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n11" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10200" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10206">— ¿Y qué han hecho?, interrumpió el cardenal. </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n12" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10207" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10228">— Digo que ese hombre es un encubridor de delitos, un calavera, que tiene correspondencia con los calaveras mayores, y que acaso puede ser enviado... </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n13" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10229" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10246">— ¡Oh!, ¿qué disciplina es ésta?, interrumpió el cardenal con una sonrisa. ¡Qué! ¿Los soldados exhortan al general á tener miedo? </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n14" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10247" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10272">Luego con aire grave y pensativo replicó: San Carlos no hubiera deliberado un momento si debía recibir á semejante hombre; hubiera ido á buscarlo en seguida. </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n15" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10273" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10279">Hacedlo entrar al instante: demasiado ha esperado ya. </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n16" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10280" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10296">El capellán salió, diciendo entre sí: No hay remedio; todos estos santos son obstinados. </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n17" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10297" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10327">Abrió la puerta, y habiéndose presentado en la estancia donde se encontraba el señor y la gente reunida, vió á ésta retirada á un lado, ocupada en cuchichear y mirar de reojo á aquél, abandonado y enteramente solo en otro extremo. </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n18" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10328" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10365">Se encaminó hacia él, y mientras lo miraba según podía con el rabo del ojo, estaba pensando qué diablo de armas podía llevar ocultas bajo aquel traje. Verdaderamente, antes de introducirlo hubiera debido, á lo menos, proponerle... mas no pudo resolverse á ello... </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n19" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10366" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10378">Se le acercó, y dijo: “Monseñor aguarda á vuestra señoría: hacedme el obsequio de venir conmigo”. </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n20" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10379" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10412">Y precediéndolo en medio de aquella pequeña multitud que de súbito se abrió dejando paso, echaba á derecha é izquierda ciertas miradas, las cuales significaban: ¿Qué queréis?, ¿no sabéis vosotros tan bien como yo que ese buen señor hace siempre lo que se le antoja? </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n21" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10413" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10446">Apenas el Incógnito fué introducido, cuando Federico le salió al encuentro, con semblante alegre y sereno, con los brazos abiertos, como á una persona que esperaba con ansia, y en seguida hizo seña al capellán que saliese: éste obedeció. </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n22" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10447" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10456">Los dos permanecieron por espacio de algún tiempo sin hablar, y diversamente indecisos. </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n23" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10457" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10534">El Incógnito, que había sido llevado allí como á la fuerza, por un delirio inexplicable, más bien que conducido por un determinado designio, estaba como violentado, desgarrado por dos pasiones opuestas: experimentaba á la vez el deseo, la esperanza confusa de encontrar un alivio en sus tormentos interiores, y por otra parte una cólera, una vergüenza de llegar á aquel sitio como vencido por el arrepentimiento, como un súbdito, como un miserable para confesarse culpable, para implorar á un hombre; él no encontraba palabras, ni tampoco casi las buscaba. </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n24" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10535" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10575">Sin embargo, alzando los ojos hacia el rostro de aquel hombre, se sentía cada vez más sobrecogido por un sentimiento de respeto suave, irresistible, que aumentando la confianza, mitigaba el despecho, y sin hacer frente al orgullo, lo hacía alejarse y le imponía silencio. </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n25" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10576" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10591">La presencia de Federico era en efecto de aquellas que anuncian cierta superioridad. </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n26" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10592" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10692">Su porte era naturalmente modesto y casi involuntariamente majestuoso, no encorvado ni destruido por los años; su mirada era grave y viva, la frente serena y pensativa; en la blancura de sus cabellos, en la palidez de su semblante, al través de las huellas de la abstinencia, de la meditación, de la fatiga brillaba un cierto no sé qué de virginal: todos los rasgos de su semblante indicaban que en otro tiempo había sido dotado de lo que con más propiedad llamamos belleza; el hábito de los pensamientos solemnes y benévolos, la paz interna de una larga vida, el amor hacia los hombres, la alegría continua de una esperanza inefable, habían sustituido una, si así podemos decirlo, hermosura de anciano, que sobresalía todavía más en medio de la magnífica sencillez de la púrpura cardenalicia. </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n27" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10693" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10769">El cardenal tuvo un momento fija sobre el Incógnito su mirada penetrante y ejercitada en leer los pensamientos de los hombres en su semblante, y bajo aquel aire sombrío y turbado, creyó descubrir alguna cosa que estaba conforme con la esperanza que había concebido al primer anuncio de semejante visita. ¡Oh!, exclamó con voz animada; ¡qué preciosa visita es ésta para mí! ¡Cuán agradecido debo estaros por tan buena resolución, aunque para mí tenga cierto aire de reproche. </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n28" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10770" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10797">— ¡Reproche!, exclamó el señor atónito, pero tranquilo por aquellas palabras y suaves maneras, como también satisfecho de que el cardenal hubiese roto la valla y entablado la conversación. </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n29" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10798" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10822">— Ciertamente es para mí un reproche, replicó éste, el haber dejado prevenirme por vos. ¡Cuántas veces y cuánto tiempo hace, que hubiera podido, que yo hubiera debido ir á buscaros. </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n30" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10823" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10834">— ¡Á mí, vos!, ¿sabéis quién soy yo?, ¿os han dicho verdaderamente mi nombre? </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n31" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10835" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10859">— ¡Ah!, este consuelo que yo experimento y que á la verdad se manifiesta en mi semblante, ¿os parece que yo lo hubiera sentido al anuncio, á la vista de un desconocido? </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n32" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10860" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10910">Vos sois el que me lo habéis hecho experimentar; vos, repito, á quien debería haber ido á buscar; vos, á quien tanto he amado y compadecido, y por el cual tanto he rogado; vos, aquel de mis hijos, que sin embargo los amo á todos de corazón, aquel de mis hijos á quien más hubiera deseado acoger y abrazar si yo lo hubiese creído posible. </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n33" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10911" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10928">Pero Dios solo sabe obrar milagros, y suple á la debilidad, á la lentitud de sus miserables servidores. </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n34" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10929" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10963">El Incógnito permanecía admirado á aquella acogida tan ardiente, á aquellas palabras que respondían tan resueltamente á lo que él no había dicho todavía, ni estaba determinado á decir. Conmovido y bastante turbado, guardaba el más profundo silencio. </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n35" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10964" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10983">— ¡Pues cómo!, replicó aún más afectuosamente Federico: ¿tenéis una buena noticia que darme, y me la hacéis esperar tanto. </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n36" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10984" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10987">— ¡Una buena noticia, yo! </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n37" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10988" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10997">Tengo el infierno en el corazón ¡y vendría á daros una buena noticia! </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n38" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10998" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11013">Decidme vos si lo sabéis, ¿cuál es esta buena noticia que esperáis de un hombre como yo. </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n39" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11014" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11027">— Que Dios ha tocado vuestro corazón y quiere haceros suyo, respondió el cardenal con la mayor calma. </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n40" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11028" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11028">— ¡Dios! </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n41" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11029" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11030">¡Dios! ¡Dios! </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n42" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11031" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11039">¡Si yo lo viese! ¡si yo lo sintiese! ¿en dónde está ese Dios. </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n43" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11040" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11051">— ¡Vos me lo preguntáis, vos! ¿y quién más que vos lo tiene tan cerca? </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n44" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11052" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11094">¿No lo sentís en vuestro corazón, que os oprime, que os agita, que no os deja un momento de reposo, y que al mismo tiempo os atrae, os hace presentir una esperanza de tranquilidad, de consuelo, de un consuelo que está lleno, inmenso, tan pronto como vos lo reconozcáis, lo confeséis y lo imploréis. </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n45" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11095" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11105">— ¡Oh! sí, sí; yo tengo aquí alguna cosa que me oprime, que me devora. </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n46" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11106" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11122">Pero, ¡Dios!... si es ese Dios, ése que decís, ¿qué queréis que haga de mí? </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n47" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11123" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11171">Estas palabras fueron pronunciadas con acento de desesperación: mas Federico, con tono solemne y como de plácida inspiración, respondió: “¿Qué cosa puede hacer Dios de vos? ¿qué es lo que quiere hacer? una señal de su poder y de su bondad: quiere recabar de vos una gloria que ningún otro pudiera darle. </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n48" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11172" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11223">Vos, contra quien el mundo grita hace tanto tiempo; vos, contra quien mil y mil voces se levantan y cuyos hechos detestan... (El Incógnito se estremeció y permaneció un momento estupefacto al oir aquel lenguaje tan insólito, más estupefacto todavía de no experimentar ni un átomo de cólera, y de encontrar al mismo tiempo casi una especie de consuelo). ¡Cuánta gloria, prosiguió Federico, no reportará á Dios! </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n49" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11224" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11260">Ésos son gritos de terror, son gritos de interés; quizá también gritos de justicia, pero ¡de una justicia tan fácil, tan natural! Entre los que os acusan, los hay á quienes anima la envidia de ese desgraciado poder que habéis ejercido, de esa deplorable seguridad de ánimo que habéis conservado hasta hoy. </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n50" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11261" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11279">Pero cuando vos mismo os levantaréis para condenar vuestra vida y para acusaros, entonces, ¡oh, entonces Dios será glorificado! </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n51" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11280" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11288">¿Y preguntáis lo que Dios puede hacer de vos? </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n52" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11289" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11326">¿Quién soy yo, criatura indigna, para deciros qué provecho puede sacar Dios en adelante de vos, el que puede hacer de esta voluntad impetuosa, de esta imperturbable constancia, cuando la haya animado, enardecido con su amor, de esperanza y arrepentimiento? </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n53" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11327" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11355">¿Quién sois vos, pobre mortal, que habéis pensado ejecutar cosas más grandes por medio del mal, que Dios no puede hacer que hagáis y deis cumplimiento por medio del bien? </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n54" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11356" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11361">¿Lo que Dios puede hacer de vos? </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n55" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11362" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11373">¿Y perdonaros, salvaros? ¿Y consumar en vos la obra de la redención? </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n56" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11374" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11381">¿No son acaso cosas magníficas y dignas de él? </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n57" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11382" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11458">¡Oh, mirad si yo, humilde pecador; si yo tan miserable, y sin embargo tan lleno de mí mismo; si yo, tal cual soy, me regocijo de vuestra salvación, que para asegurarla daría con alegría (el Señor me es testigo) estos pocos días que me restan de vida! ¡Oh, juzgad cuánta debe ser la caridad de ese Dios que me infunde una tan viva, aunque tan imperfecta; y cuánto os ama, cuánto os quiere, él que me ordena y me inspira hacia vos un amor que me abrasa!” </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n58" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11459" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11477">Á medida que estas palabras salían de sus labios, su semblante, sus miradas, cada uno de sus movimientos expresaba lo que sentía. </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n59" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11478" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11542">La cara de su oyente, hasta entonces consternada, convulsa, primeramente comenzó á aparecer admirada y atenta, luego dejó traslucir una emoción más profunda y menos angustiada: sus ojos, que desde la infancia no conocían las lágrimas, se hincharon; cuando Federico dejó de hablar, aquél ocultó el rostro entre sus manos, y dió rienda suelta al llanto, que fué como su última y más clara respuesta. </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n60" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11543" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11584">— ¡Dios grande y bueno!, exclamó el cardenal, alzando los ojos y las manos al cielo: ¡qué he podido yo hacer jamás, servidor inútil, pastor negligente, para que vos me hayáis llamado á este convite de gracia, para que me hayáis considerado digno de asistir á un tan agradable prodigio! </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n61" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11585" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11593">Así diciendo, extendió la mano para coger la del Incógnito. </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n62" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11594" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11609">— ¡No!, gritó éste: ¡no, apartaos, apartaos de mí! No manchéis esta mano inocente y benéfica. </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n63" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11610" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11620">No sabéis todo lo que ha hecho esta mano que queréis estrechar. </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n64" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11621" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11653">— Dejad, dijo Federico, cogiéndola con dulce violencia; dejad que estreche esta mano que reparará tantos males, que derramará tantos beneficios, que aliviará á tantos afligidos, que se extenderá desarmada, pacífica, humilde á tantos enemigos. </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n65" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11654" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11663">— ¡Esto es demasiado!, dijo sollozando el Incógnito: ¡dejadme, monseñor!, ¡buen Federico, dejadme! </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n66" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11664" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11686">Una multitud de gente reunida os aguarda con ansia; hay tantas almas puras, tantos inocentes que han venido desde muy lejos para veros una sola vez, para oiros; y vos os entretenéis... ¡con quién. </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n67" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11687" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11706">— Dejemos las noventa ovejas, respondió el cardenal, ellas están seguras en el monte; al presente quiero permanecer con la que estaba descarriada. </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n68" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11707" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11719">Esas almas están ahora, quizá, más contentas que si viesen á este pobre obispo. </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n69" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11720" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11742">Acaso Dios, que ha obrado en vos un prodigio de misericordia, infunde á aquéllas alegría, cuya causa no penetran todavía. </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n70" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11743" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11780">Esa multitud está quizá unida á nosotros sin saberlo; acaso el Espíritu Santo introduce en sus corazones un ferviente ardor de caridad, les inspira una súplica, que exhala por vos acciones de gracias, de las cuales sois el objeto aún ignorado. </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n71" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11781" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11822">Al decir esto, echó los brazos al cuello del Incógnito; el cual, después de haber intentado sustraerse, y resistido un momento, cedió como vencido por aquel ímpetu de caridad, abrazó á su vez al cardenal, y dejó caer sobre su hombro su trémulo y demudado semblante. </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n72" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11823" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11854">Sus ardientes lágrimas se deslizaban sobre la púrpura sin mancha de Federico, y las manos puras del obispo estrechaban afectuosamente aquellos miembros, oprimían aquel traje habituado á llevar las armas de la violencia y de la traición. </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n73" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11855" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11876">El Incógnito, desasiéndose de los brazos del cardenal, se cubrió de nuevo los ojos con las manos, y alzando al mismo tiempo la cabeza, exclamó: “¡Dios verdaderamente grande! </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n74" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11877" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11918">¡Dios verdaderamente bueno, ahora me reconozco, comprendo quién soy!, ¡tengo á la vista mis iniquidades; me horrorizo de mí mismo; y sin embargo... sin embargo, experimento un consuelo, una alegría, sí, una alegría tal como nunca la he sentido en todo el trascurso de mi horrible vida!”. </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n75" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11919" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11951">— Es una gracia, dijo Federico, que Dios os concede para atraeros á su servicio, para animaros á entrar resueltamente en la nueva vida, en la cual tanto tendréis que deshacer, tanto que reparar, tanto que lamentar. </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n76" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11952" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11966">— ¡Yo, desventurado!, exclamó el señor: ¡cuántas... cuántas cosas hay, las cuales no podré hacer más que lamentar! </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n77" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11967" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11990">Pero á lo menos hay algunas que apenas están empezadas, y que yo podré deshacer, y tengo una, principalmente, que puedo deshacer en seguida, romper, reparar. </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n78" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11991" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12044">Federico prestó la mayor atención, y el Incógnito refirió sucintamente, pero con palabras más execrables, más enérgicas, quizá, que nosotros lo hubiéramos hecho, la violencia cometida con Lucía, los terrores y padecimientos de la infortunada, el modo con que le había implorado, y la especie de frenesí que las súplicas de dicha joven había hecho nacer en su alma, y cómo ella seguía aún en el castillo. </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n79" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12045" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12056">— ¡Ah, no perdamos tiempo!, exclamó Federico, palpitante de piedad y de solicitud. </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n80" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12057" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12058">¡Bienaventurado vos! </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n81" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12059" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12081">Ésta es una prenda del perdón de Dios: él hace de vos un instrumento de salvación para aquella de quien vos queríais ser un instrumento de ruina. </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n82" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12082" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12084">¡Dios os ha bendecido!... </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n83" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12085" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12092">¿Sabéis de dónde es nuestra pobre desgraciada? </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n84" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12093" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12099">El señor nombró el pueblo de Lucía. </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n85" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12100" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12112">— No está lejos de aquí, dijo el cardenal: ¡Dios sea loado! y probablemente... </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n86" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12113" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12122">Al hablar así, corrió á una pequeña mesa y tocó una campanilla. </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n87" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12123" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12197">El capellán entró al momento con aire inquieto, y la primera cosa que hizo fué mirar al Incógnito. Al ver aquella figura tan descompuesta, aquellos ojos preñados de lágrimas, miró al cardenal, y al través de aquella modestia, aquella calma inalterable, descubrió en su semblante como una especie de gran contento, de extraordinaria solicitud. Hubiera permanecido extasiado y con la boca abierta, si el cardenal no le hubiese sacado repentinamente de aquella contemplación, preguntándole, si entre los párrocos reunidos en la otra estancia se encontraba el de ***. </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n88" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12198" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12203">— Está efectivamente, monseñor ilustrísimo, respondió el capellán. </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n89" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12204" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12215">— Hacedlo entrar en seguida, dijo Federico, y con él al párroco de esta iglesia. </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n90" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12216" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12233">El capellán salió y se dirigió á la sala en donde los sacerdotes estaban reunidos. </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n91" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12234" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12268">Todas las miradas se fijaron en él, el cual con la boca siempre abierta, la admiración pintada sobre su rostro, dijo levantando las manos y agitándolas en el aire: “¡Señor, Señor! hic mutatio dexteræ excelsi”; y permaneció un momento sin añadir nada más. </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n92" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12269" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12295">Después, tomando el tono y la voz correspondientes al encargo que llevaba, añadió: “Su señoría ilustrísima y reverendísima pregunta por el señor cura de la parroquia y el señor cura de ***”. </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n93" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12296" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12317">El primer llamado apareció en seguida, y al mismo tiempo salió, de entre la multitud, un “¿yo?” tardío y pronunciado con acento de sorpresa. </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n94" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12318" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12328">— ¿No sois por ventura el señor cura de ***? prosiguió el capellán. </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n95" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12329" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12331">— Justamente; mas... </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n96" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12332" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12338">— Su señoría ilustrísima y reverendísima os llama. </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n97" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12339" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12353">— ¿Á mí?, dijo todavía aquella voz, significando claramente en aquel monosílabo: “¿Qué tengo que hacer allá dentro?”. </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n98" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12354" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12380">Pero esta vez el hombre salió de la multitud juntamente con la voz, no siendo otro que D. Abundio en persona. Se adelantó con forzado paso y con semblante entre atónito y disgustado. </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n99" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12381" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12398">El capellán le hizo una seña con la mano, que quería decir: “Vamos, vamos; ¿cuesta esto tanto?”. </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n100" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12399" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12408">Y precediendo á los dos curas, se encaminó hacia la puerta, la abrió y los introdujo. </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n101" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12409" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12437">El cardenal abandonó la mano del Incógnito, con el cual entretanto había concertado lo que debían hacer. Se separó un poco de él y llamó por medio de una seña al cura de la parroquia. </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n102" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12438" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12516">Contóle en pocas palabras el asunto del cual se trataba, y le preguntó si podría encontrar en seguida una buena señora que quisiese ir en una litera al castillo para traer á Lucía. Era preciso que fuese una mujer decidida, caritativa, que supiese gobernarse bien en una expedición tan nueva, y usar las maneras más convenientes, encontrar las palabras más adaptadas para reanimar y tranquilizar á aquella infeliz, á quien después de tantas angustias é inquietudes la idea de su libertad podía causar una nueva turbación en su alma. </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n103" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12517" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12530">Después de haber reflexionado un momento, el cura dijo que tenía una persona á propósito, y dicho esto salió. </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n104" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12531" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12555">El cardenal llamó con otra seña al capellán, á quien ordenó que hiciese preparar una litera y ensillar un par de mulas. </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n105" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12556" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12564">Luego que hubo partido el capellán, se volvió hacia D. Abundio. </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n106" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12565" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12624">Éste, que se había ya colocado cerca del cardenal por estar lejos de aquel otro señor, y que miraba de reojo, tan pronto al uno como al otro, perdiéndose en conjeturas acerca de lo que podía significar todo aquello, se adelantó un poco más, hizo una profunda reverencia, y dijo: “Se me ha significado que vuestra señoría ilustrísima me llamaba; mas creo que debe haber sido una equivocación”. </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n107" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12625" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12641">— No es equivocación, respondió Federico; tengo que daros una noticia á la vez agradable y consoladora, y un encargo dulcísimo. </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n108" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12642" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12693">Una de vuestras feligresas, que habéis llorado como perdida, Lucía Mondella, ha sido hallada; está aquí cerca, en la casa de este mi estimado amigo que tenéis presente. Iréis con él y con una señora que el cura de esta población ha ido á buscar: iréis, repito, al sitio en que se encuentra, y la acompañaréis aquí. </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n109" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14450" targetEnd="quarantana/cap23.xml#None">D. Abundio hizo todo lo posible para disimular el disgusto, ¡qué digo!, el tormento, el martirio que le causaba semejante proposición, semejante mandato. Demasiado adelantado para contener un gesto desagradable formado ya sobre su rostro, trató de ocultarlo, inclinándose profundamente en señal de obediencia; y no se levantó más que para hacer otro pequeño saludo al Incógnito, dirigiéndole una mirada piadosa que equivalía á decir: “Estoy en vuestras manos, compadeceos de mí: parcere subjectis”. </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n110" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12770" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12778">El cardenal le preguntó en seguida qué parientes tenía Lucía. </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n111" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12779" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12794">— No tiene pariente más próximo que su madre, con la cual vivía, respondió D. Abundio. </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n112" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12795" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12801">— ¿Y ésta se halla en su casa. </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n113" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12802" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12803">— Sí, monseñor. </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n114" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12804" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12868">— Ya que, replicó Federico, esa pobre niña no puede por el pronto ir á su morada, le servirá de un gran consuelo el ver á su madre cuanto antes: si el señor cura párroco de esta población no llega antes de que yo vaya á la iglesia, os ruego tengáis á bien decirle que busque un carruaje ó una cabalgadura, y envíe un hombre de juicio para buscar á la madre y conducirla aquí. </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n115" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12869" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12875">— ¿Y si fuese yo mismo?, dijo D. Abundio. </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n116" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12876" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12885">— No, vos no; ya os he suplicado otra cosa, contestó el cardenal. </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n117" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12886" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12922">— Lo decía, replicó D. Abundio, para disponer á aquella pobre madre: es una persona muy sensible, y se requiere uno que la conozca, y sepa comprender su genio, con el objeto de no causarle más mal que bien... </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n118" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12923" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12946">— Por esto es por lo que os he suplicado que advirtieseis al señor párroco que escoja una persona á propósito: vos seréis mucho más necesario en otra parte, respondió el cardenal. </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n119" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12947" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12979">Él hubiera querido decir: “Esa pobre niña tiene necesidad de ver prontamente una figura conocida, una persona segura en ese castillo, después de tantas horas de espanto, y en una tan terrible oscuridad acerca del porvenir”. </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n120" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12980" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12992">Pero esto era cosa que no podía decirse claramente delante de aquel tercer personaje. </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n121" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12993" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13027">El cardenal encontró, sin embargo, extraño, que D. Abundio no lo hubiese entendido con el aire que lo decía, y también que no lo hubiese pensado por sí propio. La oferta y la persistencia con la cual se oponía, le parecieron fuera de lugar, lo cual le hizo juzgar que allí se encerraba algún misterio. </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n122" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13028" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13050">Miróle al semblante, y descubrió sin trabajo el miedo que el pobre cura experimentaba de tener que viajar con aquel hombre temible, como igualmente el de ser su huésped aunque fuese por pocos momentos. </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n123" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13051" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13118">Quiso disipar enteramente sus temores; y como no juzgó conveniente llamarlo aparte y hablarle en secreto en presencia de su nuevo amigo, pensó que el mejor medio era hacer lo que hubiera hecho sin este motivo; es decir, hablar al Incógnito mismo. Así, D. Abundio vería por sus respuestas que ya no era un hombre del cual se pudiese tener miedo. </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n124" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13119" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13162">Se aproximó, pues, al señor, y con ese aire de confianza espontánea que se encuentra en una nueva y fuerte afección, del mismo modo que en una antigua antipatía, “No creáis, le dijo, que yo me contente con la visita de hoy: ¿vos volveréis, no es cierto, en compañía de este digno eclesiástico?. </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n125" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13163" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13192">— ¡Sí volveré! contestó el Incógnito, aun cuando vos lo rehusarais, me quedaría obstinadamente á vuestra puerta como un mendigo; ¡yo tengo necesidad de hablaros, de oiros, de veros! En una palabra, ¡tengo necesidad de vos! </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n126" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13193" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13210">Federico le tomó la mano, se la apretó, y le dijo: “Favorecednos, pues, quedándoos á comer con nosotros; así lo espero. </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n127" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13211" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13230">Entretanto, voy á rogar y á dar gracias en compañía del pueblo, y vos id á recoger los primeros frutos de la misericordia”. </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n128" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13231" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13329">D. Abundio, á semejantes demostraciones, se parecía á un niño miedoso que ve acariciar sin temor á un gran perro de presa, con el pelo erizado, con los ojos sangrientos, famoso por sus mordeduras y por los terrores que ha causado. El niño ha oído perfectamente decir al dueño que su perro es un buen animal, dulce, tranquilo, y mientras está oyendo dichas alabanzas, mira al expresado dueño, y no le contradice ni aprueba; mira también al perro, y no se atreve á acercarse á él por miedo de que el buen animal no le enseñe los dientes, aun cuando no sea más que por vía de juego, ni tampoco osa alejarse por no parecer cobarde, y dice interiormente: ¡oh, si me encontrase en mi casa! </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n129" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13330" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13361">El cardenal, que se disponía á salir, teniendo siempre de la mano y llevando consigo al Incógnito, dió de nuevo una ojeada al pobre cura, que se quedaba atrás, triste, mortificado, descontento, dejando entrever, á su pesar, el disgusto que sentía. </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n130" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13362" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13429">Juzgando que semejante desagrado pudiese provenir de que pareciese que era olvidado ó como abandonado en un rincón, tanto más poniéndole en parangón con un facineroso tan bien acogido y tan acariciado, volviéndose hacia él se paró un momento, y con una amable sonrisa le dijo: “Señor cura, vos habéis permanecido siempre conmigo en la casa de nuestro buen padre; pero éste... este perierat, et inventus est...”. </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n131" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13430" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13446">— ¡Oh, cuánto me alegro! dijo D. Abundio, haciendo al mismo tiempo á ambos una gran reverencia. </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n132" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13447" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13482">El arzobispo pasó el primero, empujó la puerta, que fué súbitamente abierta de par en par por la parte exterior, por dos criados que estaban colocados uno á un lado y otro á otro, y el admirable cuadro de aquellos tres personajes tan distintos entre sí, apareció á las ávidas miradas del clero reunido en aquel paraje. </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n133" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13483" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13532">Viéronse aquellos dos rostros, en los cuales estaba retratada una emoción muy diversa, pero igualmente profunda: en el aspecto venerable de Federico, la ternura de reconocimiento, la humilde alegría; en el del Incógnito, una confusión templada por el contento, un pudor nuevo, una compunción en la cual, sin embargo, se traslucía todavía el vigor de aquella naturaleza áspera y salvaje. </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n134" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15657" targetEnd="quarantana/cap23.xml#None">Y luego se supo, que á más de uno de los espectadores le había venido á la imaginación este pasaje de Isaías: El lobo y el cordero irán á pacer juntos á una misma pradera; el león y el buey comerán en un mismo establo. </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n135" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13571" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13578">Detrás de ellos venía D. Abundio, de quien nadie hizo caso. </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n136" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13579" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13624">Cuando estuvieron en medio de la estancia, entró por el ángulo opuesto el ayuda de cámara del cardenal, el cual se acercó para decirle que había ejecutado las órdenes comunicadas por el capellán; que la litera y las mulas estaban preparadas, y que únicamente se esperaba á la señora que el párroco debía conducir. </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n137" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13625" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13662">El cardenal le previno que apenas llegara aquél se viese al momento con D. Abundio, y que en seguida se pusiese todo á las órdenes de éste y del Incógnito, al cual apretó de nuevo la mano en ademán de despedida, diciendo: “Os aguardo”. </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n138" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13663" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13676">Se volvió á saludar á D. Abundio, y se dirigió hacia el lado que conducía á la iglesia. </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n139" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13677" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13696">El clero le siguió en buen orden; los dos compañeros de viaje se quedaron solos en la estancia. </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n140" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13697" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13753">El Incógnito permanecía recogido en su interior, meditabundo, y al propio tiempo impaciente por que llegase el momento de ir á aliviar á su Lucía de sus penas y sacarla de su encierro; porque ella es ahora su Lucía, pero en muy diverso sentido que lo era la víspera. Su semblante expresaba una agitación concentrada, que á la espantadiza vista de D. Abundio, podía parecer fácilmente otra cosa peor. </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n141" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13754" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13774">De cuando en cuando miraba al Incógnito á hurtadillas; bien hubiera querido entablar con él una conversación amistosa; “pero, ¿qué es lo que debo decirle?, pensaba entre sí; ¿le diré de nuevo que me alegro? </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n142" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13775" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13795">¡Me alegro! ¿De qué? ¿De que habiendo sido hasta ahora un demonio, haya tomado la resolución de llegar á ser un hombre honrado como los demás? </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n143" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13796" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13797">¡Hermoso cumplido! </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n144" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13798" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13814">¡Bah, bah, bah!, de cualquier modo, por más vueltas que le dé, las congratulaciones no significarían más que lo dicho. </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n145" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13815" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13827">Y después, ¿será cierto que se haya vuelto hombre de bien, así, tan de pronto? </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n146" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13828" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13840">¡Se hacen tantas demostraciones en este mundo, y por tantas cosas! </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n147" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13841" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13845">¿Qué sé yo?, algunas veces... </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n148" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13846" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13856">¡Y entretanto es preciso que vaya con él á ese castillo!... </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n149" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13857" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13863">¡Oh, qué historia, qué historia! </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n150" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13864" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13868">¡Quién me lo había de haber dicho esta mañana! </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n151" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13869" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13924">¡Ah!, si llego á salir con bien, la señora Perpetua tendrá que oírme, por haberme impelido aquí á la fuerza, sin necesidad, fuera de mi curato. ¡Todos los párrocos de las cercanías acuden, y no es cosa de quedarse atrás, y esto, y meterme en un negocio de semejante especie! </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n152" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13925" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13927">¡Oh, infeliz de mí! </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n153" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13928" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13934">Sin embargo, es preciso decir algo á este hombre”. </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n154" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13935" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13997">Se puso á pensar; y por último, encontró lo que tenía que decirle. “Jamás hubiera esperado tener la dicha de hallarme con tan respetable compañía”, é iba abrir la boca, cuando el ayuda de cámara entró acompañado del cura del pueblo, el cual anunció que la dama estaba pronta en la litera; y luego se volvió á D. Abundio para recibir de él la otra comisión del cardenal. </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n155" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13998" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14029">D. Abundio desempañó como pudo su encargo en medio de aquel desorden de ideas, y acercándose enseguida al ayuda de cámara, le dijo: “Dadme al menos un animal pacífico; porque, á la verdad, soy muy mal jinete”. </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n156" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14030" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14046">— Podéis estar tranquilo, respondió el ayuda de cámara con tono de zumba; es la mula del secretario, que es un literato. </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n157" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14047" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14061">— Bien..., replicó D. Abundio, y continuó diciendo entre sí: “¡El cielo me la depare buena!”. </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n158" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14062" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14079">El señor se había apresurado á ponerse en marcha al primer aviso. Llegado al umbral, se apercibió de que D. Abundio se había quedado atrás. </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n159" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14080" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14114">Se detuvo para esperarle, y cuando éste llegó precipitadamente con ademán de pedirle perdón, le saludó y le hizo pasar adelante con aire cortés y humilde, cosa que tranquilizó algún tanto el espíritu del pobre atribulado. </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n160" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14115" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14178">Mas apenas puso el pie en el patiecillo, vió otra novedad que le disminuyó un poco aquel pequeño consuelo: divisó al Incógnito dirigirse hacia un rincón, tomar con una mano su carabina por la culata, después cogerla con la otra por la correa, y con un movimiento rápido, como si hiciese el ejercicio, colocarla sobre sus espaldas. — ¡Ay, ay, ay!, dijo D. Abundio: ¿qué es lo que querrá hacer con semejante herramienta? </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n161" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14179" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14184">¡Buen cilicio, bella disciplina de convertido! </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n162" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14185" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14190">¡Y si le viene á la imaginación alguna brutalidad! </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n163" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14191" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14197">¡Oh, qué expedición, qué expedición! </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n164" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14198" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14252">Si el señor hubiese podido sospechar apenas qué especie de ideas pasaban por la mente de su compañero, no se puede decir qué es lo que hubiera hecho para tranquilizarlo; mas estaba muy lejano de semejante sospecha; y D. Abundio procuraba no hacer ningún ademán que significase claramente: “no me fío de vuestra señoría”. </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n165" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14253" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14273">Llegados á la puerta de la calle, encontraron las dos cabalgaduras dispuestas: el Incógnito saltó sobre la que le fué presentada por un palafrenero. </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n166" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14274" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14295">— ¿No tiene ningún vicio?, preguntó al ayuda de cámara D. Abundio, con un pie puesto en el estribo y el otro apoyado todavía en tierra. </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n167" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14296" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14304">— Montad y tranquilizaos, porque es un cordero, respondió aquél. </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n168" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14305" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14317">D. Abundio, agarrándose á la silla sostenido por el ayuda de cámara, hace esfuerzos y más esfuerzos para montar, y por fin lo consigue. </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n169" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14318" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14338">La litera, que permanecía á algunos pasos delante, arrastrada también por dos mulas, se puso en movimiento á la voz del conductor, y la comitiva partió. </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n170" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14339" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14366">Era preciso pasar por delante de la iglesia, toda llena de gente, por una plazuela henchida también de gentes del país y forasteros que no habían podido entrar en aquélla. </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n171" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14367" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14411">La gran noticia se había difundido ya por todas partes, y al aparecer la litera, al divisar aquel hombre, objeto pocas horas antes de terror y de execración, y ahora de admirable pasmo, se alzó al través de la multitud un confuso murmullo como de aplausos; y abriendo paso se apresuraban todos con la mayor ansiedad á salirle al encuentro para verlo de cerca. </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n172" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14412" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14449">La litera pasó: el Incógnito también; y delante de la puerta abierta de la iglesia, se quitó el sombrero, é inclinó aquella frente tan temible hasta las mismas crines de la mula, en medio del susurro de cien voces que decían: “¡Dios os bendiga!”. </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n173" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14450" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14490">D. Abundio se quitó igualmente su sombrero, se inclinó, y se encomendó á Dios; mas percibiendo el concierto solemne de sus colegas que cantaban sin interrupción, experimentó una envidia, una especie de triste ternura, una desanimación tan grande, la cual no le dejó contener las lágrimas. </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n174" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14491" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14511">Mas cuando hubieron salido de la población, cuando se hallaron á campo raso, en medio de las revueltas con frecuencia totalmente solitarias del camino, un velo aún más oscuro se extendió sobre sus pensamientos. </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n175" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14512" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14544">No tenía otro objeto en el cual posar de una manera segura sus miradas más que sobre el conductor, el que estando al servicio del cardenal debía ser verdaderamente un hombre de bien, siendo así que no tenía facha de bribón. </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n176" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14545" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14581">De vez en cuando aparecían viajeros que acudían á ver al cardenal; su vista era un bálsamo para D. Abundio, pero pasajero; pues recordaba que se dirigía hacia aquel terrible valle en donde no se encontraban más que súbditos del amigo: ¡y qué súbditos! </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n177" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14582" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14610">Él hubiera deseado al presente más que nunca entablar conversación con el Incógnito, tanto para tantearle todavía, como para tenerle propicio; mas viéndolo tan preocupado y meditabundo, se le pasaban los deseos. </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n178" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14611" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14640">Vióse, pues, obligado á hablar consigo mismo; y he aquí una parte de lo que el infeliz se dijo en aquella travesía. </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n179" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14641" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14712">“¿No es una cosa admirable que tanto los santos como los bribones tengan siempre azogue en las venas; que no se contentan en revolverse, con apesadumbrarse ellos mismos, sino que quieren meter en danza, si pueden, á todo el género humano? ¿No es una fatalidad que los más revoltosos me vengan siempre á encontrar, yo que no busco á nadie, á cogerme casi por los cabellos para meterme en sus negocios, yo que no pido otra cosa sino que me dejen vivir tranquilo? </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n180" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14713" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14718">¡Ese malvado, ese loco de atar de D. Rodrigo! </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n181" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14719" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14737">¿Qué es lo que podría faltarle para ser el hombre más feliz de este mundo, si él tuviese únicamente un poco de juicio? </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n182" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14738" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14763">Él es rico, joven, respetado, cortejado; su dicha le pesa y es preciso que vaya á caza de cuidados para sí y para los demás. </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n183" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14764" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14807">Podía poseer el arte de Michelaccio: ¡no, Dios mío!, quiere tener el oficio de molestar á las mujeres, el más loco, el más necio, el más rabioso oficio de este mundo: podría ir al paraíso en carroza, y quiere ir á la mansión del diablo á pie cojo. </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n184" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14808" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14810">¡Y éste!... </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n185" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14811" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14846">Y diciendo esto lo miraba, como si hubiese sospechado que él entendiese sus pensamientos. Éste, después de haber revuelto por sus maldades el mundo de arriba abajo, al presente lo revuelve con su conversión... ¡Dios quiera que sea verdadera! </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n186" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14847" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14853">Pero mientras, á mí me toca hacer la experiencia... </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n187" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14854" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14868">Hay gente que cuando nace con esta manía, siempre están poseídos del afán de hacer ruido. </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n188" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14869" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14880">¿Se quiere que uno sea hombre de bien toda su vida, como yo lo he sido? </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n189" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14881" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14900">No señor: se debe descuartizar, asesinar, hacer mil diabluras... ¡Oh, cuán desgraciado soy!... ¿Y luego, meter tanto ruido aun para hacer penitencia? </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n190" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14901" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14920">Cuando se tienen buenos deseos de hacerla, se puede practicar en casa tranquilamente sin tanto aparato, sin incomodar tanto al prójimo... </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n191" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14921" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14972">¡Y su señoría ilustrísima! Salirle al encuentro con los brazos abiertos, diciéndole, amigo querido, amigo mío; escuchar sus menores palabras como si le hubiese visto hacer milagros, tomar de repente una resolución, aprobarlo todo, aplaudir todo lo que aquél propone; pronto por aquí, pronto por allá. Esto se llama, según mi pobre entender, una precipitación. </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n192" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14973" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14994">¡Y sin tener ninguna prenda, sin la menor seguridad poner en sus manos á un pobre párroco! Esto se llama jugar á un hombre á pares ó nones. </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n193" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14995" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15010">Un santo obispo como él lo es, debe estar tan celoso de sus párrocos, como de las niñas de sus ojos. </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n194" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15011" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15031">Un poco de cachaza, un poco de prudencia, un poco de caridad, son cosas que pueden, á mi entender, conciliarse con la santidad... </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n195" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15032" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15036">¡Y si todo esto no fuesen más que apariencias! </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n196" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15037" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15050">¿Quién es capaz de conocer los designios de los hombres? ¡Y digo, de los hombres como éste! </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n197" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15051" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15062">¡Solamente el pensar que tengo que ir con él á su casa, me horrorizo! </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n198" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15063" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15076">¿Quién sabe las diabluras que puede tener proyectadas allá arriba? ¡Desventurado de mí! Es mejor no pensar en esto. </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n199" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15077" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15082">¿Qué embrollo es éste de Lucía? </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n200" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15083" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15097">Se diría que era una inteligencia con D. Rodrigo: ¡qué gente ésta! </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n201" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15098" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15106">Dios permita todavía que la cosa sea así: pero ¿cómo ha caído en las garras de ese hombre? ¿quién lo sabe? </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n202" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15107" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15126">Éste es un secreto entre él y monseñor; y no se dignan decirme una palabra siquiera á mí, que me hacen trotar de semejante modo. </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n203" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15127" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15150">Yo no me cuido de saber los negocios de otro; pero cuando á uno le va el pellejo, tiene derecho de no ignorar las cosas. </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n204" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15151" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15161">Si fuese en efecto para ir á buscar á aquella pobre criatura, ¡vaya, paciencia! </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n205" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15162" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15168">Á pesar de que podía conducirla muy bien consigo en derechura. </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n206" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15169" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15185">Y luego, si en efecto está arrepentido, si se ha convertido en un santo hombre, ¿qué necesidad tenía de mí? </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n207" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15186" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15188">¡Oh, qué confusión!... </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n208" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15189" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15230">Basta. ¡Plegue al cielo que así sea! Habrá sido una penosa comisión; pero ¡paciencia! me alegraré por la pobre Lucía; la infeliz habrá escapado de una buena. ¡Dios sabe lo que ha sufrido! La compadezco; pero ella ha nacido para causar mi ruina... </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n209" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15231" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15241">Á lo menos, si pudiese leer en el corazón de este hombre y saber lo que piensa! </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n210" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15242" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15245">¿Quién podrá vanagloriarse de conocerlo? </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n211" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15246" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15257">Helo aquí; tan pronto se parece á S. Antonio en el desierto, tan pronto á Holofernes en persona. </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n212" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15258" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15262">¡Oh infeliz de mí, cuán desgraciado soy! </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n213" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15263" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15279">Vamos; el cielo está obligado á protegerme, pues yo no me he mezclado en nada por mi capricho”. </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n214" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15280" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15313">Efectivamente, sobre el semblante del Incógnito veíanse pasar, por decirlo así, los pensamientos que le agitaban, como se ve en un día de tempestad á las nubes correr delante del sol, ora dejando escapar sus deslumbradores rayos, ora oscureciendo el espacio. </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n215" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15314" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15430">El ánimo, aún embriagado por las suaves palabras de Federico, y como rehecho y rejuvenecido por una nueva vida, se elevaba hacia las ideas de misericordia, de perdón y de amor; volviendo á caer de nuevo bajo el peso de aquel terrible pasado, inquieto, agitado, turbulento, buscaba en su memoria cuáles eran las iniquidades que podía esperar, cuáles las que podía detener que no estuviesen aún ejecutadas del todo; qué remedios serían más expeditos y seguros; el modo de cortar tantos nudos; qué hacer de tantos cómplices: era una verdadera confusión y aturdimiento esa expedición á la cual corre, esa expedición tan fácil, que toca ya á su fin, y á la que no va más que con un deseo mezclado de angustias, atormentado como está por el pensamiento de que aquella infortunada criatura sufre, ¡ah, Dios sabe cuánto! Ansía que llegue el momento de libertarla; y entretanto, ¡él es el que la hace padecer! </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n216" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15431" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15454">Cada vez que se presentaban dos caminos, el conductor de la litera se volvía hacia el Incógnito para saber cuál debía tomar, y éste se lo indicaba con la mano, haciéndole al propio tiempo señas de que apresurase el paso. </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n217" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15455" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15457">Por último, entraron en el valle. </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n218" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15458" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15464">¡En qué estado se hallaba entonces el pobre D. Abundio! </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n219" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15465" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15510">¡Encontrarse en aquel famoso valle, acerca del cual había oído referir tan espantosas, tan horribles historias! ¡Aquellos hombres célebres, la flor de los bravos de Italia; aquellos hombres sin miedo y sin misericordia, verlos en carne y hueso; tropezar con uno, dos ó tres á cada revuelta que hacía el camino! </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n220" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15511" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15538">Ellos se inclinaban, es verdad, con respeto ante su señor; pero aquellos rostros bronceados, aquellos erizados bigotes, aquellos enormes ojazos, que al sentir de D. Abundio parecían decir: “¿Es necesario ajustar la cuenta á este sacerdote?...”. </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n221" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15539" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15602">El desgraciado estaba turbado hasta tal extremo, que en un momento de consternación llegó á decirse interiormente: Aun cuando los hubiera casado, no podía sucederme otra cosa peor. Entretanto, avanzaban por un sendero arenoso á lo largo del torrente. Al frente las miradas no se detenían más que sobre aquellos terribles, profundos y desiertos precipicios, detrás de los cuales se hallaba aquella espantosa población, á cuyo lado la más horrible soledad hubiera sido preferible. Dante no estaba mejor en medio del Malebolge. </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n222" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15603" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15618">Pasan por delante de la Malanotte: los bravos que están á la puerta saludan respetuosamente al señor, y echan miradas furtivas á su compañero y á la litera. </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n223" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15619" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15640">Ellos no sabían qué pensar: ya la partida del Incógnito solo al amanecer tenía algo de extraordinario; la vuelta no lo era menos. </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n224" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15641" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15663">¿Era acaso una presa que conducía? ¿y cómo la había hecho por sí solo? ¿y de quién podía ser aquella librea? </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n225" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15664" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15680">Miraban, miraban, pero nadie se movía, porque ésta era la orden que el amo les significaba con su aire y sus miradas. </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n226" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15681" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15686">Emprenden la subida; llegan por fin á lo alto. </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n227" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15687" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15771">Los bravos que se hallaban en la explanada, y en la puerta, se retiran á un lado y á otro con el objeto de dejar el paso libre: el Incógnito les manifiesta, por medio de una seña, que no se muevan; espolea á su cabalgadura, y pasa delante de la litera; indica al conductor y á D. Abundio que le sigan; entra primeramente en un patio, luego en otro; se dirige á una pequeña puerta; detiene por medio de un gesto á un bravo que acudía á tenerle el estribo, y le dice: “Quédate aquí y no dejes pasar á nadie”. </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n228" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15772" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15810">Se apea, ata con precipitación la mula á una reja, se dirige á la litera, se acerca á la dama que había descorrido las cortinillas, y le dice en voz baja: “Consoladla pronto; hacedle comprender que está libre, en poder de amigos; Dios os lo pagará”. </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n229" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15811" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15882">Después, manda al conductor que abra; luego se aproxima á D. Abundio, y con un semblante tan sereno como éste no le había visto todavía, ni creía que pudiese tenerlo nunca, en el cual se pintaba la alegría que experimentaba, de ver tocar á su fin la buena obra que iba á consumar, le dice también en voz baja: “Señor cura, no pido que perdonéis la incomodidad que se os ha causado por mi causa; vos lo hacéis por aquel que recompensa largamente, y por esa desgraciada”. </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n230" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15883" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15900">Esto dicho, cogió con una mano el morro de la cabalgadura de D. Abundio, y con la otra el estribo, y lo ayudó para que se apease. </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n231" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15901" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15910">Aquel rostro, aquellas palabras y aquel ademán, le habían dado la vida. </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n232" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15911" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15934">Lanzó un suspiro que una hora hacía giraba dentro de su pecho sin poder hallar salida; se inclinó ante el Incógnito, y le contestó en voz muy baja: “¿Vuestra señoría se burla? </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n233" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15935" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15945">¡Pero, pero, pero!...”, y aceptando la mano que se le ofrecía de una manera tan cortés, se deslizó como pudo de su mula. </note><note xml:id="spanish_1858_cap23-n234" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15946" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15986">El Incógnito la ató también, y habiendo dicho al conductor que se quedase allí esperando, sacó una llave del bolsillo, abrió la puerta, hizo entrar al cura y á la dama, en seguida entró él, pasó delante, se encaminó hacia una escalerilla, y la subió en silencio, seguido de sus compañeros. </note></p></div></body></text></TEI>