<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>INTRODUCTION</title>
        <respStmt>
          <resp>Codifica automatizzata</resp>
          <persName xml:id="P1">Maria Levchenko</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <p>Scheda editoriale</p>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Imp. de Andrade y Escalante</publisher>
        <pubPlace>Mexico</pubPlace>
        <date>1858</date>
        <availability>
          <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <author>Alejandro Manzoni</author>
          <title>Los Desposados: Historia Milanesa del Siglo XVII</title>
          <editor>Angelini, Cesare</editor>
          <pubPlace>Mexico</pubPlace>
          <publisher>Imp. de Andrade y Escalante</publisher>
          <date>1858</date>
          <respStmt>
            <resp>Translated by</resp>
            <persName>Anonymous</persName>
          </respStmt>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>Introduzione, cap. 1-38</p>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="spanish_1858_cap26">
        <note xml:id="spanish_1858_cap26-n1" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10001" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_10022">Á una tal demanda, D. Abundio, á quien había costado mucho trabajo contestar á las preguntas muy poco precisas, se quedó sin articular una palabra. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap26-n2" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10023" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_10100">Y para decir la verdad, aun nosotros, con este manuscrito delante, con la pluma en la mano, no teniendo que disputar más que con las frases, ni otra cosa que temer que la crítica de nuestros lectores, también nosotros, repito, experimentamos una cierta repugnancia en proseguir: encontramos un cierto no sé qué de extraño en este deseo de presentar tan fácilmente tantos bellos preceptos de fortaleza y de caridad, de infatigable solicitud para los demás, de ilimitado sacrificio de sí mismo. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap26-n3" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10101" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_10117">Mas pensando en seguida que dichas cosas eran proferidas por un hombre que las ponía en ejecución, avancemos con valor. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap26-n4" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10118" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_10123">— ¿No respondéis?, replicó el cardenal. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap26-n5" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10124" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_10153">¡Ah!, si hubieseis hecho lo que la caridad, lo que el deber reclamaba, de cualquier modo que las cosas hubieran ido, no os faltaría ahora una contestación. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap26-n6" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10154" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_10171">Vos mismo veis lo que habéis hecho: obedecisteis á la iniquidad sin cuidaros de lo que os prescribía el deber. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap26-n7" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10172" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_10233">Habéis seguido puntualmente sus órdenes; ella se ha manifestado á vos únicamente para significaros su deseo, pero quería permanecer oculta al que hubiera podido defenderse y ponerse en guardia contra ella; no quería despertar sospechas, sí únicamente el secreto, para madurar con comodidad sus proyectos de asechanzas ó de violencia; os ordenó infringir vuestros deberes y que callaseis; así lo habéis hecho. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap26-n8" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10234" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_10262">Os pregunto al presente si no habéis hecho más; decidme si es verdad que disteis falsas excusas para no revelar el motivo de vuestra negativa... </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap26-n9" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10263" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_10271">Pronunciadas estas palabras, guardó silencio, esperando una contestación. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap26-n10" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10272" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_10317">“¡También han referido esto las charlatanas!”, pensaba D. Abundio, pero no daba señales de tener nada que decir. — ¿Es verdad, prosiguió el cardenal, es verdad que habéis dicho á esas pobres criaturas lo que no había, para tenerlas en la ignorancia, en la oscuridad, en la que las quería la iniquidad?... </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap26-n11" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10318" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_10338">Me veo obligado á creerlo; únicamente me resta el ruborizarme con vos, y esperar que lloraréis conmigo. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap26-n12" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10339" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_10361">¡Ved adónde os ha conducido! (¡Dios clemente, sin embargo lo presentáis como una justificación!) ¡Ved, repito, adónde os ha conducido esa solicitud por una vida que debe concluirse! </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap26-n13" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10362" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_10390">Ella os ha conducido... rebatid libremente estas palabras si os parecen injustas; tomadlas como una humillación saludable si no lo son... os ha conducido, vuelvo á decir, á engañar á los débiles, á mentir á vuestros hijos. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap26-n14" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10391" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_10439">“He aquí cómo van las cosas”, decía aún D. Abundio entre sí, “á ese demonio encarnado (y pensaba en el Incógnito), los brazos al cuello; y á mí, por una nada, por una media mentira dicha con el solo fin de salvar el pellejo, tanto ruido; pero son superiores, y siempre tienen razón; ésta es mi estrella: todos tienen que pagarla conmigo, sin exceptuar ni aun los santos”. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap26-n15" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10440" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_10474">Después dijo en alta voz. — He faltado, conozco que he faltado; pero ¿qué debía hacer en unas circunstancias tan críticas. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap26-n16" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10475" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_10478">— ¡Y todavía lo preguntáis! </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap26-n17" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10479" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_10486">¿No os lo he dicho ya?, ¿y debíais decírmelo? </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap26-n18" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10487" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_10491">Amar, hijo mío, amar y rogar. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap26-n19" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10492" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_10562">Entonces habríais visto que la iniquidad puede amenazar, dar golpes, pero no órdenes; hubierais unido, según la ley de Dios, lo que el hombre quería separar, hubierais prestado á esos desgraciados inocentes el ministerio que tenían el derecho de pediros; Dios hubiera respondido de las consecuencias, porque se habían seguido sus mandatos; hoy que habéis ejecutado otros, sobre vos sólo recae la responsabilidad. ¡Y qué consecuencias, justo cielo! </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap26-n20" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10563" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_10586">¿Y qué haríais si todos los medios humanos os faltasen, si no hubiese ninguna senda abierta para salvaros, cuando apenas habéis mirado á vuestro alrededor, cuando ni aun habéis reflexionado ni tampoco dignado buscarlos un solo instante? </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap26-n21" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10587" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_10620">Sabed, pues, que esos infortunados habían pensado en su fuga después de haber celebrado su casamiento; estaban dispuestos á huir lejos de la presencia del poderoso, y habían ya elegido el lugar donde refugiarse. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap26-n22" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10621" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_10674">Y aun sin esto, ¿no os ha venido á la memoria que al fin y al cabo teníais un superior?, ¿cómo se atrevería éste á revestirse de la autoridad para reprenderos el haber faltado á vuestros deberes, si no se creyese obligado á ayudaros á cumplirlos?, ¿por qué no habéis tratado de informar á vuestro obispo de los obstáculos que una infame violencia ponía al ejercicio de vuestro ministerio? </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap26-n23" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10675" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_10723">“Éste era el parecer de Perpetua”, pensaba dolorosamente D. Abundio, á quien en medio de todos estos discursos lo que tenía presente con más claridad, era la imagen de aquellos bravos, y la idea que D. Rodrigo estaba vivo y sano, y que un día ú otro volvería glorioso y triunfante y enardecido de rabia. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap26-n24" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10724" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_10776">Aunque aquella dignidad presente, aquel aspecto y lenguaje le hiciesen estar confuso y le imprimiesen cierto temor, era, no obstante, un temor que no le subyugaba y que no impedía el que su pensamiento se rebelase, porque calculaba que al fin de la cuenta, el cardenal no empleaba arcabuces, espadas ni bravos. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap26-n25" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10777" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_10828">— ¿Cómo no habéis reflexionado, proseguía Federico, que si aquellas inocentes víctimas no hubiesen tenido abierto ningún otro asilo, yo podía acogerles, ponerles en un lugar seguro en el momento que vos me los enviaseis, como si estuvieran adheridos á un obispo, como una cosa que le pertenecía, como la parte más preciosa, no digo de su cargo, sino de sus riquezas? </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap26-n26" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10829" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_10856">Por lo que toca á vos, yo hubiera permanecido inquieto; me habría sido imposible descansar un momento hasta que os hubiese puesto en seguridad, procurando que no se os tocase ni siquiera uno solo de vuestros cabellos. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap26-n27" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10857" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_10867">¿Imagináis que no hubiera sabido cómo asegurar vuestra vida? </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap26-n28" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10868" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_10915">¿Creéis que ese hombre, por atrevido que sea, no hubiera perdido su audacia, cuando hubiese llegado á su noticia que sus tramas eran conocidas fuera de aquí, conocidas de mí que velaba, que estaba decidido á emplear para vuestra defensa todos los medios que estuviesen en mi mano? </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap26-n29" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10916" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_10941">¿Ignoráis que si el hombre promete con frecuencia mucho más de lo que puede sostener, amenaza también algunas veces más de lo que no se atreve á ejecutar? </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap26-n30" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10942" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_10960">¿No sabéis que la iniquidad no solamente se funda en sus propias fuerzas, sino también en la credulidad y en el espanto de los otros? </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap26-n31" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10961" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_10999">“Justamente, la razón es de Perpetua”, pensó todavía D. Abundio, sin reflexionar que el hallarse de acuerdo su criada y Federico Borromeo sobre lo que se hubiera podido y debido hacer, era un fuerte argumento contra él. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap26-n32" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11000" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_11033">— Pero vos, prosiguió el cardenal, no habéis visto, no habéis querido ver más que vuestro peligro temporal. ¿Cómo os ha podido parecer tan grande para sacrificar á él todo lo demás. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap26-n33" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11034" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_11053">— Es porque yo vi aquellas caras feroces, se le escapó decir á D. Abundio; yo mismo oí sus terribles palabras. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap26-n34" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11054" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_11070">Vuestra señoría ilustrísima dice muy bien; pero sería preciso estar en el interior de un pobre sacerdote y haber presenciado aquella escena. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap26-n35" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11071" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_11134">Apenas hubo pronunciado estas palabras, cuando se mordió la lengua. Conoció que se había dejado vencer demasiado por el despecho, y dijo entre sí: “Ahora va á descargar la nube”; pero levantando tímidamente la vista, se quedó sumamente admirado al ver al cardenal, al cual no le era dado jamás el adivinar ni comprender, ó más bien diré, pasar de aquella gravedad de mando y reprensión, á una compungida y pensativa. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap26-n36" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11135" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_11146">— Es demasiado cierto, dijo Federico. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap26-n37" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11147" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_11182">¡Tal es nuestra terrible y mísera condición: nosotros queremos exigir rigurosamente de los demás lo que Dios solo sabe si nosotros estaríamos dispuestos á dar: queremos juzgar, corregir, reprender, y Dios sabe lo que nosotros haríamos en el mismo caso, lo que hemos hecho en ocasiones semejantes! </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap26-n38" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11183" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_11200">¡Pero desgraciado de mí si quisiese tomar mi debilidad por medida del deber de los otros, por norma de mi instrucción! </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap26-n39" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11201" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_11239">Sin embargo, es cierto que juntamente con las doctrinas, debo dar el ejemplo á mi prójimo, no para parecerme al fariseo que impuso á los demás enormes cargas, las cuales después no quiso él ni aun tocar con el dedo. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap26-n40" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11240" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_11285">Escuchadme pues, hijo mío, querido hermano: los errores de los que mandan son frecuentemente más conocidos de los demás que de ellos mismos; si vos sabéis que yo haya descuidado por desidia, por respetos humanos, alguno de mis deberes, decídmelo francamente, hacédmelo observar, á fin de que allí, donde ha faltado el ejemplo, sobrevenga á lo menos una humilde confesión. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap26-n41" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11286" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_11326">Mostradme libremente mis debilidades, y entonces las palabras adquirirán más valor en mi boca, porque experimentaréis más vivamente que no son mías, sino de aquel que puede darnos á ambos la fuerza necesaria para hacer lo que ellas prescriben. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap26-n42" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11327" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_11363">“¡Oh, qué hombre tan santo, pero cuánto me atormenta!” decía interiormente D. Abundio: “Siempre está sobre sí; quiere que yo examine, remueva, critique, averigüe lo que encuentre malo en su conducta”; en seguida dijo en alta voz. — ¡Oh, monseñor se burla de mí! </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap26-n43" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11364" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_11375">¿Quién no conoce el corazón fuerte, el celo infatigable de vuestra señoría ilustrísima? </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap26-n44" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11376" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_11383">Y añadió en su interior, “Más que infatigable”. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap26-n45" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11384" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_11454">— Yo no os pediría alabanzas que me hacen temblar, porque Dios conoce mis faltas, y también yo me conozco bastante para confundirme; pero hubiera querido, querría que nos confundiéramos juntos ante él, para confiar igualmente ambos: desearía por amor á vos que comprendieseis cuán opuesta ha sido vuestra conducta y vuestro lenguaje á las leyes, que sin embargo, predicáis, y según las cuales seréis juzgado. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap26-n46" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11455" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_11492">“Todo se vuelve contra mí”, pensó D. Abundio. — Pero estas personas que han venido á referíroslo todo, no os han dicho que ellas se han introducido en mi casa á traición, para sorprenderme y hacerme celebrar un matrimonio contra las reglas. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap26-n47" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11493" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_11524">— Me lo han dicho, hijo mío; pero lo que me aflige, lo que me aterra, es el ver que aún tratáis de excusaros, procurando acusar á vuestro prójimo acerca de lo que debería formar parte de vuestra confesión. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap26-n48" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11525" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_11541">¿Quién ha puesto á esos infortunados, no digo en la necesidad, sino en la tentación de hacer lo que han hecho? </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap26-n49" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11542" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_11578">¿Hubieran buscado esta vía irregular, si la legítima no se les hubiese cerrado? ¿Habrían pensado en tender lazos á su pastor si ellos hubiesen sido recibidos en sus brazos, auxiliados y aconsejados por él?, ¿á sorprenderle, si no se hubiera escondido? </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap26-n50" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11579" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_11608">¡Y queréis ahora hacerles soportar el peso!, ¡y os indignáis porque después de tantas desventuras, ¿qué digo?, en medio de la misma desgracia, hayan dejado escapar una palabra de consuelo delante de su pastor y del vuestro! </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap26-n51" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11609" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_11625">Que las reclamaciones del oprimido, que las quejas del afligido sean odiosas al mundo, lo comprendo; ¡pero á nosotros! </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap26-n52" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11626" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_11635">¿Y qué ventaja os hubiera producido su silencio? </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap26-n53" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11636" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_11648">Hubierais ganado en esto que su causa fuese enteramente al juicio de Dios. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap26-n54" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11649" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_11695">¿No es para vos una nueva razón (teniendo ya tantas) de amar á esas personas que os han procurado la ocasión de escuchar la voz sincera de vuestro obispo, que os han dado un medio más conveniente para conocer y descontar en parte la gran deuda que tenéis con ellos? </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap26-n55" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11696" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_11711">¡Ah!, si os hubiesen provocado, ofendido, atormentado, os diría (¡y tendría acaso necesidad de decíroslo!) que los amarais justamente por lo mismo. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap26-n56" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11712" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_11741">Queredlos porque ellos han padecido, porque todavía padecen, porque forman parte de vuestro rebaño, porque son débiles, porque tenéis necesidad de perdón, y para obtenerlo, juzgad cuánto pueden valer sus súplicas. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap26-n57" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11742" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_11766">D. Abundio guardaba silencio, pero no con ese silencio forzado é impaciente; callaba, como aquel que tiene más que pensar que no decir. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap26-n58" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11767" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_11786">Las palabras que oía eran consecuencias inesperadas, aplicaciones nuevas de una doctrina, no obstante antigua en su mente y no contrastada. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap26-n59" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11787" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_11806">El mal de su prójimo, de cuya consideración le había distraido el miedo propio, le hacía al presente una nueva impresión. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap26-n60" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11807" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_11851">Si no sentía todos los remordimientos que la amonestación quería producir, á causa de aquel maldito miedo que estaba siempre allí para el papel de defensor oficioso, experimentaba á lo menos un cierto desagrado de sí mismo, cierta compasión hacia los demás, cierta mezcla, en fin, de ternura y vergüenza. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap26-n61" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11852" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_11893">Se asemejaba, si me es permitida la comparación, á la húmeda y retorcida mecha de una vela, que aproximada á la llama de una antorcha empieza á humear, luego chisporrotea, parece que rehúsa encenderse, mas por último lo verifica y luce bien ó mal. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap26-n62" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11894" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_11928">D. Abundio se hubiera acusado abiertamente, se habría lamentado de su conducta, si no hubiese tenido la idea fija en D. Rodrigo; sin embargo, se mostró bastante conmovido para que el cardenal dejase de conocer que sus palabras habían servido de algo. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap26-n63" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11929" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_11992">— Ahora, prosiguió el cardenal, el uno está fugitivo fuera de su casa, la otra muy próxima á abandonarla; no tienen ambos más que motivos poderosos para permanecer alejados, sin ninguna probabilidad de verse jamás reunidos, y únicamente satisfechos, esperando que Dios los junte en la otra vida; ahora, ¡ay!, ellos no tienen necesidad de vos; al presente no tenéis motivo alguno de favorecerlos, y nuestra corta previsión no alcanza á descubrir lo que podrá suceder. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap26-n64" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11993" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_12002">¿Pero quién sabe si Dios en su misericordia no os prepara la ocasión? </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap26-n65" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12003" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_12016">¡Ah, no la dejéis escapar!, ¡buscadla, estad al acecho, rogad que se presente. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap26-n66" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12017" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_12036">— No dejaré de hacerlo, monseñor; no dejaré de hacerlo; yo os lo aseguro, respondió D. Abundio, con un acento que en aquel instante salía del corazón. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap26-n67" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12037" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_12062">— ¡Ah, sí, hijo mío, sí!, exclamó Federico, y con afectuosa dignidad continuó: ¡El cielo sabe que hubiera deseado tener con vos otra especie de conversación! </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap26-n68" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12063" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_12130">¡Los dos hemos vivido ya mucho en este mundo! ¡Dios sabe cuán penoso me ha sido el afligir vuestra ancianidad, teniendo que usar de las reprensiones!, ¡cuánta mayor satisfacción hubiera sido para mí el haber podido consolarnos mutuamente de nuestros cuidados comunes y de nuestras penas, hablando de la bienaventurada esperanza, de la cual estamos ya tan próximos!, ¡Dios quiera que las palabras que me he visto obligado á deciros, sirvan para ambos! </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap26-n69" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12131" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_12151">No hagáis que él me tenga que pedir cuenta, en aquel día terrible, de haberos conservado en un sagrado ministerio, al cual tan desgraciadamente habéis faltado. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap26-n70" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12152" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_12168">Recobremos el tiempo perdido; la hora se acerca; el esposo no puede tardar; tengamos encendidas nuestras lámparas. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap26-n71" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12169" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_12211">Ofrezcamos á Dios nuestros miserables y vacíos corazones, para que se digne llenarlos de esa caridad que repara el pasado, que asegura el porvenir, que teme y espera, llora y se regocija con sabiduría; que nos conceda en todas ocasiones la virtud que tanta falta nos hace. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap26-n72" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12212" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_12221">Dicho esto se levantó, y D. Abundio siguió sus pasos. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap26-n73" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12222" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_12343">Aquí nuestro anónimo nos advierte que la anterior entrevista no fué la única que tuvieron los dos personajes, ni tampoco Lucía el solo objeto de sus conversaciones; pero que se ha limitado á esto, por no separarse demasiado del principal objeto de su narración; y que por el mismo motivo no hará mención de otras cosas notables dichas por Federico en todo el curso de la visita, ni de sus liberalidades, ni de las discordias apaciguadas, ni de los odios antiguos entre personas, familias y tierras enteras apagados (sucediendo por desgracia con demasiada frecuencia que solamente se adormecen), ni de algunos guapetones ó tiranuelos calmados por algún tiempo ó para siempre; todas cosas que no dejaban de suceder siempre más ó menos, en cada uno de los lugares de la diócesis en que aquel excelente personaje se detenía. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap26-n74" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12344" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_12370">Después dice, que á la mañana siguiente fué D.ª Prajedes, según estaba convenido, á buscar á Lucía y á cumplimentar al cardenal, el cual colmó de alabanzas á la joven y se la recomendó eficazmente. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap26-n75" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12371" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_12415">Ya podrá figurarse el lector cuántas lágrimas costaría á Lucía el separarse de su madre; salió de la casita y dió el segundo adiós á su pueblo natal, con ese sentimiento de excesiva amargura que se experimenta al abandonar un paraje que fué el solo amado, y que ya no puede serlo más. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap26-n76" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12416" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_12464">Pero con respecto á su madre, no fué ésta su última despedida; porque D.ª Prajedes había anunciado que permanecería aún algunos días en su quinta, la cual no estaba lejos del pueblo; prometiendo Inés ir á ver á su hija, para dar y recibir un más doloroso adiós. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap26-n77" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12465" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_12492">El cardenal se disponía también á marchar para continuar su visita, cuando llegó el cura de la parroquia en donde estaba situado el castillo del Incógnito, pidiendo tener una entrevista con él. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap26-n78" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12493" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_12573">Después de haber sido introducido, le presentó un paquete y una carta, en la cual rogaba á Federico que hiciese aceptar á la madre de Lucía cien escudos de oro que iban contenidos en dicho paquete, para que sirvieran de dote á la joven, ó para el uso que ambas juzgasen conveniente: al mismo tiempo le suplicaba se dignara decirles, que si alguna vez, en cualquier tiempo, necesitaban de sus servicios, la infeliz doncella no ignoraba por desgracia su morada; y que el prestarles su ayuda, sería para él uno de los sucesos más felices y deseados de su vida. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap26-n79" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12574" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_12602">El cardenal mandó llamar á Inés al momento, y le participó la misión que acababa de recibir, la cual fué escuchada con tanta sorpresa como alegría; y puso en sus manos el paquete, que ella se apresuró á tomar sin hacer muchos cumplimientos. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap26-n80" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12603" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_12629">Que Dios recompense á ese señor, dijo, y ruego á vuestra señoría ilustrísima que le dé nuestras más sinceras gracias; pero que esto no lo sepa nadie, porque vivimos en un pueblo, que... </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap26-n81" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12630" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_12648">Perdonadme; ya lo veis; sé demasiado que un señor como vos no va ahora á hablar de semejantes cosas; pero... su señoría ya me entiende. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap26-n82" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12649" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_12751">En seguida se volvió á casa apresuradamente, encerróse en su habitación, y abrió el paquete. Aunque preparada, vació con admiración en un pañuelo todo aquel montón de zequíes que tan pocas veces había visto, y aun esto, solamente uno á uno: los contó, costóle gran trabajo el reunirlos y colocarlos unos sobre otros, porque á cada instante se escapaban de sus inexpertos dedos, y cayendo sobre la pila que tenía hecha, tenía que volver á empezar su trabajo: habiendo logrado por último hacer un cartucho lo mejor que le fué posible, lo envolvió en un trapo, atándolo cuidadosamente con un bramante y fué á esconderlo en uno de los rincones de su jergón. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap26-n83" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12752" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_12767">El resto del día no hizo más que desvariar, formar proyectos para lo sucesivo, y suspirar el día de mañana. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap26-n84" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12768" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_12789">Se acostó y permaneció algún tiempo despierta, atormentada por la idea del oro que tenía debajo; y dormida lo veía igualmente. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap26-n85" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12790" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_12799">Se levantó al rayar el alba, y se puso en camino para la quinta en la cual se hallaba Lucía. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap26-n86" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12800" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_12835">La repugnancia que ésta experimentaba en hablar del voto que había hecho, no se disminuía; sin embargo, estaba resuelta á violentarse, confiándose á su madre en la siguiente entrevista, que por algún tiempo á lo menos debía llamarse la última. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap26-n87" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12836" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_12875">Apenas pudieron estar solas, cuando Inés, con el semblante animado, y al mismo tiempo en voz baja como si temiera que alguno la oyese, empezó á hablar de este modo: “Tengo que darte una gran noticia”; y se puso á referir su inesperada fortuna. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap26-n88" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12876" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_12897">— Dios bendiga á ese señor, dijo Lucía: así tendréis con que vivir felizmente, y podréis también hacer bien á alguno. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap26-n89" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12898" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_12909">— ¡Cómo!, respondió Inés; ¿no ves cuántas cosas podemos hacer con tanto dinero? </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap26-n90" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12910" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_12935">Escucha: yo no tengo más hija que tú; más que los dos, puedo decir; porque á Renzo, desde que empezó á obsequiarte, lo he mirado siempre como un hijo mío. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap26-n91" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12936" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_12959">Todo está en que no le haya sucedido alguna desgracia al ver que no nos ha dado ninguna noticia de su persona. Pero, ¡vaya!, ¡acaso ha de ir todo mal! </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap26-n92" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12960" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_12963">Confiemos en que no, y esperemos. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap26-n93" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12964" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13010">En cuanto á mí, hubiera querido dejar los huesos en mi país; mas al presente, que tú no puedes permanecer en él, por culpa de ese bribón, y solamente al pensar que lo tendría cerca, he cogido odio al pueblo que me ha visto nacer. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap26-n94" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13011" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13037">Hasta aquí, estaba resuelta á ir con vosotros, aunque hubiese sido hasta el fin del mundo; pero, sin dinero, ¿cómo hacerlo? </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap26-n95" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13038" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13039">¿Comprendes ahora? </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap26-n96" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13040" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13075">Los pocos cuartos que el pobre Renzo había recogido con tantos afanes y á costa de una estricta economía, he aquí que ha ido la justicia con sus manos lavadas, y ha arramblado con todo; mas el Señor en recompensa nos ha enviado la fortuna. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap26-n97" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13076" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13129">Así, pues, luego que haya encontrado el medio de que sepamos si existe ó no, en dónde está, y cuáles son sus intenciones, voy á buscarte á Milán, no lo dudes; en otro tiempo me hubiera parecido una gran cosa; pero las desgracias le hacen á uno abrir los ojos, y le prestan atrevimiento para todo: he ido hasta Monza, y por consiguiente, sé lo que es viajar. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap26-n98" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13130" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13169">Escojo un hombre decidido, un pariente, como por ejemplo, Alejo de Magganiaco, que según todos dicen es hombre de resolución; ¿no es cierto?, voy á Milán en su compañía, hacemos los gastos y... ¿me comprendes? </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap26-n99" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13170" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13197">Pero viendo que en vez de animarse, apenas podía Lucía ocultar su turbación, no manifestando más que una ternura sin consuelo, interrumpió su discurso, y dijo: “¿Qué tienes? ¿no eres de mi parecer?”. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap26-n100" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13198" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13214">— ¡Madre mía!, ¡infeliz madre mía!, exclamó Lucía, echándole uno de sus brazos al cuello y ocultando su rostro bañado de lágrimas en el seno de aquélla. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap26-n101" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13215" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13222">— ¿Qué te pasa?, preguntó de nuevo la madre con la mayor inquietud. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap26-n102" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13223" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13242">— Hubiera debido decíroslo antes, respondió Lucía levantando el rostro, y enjugándose las lágrimas, mas me ha faltado el valor; compadecedme. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap26-n103" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13243" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13246">— Pero, di; habla pues. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap26-n104" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13247" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13255">— ¡No puedo ser mujer de ese desgraciado joven. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap26-n105" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13256" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13257">— ¿Cómo?, ¿cómo? </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap26-n106" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13258" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13317">Lucía, con la cabeza baja, respirando apenas, sofocada por las lágrimas que derramaba sin exhalar un solo gemido, como el que cuenta una cosa que no tiene remedio, reveló el voto que había hecho; y al mismo tiempo, juntando las manos, pidió de nuevo perdón á su madre de haberle tenido hasta entonces oculto aquel misterio. Suplicóle también, encarecidamente, que no lo dijese á alma viviente, y que la ayudase á cumplir lo que había prometido. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap26-n107" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13318" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13388">Inés se quedó estupefacta y consternada: quería mostrarse indignada á causa del silencio que su hija había guardado con ella; mas los graves pensamientos nacidos de esta circunstancia, ahogaron su resentimiento. Primeramente, trató de vituperar su resolución; pero después le pareció que era querer habérselas con el cielo; tanto más, cuanto que Lucía le pintaba con tan vivos colores aquella espantosa noche, su fatal desconsuelo y su imprevista salvación, en medio de todo lo cual, había formulado su promesa tan expresa y solemne. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap26-n108" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13389" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13424">Inés escuchaba entretanto con la mayor atención, y cien ejemplos que había oído referir muchas veces, y que ella misma había contado á su hija, tocante á castigos extraños y terribles, ocasionados por la violación de algún voto, se le presentaban tumultuosamente en su imaginación. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap26-n109" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13425" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13436">Después de haber permanecido un poco como suspensa, dijo: “¿Y ahora qué harás?”. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap26-n110" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13437" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13463">— Ahora, respondió Lucía, al Señor toca cuidar de ello; al Señor y á la Madonna: me he puesto en sus manos; hasta aquí no me han abandonado; tampoco me abandonarán ahora que... </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap26-n111" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13464" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13493">La gracia que pido al Señor, la sola gracia, después de la salvación de mi alma, es que me haga volver pronto á vuestro lado; él me la concederá; sí, confío en que me la concederá. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap26-n112" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13494" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13522">Aquel día terrible... en aquel fatal carruaje... ¡Ah, Virgen Santísima!... entre aquellos hombres... ¡quién me había de haber dicho al verme conducida por ellos, que debía encontrarme con vos al día siguiente. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap26-n113" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13523" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13540">— ¡Mas no decírselo pronto á tu madre!, continuó Inés con cierto enfado templado por el cariño y compasión. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap26-n114" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13541" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13552">— Tened lástima de mí; no tenía el valor suficiente... ¿y de qué hubiera servido el afligiros con anticipación. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap26-n115" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13553" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13559">— ¿Y Renzo?, dijo Inés, meneando la cabeza. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap26-n116" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13560" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13572">— ¡Ah!, exclamó Lucía estremeciéndose; yo no debo pensar ya más en ese infortunado. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap26-n117" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13573" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13579">Se conoce que no estaba destinado... </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap26-n118" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13580" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13591">Ved cómo parece que el Señor nos había querido separar. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap26-n119" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13592" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13613">¿Y quién sabe?... Pero no, no; él lo habrá preservado del peligro, y quizá hará que sea más afortunado apartándole de mí. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap26-n120" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13614" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13649">— Pero entretanto, replicó la madre, si tú no estuvieses ligada para siempre, y con tal que no hubiese sucedido á Renzo desgracia alguna, con el dinero se hubiera remediado todo. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap26-n121" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13650" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13663">— Pero este dinero, replicó Lucía, ¿estaría en vuestro poder si yo no hubiese pasado aquella noche? </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap26-n122" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13664" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13678">Ya que Dios ha querido que todo vaya así, hágase su divina voluntad. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap26-n123" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13679" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13684">Y la voz de Lucía se extinguió ahogada por las lágrimas. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap26-n124" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13685" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13691">Á tan inesperado argumento, Inés se quedó pensativa. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap26-n125" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13692" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13736">Después de algunos momentos de silencio, Lucía conteniendo sus sollozos, repuso. — Al presente, que la cosa está ya hecha, es preciso someterse voluntariamente; y vos, mi pobre madre, vos que me podéis ayudar, primeramente rogando al Señor por vuestra desdichada hija, y luego... conviene que el infeliz Renzo lo sepa. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap26-n126" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13737" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13747">Meditadlo, hacedme todavía este favor; porque vos, podéis pensar en ello. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap26-n127" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13748" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13812">Cuando sepáis dónde está, hacedle escribir, buscad un sujeto... justamente vuestro primo Alejo, que es un hombre prudente y caritativo, que nos ha querido siempre bien, y que no hablará de más: valeos de él para escribirle del modo que ha pasado todo, en dónde me he encontrado, lo que he padecido, y además decidle que Dios lo ha querido así, que se tranquilice, que yo no puedo jamás pertenecer á ningún hombre. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap26-n128" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13813" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13829">Hacédselo comprender bien, explicadle lo que yo he prometido, que he hecho voto... </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap26-n129" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13830" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13868">Cuando sepa que he prometido á la Virgen... Él ha sido siempre muy temeroso de Dios... y vos, desde el momento en que sepáis noticias suyas, escribidme, hacedme saber que está sano y salvo; y después... no me hagáis saber nada más. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap26-n130" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13869" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13881">Inés, sumamente enternecida, aseguró á su hija que todo se haría como deseaba. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap26-n131" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13882" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13933">— Quisiera deciros otra cosa, replicó ésta: lo que ha sucedido al infortunado Renzo no hubiera tenido lugar, si no hubiera tenido la desgracia de pensar en mí: está al presente errante, fugitivo; se le han hecho perder todos sus ahorros; se le ha arrebatado todo lo que poseía; todas las economías que el infeliz había hecho, bien sabéis por qué... ¡y nosotras, que tenemos tanto dinero! </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap26-n132" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13934" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13938">¡Oh, madre mía! </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap26-n133" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13939" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13986">¡Ya que el Señor os ha enviado tantas riquezas y que al infeliz lo miráis como hijo vuestro!... ¡Oh, partidlas con él que seguramente Dios os lo premiará; buscad una ocasión á propósito, y enviadle la mitad: ¡el cielo sabe cuánta necesidad tendrá de ello. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap26-n134" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13987" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13994">— ¡Y bien!, ¿qué crees tú?, respondió Inés; sí, seguramente que se lo mandaré. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap26-n135" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13995" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13996">¡Pobre joven! </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap26-n136" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13997" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_14006">¿Por qué piensas que yo estaba contenta con ese dinero? </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap26-n137" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14007" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_14014">Pero... ¡yo que había venido aquí tan alegre! </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap26-n138" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14015" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_14046">Vaya; dejemos esto: yo se lo enviaré; ¡desdichado Renzo! Mas él también... yo me entiendo. Ciertamente el dinero agrada al que lo necesita; pero á él, de seguro no lo hará engordar. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap26-n139" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14047" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_14087">Lucía dió gracias á su madre por aquella pronta y liberal condescendencia, con una gratitud, con un afecto, capaz de hacer comprender á quien la hubiese escuchado, que su corazón pertenecía aún todo entero á Renzo; quizá más de lo que ella misma creía. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap26-n140" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14088" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_14100">— ¿Y sin ti, qué haré yo, infeliz mujer?, dijo Inés llorando á su vez. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap26-n141" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14101" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_14117">— ¿Y yo sin vos, pobre madre mía, y en una casa extraña? ¡Allá tan lejos, en aquel Milán!... </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap26-n142" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14118" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_14130">Mas el Señor será con nosotras dos, y nos reunirá. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap26-n143" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14131" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_14152">Dentro de ocho ó nueve meses nos volveremos á ver; y de aquí á entonces, y aun antes, espero que él habrá arreglado las cosas para consolarnos. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap26-n144" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14153" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_14164">Dejémoslo á su divina voluntad; siempre, siempre pediré á la Madonna esta gracia. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap26-n145" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14165" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_14182">Si tuviese alguna otra cosa que ofrecerle, lo haría; pero es tan misericordiosa, que á pesar de todo me lo otorgará. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap26-n146" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14183" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_14250">Con éstas y otras semejantes palabras, repetidas muchas veces, acompasadas de lamentos y de consuelos, de aflicción y de resignación, con multitud de recomendaciones y promesas de no decir nada á nadie, con una infinidad de lágrimas, después de prolongados y nuevos abrazos, las mujeres se separaron, prometiéndose recíprocamente volverse á ver para el próximo otoño, á más tardar; como si esto dependiese de ellas, y según se hace siempre en semejantes casos. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap26-n147" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14251" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_14293">Sin embargo, pasóse largo espacio de tiempo sin que Inés pudiese saber nada absolutamente con respecto á la suerte de Renzo; no recibía cartas ni mensajes de ninguna especie; las gentes del pueblo ó de las cercanías, á quien podía preguntar, no sabían más que ella. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap26-n148" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14294" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_14329">No era Inés la única que hiciese inútilmente tales pesquisas: el cardenal Federico, que no había dicho por mera fórmula á nuestras dos pobres mujeres que quería tomar informes acerca del infeliz joven, escribió efectivamente con la mayor prontitud para tenerlos. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap26-n149" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14330" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_14446">Cuando fué á Milán, de vuelta de su visita diocesana, recibió una respuesta, en la cual le decían no haberse podido encontrar huella alguna del indicado sujeto, que verdaderamente permaneció algún tiempo en casa de un pariente suyo, en tal país, en el cual nada había dado que decir; pero que una mañana muy temprano desapareció de súbito, y que ni aun su mismo pariente nada sabía de él, no pudiendo más que repetir ciertas voces sin fundamento y contradictorias que corrían, de haber el joven sentado plaza para Levante, habiendo pasado á Alemania, en donde había perecido al vadear un río: luego se añadía que estarían sobre aviso, si alguna vez sabían algo de positivo, con el objeto de dar prontamente parte á su señoría ilustrísima y reverendísima. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap26-n150" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14447" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_14466">Más tarde, éstas y otras voces semejantes se esparcieron hasta el territorio de Lecco, y llegaron por consiguiente á los oídos de Inés. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap26-n151" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14467" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_14513">La pobre mujer hacía todo lo posible para sacar en claro la verdad, para llegar á la fuente de donde provenía; pero no conseguía nunca encontrar nada más que aquel se dice, que á pesar de todo, aun hoy en día es suficiente para atestiguar tantas cosas. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap26-n152" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14514" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_14539">Algunas veces, apenas le referían alguna noticia, llegaba uno y le decía que no era cierta; pero esto era para darle en cambio otra igualmente extraña ó siniestra. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap26-n153" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14540" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_14544">Todo charlatanería: he aquí el hecho. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap26-n154" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14545" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_14605">El gobernador de Milán, y capitán general de Italia, D. Gonzalo Fernández de Córdoba, se había quejado amargamente al señor presidente de Venecia en Milán, porque un bribón, un ladrón público, un promovedor de motines y asesinatos, el famoso Lorenzo Tramaglino, el cual, estando en poder de la justicia misma, había excitado una rebelión para procurarse la libertad, hubiese sido acogido y recibido en el territorio de Bérgamo. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap26-n155" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14606" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_14633">El presidente había contestado, que nada sabía acerca de semejante asunto, y que escribiría á Venecia para poder dar á su excelencia alguna explicación del caso. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap26-n156" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14634" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_14675">En Venecia había por máxima el secundar y cultivar la inclinación que tenían los operarios de seda milaneses á establecerse en el territorio de Bérgamo; de hacer que ellos encontrasen en dicho país muchas ventajas, y sobre todo que estuviesen seguros y al abrigo de toda clase de persecución, sin lo cual no hay ningún bien en este mundo. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap26-n157" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14676" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_14783">Pues así como entre dos fuertes litigantes, cualquier cosa, por pequeña que sea, hay necesidad siempre de que tome parte un tercero; del mismo modo Bartolo fué avisado confidencialmente no se sabe por quién, que Renzo no estaba seguro en el pueblo, y que sería mejor que entrase en alguna otra fábrica, mudando al propio tiempo de nombre; Bartolo comprendió el caso, y no se entretuvo en hacer objeciones, sino que corrió precipitadamente al encuentro de su primo, y contóle sucintamente la ocurrencia, lo metió consigo en un calesín, lo acompañó á otra fábrica distante de la suya cerca de quince millas, y lo presentó bajo el nombre de Antonio Rivolta, al dueño, que era también del estado de Milán, y antiguo conocido suyo. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap26-n158" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14784" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_14810">Éste, aunque los tiempos fuesen calamitosos, no se hizo de rogar para recibir un operario que se le recomendaba como hábil y honrado, por un hombre de bien é inteligente. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap26-n159" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14811" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_14844">Luego que lo experimentó, no hizo más que regocijarse de tal adquisición; únicamente que al principio, el joven le había parecido que debía ser un poco sordo, á causa de que cuando se le llamaba Antonio, las más veces no contestaba. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap26-n160" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14845" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_14877">Poco tiempo después, llegó de Venecia una orden redactada en estilo bastante dulce, al capitán de Bérgamo, para que se informase y diese aviso si en su jurisdicción, y especialmente en tal pueblo, se encontraba el sujeto consabido. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap26-n161" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14878" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_14910">El capitán, habiendo hecho sus diligencias de la manera que había comprendido que se deseaban, dió una respuesta negativa, la cual fué trasmitida al presidente en Milán, para que éste la trasmitiese á su vez á D. Gonzalo Fernández de Córdoba. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap26-n162" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14911" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_14930">Y no faltaban curiosos que quisiesen saber por Bartolo por qué el susodicho joven no estaba ya allí, y dónde había ido. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap26-n163" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14931" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_14938">Á la primera pregunta éste respondió: “Ha desaparecido”. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap26-n164" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14939" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_14989">Para desembarazarse de los más obstinados, sin darles que sospechar de lo que había de cierto, juzgó á propósito regalarles, ya á unos, ya á otros, las noticias referidas anteriormente; pero todo esto, como cosas inciertas que también él había oído decir, sin asegurar que fuesen positivas. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap26-n165" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14990" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_15054">Mas cuando la pregunta fué hecha por orden del cardenal, sin nombrarlo, y con cierto aparato de importancia y de misterio, dejando comprender que era en nombre de un gran personaje, Bartolo se puso más sobre sí, y creyó necesario responder según costumbre; de modo que tratándose de una persona ilustre, dió de una vez todas las noticias que había ideado una á una en aquellas diversas ocurrencias. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap26-n166" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_15055" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_15123">No se crea, sin embargo, que D. Gonzalo, siendo un señor de aquella especie, quisiese habérselas personalmente con un infeliz aldeano hilador de seda; que no se crea tampoco que informado quizá del poco respeto usado, y de las malas palabras dichas por él á su rey moro encadenado por la garganta, tratase de vengarse; ó que lo juzgase un sujeto bastante peligroso para perseguirle aun en su fuga y no dejarle vivir por muy lejos que estuviese, del mismo modo que hizo el senado romano con Aníbal. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap26-n167" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_15124" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_15184">D. Gonzalo tenía demasiadas cosas en que pensar para tomarse cuidado por las acciones de Renzo; y si pareció que se lo tomó, provino de un concurso singular de circunstancias por las cuales el infeliz, sin comerlo ni beberlo, se encontró con un sutilísimo é invisible hilo atado á aquellos grandes é importantes negocios. </note>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>