<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>INTRODUCTION</title><respStmt><resp>Supervisione codifica</resp><persName xml:id="ER">Ersilia Russo</persName></respStmt><respStmt><resp>Codifica automatizzata</resp><persName xml:id="ML">Maria Levchenko</persName></respStmt></titleStmt><editionStmt><p>Scheda editoriale</p></editionStmt><publicationStmt><publisher>Leggo Manzoni. Quaranta commenti alla Quarantana</publisher><pubPlace>Università di Bologna "Alma mater studiorum"</pubPlace><date>2023</date><availability><p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Alessandro Manzoni</author><title>The Betrothed Lovers</title><editor xml:id="Ben">Pier Paolo Benucci</editor><pubPlace>London</pubPlace><publisher>Longman, Brown, Green, and Longmans</publisher><date>1845</date><respStmt><resp>Translated by</resp><persName xml:id="BP">Anonymous</persName></respStmt></bibl></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><p>Introduzione, cap. 1</p></encodingDesc></teiHeader><text><body><div xml:id="Benucci_intro"><p xml:id="P1"><note xml:id="spanish_1858_cap29-n1" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_10001" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_10010">Aquí, entre los infelices amedrentados, encontramos personas muy conocidas nuestras. </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n2" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_10011" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_10045">Quien no ha visto á D. Abundio el día que se esparció de repente la noticia de la bajada del ejército, de su aproximación y de sus excesos, no puede saber de ningún modo lo que es espanto. </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n3" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_10046" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_10116">Ya vienen, son treinta, cuarenta, cincuenta mil; son diablos, arrianos, antecristos; han saqueado á Cortenuova; han pegado fuego á Primaluna; han destruido á Introbbio, Parsturo, Barsio; han llegado á Balabbio; mañana estarán aquí; tales eran las voces que corrían de boca en boca. Por doquier se veía correr, pararse á su vez, consultarse tumultuosamente, titubear entre el emprender la fuga ó quedarse; las mujeres se agrupaban lanzando desesperados gritos y mesándose los cabellos. </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n4" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_10117" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_10146">D. Abundio, habiendo resuelto huir á todo evento, pues era el primero que había tratado de ello, veía, sin embargo, en cada camino que iba á tomar, en cada sitio en que pensaba refugiarse, obstáculos insuperables y peligros espantosos. </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n5" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_10147" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_10151">¿Qué hacer?, exclamaba: ¿adónde ir? </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n6" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_10152" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_10182">Los montes, dejando aparte la dificultad del camino, no ofrecían seguridad; era sabido que los lasquenetes trepaban por ellos como gatos, con solo que tuviesen algún indicio ó esperanza de poder hacer la menor presa. </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n7" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_10183" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_10236">El lago tenía muy hinchadas las narices; soplaba un viento sumamente fuerte; además de esto, la mayor parte de los barqueros, temiendo ser forzados á tener que pasar los soldados ó bagajes, se habían refugiado con sus bateles á la orilla opuesta del Adda; las pocas que aún quedaban se hallaban cargadísimas de gente, con cuyo enorme peso y el temporal que reinaba, se temía que zozobrasen á cada paso. </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n8" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_10237" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_10278">Para alejarse y salir de la ruta que el ejército tenía que recorrer, no era posible encontrar ni un carruaje, ni un caballo, ni algún otro modo cualquiera. Yendo D. Abundio á pie no hubiera podido adelantar mucho camino, y temía ser alcanzado. </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n9" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_13649" targetEnd="quarantana/cap29.xml#None">Los confines del territorio de Bérgamo no se hallaban tan lejos que sus piernas no le pudiesen llevar de un tirón; pero ya se había esparcido la noticia de haber salido de Bérgamo á toda prisa un escuadrón de dragones para guardar la frontera y tener á raya á los lasquenetes; aquéllos eran diablos en carne y hueso lo mismo que éstos, y por su parte hacían todo el mal que les era posible. </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n10" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_10346" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_10418">El pobre hombre corría por la casa como un insensato y enteramente fuera de sí; iba detrás de Perpetua para concertar con ella lo que debía hacerse; pero ésta, ocupada del todo en reunir los objetos más preciosos y en esconderlos debajo del pavimento ó en los más pequeños agujeros, andaba apresuradamente, afanada, preocupada, con las manos llenas, y respondía: “en concluyendo de poner todo esto en seguridad, haremos en seguida lo que hacen los demás”. </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n11" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_10419" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_10467">D. Abundio quería conversar con ella y discutir acerca del partido que debían tomar; mas Perpetua, entre los quehaceres y la prisa, y el miedo que tenía metido en el cuerpo y la cólera que le causaba el de su amo, estaba en semejante momento menos tratable que nunca. </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n12" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_10468" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_10473">“¿No se ingenian los demás?, pues nosotros también nos ingeniaremos. </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n13" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_10474" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_10481">Permitidme que os diga que no servís más que para estorbar. </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n14" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_10482" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_10503">¿Creéis que los otros no tengan también su pellejo que salvar?, ¿juzgáis que los soldados vienen á haceros á vos solo la guerra? </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n15" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_10504" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_10522">Mejor sería que en lugar de venir delante y detrás lloriqueándome y quemándome la sangre, me ayudarais á fin de despachar más pronto”. </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n16" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_10523" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_10557">Con éstas y otras contestaciones semejantes se desembarazaba de él, habiendo ya decidido que luego que hubiese concluido del mejor modo posible aquella precipitada operación, le cogería de la mano como se hace con un niño, y lo arrastraría consigo á los montes. </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n17" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_10558" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_10597">Abandonado de este modo, se situaba en la ventana, miraba por todas partes, aguzaba los oídos, y al ver pasar á la gente, exclamaba con acento de queja y de reproche á la vez: “Haced la caridad á vuestro infeliz cura de buscarle algún caballo, un mulo, un asno cualquiera. </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n18" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_10598" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_10603">¿Es posible que nadie quiera socorrerme? </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n19" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_10604" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_10606">¡Oh, qué gente, Dios mío! </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n20" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_10607" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_10627">Á lo menos esperadme, para que pueda ir en vuestra compañía; esperad á que seáis quince ó veinte para que yo marche con vosotros y que no me vea abandonado. </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n21" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_10628" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_10656">¿Queréis dejarme en poder de esos perros?, ¿ignoráis por ventura que la mayor parte son luteranos, y que tienen por una obra meritoria el asesinar á un sacerdote católico, apostólico, romano?, ¿queréis dejarme aquí para que reciba el martirio? </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n22" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_10657" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_10662">¡Oh, qué gente, qué gente!”. </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n23" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_10663" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_10668">Pero, ¿á quién dirigía estas palabras? </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n24" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_10669" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_10710">Á hombres que pasaban encorvados bajo el peso de su pobre ajuar, pensando en lo que dejaban en casa, echando sus vacas por delante, siguiéndoles los hijos cargados con cuanto podían, y sus mujeres llevando en hombros á los pequeñuelos que no podían andar. </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n25" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_10711" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_10740">Algunos pasaban de largo sin responder ni tan siquiera mirar; otros le decían: “¡Eh! señor, componeos como mejor podáis; dichoso vos que no tenéis que pensar en la familia; ayudaos, ingeniaos”. </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n26" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_10741" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_10751">“¡Oh, infeliz de mí! exclamaba D. Abundio. </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n27" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_10752" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_10764">¡Qué gente, qué corazones! no hay caridad; cada uno sólo piensa en sí mismo, y de mí nadie se acuerda”. </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n28" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_10765" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_10770">Y después de esto se dirigía de nuevo en busca de Perpetua. </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n29" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_10771" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_10778">— ¡Oh, casualmente, le dijo ésta, venís á propósito; ¿y el dinero. </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n30" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_10779" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_10780">— ¿Cómo lo haremos. </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n31" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_10781" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_10796">— Dádmelo; iré á enterrarlo en el jardín juntamente con la plata. </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n32" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_10797" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_10797">— Pero... </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n33" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_10798" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_10815">— Pero, pero... dádmelo; guardad algunos sueldos para lo que pueda ofrecerse, y después dejad lo demás á mi cuidado. </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n34" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_10816" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_10842">D. Abundio obedeció; se dirigió hacia su arca, sacó su pequeño tesoro, y lo entregó á Perpetua, la cual dijo: “Voy á enterrarlo en el jardín, al pie mismo de la higuera”; dicho lo cual salió. </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n35" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_10843" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_10885">Poco después volvió á aparecer con una banasta llena de comestibles y un canastillo vacío, en el cual se puso á colocar apresuradamente un poco de ropa blanca para ella y para su amo. Hecho esto, dijo Perpetua: “Á lo menos llevaréis el breviario”. </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n36" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_10886" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_10888">— Pero, ¿adónde vamos. </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n37" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_10889" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_10893">— ¿Adónde van todos los demás? </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n38" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_10894" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_10908">Primeramente nos dirigiremos al camino, y una vez allí, oiremos y veremos lo que mejor nos convenga hacer. </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n39" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_10909" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_10929">En el mismo momento entró Inés con una pequeña cesta en las espaldas, y como en ademán del que viene á hacer una proposición importante. </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n40" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_10930" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_10962">Inés, decidida á no aguardar tampoco los tan peligrosos huéspedes, viéndose en su casa enteramente sola, y además todavía con algún oro del Incógnito, había estado largo tiempo dudando acerca del paraje donde podría refugiarse. </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n41" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_10963" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_11017">El resto de aquellos escudos, los cuales, durante la época del hambre, le habían hecho tan al caso, era la principal causa de sus alarmas y de su irresolución; pues había oído decir que en los países ya invadidos, los que tenían dinero estaban en una situación más terrible que los demás, viéndose expuestos á un mismo tiempo á la violencia de los extranjeros y á las asechanzas de sus compatriotas. </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n42" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_11018" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_11061">Es verdad que no había confiado á nadie el secreto del bien que le había llovido del cielo, según vulgarmente se dice, á no ser á D. Abundio, á cuya casa iba de cuando en cuando á cambiar los escudos, dejando siempre alguna cosa para que la diese á los que fuesen más pobres que ella. </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n43" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_11062" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_11083">Pero el dinero oculto, especialmente para los que no están acostumbrados á manejarlo con frecuencia, tienen al poseedor en una continua zozobra, con respecto á los demás. </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n44" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_11084" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_11164">En la ocasión presente, mientras que Inés iba escondiendo, ya por un lado, ya por otro, las cosas mejores que no podía llevar consigo, y pensaba en los escudos que llevaba cosidos en su vestido, recordó que juntamente con ellos le había hecho el Incógnito las más cumplidas ofertas de servirla en todo y por todo; acordóse también, de lo que había oído contar tocante á su castillo situado en un lugar tan seguro, con el cual nadie, á excepción de los pájaros, podía llegar contra la voluntad de su dueño, por cuyo motivo resolvió ir á buscar un asilo. </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n45" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_11165" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_11235">Calculó cómo podría hacerse reconocer de aquel señor, y en seguida pensó en D. Abundio, el cual, después de la conversación que había tenido con el arzobispo, le había manifestado las muestras más particulares de aprecio, con una efusión tanto mayor, cuanto que lo podía hacer sin comprometerse, y que permaneciendo los dos jóvenes muy lejos, estaba muy distante el caso de que se le pudiese hacer una petición, la cual hubiera puesto su benevolencia á una muy dura prueba. </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n46" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_11236" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_11269">Inés supuso, pues, que en aquella barahúnda el pobre hombre debía hallarse más embarazado y aturdido que ella, y que el partido que iba á proponerle le parecería bueno. </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n47" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_11270" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_11278">Habiéndolo encontrado en compañía de Perpetua, expuso á ambos el motivo de su visita. </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n48" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_11279" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_11285">— ¿Qué decís á esto, Perpetua. </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n49" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_11286" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_11304">— Digo que es una inspiración del cielo; que es preciso no perder tiempo, y que nos pongamos al momento en camino. </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n50" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_11305" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_11306">— Y después... </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n51" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_11307" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_11317">— Después, después, cuando ya estemos allá, nos encontraremos muy satisfechos. </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n52" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_11318" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_11339">Al presente sabemos que ese señor no trata más que de favorecer al prójimo, y tendrá un verdadero placer en proporcionarnos un asilo. </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n53" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_11340" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_11351">En aquel paraje, en la frontera misma, y casi perdidos en los aires, no hay cuidado que vayan los soldados. </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n54" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_11352" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_11386">Y luego, tampoco nos faltará que comer; pues de lo contrario, allá en lo más elevado de las montañas, cuando se nos hubiese concluido esta pequeña gracia que Dios nos ha enviado, (y así diciendo, colocaba los víveres en la cesta encima de la ropa blanca,) nos veríamos muy apurados. </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n55" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_11387" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_11391">— Conque ¿se ha convertido, convertido de veras, eh. </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n56" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_11392" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_11409">— ¿Quién lo duda, después de todo lo que se sabe, después de lo que vos mismo habéis presenciado. </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n57" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_11410" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_11416">— ¿Y si fuésemos á meternos en la jaula? </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n58" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_11417" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_11418">— ¿Qué jaula? </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n59" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_11419" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_11432">Perdonad que os diga que con todas las cosas tan insustanciales que se os ocurren, nunca se llegaría á resolver nada. </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n60" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_11433" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_11457">Excelente Inés, habéis tenido una bella idea; y al concluir estas palabras, puso la banasta sobre una mesita, y, habiendo pasado los brazos por las correas, se la cargó á las espaldas. </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n61" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_11458" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_11477">— ¿No se podría, dijo D. Abundio, encontrar á algún hombre que viniese con nosotros para escoltar á su cura? </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n62" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_11478" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_11496">Si topásemos con algún bribón, que en semejantes ocasiones se ven con frecuencia, ¿de qué ayuda podríais servirme vosotras. </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n63" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_11497" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_11502">— ¡Otra exigencia todavía!, ¡y siempre para perder tiempo! </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n64" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_11503" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_11515">¡Ir ahora á buscar á ese hombre, cuando cada uno no piensa más que en sus quehaceres! </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n65" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_11516" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_11526">Acabemos de una vez: buscad vuestro sombrero y breviario, y andando. </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n66" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_11527" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_11561">D. Abundio salió, y volvió al cabo de pocos instantes con el breviario bajo del brazo, el sombrero puesto y bastón en mano, después de lo cual salieron los tres por una puertecilla que daba á la plaza de la iglesia. </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n67" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_11562" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_11587">Perpetua la cerró, más bien para no omitir una formalidad, que por la fe que ella tuviese en la cerradura y en las hojas de la puerta, guardándose en seguida la llave en la faltriquera. </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n68" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_11588" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_11609">D. Abundio, al pasar por delante de la iglesia, le echó una ojeada, y dijo entre dientes: “Al pueblo corresponde guardarla, pues que á él es para quien sirve. </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n69" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_11610" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_11630">Si tienen un poco de amor á su iglesia, tratarán de conservarla; si no lo tienen, así sufran lo que ella”. </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n70" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_11631" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_11655">Dirigiéronse á través de los campos guardando el más profundo silencio, pensando cada uno en sus propios negocios, y mirando en torno de sí, principalmente D. Abundio, por si acaso divisaba alguna figura sospechosa; ó algo de extraordinario. </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n71" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_11656" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_11679">No encontraban á nadie: la gente toda estaba metida en sus casas, con objeto de guardarlas, recogiendo sus efectos, ó escondiéndolos, ó por los caminos que conducían directamente á los montes. </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n72" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_11680" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_11698">Después de haber suspirado innumerables veces y dejado escapar alguna interjección, D. Abundio empezó á murmurar ya, más continuadamente. </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n73" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_11699" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_11761">La tomaba con el duque de Nevers, que hubiera podido permanecer muy bien en Francia gozando en hacer el príncipe, y que quería ser duque de Mantua á despecho de todo el mundo. Luego la emprendía con el emperador, que hubiera debido tener más juicio que los demás, dejando seguir al agua su curso, no siendo tan quisquilloso; pues al fin y al cabo, ¿por ventura no sería siempre el emperador, bien fuese duque de Mantua, Ticio ó Sempronio? </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n74" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_11762" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_11795">Pero con quien principalmente la pegaba era con el gobernador, pues á éste correspondía haber alejado los azotes del país, habiendo sido al contrario, el que los había atraído por su afición á la guerra. </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n75" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_11796" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_11809">Convendría que esos señores estuvieran aquí para que viesen y probasen lo que es bueno. </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n76" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_11810" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_11815">¡Gran cuenta tienen que rendir! </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n77" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_11816" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_11826">Pero entretanto lo pagamos los que ninguna culpa tenemos. </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n78" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_11827" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_11844">— Dejad un poco tranquilas á esas gentes, pues ya no vendrán á ayudarnos, decía Perpetua. </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n79" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_11845" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_11857">Ya volvéis, perdonadme; ya volvéis á vuestras tonterías, que á nada conducen. </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n80" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_11858" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_11863">Lo que más bien me causa más inquietud es... </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n81" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_11864" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_11865">— ¿El qué? </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n82" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_11866" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_11907">Perpetua, que en el pedazo de camino andado había ido pensando con todo sosiego en lo que había escondido tan precipitadamente, empezó á lamentarse de haber olvidado tal cosa, ocultado mal tal otra, de haber dejado en cierto paraje una señal que podía guiar á los ladrones, en otro sitio... </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n83" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_11908" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_11926">— ¡Muy bien!, dijo D. Abundio, tranquilizado ya por su vida lo suficiente para afligirse por sus intereses. ¡Buena cosa habéis hecho por vida mía! </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n84" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_11927" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_11930">¿En dónde teníais la cabeza. </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n85" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_11931" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_11976">— ¡Cómo!, exclamó Perpetua, plantándosele delante y puesta en jarras, según se lo permitía la banasta, con la cual iba cargada: ¡cómo!, ¡venís ahora con tales reproches, cuando vos érais el que me daba tanta prisa, y me devanabais los sesos en vez de ayudarme y animarme! </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n86" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_11977" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_12019">Antes bien he pensado en las cosas de la casa que en las mías propias; nadie ha habido que me diese una mano; todo ha tenido que pasar por mí; si algo sale mal, ninguna culpa tengo; he hecho más de lo que debía. </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n87" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_12020" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_12096">Inés interrumpía estas disputas hablando de sus pesadumbres; no lamentándose tanto de los males é incomodidades que sufría, cuanto de ver desvanecerse la esperanza de abrazar pronto á su amada Lucía, que según recordarán los lectores, justamente había llegado el otoño, en el cual madre é hija habían proyectado volverse á ver; porque no era de suponer que D.ª Prajedes quisiese ir hacia aquel lado en semejantes circunstancias, habiendo, al contrario, salido de él, si por casualidad se hubiese encontrado, como hacía todo el mundo. </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n88" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_12097" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_12113">La vista de los lugares hacía más vivos aún los pensamientos de Inés y más punzante su disgusto. </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n89" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_12114" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_12148">Habiendo salido de los senderos que atravesaban los campos, entraron en el mismo camino real por el cual la pobre mujer había ido acompañando por tan poco tiempo á la hija á su casita, después de haber permanecido con ella en casa del sastre. </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n90" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_12149" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_12154">Á todo esto se divisaba ya la población. </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n91" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_12155" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_12163">— ¿Iremos á saludar á esas buenas gentes? dijo Inés. </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n92" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_12164" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_12186">— Y también á descansar un poquito; pues, esta banasta empieza ya á fastidiarme, y luego tenemos que comer un bocado, contestó Perpetua. </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n93" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_12187" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_12202">— Con la condición de no perder tiempo, pues no viajamos por diversión, dijo D. Abundio. </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n94" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_12203" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_12216">Fueron recibidos con la mayor satisfacción y con los brazos abiertos: es de advertir que traían á la memoria una buena acción. </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n95" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_12217" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_12241">Haced bien á todos cuantos podáis, dice en esta ocasión nuestro autor, y con frecuencia encontraréis caras risueñas. </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n96" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_12242" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_12272">Al abrazar Inés á la buena señora, prorrumpió en un copioso llanto, el cual le sirvió de un gran alivio, contestando con sollozos á las preguntas que ella y su marido le hacían con respecto á Lucía. </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n97" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_12273" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_12289">— Está mejor que nosotros, dijo D. Abundio: se halla en Milán al abrigo de todo peligro, y lejos de estas diabólicas escenas. </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n98" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_12290" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_12300">— ¿Por ventura el señor cura y la compañía, van de huida? dijo el sastre. </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n99" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_12301" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_12310">— Justamente, contestaron á un tiempo el amo y la criada. </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n100" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_12311" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_12312">— Lo siento mucho. </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n101" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_12313" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_12321">— Nos dirigimos, repuso D. Abundio, al castillo de ***. </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n102" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_12322" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_12328">— Muy bien pensado; estaréis tan seguros como en el cielo. </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n103" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_12329" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_12336">— ¿Y aquí no tenéis miedo. </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n104" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_12337" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_12394">— Os diré, señor cura; juiciosamente pensando, según todas las probabilidades, no deberían venir á alojarse aquí, á causa de estar esto fuera de camino para esas gentes: cuando más podrán hacer alguna escapatoria (lo que Dios no quiera), pero en todo caso siempre hay tiempo: antes hemos de oir hablar de las infelices poblaciones por donde irán pasando. </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n105" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_12395" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_12429">Los viajeros habían resuelto descansar algunos momentos, y como era justamente la hora de comer, “Señores, dijo el sastre, os ruego que honréis mi pobre mesa; francamente, consistirá en un solo plato que tiene muy buena traza”. </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n106" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_12430" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_12439">Perpetua dijo que llevaba consigo algo con que romper el ayuno. </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n107" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_12440" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_12464">Después de algunos cumplidos por una y otra parte, acordaron juntar las provisiones y comer en compañía. </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n108" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_12465" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_12477">Los niños se habían colocado con grande algazara alrededor de Inés, su antigua amiga. </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n109" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_12478" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_12518">El sastre ordenó prontamente á una de sus hijas (la que había enviado con aquel plato de comida á la viuda María, según recordarán los lectores), que fuese á asar unas castañas, que eran de las primeras que se habían cogido. </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n110" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_12519" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_12541">— Y tú, dijo á un muchacho, marcha corriendo al huerto, y sacude bien el albérchigo, recoge los que caigan, y tráelos; que vengan todos, ¿oyes? </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n111" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_12542" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_12556">Y tú, dijo á otro, encarámate á la higuera y coge los higos que estén más maduros. </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n112" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_12557" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_12563">Éste es un oficio que conocéis demasiado. </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n113" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_12564" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_12580">Por lo que á él hace, fué á destapar un tonelito de vino, y su mujer á traer ropa de mesa. </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n114" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_12581" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_12607">Perpetua sacó sus provisiones, púsose la mesa, se colocó en la cabecera una servilleta y un plato de loza para D. Abundio, añadiendo Perpetua un cubierto que traía en la cesta. </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n115" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_12608" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_12632">Sentáronse á la mesa y comieron si no con grande alegría, á lo menos con mucha más de la que ninguno de los comensales hubiera esperado disfrutar aquel día. </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n116" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_12633" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_12655">— ¿Qué decís vos, señor cura, de esa barahúnda de cosas? dijo el sastre; me parece que estoy leyendo la historia de los sarracenos en Francia. </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n117" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_12656" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_12658">— ¡Qué queréis que diga! </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n118" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_12659" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_12664">¡Era preciso que me alcanzase esta nueva desgracia. </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n119" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_12665" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_12680">— Pero habéis escogido un excelente refugio, replicó aquél, ¿quién se atrevería á subir allí á la fuerza? </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n120" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_12681" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_12698">Encontraréis una numerosa concurrencia, porque he oído decir que se ha refugiado mucha gente, y que continuamente va llegando más. </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n121" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_12699" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_12707">— Me atrevo á esperar que seremos bien recibidos. </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n122" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_12708" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_12726">Conozco á ese buen señor; y cuando una vez tuve que apersonarme con él, se portó muy bien conmigo. </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n123" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_12727" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_12749">— Y conmigo también, interrumpió Inés; me mandó á decir, por conducto de monseñor ilustrísimo, que cuando necesitase algo acudiese á él. </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n124" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_12750" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_12762">— Sublime y hermosa conversión repuso D. Abundio; persevera en ella, ¿no es cierto?, ¿persevera? </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n125" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_12763" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_12787">El sastre se puso entonces á hablar largamente acerca de la santa vida que hacía el Incógnito, y cómo después de haber sido el cruel azote de todas las cercanías, había llegado á ser el ejemplo y el bienhechor. </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n126" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_12788" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_12815">— ¿Y la gente que tenía consigo... toda aquella servidumbre?... replicó D. Abundio, el cual había oído decir algo, pero que no estaba enteramente seguro. </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n127" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_12816" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_12832">— La mayor parte se han marchado, respondió el sastre; y los que han quedado, han variado de vida, de tal modo... </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n128" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_12833" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_12845">En una palabra, el castillo se ha convertido en una nueva Tebaida: vos debéis saber todo esto. </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n129" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_12846" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_12855">Luego se puso á platicar con Inés sobre la visita del cardenal. </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n130" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_12856" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_12877">“¡Grande hombre!, decía; ¡grande hombre!, ¡lástima que pasara por aquí con tanta precipitación, pues ni aun pude honrarle como merecía. </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n131" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_12878" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_12890">¡Oh, cuán satisfecho estaría si pudiese hablarle otra vez, así, más despacio!”. </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n132" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_12891" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_12943">Después que se levantaron de la mesa, les enseñó una estampa que representaba al cardenal. La tenía pegada á una de las hojas de la puerta, como en señal de veneración al personaje, y también para poder decir á todo el mundo que el retrato no era parecido, porque él había podido examinar de cerca, y con mucha calma, al cardenal en persona, en aquella misma habitación. </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n133" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_12944" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_12958">Lo han querido hacer con esta cosa aquí... dijo Inés: el vestido le parece; pero... </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n134" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_12959" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_12986">— ¿No es verdad que no tiene parecido?, repuso el sastre: yo siempre lo digo; no nos engañamos, ¿eh? Mas en su defecto está su nombre debajo; al fin es un recuerdo. </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n135" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_12987" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_13015">D. Abundio daba prisa y estaba impaciente por llegar; el sastre se empeñó en ir á buscar un carro que los condujese hasta el pie de la subida; corrió, pues, con la mayor solicitud á su encuentro, y pocos momentos después volvió diciendo que ya venía. </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n136" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_13016" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_13049">Luego se dirigió á D. Abundio, y le dijo: “Señor cura, si deseáis llevaros allá arriba algún libro para pasar el tiempo, yo podré serviros, pues, aunque soy un infeliz, me divierto también en leer un poco. </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n137" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_13050" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_13059">Ello no serán libros como los vuestros, por estar escritos en lenguaje vulgar, pero no obstante...”. </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n138" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_13060" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_13078">— Gracias, gracias, respondió D. Abundio: las circunstancias son tales, que apenas tiene uno cabeza para ocuparse de lo que es de obligación. </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n139" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_13079" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_13107">Mientras se dan y vuelven las gracias, se cambian los saludos y buenos presagios, invitaciones y promesas de otra visita á la vuelta, el carro ha llegado delante de la puerta de la calle. </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n140" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_13108" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_13128">Colocan en él las cestas, montan y emprenden con un poco más de calma y tranquilidad de espíritu la segunda mitad del viaje. </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n141" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_13129" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_13139">El sastre había dicho la verdad á D. Abundio, con respecto á la nueva vida del Incógnito. </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n142" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_13140" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_13168">Desde el día en que lo dejamos, había continuado haciendo lo que se propuso; á saber: reparar los males causados, reconciliarse con sus enemigos, socorrer á los desgraciados, hacer, en suma, todo el bien que pudiese. </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n143" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_13169" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_13190">Aquel valor que en otro tiempo había manifestado en ofender y defenderse, ahora lo mostraba en no hacer una cosa ni otra. </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n144" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_13191" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_13260">Iba siempre solo y sin armas, dispuesto á sufrir las consecuencias posibles de tantas violencias como había cometido, y persuadido que sería usar de una nueva si se valía de la fuerza para defender su persona, que era deudora de tantas y tantas; convencido, igualmente, de que todo el daño que se le hiciese sería una injuria hacia Dios, pero con respecto á él una justa retribución, y que él tenía menos derecho que cualquiera otra persona para castigar al que le injuriase. </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n145" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_13261" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_13281">Á pesar de todo esto, permanecía tan inviolable como cuando tenía armados para su seguridad tanta multitud de brazos en unión con el suyo. </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n146" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_13282" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_13321">El recuerdo de su antigua ferocidad, y la vista de su actual mansedumbre, la una que debía haber dejado naturalmente tantos deseos de venganza, y la otra, que la hacía tan fácil, conspiraban, sin embargo, á la vez, á vencer los odios, y á conquistarle una admiración que le servía principalmente de salvaguardia. </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n147" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_13322" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_13334">Éste era el hombre que nadie había podido humillar, y que se había humillado á sí mismo. </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n148" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_13335" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_13395">Los rencores irritados otras veces por su desprecio y por el miedo que le tenían, veíanse, al presente, embotarse ante aquella nueva humildad: los ofendidos habían obtenido, contra toda esperanza y sin ninguna especie de riesgo, una satisfacción que no hubieran podido prometerse de la mejor venganza; esto es, el placer de ver á un hombre semejante arrepentido de sus crímenes, y siendo partícipe, por decirlo así, de su indignación. </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n149" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_13396" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_13449">Existían muchos cuyo rencor se había hecho más amargo y profundo á causa del infinito número de años que lo abrigaban, sin haber podido encontrar durante tan largo trascurso de tiempo una ocasión en que pudiesen ser más fuertes que aquel hombre para tomar la revancha de los daños que les había causado; mas al verlo luego solo, desarmado y en la actitud de un hombre que no opondría resistencia, no sentían otro impulso hacia él más que una intensa veneración y profundísimo respeto. </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n150" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_13450" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_13489">En aquella voluntaria humillación, su presencia y continente habían adquirido, sin que él lo supiese, un cierto no sé qué de más noble y elevado, pues se traslucía en toda su persona, todavía mejor que antes, la ausencia de todo temor. </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n151" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_13490" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_13513">Los odios, aun los más tenaces é inveterados, se sentían como ligados y contenidos respetuosamente por la veneración general de la cual era objeto aquel hombre arrepentido y tan benéfico. </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n152" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_13514" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_13558">Dicha veneración era tal, que él mismo se veía embarazado para sustraerse á las demostraciones que se le hacían, teniendo que poner todo su cuidado en no dejar transparentar en su semblante y ademanes, el sentimiento interior de compunción y no humillarse mucho para no ser demasiado ensalzado. </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n153" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_13559" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_13579">En la iglesia eligió el sitio más inferior, y no había peligro que nadie lo ocupase; hubiera sido lo mismo que usurpar un puesto de honor. </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n154" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_13580" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_13619">Ofender pues á semejante individuo ó tratarle con poco miramiento, podía parecer no solamente una insolencia y villanía, sino también un sacrilegio; y los mismos á quienes este sentimiento general podía servir de comedimiento, participaban igualmente más ó menos. </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n155" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_13620" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_13648">Éstas y otras muchas causas alejaban también de él la venganza de la fuerza pública, y le procuraban además por este lado una seguridad, por la cual ningún cuidado pasaba. </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n156" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_13649" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_13688">El rango y elevado nacimiento, que en todo tiempo le habían servido de escudo, militaban aún más en su favor, después que á aquel nombre ya famoso se unían las alabanzas de una conducta sumamente ejemplar y la gloria de su conversión. </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n157" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_13689" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_13714">Los magistrados y los grandes se habían alegrado de ésta públicamente como el pueblo, habiendo parecido extraño el enconarse contra el que era objeto de tantas congratulaciones. </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n158" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_13715" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_13766">Además de esto, un poder ocupado en una guerra perpetua y siempre desgraciada contra rebeliones vivas y renacientes, podía estar bastante satisfecho con haber librado de la más indomable y molesta, para no ir á buscar otra; tanto más, cuanto que dicha conversión producía reparaciones que el expresado poder no estaba acostumbrado á obtener, ni tampoco á pedir. </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n159" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_13767" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_13811">Martirizar á un santo no parecía un buen medio para librarse de la vergüenza de no haber sabido tener á raya á un facineroso, y el efecto que se hubiera conseguido castigándole no habría sido otro que hacer volver á sus semejantes á su antigua y criminal vida. </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n160" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_13812" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_13839">Probablemente también la parte que el cardenal Federico había tenido en la conversión, y su nombre asociado al del convertido, servían á éste como de un impenetrable y sagrado escudo. </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n161" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_13840" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_13928">Y en ese estado de cosas é ideas, en esas singulares relaciones de la autoridad espiritual y del poder civil, que tan á porfía debatían entre sí sin pensar jamás en destruirse, mezclando continuamente á las hostilidades, actos de reconocimiento y protestas de deferencia, y que no obstante iban siempre de conserva á un fin común, sin hacer nunca las paces, pudo parecer en cierto modo que la reconciliación de la primera llevase consigo el olvido, si no la absolución del segundo, cuando aquélla se había acumulado solamente para producir un efecto querido de ambas. </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n162" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_13929" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_13956">Así, aquel hombre, sobre el cual, si hubiese caído, habrían corrido á porfía grandes y pequeños á pisotearle, derribándose voluntariamente, conseguía ser perdonado por todos, y venerado por muchos. </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n163" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_13957" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_14017">Es cierto que también había algunos á quienes aquel estrepitoso cambio debía dejar muy disgustados; tales eran los ejecutores pagados para cometer crímenes, los compañeros de delitos, que perdían una tan gran fuerza, con la cual estaban habituados á crearse una renta, y que acaso en el momento que esperaban la noticia de la ejecución, encontraban á un mismo tiempo rotos los hilos de las tramas urdidas á fuerza de tanto tiempo y trabajo. </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n164" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_14018" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_14056">Pero ya hemos visto los diversos sentimientos que la tal conversión hizo nacer en los corazones de los secuaces que se encontraban entonces con él, y la cual oyeron anunciar por la misma boca de su jefe: estupor, aflicción, abatimiento, cólera; un poco de todo, menos desprecio ni odio. </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n165" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_14057" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_14087">Lo propio sucedió á los demás que tenía apostados en diferentes sitios, cuando llegaron á informarse de tan terrible nueva; lo mismo á los cómplices de más alta importancia, y á todos por las mismas causas. </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n166" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_14088" targetEnd="quarantana/cap29.xml#None">El odio principal, según dice Ripamonti, recayó más bien sobre el cardenal Federico. </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n167" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_14104" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_14126">Miraban á éste como el que se había mezclado en sus negocios para destruirlos: el Incógnito había querido salvar su alma; nadie tenía razón de quejarse. </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n168" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_14127" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_14154">Poco á poco la mayor parte de los antiguos sicarios del Incógnito, no pudiendo acostumbrarse á su nueva disciplina, y no viendo tampoco ninguna probabilidad de cambio, se fueron marchando. </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n169" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_14155" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_14215">El uno había ido á buscar un nuevo amo, acaso entre los amigos del que acababa de dejar; el otro fué á alistarse en alguno de los tercios, como entonces se llamaban, de España ó de Mantua, ó de cualquier otra parte beligerante; éste se lanzó á los caminos reales, á fin de hacer la guerra por su cuenta; y aquél, por último, se había contentado con ir tuneando á sus anchas. </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n170" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_14216" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_14231">Los que se hallaban á sus órdenes en diversos pueblos, se vieron obligados á hacer poco más ó menos lo mismo. </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n171" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_14232" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_14305">El pequeño número de los que habían podido habituarse á aquel nuevo género de vida, y que la abrazaron voluntariamente, naturales los más del valle, habían vuelto á los campos ó á ejercer los oficios aprendidos en sus primeros años, y abandonados después: los forasteros se quedaron en el castillo en clase de criados; unos y otros, como convertidos al mismo tiempo que su amo, pasaban del modo que éste su vida, sin hacer ni recibir daños, inermes y respetados. </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n172" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_14306" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_14408">Mas cuando á la llegada de las tropas alemanas algunos fugitivos de las poblaciones invadidas ó amenazadas se dirigían al castillo para pedir un asilo, el Incógnito, sumamente satisfecho de que sus muros fuesen un lugar de refugio para los débiles, así como en otro tiempo lo habían sido de execración y espanto, acogía á esos desgraciados más bien con expresiones de agradecimiento que de cortesía. Hizo publicar que su casa estaría abierta á todo el que quisiera refugiarse, y se ocupó en seguida de poner, no solamente el castillo, sino también el valle, en estado de defensa, por si los lasquenetes ó dragones quisiesen ir allí á hacer de las suyas. </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n173" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_14409" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_14493">Reunió los servidores que le habían quedado, que eran pocos, pero valientes, como los versos de Torti; hízoles una arenga sobre la dichosa ocasión que Dios les ofrecía, así como igualmente á él, de emplearse una vez en ayuda de su prójimo, al cual tantas habían oprimido y asustado; y con aquel antiguo tono natural de mando, que expresaba la certidumbre de ser obedecido, les anunció en términos generales lo que él deseaba que hiciesen, y les prescribió sobre todo cómo debían conducirse, á fin de que la gente que llegara á refugiarse al castillo no viese en ellos todos más que amigos y defensores. </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n174" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_14494" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_14600">Mandó sacar de un desván en donde estaban hacinadas una multitud de armas blancas y de fuego, las cuales distribuyó; hizo decir á sus aldeanos y arrendadores del valle, que si querían ir voluntariamente al castillo con armas, serían bien recibidos, y que el que no las tuviese se le darían; nombró oficiales, señaló los puestos á la entrada y en diversos parajes del valle, en la subida, á las puertas del castillo; fijó las horas y el modo de relevarse, como en un campamento, ó según se había verificado en dicho castillo mismo en los tiempos de su vida criminal. </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n175" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_14601" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_14633">En un rincón del susodicho desván, se hallaban separadas del montón las armas que él solo había usado: veíase allí su famosa carabina, sus mosquetes, espadas, dagas, espadones, pistolas, cuchillos, puñales, tirados por el suelo ó arrimados á la pared. </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n176" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_14634" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_14667">Ninguno de los servidores tocó á dichas armas; pero trataron de preguntar al señor las que deseaba que le fuesen llevadas: ninguna, respondió; y ya fuese esto voto, ya resolución, permaneció siempre desarmado á la cabeza de aquella especie de guarnición. </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n177" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_14668" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_14708">Al mismo tiempo había puesto en movimiento á otros hombres y mujeres de su casa y dependencias, para preparar en el castillo alojamiento al mayor número de personas que fuese posible, haciendo disponer camas, colocar jergones y colchones en las salas, las cuales estaban transformadas en dormitorios. </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n178" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_14709" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_14735">Había dado orden para que trajeran provisiones en abundancia, con el objeto de subvenir á las necesidades de los huéspedes que Dios le enviase, y cuyo número iba aumentándose de día en día. </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n179" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_14736" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_14785">En el ínterin él no permanecía ocioso; veíasele tan pronto dentro como fuera del castillo, ya arriba, ya abajo de la colina; era digno de contemplar con qué solicitud recorría el valle, estableciendo, reforzando y visitando los puestos, examinándolo todo, dejándose ver, poniendo y conservando el orden por medio de sus palabras, de sus miradas, y de su presencia. </note><note xml:id="spanish_1858_cap29-n180" type="comm" target="quarantana/cap29.xml#c29_14786" targetEnd="quarantana/cap29.xml#c29_14840">En su castillo, por los caminos, acogía á todos los fugitivos que encontraba; y todos, ya fuese que lo hubiesen visto, ó lo viesen por la primera vez, lo miraban estáticos, olvidando un momento los pesares y temores que los habían lanzado á aquellos sitios, y se volvían aún á mirarlo, cuando apartándose de ellos continuaba su camino. </note></p></div></body></text></TEI>