<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>CAPÍTULO SÉPTIMO</title>
        <respStmt>
          <resp>Codifica automatizzata</resp>
          <persName xml:id="P1">Maria Levchenko</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <p>Scheda editoriale</p>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Imp. de Andrade y Escalante</publisher>
        <pubPlace>Mexico</pubPlace>
        <date>1858</date>
        <availability>
          <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <author>Alejandro Manzoni</author>
          <title>Los Desposados: Historia Milanesa del Siglo XVII</title>
          <editor>Angelini, Cesare</editor>
          <pubPlace>Mexico</pubPlace>
          <publisher>Imp. de Andrade y Escalante</publisher>
          <date>1858</date>
          <respStmt>
            <resp>Translated by</resp>
            <persName>Anonymous</persName>
          </respStmt>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>Introduzione, cap. 1-38</p>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="spanish_1858_cap25">
<p>
        <note xml:id="spanish_1858_cap25-n1" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_10001" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_10051">El día siguiente en el pueblo de Lucía y en todo el territorio de Lecco, no se hablaba más que de ella, del Incógnito, del arzobispo y de otro sujeto, que aunque le gustase mucho que hablasen de él, en aquellas circunstancias lo hubiera perdonado de buena gana; queremos decir que éste era el Sr. D. Rodrigo. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap25-n2" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_10052" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_10128">No se vaya á creer que antes de dicho día no se hubiese hablado de sus hechos; pero eran conversaciones truncadas y secretos; era preciso que los interlocutores se conociesen muy bien entre sí para entablar polémica sobre tal objeto, aún estaban lejos de hablar con el calor de que hubieran sido capaces; porque cuando los hombres no pueden, sin correr un gran peligro, abandonarse á su indignación, no sólo se manifiestan mucho menos, sino que también reprimen la que experimentan en su interior; pero sin embargo, no por esto dejan de sentir. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap25-n3" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_10129" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_10200">¿Quién podría hoy contenerse?, ¿quién dejaría de hablar sobre un suceso que había hecho tanto ruido, en el cual se veía claramente la mano de la Providencia, y en donde representaban un gran papel dos personajes semejantes? El uno, en el que el amor por la justicia tan valeroso se veía unido á tanta autoridad; el otro, al cual parecía que el poder en persona estaba humillado, que la bravería, por decirlo así, había venido á deponer las armas y á pedir la paz. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap25-n4" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_10201" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_10211">Á tales comparaciones, el Sr. D. Rodrigo considerábase como un pigmeo. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap25-n5" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_10212" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_10236">Entonces todo el mundo comprendía lo que había ideado para atormentar la inocencia, para deshonrarla, para perseguirla con una violencia tan atroz y con asechanzas tan abominables. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap25-n6" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_10237" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_10282">Pasábase en aquella ocasión una revista á todas las demás proezas de dicho señor, y sobre todo las decían del mismo modo que las sentían, animados y encantados como estaban de hallarse todos de acuerdo; era un murmullo, un grito unánime, á lo lejos, sin embargo, porque si no había bravos, había esbirros. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap25-n7" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_10283" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_10295">Una buena porción de esta pública animadversión tocaba también á sus colegas y amigos. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap25-n8" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_10296" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_10326">No se perdonaba al señor podestá, siempre sordo, ciego, mudo, con respecto á las violencias de aquel tirano; pero no se hablaba de esto más que en voz baja, porque el podestá tenía igualmente sus esbirros. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap25-n9" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_10327" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_10371">No usaban tantos miramientos tocante al doctor Azzecca-Garbugli, que no poseía más que mucha charlatanería y astucia, ni para con los demás pequeños colegas iguales suyos, á los cuales se les señalaba tanto con el dedo y se les miraba con tanta prevención, que juzgaron prudente el no dejarse ver en la calle por espacio de algún tiempo. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap25-n10" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_10372" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_10411">D. Rodrigo, herido como de un rayo por aquella noticia imprevista, tan distante del aviso que esperaba de día en día y de momento en momento, se mantuvo encerrado en su palacio solo con sus bravos, devorando su rabia por espacio de dos largos días; mas al tercero partió para Milán. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap25-n11" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_10412" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_10465">Si aquello no hubiese sido más que un sordo murmullo del pueblo, quizá, aunque la cosa hubiese pasado más adelante, se hubiera quedado expresamente para desafiarla, para buscar la ocasión de dar sobre alguno de los más ardientes una lección que sirviese para todos; pero lo que le obligó á marchar, fué el haber sabido de positivo que el cardenal iba hacia aquel lado. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap25-n12" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_10466" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_10515">El conde su tío, el cual nada sabía de toda aquella historia sino lo que le había dicho Attilio, hubiera ciertamente exigido que en semejante circunstancia D. Rodrigo hiciera la primera visita al cardenal, y que obtuviese en público la acogida más distinguida: véase, pues, cómo aquél había dispuesto otra cosa. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap25-n13" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_10516" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_10543">El conde lo hubiera pretendido y se habría hecho dar cuenta minuciosamente, porque ésta era una ocasión importante de hacer ver en qué estimación era tenida la familia por una autoridad tan eminente. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap25-n14" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_10544" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_10625">Para escapar de un embarazo tan enojoso, D. Rodrigo, habiéndose levantado una mañana antes de salir el sol, se metió en un carruaje, acompañado del Griso y algunos otros bravos que iban escoltándole; y dejando la orden de que el resto de la servidumbre siguiese después, partió como un fugitivo (permítasenos elevar á nuestros personajes por medio de alguna ilustre comparación), como Catalina de Roma, echando espumarajos de rabia y jurando volver bien pronto, de otro modo, para consumar su venganza. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap25-n15" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_10626" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_10640">Entretanto el cardenal se adelantaba, visitando todos los días una de las parroquias situadas en el territorio de Lecco. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap25-n16" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_10641" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_10662">El día que debía llegar á la de Lucía, una gran parte de los habitantes habían salido de sus casas para salirle al encuentro. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap25-n17" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_10663" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_10749">Á la entrada de la población, precisamente al lado mismo de la casita de nuestras dos mujeres, había un arco triunfal construido de madera, cubierto de paja y de musgo, adornado de verdes ramos de boj y de acebo. La fachada de la iglesia estaba cubierta de tapices; de cada ventana pendían colchas y sábanas extendidas, fajas de niños colocadas á guisa de banderas; todo aquello, por último, que podía parecer necesario, bien ó mal, ó superfluo. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap25-n18" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_10750" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_10836">Por la tarde, que era la hora en la cual se esperaba al cardenal, los que habían permanecido en las casas, los ancianos, las mujeres y los niños más pequeños, se pusieron también en marcha para ir á su encuentro, parte formados en fila, y parte en pelotón, precedidos por D. Abundio. El pobre cura estaba triste en medio de tanta alegría; el estrépito le aturdía; el movimiento de tanta gente discurriendo por todas partes le volvía loco, como él decía; y estaba atormentado por el temor secreto de que las mujeres lo hubieran charlado todo, por lo cual tuviese que rendir cuenta de su conducta en el negocio del casamiento. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap25-n19" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_10837" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_10892">Finalmente, vese aparecer al cardenal, ó por mejor decir la turba en medio de la cual se encontraba en su litera, y el séquito que lo rodeaba. Apenas se le podía distinguir en medio de toda aquella cohorte, y únicamente se divisaba por sobresalir de todas las cabezas, un extremo de la cruz llevada por un capellán que cabalgaba en una mula. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap25-n20" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_10893" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_10943">El pueblo que iba con D. Abundio, se apresuró á reunirse al grueso de la multitud; y éste, después de haber dicho tres ó cuatro veces: “Despacio, en fila, ¿qué hacéis?”, atravesó la calle sumamente incomodado y murmurando siempre: “Esto es una Babilonia, es una Babilonia”, entró en la iglesia que estaba desocupada, y se quedó allí aguardando. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap25-n21" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_10944" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_10972">El cardenal avanzaba, dando bendiciones con la mano, y recibiéndolas de la boca del pueblo, que la gente de su séquito podía apenas contener, á pesar de todos sus esfuerzos. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap25-n22" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_10973" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_11005">Como compatriotas de Lucía, los habitantes hubieran querido hacer al arzobispo las demostraciones más extraordinarias; pero la cosa no era fácil, porque había la costumbre de que á todas partes adonde llegaba hacían todo lo más que podían. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap25-n23" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11006" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_11054">Ya al principio de su pontificado, á su primera entrada solemne en la catedral, el numeroso concurso, la impetuosidad del pueblo que se agrupó á su alrededor había sido tal, que se temió por su vida, y algunos caballeros que se hallaban junto á él tuvieron que tirar de las espadas para amedrentar y apartar á la multitud. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap25-n24" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11055" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_11084">Había en las costumbres de aquel tiempo un cierto no sé qué de violento y desordenado, que aun para hacer demostraciones benévolas á un obispo en la iglesia, era preciso derramar sangre para contenerlas. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap25-n25" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11085" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_11127">Dicho antemural no habría sido suficiente, si dos sacerdotes dotados de gran vigor y de mucha presencia de ánimo, no le hubiesen levantado en brazos y llevado de este modo desde la puerta de la iglesia hasta el altar mayor. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap25-n26" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11128" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_11161">Desde aquel día, en todas las visitas episcopales que hizo, no puede menos de causar escándalo el referir su primera entrada en las iglesias en medio de sus trabajos pastorales y peligros que corrió más de una vez. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap25-n27" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11162" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_11206">Entró, pues, en ésta como pudo; se encaminó al altar, y desde allí, después de haber orado un momento, según su costumbre, dirigió un pequeño discurso á los asistentes, sobre su amor hacia ellos, respecto al deseo de su salvación, y el modo de prepararse para la ceremonia del día siguiente. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap25-n28" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11207" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_11221">Habiéndose retirado en seguida á casa del cura, entre otra multitud de cosas que habló con éste, tomó informes acerca de la conducta y cualidades de Renzo. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap25-n29" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11222" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_11236">D. Abundio dijo que era un joven un poco vivo de genio, testarudo y colérico. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap25-n30" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11237" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_11267">Pero tocante á las preguntas más precisas y especiales del cardenal, se vió obligado á decir que era un buen muchacho, y que no podía comprender cómo en Milán hubiese podido cometer todas aquellas locuras que habían dicho. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap25-n31" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11268" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_11288">— En cuanto á la joven, repuso el cardenal, ¿os parece que pueda venir ya ahora con seguridad á habitar su casa. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap25-n32" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11289" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_11318">— Por ahora, respondió D. Abundio, puede venir y permanecer como quiera; digo por ahora, pero... añadió en seguida, lanzando un suspiro: sería preciso que vuestra señoría ilustrísima estuviese siempre aquí ó á lo menos cerca. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap25-n33" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11319" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_11334">— El Señor está siempre cerca, dijo el cardenal; además, yo procuraré ponerla en lugar seguro. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap25-n34" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11335" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_11356">Y dió orden inmediatamente que al día siguiente, muy temprano, fuese la litera con una escolta á buscar á las dos mujeres. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap25-n35" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11357" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_11395">D. Abundio salió sumamente contento de que el cardenal le hubiera hablado de los dos jóvenes, sin haberle pedido cuenta de su negativa en casarlos. “¿Conque él no sabe nada?, decía entre sí: ¿Inés se ha callado?, ¡qué milagro! </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap25-n36" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11396" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_11449">Sin embargo, se volverán á ver; pero le daremos otras instrucciones; sí, se las daremos”. No sabía el pobre hombre que Federico no había querido entablar aquella conversación, justamente porque quería hablar más largamente y con más comodidad; y antes de darle lo que era debido quería oir también sus razones. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap25-n37" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11450" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_11474">Mas los cuidados del buen prelado para la seguridad de Lucía habían llegado á ser inútiles. Después que él la había dejado, sobrevinieron cosas que es indispensable referir. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap25-n38" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11475" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_11502">Las dos mujeres, en aquellos pocos días que tuvieron que pasar bajo el techo hospitalario del sastre, volvieron á tomar cuanto les fué posible su antiguo y habitual modo de vivir. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap25-n39" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11503" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_11525">Lucía había pedido en seguida alguna labor, y como hacía en el monasterio, pasaba todo el día cosiendo, retirada en una pequeña estancia, apartada de las miradas de los curiosos. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap25-n40" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11526" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_11537">Inés salía algunas veces, y trabajaba también un poco en compañía de su hija. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap25-n41" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11538" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_11577">Sus conversaciones eran tanto más tristes cuanto más afectuosas: ambas estaban dispuestas á separarse, ya que la oveja no podía volver á pacer junto á la guarida del lobo: ¿y cuándo, cuál sería el término de esta separación? </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap25-n42" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11578" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_11586">El porvenir era oscuro, inexplicable para una de ellas principalmente. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap25-n43" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11587" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_11640">Inés, sin embargo de esto, no dejaba de entregarse interiormente á alegres conjeturas. “Al cabo y al fin”, decía, “si no ha sucedido nada de malo á Renzo, bien pronto nos dará noticias suyas; si ha encontrado que trabajar y el modo de establecerse; si ¿y cómo dudarlo? tiene su fe jurada á Lucía y sigue firme en su promesa, ¿por qué no se podría ir hacia donde él está?” </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap25-n44" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11641" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_11667">Ella iba entreteniendo á su hija con tales esperanzas, y yo no podría decir si ésta experimentaba más pena escuchándolas que respondiendo á ellas. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap25-n45" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11668" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_11717">Había tenido siempre encerrado su gran secreto en su interior, y aunque la atormentase el disgusto de ocultar una cosa á tan buena madre, estaba, sin embargo, contenida como á su pesar, por la vergüenza y por mil diversos temores, según ya hemos dicho anteriormente, dejando pasar los días sin decir nada absolutamente. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap25-n46" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11718" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_11737">Sus proyectos eran bien diferentes de los de su madre, ó mejor diremos, no tenía ninguno; estaba enteramente abandonada á la Providencia. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap25-n47" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11738" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_11783">Trataba, pues, de hacer decaer ó desviar aquella conversación; decía en términos generales que ella no esperaba ni deseaba nada en el mundo; que no aspiraba más que el reunirse prontamente con su madre; más de una vez, el llanto ahogando su voz, venía oportunamente á cortarle la palabra. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap25-n48" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11784" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_11805">— ¿Sabes por qué esto te parece así?, decía Inés: porque tú has sufrido mucho, y te figuras que no es posible que pueda volver el bien. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap25-n49" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11806" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_11834">Pero deja hacer al Señor; y si... deja que se vea una vislumbre apenas de esperanza, y entonces me sabrás decir si no piensas ya en nada. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap25-n50" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11835" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_11840">Lucía abrazaba á su madre y lloraba. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap25-n51" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11841" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_11871">Además, entre ellas y sus patrones había nacido súbitamente una grande amistad; y efectivamente, ¿de dónde podía nacer ésta sino entre el bienhechor y los beneficiados, cuando los unos y los otros son personas de buenos sentimientos? </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap25-n52" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11872" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_11880">Inés especialmente tenía con el ama de la casa bastante tela cortada para hablar. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap25-n53" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11881" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_11916">Luego el sastre las entretenía un poco con sus historias y sus discursos morales: á la comida, sobre todo, tenía siempre algo que contar acerca de la espada de Rolando ó de los Eremitas del desierto. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap25-n54" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11917" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_11938">Á algunas millas del pueblo habitaban dos personajes importantes, á saber: D. Ferrante y D.ª Prajedes. El apellido, según costumbre, yace bajo la pluma de nuestro anónimo. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap25-n55" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11939" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_11970">D.ª Prajedes era una dama de calidad, avanzada en años y muy inclinada á hacer bien; éste es seguramente el oficio más digno que el hombre puede ejercer en el mundo; pero el exceso puede ser también perjudicial, como sucede en todas las cosas. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap25-n56" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11971" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_12007">Para hacer el bien es preciso conocerlo, y al igual de todo lo demás, nosotros no podemos conocerlo más que al través de nuestras pasiones, por medio de nuestra razón, de nuestras ideas. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap25-n57" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_12008" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_12031">D.ª Prajedes se gobernaba con sus ideas, según decía, como debe hacerse con los amigos; tenía muy pocas, pero estaba muy adherida á ellas. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap25-n58" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_12032" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_12050">Entre esas pocas ideas se encontraban por desgracia muchas defectuosas y no eran las que menos quería. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap25-n59" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_12051" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_12159">Sucedía de ahí, ó el proponerse por bien, lo cual efectivamente no lo era, ó tomar por medios, cosas que hacían más bien inclinarse al lado opuesto, ó el creer permitidas ciertas otras que no lo eran del todo, por una cierta suposición en confuso, que el que hace más de lo que debe puede dirigir según le plazca. Algunas veces concluía por no ver en un hecho lo que tenía de real ó lo que no había, y muchas otras cosas semejantes que pueden suceder y suceden á todo el mundo, sin exceptuar á los mejores; pero esto acontecía con frecuencia á D.ª Prajedes, y casi siempre á la vez. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap25-n60" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_12160" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_12197">Al oir el gran suceso de Lucía y todo lo que en aquella ocasión se decía de la joven, le vino la curiosidad de verlas, enviando un carruaje con un viejo escudero para que le llevaran la madre y la hija. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap25-n61" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_12198" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_12217">Ésta se encogía de hombros y rogaba al sastre que se había encargado del mensaje, que buscase el medio de excusarlas. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap25-n62" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_12218" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_12253">Tantas veces como le habían pedido cierta clase de gentes que les proporcionase el trabar conocimiento con la joven del milagro, el sastre les había rendido voluntariamente semejante servicio; pero en esta ocasión la negativa le parecía una especie de rebelión. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap25-n63" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_12254" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_12320">Hizo tantos gestos, tantas exclamaciones, dijo tantas cosas, y que no se acostumbraba así, y que era una gran casa, y que á los señores no se les dice que no, y que esto podía ser su suerte, y que la Sra. D.ª Prajedes, además de todo, era también una santa; tantas cosas en suma, que Lucía se vió obligada á ceder, tanto más cuanto que Inés confirmaba todas aquellas razones por otros tantos “seguramente, seguramente”. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap25-n64" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_12321" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_12384">Llegadas á la presencia de la noble dama, ésta les hizo una magnífica acogida y las llenó de felicitaciones; interrogó, aconsejó, todo con cierta superioridad casi innata, pero corregida por tantas expresiones dulces y modestas, templada por tanto afecto, cubierta de tanta devoción, que Inés, casi en seguida, y Lucía pocos instantes después, empezaron á sentirse aliviadas del respeto tiránico que en un principio había impreso en ellas aquella activa presencia, encontrando luego cierto atractivo. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap25-n65" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_12385" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_12451">Para resumir: D.ª Prajedes, oyendo que el cardenal se había encargado de buscar un asilo para Lucía, lanzada por el deseo de secundar y prevenir al mismo tiempo tan buena intención, ofreció el tener á la joven en su casa, en la cual, sin estar adicta á ningún servicio particular, podría, cuando gustase, ayudar á las demás mujeres en sus labores, añadiendo que avisaría y daría parte de ello á monseñor. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap25-n66" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_12452" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_12491">Además del bien ordinario é inmediato que había en hacer semejante obra, D.ª Prajedes veía y se proponía otra, acaso mucho más considerable, según su parecer: ésta era curar un cerebro enfermo y guiar por una buena senda á una joven que tenía gran necesidad. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap25-n67" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_12492" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_12535">Desde que había oído por la primera vez hablar de Lucía, se había de repente persuadido que una joven que había podido prometerse á un malvado, á un criminal, á uno que había escapado de la horca, tal como Renzo, debía estar un poco corrompida y ocultar algún vicio. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap25-n68" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_12536" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_12543">Dime con quién andas, y te diré quién eres. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap25-n69" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_12544" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_12551">La visita de Lucía la había confirmado en aquella persuasión. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap25-n70" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_12552" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_12569">No era que en el fondo no le pareciese una buena joven, como se suele decir, pero había mucho que hablar. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap25-n71" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_12570" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_12629">Aquella cabecita baja, aquella manía de no responder nunca ó de hacerlo con sumo trabajo y como por fuerza, podían indicar vergüenza, pero descubrían á golpe de vista mucha tenacidad. No se necesitaba un gran esfuerzo para augurar que aquella pequeña cabeza tenía sus ideas: y aquel ruborizarse á cada momento, aquellos largos suspiros... en seguida dos grandes ojos que no agradaban del todo á D.ª Prajedes. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap25-n72" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_12630" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_12682">Tenía por cierto, como si lo hubiese sabido por buena parte, que todas las desgracias de Lucía eran un castigo del cielo por su amistad con aquel bribón, y un aviso de lo alto para que se separase enteramente. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap25-n73" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_12683" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_12717">Esto supuesto, ella se proponía cooperar á un tan buen fin, porque así como decía á los demás y á sí misma, ¿todo su estudio no era acaso secundar la voluntad del cielo? Pero caía con frecuencia en el terrible error de tomar por el cielo los desvaríos de su cerebro. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap25-n74" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_12718" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_12732">Sin embargo, ella se guardó bien de dar el más pequeño indicio de la segunda intención que hemos dicho. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap25-n75" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_12733" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_12763">Una de sus principales máximas se reducía á que para conducir á su término un buen designio, lo primero era no darlo á conocer. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap25-n76" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_12764" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_12772">La madre y la hija se miraron. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap25-n77" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_12773" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_12811">Una vez admitida la necesidad de separarse, la oferta pareció á ambas aceptable, si no por otra cosa, á lo menos por estar aquella quinta muy próxima á su pueblo natal. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap25-n78" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_12812" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_12830">Habiendo leído cada una en su rostro su mutuo asentimiento, se volvieron á D.ª Prajedes y aceptaron la proposición, manifestándole su agradecimiento. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap25-n79" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_12831" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_12848">Ésta renovó los cumplidos y promesas, y dijo que al momento escribiría una carta á monseñor. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap25-n80" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_12849" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_12876">Después de haber partido las dos mujeres, hizo extender la citada carta por D. Ferrante, del cual por ser literato, según haremos especial mención, se servía como de un secretario en las ocasiones de importancia. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap25-n81" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_12877" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_12920">Como se trataba de un negocio de aquella especie, D. Ferrante hizo los mayores esfuerzos de ingenio, y al entregar la minuta á su esposa para que la copiase, le recomendó ardientemente la ortografía, que era una de las muchas cosas que había estudiado, y de las pocas sobre las cuales tenía mando en la casa. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap25-n82" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_12921" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_12932">D.ª Prajedes se apresuró á copiar la carta y enviarla al sastre. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap25-n83" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_12933" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_12952">Esto pasó dos ó tres días antes que el cardenal mandase la litera para conducir á nuestras mujeres á su pueblo. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap25-n84" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_12953" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_12962">Luego que hubieron llegado, se apearon en la casa parroquial, en donde se hallaba el cardenal. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap25-n85" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_12963" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13013">Se había dado orden para introducirlas inmediatamente. El capellán, que fué el primero que las vió, se apresuró á obedecer, deteniéndolas únicamente sólo lo necesario para darles apresuradamente una pequeña lección tocante al ceremonial que era preciso usar con monseñor, y sobre los títulos que debían darle, cosa que tenía costumbre de hacer, siempre que podía, ocultándose del cardenal. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap25-n86" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13014" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13051">Era para el pobre hombre un tormento continuo el ver el poco orden que reinaba en torno del cardenal sobre dicho particular: todo esto sucede, decía á los demás de la familia, por la demasiada bondad de ese hombre bienaventurado, por su gran familiaridad. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap25-n87" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13052" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13068">Y refería haber escuchado, con sus propios oídos, que contestaban muchas veces á monseñor: sí, señor, y no, señor. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap25-n88" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13069" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13129">En aquel momento el cardenal estaba conversando con D. Abundio sobre los asuntos de la parroquia, de modo que éste no tuvo ocasión de dar á su vez, según hubiera deseado, sus instrucciones á las dos mujeres: solamente al pasar junto á éstas, y mientras que él salía y ellas entraban, les pudo echar una ojeada, para darles á entender que estaba muy satisfecho de su comportamiento, y que continuasen como honradas y dignas mujeres guardando silencio. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap25-n89" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13130" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13178">Después de la primera acogida por una parte, y los saludos por otra, Inés sacó de su seno la carta, la presentó al cardenal diciendo: es de la Sra. D.ª Prajedes, la cual dice que conoce mucho á vuestra señoría ilustrísima, monseñor, como naturalmente, entre los grandes señores, se deben conocer unos á otros. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap25-n90" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13179" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13181">Cuando vuestra señoría la habrá leído, quedará enterado. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap25-n91" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13182" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13198">— ¡Bien!, dijo Federico después de haberla leído y descubierto su sentido bajo el fárrago de flores de retórica de D. Ferrante. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap25-n92" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13199" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13225">Conocía bastante aquella familia para estar seguro que Lucía había sido invitada con buena intención, y que con ella estaría al abrigo de las asechanzas y violencias de su perseguidor. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap25-n93" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13226" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13237">Con respecto á la opinión que podía tener acerca de D.ª Prajedes, no sabemos nada de positivo. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap25-n94" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13238" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13274">Probablemente no era la persona que hubiera elegido para semejante obra; pero así como hemos dicho, ó hemos dado á conocer en otro lugar, no tenía costumbre de deshacer las cosas que no le pertenecían, para procurar volver á hacerlas mejor. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap25-n95" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13275" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13327">— Aceptad aun sin pena esta separación, y la incertidumbre en que os encontráis, añadió en seguida: tened la esperanza que esto debe concluirse pronto y que el Señor quiere conducir las cosas al término que se ha propuesto; pero tened por cierto que todo lo que él quiera enviaros será para vuestro mayor bien. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap25-n96" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13328" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13348">Dió después á Lucía, en particular, algún otro consuelo amistoso, como igualmente nuevos ánimos á ambas, les echó su bendición, y las dejó partir. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap25-n97" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13349" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13375">Apenas hubieron puesto el pie en la calle, cuando se vieron rodeadas de un enjambre de amigos y amigas, todo el pueblo, en fin, que las aguardaba con impaciencia, y que las condujo como en triunfo hasta su casita. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap25-n98" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13376" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13401">Todas las mujeres las felicitaban, se apiadaban de su suerte, las abrumaban con preguntas, y todas experimentaban el mayor desagrado al saber que Lucía marchaba al día siguiente. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap25-n99" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13402" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13417">Los hombres se disputaban á porfía el ofrecerles sus servicios; cada uno quería permanecer aquella noche haciendo la guardia á la casita. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap25-n100" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13418" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13439">Sobre este hecho, nuestro anónimo juzga conveniente poner aquí un pequeño proverbio: “Queréis tener muchos que os ayuden, procurad no tener necesidad de ellos”. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap25-n101" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13440" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13486">Esta brillante acogida que confundía y turbaba á Lucía, no dejó interiormente de causarle algún bien, pues la vino á distraer un poco de las ideas y recuerdos que se ofrecían á su imaginación, en medio del tumulto mismo, en aquel umbral, en aquellas habitaciones tan conocidas, á la vista de cada objeto. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap25-n102" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13487" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13512">Al sonido de la campana, que anunciaba la proximidad de la augusta ceremonia, todos se encaminaron á la iglesia, siendo esto para las recién venidas otro paseo triunfal. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap25-n103" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13513" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13535">Concluida la función, D. Abundio, que había corrido á ver si Perpetua había preparado todas las cosas para el desayuno, fué llamado por el cardenal. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap25-n104" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13536" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13580">Se dirigió sin pérdida de momento á la estancia de su ilustre huésped, el cual, habiéndolo dejado acercar, “señor cura”, dijo. Estas palabras fueron pronunciadas de un modo que debían hacerle comprender que era la introducción de una larga y seria conversación. — Señor cura, ¿por qué no habéis casado á esa pobre Lucía con su prometido? </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap25-n105" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13581" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13651">“Ellas han vaciado el saco esta mañana”, pensó D. Abundio, y respondió balbuceando: “Vuestra señoría ilustrísima habrá sin duda oído hablar de todos los obstáculos que han surgido de este asunto: hay una confusión tal, que no se puede, ni aun hoy día, ver nada claro: monseñor ilustrísimo sabe bien que la joven no se halla aquí, después de tantos accidentes, más que de milagro; y que con respecto al mancebo, se ignora absolutamente su paradero”. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap25-n106" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13652" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13679">— Pregunto, replicó el cardenal, si es verdad que antes de todos estos sucesos habíais rehusado celebrar el matrimonio, cuando vos mismo señalasteis el día convenido. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap25-n107" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13680" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13694">— Ciertamente... si vuestra señoría ilustrísima supiese... qué intimaciones... qué órdenes tan terribles he recibido para que no hablase... </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap25-n108" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13695" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13714">Y se paró sin concluir nada, con un ademán que daba respetuosamente á entender, que sería una indiscreción el querer saber más. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap25-n109" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13715" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13758">— ¡Más!, dijo el cardenal con acento y continente mucho más severos que de costumbre: es vuestro obispo el que por deber y por vuestra propia justificación quiere saber de vos los motivos por los cuales no habéis ejecutado lo que en los sucesos ordinarios de la vida estabais obligado rigurosamente á hacer. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap25-n110" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13759" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13825">— Monseñor, dijo D. Abundio humillándose hasta el extremo; yo no quería decir del todo... pero me ha parecido que como esto se reducía á un negocio muy embrollado, á cosas ya pasadas, y hoy día sin remedio, era inútil el removerlas... sin embargo, digo... sé que vuestra señoría ilustrísima no puede estar en todo: y yo permanezco aquí, expuesto... no obstante, ya que monseñor lo manda, lo diré todo. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap25-n111" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13826" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13834">— Decid: no deseo más que el hallaros exento de culpa. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap25-n112" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13835" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13869">D. Abundio se puso entonces á referir su dolorosa historia; mas suprimió el nombre del principal personaje y lo sustituyó con la palabra un gran señor, dando de este modo á la prudencia lo que podía dársele en semejante apuro. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap25-n113" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13870" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13883">— ¿Y no habéis tenido otro motivo? preguntó el cardenal, cuando D. Abundio hubo concluido. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap25-n114" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13884" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13903">— Acaso no me haya explicado bastante, respondió éste; bajo pena de la vida, me han intimado el no celebrar el matrimonio. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap25-n115" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13904" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13916">— ¿Y es ésta una razón bastante para dejar de cumplir un deber preciso. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap25-n116" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13917" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13936">— Siempre he tratado de llenar mi deber aun á riesgo de grandes incomodidades; pero cuando se trata de la vida... </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap25-n117" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13937" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13960">— ¿Y cuando fuisteis presentado en la Iglesia, replicó Federico con acento aún más severo, para ser admitido al sagrado ministerio que habéis ejercido, la Iglesia os ha exceptuado el exponer la vida? </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap25-n118" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13961" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13977">¿Os ha dicho que los deberes impuestos por este santo ministerio estuviesen libres de todo obstáculo, exentos de todo peligro? </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap25-n119" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13978" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13990">¿Os ha manifestado que en donde empezaría el riesgo, cesaría el deber? </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap25-n120" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13991" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13997">¿No os ha demostrado expresamente lo contrario? </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap25-n121" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13998" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_14009">¿No os ha advertido que os enviaba como un cordero en medio de los lobos? </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap25-n122" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_14010" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_14026">¿No sabíais, pues, que había hombres violentos á quienes desagradaría lo que os fuese ordenado? </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap25-n123" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_14027" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_14059">Aquel de quien nosotros tenemos la doctrina y el ejemplo, á cuya imitación nos dejamos llamar y nos decimos pastores, viniendo á la tierra para llenar el peligroso cargo, ¿ha puesto acaso por condición que la vida estaría segura? </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap25-n124" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_14060" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_14089">¿Y para salvarla, para conservarla algunos días más sobre la tierra, olvidando la caridad y el deber, era preciso, pues, que recibieseis la santa unción y la gracia del sacerdocio? </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap25-n125" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_14090" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_14100">El mundo basta para dar esta virtud, para enseñar esta doctrina. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap25-n126" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_14101" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_14151">¿Qué digo?, ¡oh, vergüenza! el mundo mismo la combate. El mundo hace también sus leyes que prescriben el bien y rechazan el mal; tiene igualmente su evangelio, un evangelio de orgullo y de odio; y no quiere que se diga que el amor á la vida sea una razón para traspasar sus órdenes. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap25-n127" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_14152" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_14180">Lo quiere y es obedecido; ¡y nosotros, nosotros, hijos y mensajeros de la palabra de Dios!, ¿qué sería de la Iglesia, si vuestro lenguaje fuese el de todos vuestros colegas? </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap25-n128" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_14181" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_14190">¿En dónde estaríais hoy si se hubiese anunciado al mundo con semejantes doctrinas? </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap25-n129" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_14191" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_14226">D. Abundio permanecía con la cabeza baja; su corazón se hallaba bajo el peso de aquellos terribles argumentos, del mismo modo que un polluelo bajo las garras del halcón, que lo tiene suspendido en una región desconocida, en medio de una atmósfera que jamás ha respirado. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap25-n130" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_14227" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_14299">Viendo enseguida que era absolutamente preciso contestar algo, dijo con forzada sumisión: “Monseñor ilustrísimo, he faltado; y ya que no se debe procurar por la vida, nada más tengo que decir; pero cuando uno tiene que habérselas con ciertas gentes que tienen, la fuerza en la mano y que no quieren escuchar razones, no veo qué es lo que se puede ganar con hacer el valiente; y con un señor como aquél, contra el cual no se puede vencer ni desquitar”. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap25-n131" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_14300" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_14313">— ¿Ignoráis por ventura que el sufrir por la justicia es el modo que nosotros tenemos de vencer? </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap25-n132" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_14314" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_14334">Si no lo sabéis, ¿qué predicáis, pues? ¿Qué enseñáis? ¿Cuál es el Evangelio que anunciáis á los pobres? </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap25-n133" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_14335" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_14345">¿Quién exige de vos que doméis la fuerza con la fuerza? </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap25-n134" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_14346" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_14399">Ciertamente no os será demandado en el día del juicio si habéis sabido reprimir á los poderosos, porque no se os ha dado ni la misión ni los medios, pero se os exigirá cuenta del modo que habéis ejecutado lo que os estaba prescrito, aun cuando se hubiera tenido la temeridad de prohibíroslo. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap25-n135" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_14400" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_14469">“Á la verdad que estos santos son bien extraños, pensaba entretanto D. Abundio: exprimid todo el jugo de sus discursos, y sacaréis en sustancia, que prefieren más el amor de dos jóvenes, que la vida de un pobre sacerdote”. Tocante á él, se hubiera contentado que la conversación acabase allí; pero veía al cardenal que á cada pausa permanecía con el ademán de uno que aguarda una contestación, una confesión ó una apología. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap25-n136" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_14470" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_14487">— Repito, monseñor, respondió enseguida, que he faltado: el valor no se puede inspirar al que no lo tiene. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap25-n137" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_14488" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_14510">— ¿Y por qué, pues, podría deciros, os habéis encargado de un ministerio que os impone la tarea de estar siempre en guerra abierta con las pasiones del siglo? </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap25-n138" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_14511" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_14546">¿Mas cómo, os diré más bien, cómo no pensáis que si en este ministerio, de cualquier modo que hayáis entrado, os es indispensable el valor para llenar nuestros deberes, el Todopoderoso os lo concederá infaliblemente cuando se lo pidiereis? </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap25-n139" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_14547" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_14588">¿Creéis que tantos millares de mártires como ha habido, naturalmente tuviesen valor, que no hiciesen ningún caso de la vida, tantos jóvenes que empezaban á gozar de sus encantos, tantos ancianos que veían á cada instante que se les iba á escapar, tantas vírgenes, tantas esposas y tantas madres? </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap25-n140" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_14589" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_14600">Todos han tenido valor porque éste era necesario, y además, tenían confianza en Dios. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap25-n141" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_14601" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_14627">Conociendo vuestra debilidad y vuestros deberes, ¿habéis procurado, por ventura, prepararos para las situaciones difíciles en que podíais encontraros y en las que os habéis hallado en efecto? </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap25-n142" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_14628" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_14666">¡Ah!, si durante tantos años de ejercicio pastoral habéis amado vuestra grey (como no lo dudo), si habéis hecho descansar en ella vuestras afecciones, vuestros cuidados, vuestras más caras delicias, el valor no debía faltaros en caso de necesidad; el amor es intrépido. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap25-n143" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_14667" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_14713">Si vos apreciáis á los que están confiados á vuestra custodia espiritual, á aquellos que llamáis vuestros hijos; á la verdad, si los amáis, cuando habéis visto á dos de estos amenazados al mismo tiempo que vos, ¡ah!, ciertamente, la caridad ha debido haceros temblar por ellos, como la debilidad de la carne os ha hecho temblar por vos mismo. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap25-n144" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_14714" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_14779">Vos habréis sido humillado con este primer temor, porque era un efecto de vuestra miseria; habréis implorado la fuerza para vencerle, para arrojarle de vos, porque era una tentación; pero el temor santo y noble para el prójimo, para vuestros hijos, lo habréis atendido; él no os habrá sin duda dejado un momento de tregua ni reposo; os habrá excitado, arrastrado á pensar todo lo posible para separar de ellos el peligro que les amenazaba... </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap25-n145" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_14780" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_14793">¿Qué es lo que os ha inspirado, pues, este temor, este amor?, ¿qué habéis hecho por ellos?, ¿qué habéis pensado hacer? </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap25-n146" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_14794" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_14800">Y calló en ademán de quien aguarda una respuesta. </note>
</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>