<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>CAPÍTULO DECIMOCTAVO</title>
        <respStmt>
          <resp>Codifica automatizzata</resp>
          <persName xml:id="P1">Maria Levchenko</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <p>Scheda editoriale</p>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Imp. de Andrade y Escalante</publisher>
        <pubPlace>Mexico</pubPlace>
        <date>1858</date>
        <availability>
          <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <author>Alejandro Manzoni</author>
          <title>Los Desposados: Historia Milanesa del Siglo XVII</title>
          <editor>Angelini, Cesare</editor>
          <pubPlace>Mexico</pubPlace>
          <publisher>Imp. de Andrade y Escalante</publisher>
          <date>1858</date>
          <respStmt>
            <resp>Translated by</resp>
            <persName>Anonymous</persName>
          </respStmt>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>Introduzione, cap. 1-38</p>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="spanish_1858_cap36">
<p>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n1" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_10001" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_10035">¡Quién había de haber dicho á Renzo algunas horas antes que en medio de sus indagaciones, al empezar los momentos más dudosos y decisivos, su corazón se hallaría dividido entre Lucía y D. Rodrigo! </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n2" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_10036" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_10110">Y sin embargo, así era: la figura de este último venía á mezclarse á todas las imágenes queridas y terribles que en tan fatal travesía la esperanza y el temor hacían nacer sucesivamente en su espíritu: las palabras que había oído junto á aquel lecho de dolores, se colocaban entre las crueles incertidumbres de que su alma se veía combatida, y no podía terminar una súplica por el feliz éxito de su empresa sin volver á reanudar la que había comenzado, cuando el sonido de la campana lo interrumpió. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n3" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_10111" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_10205">La capilla de forma octógona que se ostenta, elevada sobre una pequeña escalinata en el centro del lazareto, era en su primitiva construcción abierta por todos lados sin otro sostén que un montón de pilastras ó columnas; en cada fachada un arco entre dos intercolumnios; por la parte interior daba vueltas un pórtico alrededor de la capilla, compuesta de ocho arcos correspondientes al número de sus fachadas, con su cúpula encima; de modo que el altar erigido en el centro podía ser visto desde las ventanas de todos los departamentos del recinto y también casi de todas partes del campo. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n4" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_10206" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_10230">Al presente, convertido dicho edificio para otros muy diferentes usos, han sido tapiados los vacíos de los arcos; pero habiendo quedado intacto el antiguo osario, indica claramente su anterior estado y su destino primitivo. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n5" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_10231" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_10280">Apenas Renzo se había encaminado al sitio que acabamos de describir, cuando vió aparecer en el pórtico de la mencionada capilla al padre Félix, el cual se paró debajo del arco que mira á la ciudad, á cuyo frente se hallaba reunida la comitiva. Por el continente y ademanes que presentaba el santo varón á la distancia en que estaba Renzo, comprendió que había empezado á predicar. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n6" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_10281" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_10294">Dió vueltas y más vueltas con el fin de llegar y colocarse detrás de todo el auditorio según se le había prevenido. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n7" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_10295" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_10320">Por último habiéndolo conseguido, lo recorrió todo con la vista y no distinguió más que una multitud, ó mejor diremos un enlosado de cabezas. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n8" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_10321" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_10360">En el centro había cierto número cubiertas con pañuelos ó velos; hacia dicho lado fué donde fijó con más atención sus miradas; pero no llegando á descubrir nada de particular, las dirigió también hacia donde todos las tenían fijas. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n9" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_10361" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_10388">Sintióse sobrecogido de emoción y respeto á la vista del venerable aspecto del sagrado orador, y con toda la atención que podía quedarle en su actual situación y en aquel momento de incertidumbre terrible, oyó la siguiente parte del solemne sermón: </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n10" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_10389" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_10458">“Concedamos un recuerdo, á lo menos á tantos millares de seres que han entrado allí”; y con el dedo levantado señalaba la puerta que conducía al cementerio llamado de S. Gregorio, que entonces no era más que una sola y vasta fosa: “Echemos una ojeada en torno de los muchos que aquí quedan, demasiado inciertos del sitio donde irán á parar; lancemos una mirada sobre nosotros mismos, reducidos á un número tan escaso. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n11" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_10459" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_10483">¡Bendito sea el Señor! ¡bendito sea en su justicia, bendito en su misericordia, en la muerte, en la vida! ¡Bendito sea por la elección que ha querido hacer de nosotros! </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n12" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_10484" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_10554">¡Oh! ¿Por qué lo ha querido, hijos míos, sino para reservarse un pequeño pueblo corregido por la aflicción y fortalecido por el reconocimiento; sino porque reflexionando al presente más vivamente que la vida es un don suyo, prestemos la estimación que merece una cosa dada por él, empleándola en acciones ú obras que sean dignas de ofrecérsele; sino á fin de que la memoria de nuestros padecimientos nos vuelvan compasivos y nos inspiren deseos de socorrer á nuestro prójimo? </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n13" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_10555" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_10610">Entretanto, esos en cuya compañía hemos sufrido, esperado y temido; entre los cuales dejamos amigos y parientes, y que últimamente todos son hermanos nuestros; esos, repito, al veros pasar por medio de ellos, mientras que recibirán quizás algún alivio pensando que otros salen de aquí con vida, ven al propio tiempo la edificación de nuestro continente. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n14" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_10611" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_10635">No permita Dios que puedan descubrir en nosotros una alegría estrepitosa, una alegría mundana por haber escapado de la muerte, con la cual ellos luchan, todavía. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n15" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_10636" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_10663">Que vean que partimos dando gracias al cielo por nosotros, y rogando por ellos, y que puedan decir: ¡Aun fuera de este lugar, ellos se acordarán de nosotros, y continuarán rogando por los desgraciados! </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n16" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_10664" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_10679">Empecemos desde este viaje, desde estos primeros pasos que vamos á dar, una vida enteramente llena de caridad. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n17" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_10680" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_10713">Que los que hayan recobrado su antiguo vigor, presten un brazo fraternal á los débiles: ¡jóvenes, sostened á los ancianos! ¡Vosotros los que habéis quedado sin hijos, ved á vuestro alrededor cuántos hijos han quedado sin padres! ¡Sedlo para ellos! </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n18" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_10714" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_10725">Y esta caridad, redimiendo vuestros pecados, endulzará también vuestros dolores”. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n19" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_10726" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_10767">En esto, un sordo murmullo de gemidos y sollozos que iba cada vez más en aumento entre el auditorio, fué suspendido de repente viendo al predicador ponerse una cuerda al cuello y caer de rodillas. Se aguardó con el mayor silencio lo que iba á decir. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n20" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_10768" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_10805">— Por mí, dijo, y por todos mis compañeros, que desprovistos de todo mérito hemos tenido el privilegio de ser escogidos para servir á Cristo en vuestras personas, os pido humildemente perdón si no hemos llenado dignamente un tan grande ministerio. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n21" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_10806" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_10887">Si la pereza, si la indocilidad de la carne nos ha vuelto menos atentos á vuestras necesidades, menos prontos á vuestros llamamientos; si una injusta impaciencia, si un culpable tedio nos ha hecho que os mostremos un semblante enojado y severo; si alguna vez el miserable pensamiento de que vosotros nos necesitabais, nos ha llevado á no trataros con toda aquella humanidad que se requería; si nuestra fragilidad nos ha hecho cometer alguna acción que os haya escandalizado, perdonadnos. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n22" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_10888" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_10898">Así Dios perdone vuestras ofensas y os bendiga. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n23" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_10899" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_10907">Y habiendo hecho sobre el auditorio la señal de la cruz, se levantó. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n24" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_10908" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_10939">Hemos podido referir, si no las precisas palabras, á lo menos el sentido, el tema de las que profirió exactamente; pero el acento con que fueron dichas, no es posible describirlo. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n25" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_10940" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_10979">Era el acento de un hombre que llamaba privilegio el de servir á los atacados de la peste, porque por tal lo tenía; que confesaba que sentía no haberlo ejercido dignamente; que pedía perdón porque estaba persuadido que tenía necesidad de él. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n26" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_10980" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_11034">Pero la multitud, que había visto á su alrededor aquellos capuchinos sólo ocupados en servirla; que habían presenciado la muerte de tan gran número, y éste que hablaba en nombre de todos, siempre el primero tanto en la fatiga como en la autoridad, á no ser cuando había estado á punto de morir, ¡calcúlese con qué sollozos, con qué lágrimas contestarían á semejantes palabras! </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n27" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_11035" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_11077">El admirable fraile tomó en seguida una cruz que estaba apoyada á una pilastra; la levantó colocándosela delante de sí; dejó las sandalias junto al pórtico exterior, bajó la escalinata; y hendiendo la multitud, que se apartó respetuosamente para dejarle libre el paso, fué á ponerse á la cabeza. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n28" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_11078" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_11160">Renzo, todo lloroso, ni más ni menos que si hubiera sido uno de aquellos á quienes habían pedido tan singular perdón, se separó un poco más, yendo á colocarse al lado de una cabaña. Allí estuvo esperando, medio oculto, con el cuerpo hacia atrás, la cabeza para adelante, los ojos muy abiertos, con una gran palpitación de corazón; pero al mismo tiempo con una nueva y particular confianza, nacida, á mi parecer, del enternecimiento que le había inspirado el sermón y el espectáculo de la emoción general. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n29" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_11161" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_11236">Y ve ahí llegar el padre Félix, descalzo, con la cuerda al cuello, llevando aquella pesada cruz; su rostro pálido y descarnado respiraba á la vez compunción y valor; avanzaba á pasos lentos, pero resueltos como el que quiere economizar la debilidad de los demás, y en todo como un hombre á quien dichas fatigas y trabajos exorbitantes prestaban fuerzas para sostener las faenas tan numerosas de su cargo. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n30" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_11237" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_11256">Seguían inmediatamente los niños más crecidos, descalzos la mayor parte, muy pocos del todo vestidos, y algunos hasta en camisa. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n31" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_11257" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_11306">Venían en seguida las mujeres, llevando casi todas una niña de la mano, y cantando alternativamente el Miserere: el sonido apagado de sus voces, la palidez y el aire lánguido de sus rostros habrían llenado de compasión á cualquiera que se hubiese encontrado allí como simple espectador. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n32" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_11307" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_11332">Pero Renzo miraba, examinaba de fila en fila, de semblante en semblante; sin dejar escapar uno tan solo, pues la marcha lenta de la procesión se lo permitía fácilmente. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n33" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_11333" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_11363">Pasa y repasa, mira y remira, pero siempre inútilmente. Lanza una última mirada hacia la muchedumbre que quedaba todavía atrás, y que iba disminuyendo sin cesar; ya no restan más que algunas filas; he aquí la postrera; todas han pasado: no ha visto más que caras desconocidas. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n34" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_11364" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_11387">Con los brazos colgando y la cabeza inclinada sobre un hombro, acompañó con la vista aquella comitiva, mientras pasa la de los hombres. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n35" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_11388" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_11415">Una nueva atención, una nueva esperanza nace en su alma viendo aparecer después de éstos, algunos carros que conducían á los convalecientes que aún no se hallaban en estado de poder andar. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n36" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_11416" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_11437">Allí las mujeres venían las últimas; y el tren iba tan despacio, que Renzo pudo igualmente examinarlas á todas sin que se le escapase ninguna. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n37" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_11438" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_11482">¡Pero qué!, examina el primer carro, el segundo, el tercero, y siempre con el mismo éxito, hasta llegar al último, detrás del cual marchaba un capuchino de severo aspecto y con un bastón en la mano, como regulador de la comitiva. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n38" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_11483" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_11499">Era aquel padre Miguel que hemos dicho haber sido dado al padre Félix por coadjutor. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n39" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_11500" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_11529">Por lo tanto, Renzo debía renunciar á aquella última esperanza que, desvaneciéndose, no sólo le había arrebatado el valor que ella misma le inspiró, sino también, como de ordinario suele acontecer, le dejó en un estado peor que antes. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n40" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_11530" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_11542">Al presente, lo mejor que le podía suceder, era encontrar á Lucía atacada de la peste. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n41" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_11543" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_11580">Sin embargo, uniendo al ardor de una esperanza presente algo del temor creciente, el infeliz se asió con todas las fuerzas de su alma á este triste y débil hilo. Dirigióse, pues, hacia el paraje por donde la procesión había venido. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n42" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_11581" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_11645">Cuando estuvo al pie de la capilla, fué á ponerse de rodillas sobre el último escalón, y elevó á Dios una plegaria, ó por mejor decir, una mezcla de palabras sin ilación, de frases entrecortadas, de exclamaciones, instancias, lamentos, promesas; uno de esos discursos que no se dirigen á los hombres, porque no tienen bastante penetración para entenderlos, ni paciencia para escucharlos; porque carecen de la grandeza necesaria para experimentar compasión y desprecio. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n43" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_11646" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_11703">Se levantó un poco más reanimado; dió vuelta á la capilla; se encontró en el otro lado del edificio que aún no había recorrido, y que salía á otra puerta, viendo á los pocos pasos la empalizada de la cual el padre Cristóbal le había hablado, pero cortada por varias partes, como éste verdaderamente le dijo; entró pues por una de dichas aberturas, y se halló dentro del sitio destinado á las mujeres. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n44" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_11704" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_11753">Á poco de haber andado, vió en el suelo una de aquellas campanillas que los monatti llevaban en los pies, la cual estaba intacta, no faltándole tampoco sus correspondientes correas. Le vino á la imaginación que dicho objeto podía servirle como de pasaporte; lo recogió, miró si alguien le observaba, y se lo ató según lo hacían los expresados monatti. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n45" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_11754" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_11839">En seguida empezó sus pesquisas, que por la sola multiplicidad de los objetos habrían de ser más penosas, aun cuando éstas hubieran sido muy diferentes de lo que eran. Comenzó á recorrer con la vista y contemplar á la vez nuevas escenas de dolor, parecidas algunas á las que ya había presenciado, y otras sumamente diversas. Bajo el peso de la misma calamidad, se veía aquí otro modo de padecer, ó mejor diremos, otro modo de languidecer, de quejarse, de soportar el dolor, de compadecerse y ayudarse mutuamente; era para el espectador otra piedad y otro horror. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n46" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_11840" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_11866">Había andado ya largo trecho sin fruto y sin ningún accidente particular, cuando he aquí que oye detrás de sí un “¡eh!” que parecía serle dirigido. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n47" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_11867" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_11899">Se vuelve, y ve á cierta distancia á un comisario que levantaba las manos señalándole y gritando: “Dirigíos allí, á las habitaciones, pues hay necesidad de ayuda; aquí se ha concluido ahora de limpiar”. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n48" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_11900" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_11948">Renzo comprendió al instante por quién se le había tomado, y que la campanilla era la causa de la equivocación. Llamóse imbécil por haber pensado únicamente en los obstáculos que dicha insignia podía evitarle, y no en los que sería posible que le suscitase; pero al mismo tiempo trató de salir de semejante apuro. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n49" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_11949" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_11980">Se apresuró de contestar al mencionado comisario, haciéndole con la cabeza una señal afirmativa, como para darle á entender que lo había comprendido y que obedecía; después de lo cual se ocultó de su vista con la mayor prontitud, metiéndose entre las cabañas. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n50" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_11981" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12018">Cuando creyó estar bastante lejos, reflexionó en librarse también de lo que había motivado el pasado escándalo; y para ejecutar dicha operación sin ser observado, se introdujo en un pequeño espacio que había entre dos cabañas, á las cuales se podía dar la vuelta alrededor. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n51" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12019" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12044">Se inclinó para quitarse la campanilla, y estando en esta postura, con la cabeza apoyada contra la pared de paja de una de las cabañas, llega á sus oídos una voz... </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n52" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12045" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12048">¡Oh, Dios mío! ¿es posible? </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n53" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12049" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12059">Presta atención, y toda su alma pende en este momento de su oído; él respira apenas... </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n54" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12060" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12064">¡Sí, sí, ésta es la voz y!... </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n55" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12065" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12087">“¡Miedo!, ¿de qué?, decía con dulzura la misma voz; lo que hemos pasado no ha sido más que una tempestad; el que ha mirado por nosotros hasta aquí, lo hará también en adelante”. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n56" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12088" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12106">Renzo no arrojó siquiera un solo grito, no por temor de que le descubrieran, sino porque le faltó el aliento. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n57" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12107" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12149">Sus rodillas se doblaron, su vista se turbó; pero esto no fué más que en el primer momento; al segundo estaba ya en pie más ágil, más vigoroso que antes. En tres saltos dió vuelta á la cabaña, se presentó á la puerta, vió á la que había hablado, la divisó de pie inclinada sobre un miserable lecho. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n58" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12150" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12168">Ella se vuelve al ruido: mira; cree engañarse, delirar, soñar; mira con más atención, y exclama: “¡Oh; Señor, bendito seáis!”. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n59" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12169" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12183">— ¡Lucía! ¡Ya os he encontrado!, ¡os encuentro!, ¡sois vos misma!, ¡vivís!, gritó Renzo avanzando todo trémulo. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n60" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12184" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12200">— ¡Oh, Señor!, replicó Lucía, mucho más trémula. ¡Vos aquí! ¿Como?, ¿por qué?... </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n61" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12201" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12202">¡La peste!... </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n62" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12203" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12206">— La he tenido: ¿y vos. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n63" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12207" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12212">— ¡Ah!, yo también; ¿y mi madre. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n64" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12213" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12224">— Aún no la he visto, porque está en Pasturo; sin embargo, creo que sigue bien. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n65" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12225" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12233">¡Pero vos!... ¡todavía estáis padeciendo! ¡Parece que seguís débil! </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n66" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12234" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12237">Con todo, estáis curada; lo estáis; ¿no es cierto?... </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n67" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12238" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12244">— El Señor ha dispuesto dejarme en el mundo. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n68" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12245" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12250">¡Ah, Renzo!, ¿por qué habéis venido. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n69" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12251" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12263">— ¿Por qué?, repuso Renzo, acercándose más á ella: ¡me preguntáis por qué he venido! </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n70" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12264" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12269">¿Es necesario que yo os lo diga? </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n72" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12276" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12281">¿Por ventura no me llamo ya Renzo? </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n73" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12282" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12286">¿No sois vos Lucía. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n74" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12287" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12291">— ¡Ah! ¡Qué decís, qué decís! </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n75" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12292" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12298">¿No os ha escrito mi madre?... </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n76" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12299" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12326">— Sí; demasiado me ha escrito; ¡bonitas cosas en efecto ha escrito á un infeliz afligido y fugitivo, á un joven que jamás os había hecho daño alguno. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n77" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12327" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12328">— ¡Pero Renzo, Renzo! </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n78" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12329" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12334">Pues que sabéis... ¿por qué venir, por qué. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n79" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12335" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12342">— ¡Por qué venir, Lucía; por qué venir!, decís. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n80" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12343" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12345">¡Después de tantas promesas! </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n81" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12346" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12353">¿Es que nosotros no somos ya los mismos?, ¿ellas no os recuerdan nada? </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n82" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12354" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12357">¿Qué faltaba, pues. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n83" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12358" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12381">— ¡Oh, Señor!, exclamó dolorosamente Lucía, juntando las manos y elevando los ojos al cielo: ¡por qué no me habéis dispensado la gracia de llevarme con vos!... </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n84" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12382" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12386">¡Oh, Renzo!, ¿qué habéis hecho? </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n85" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12387" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12396">¡Ay de mí! Ahora que empezaba á tener la esperanza... de que con el tiempo... hubiera echado de mi memoria... </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n86" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12397" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12405">— ¡Magnífica esperanza!, ¡hermosas cosas para decirme cara á cara. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n87" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12406" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12408">— ¡Ah! </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n88" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12409" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12428">¿Qué habéis hecho?, ¡y en este lugar!, ¡en medio de estas escenas, de tantas miserias! Aquí en donde no se hace más que morir, habéis podido... </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n89" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12429" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12460">— Es preciso rogar á Dios por los que mueren y confiar que irán á un buen lugar; pero no es justo, por lo mismo, que los que viven lo hagan desesperadamente... </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n90" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12461" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12476">— Pero, ¡Renzo, Renzo!, no reflexionáis lo que decís: ¡una promesa á la Madonna!... ¡un voto. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n91" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12477" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12487">— Y yo os digo que tales promesas nada valen. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n92" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12488" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12489">— ¡Oh, Dios mío! </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n93" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12490" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12503">¿Qué estáis diciendo?, ¿dónde os habéis metido todo este tiempo?, ¿con quién os habéis acompañado?, ¿qué modo de hablar es éste. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n94" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12504" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12525">— Hablo como buen cristiano: hago más favor á la Madonna que vos, porque creo que ella no quiere que se le hagan promesas en perjuicio del prójimo. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n95" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12526" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12532">¡Si la Madonna lo hubiese dispuesto! ¡Oh!, entonces... </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n96" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12533" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12538">Pero esto no ha sido más que una idea vuestra. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n97" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12539" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12544">¿Sabéis lo que es necesario prometer á la Madonna? </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n98" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12545" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12585">Prometed que daremos el nombre de María á la primera hija que tengamos: yo me hallo aquí para prometerlo también: éstas son cosas que honran mucho más á la Madonna; éstas son las devociones que tienen mucho más sentido común, y no son en perjuicio de tercero. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n99" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12586" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12616">— No, no; no penséis de este modo: no sabéis lo que os decís; ignoráis lo que es hacer un voto; no estáis en este caso; no lo habéis experimentado. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n100" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12617" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12622">¡Marchaos, marchaos, por amor de Dios! </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n101" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12623" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12632">Y se apartó impetuosamente de él, dirigiéndose hacia el lecho. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n102" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12633" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12650">— ¡Lucía, dijo Renzo sin moverse; decidme á lo menos, decidme, ¿si no fuese por esa causa... seriáis la misma para mí. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n103" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12651" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12683">— ¡Hombre sin corazón!, respondió Lucía, conteniendo apenas sus lágrimas; ¡cuando me habréis hecho decir palabras inútiles, palabras que me harán daño, palabras que acaso serán pecados, estaréis contento! </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n104" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12684" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12695">¡Partid! ¡oh, partid!, ¡olvidadme!, ¡se conoce que no estábamos destinados el uno para el otro! </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n105" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12696" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12708">Arriba nos volveremos á ver: poco me resta que estar en este mundo. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n106" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12709" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12759">Partid; procurad hacer saber á mi madre que estoy curada, que también aquí Dios me ha asistido siempre, que he encontrado una buena alma, esta digna señora que me sirve de madre; decidle que confío que ella habrá sido preservada del contagio, y que nos veremos, cuando y como Dios quiera. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n107" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12760" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12775">¡Marchad por el amor del cielo! y no penséis en mí... sino cuando rogareis al Señor. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n108" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12776" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12809">Y como quien no tiene otra cosa que decir ni quiere oir nada más, como el que desea sustraerse á un peligro, se aproximó todavía más al lecho en donde yacía la mujer de quien había hablado. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n109" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12810" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12819">— ¡Escuchad, Lucía, escuchad!, dijo Renzo, no acercándose, sin embargo, más. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n110" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12820" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12824">— No, no; ¡idos, por caridad. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n111" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12825" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12828">— Escuchad: el padre Cristóbal... </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n112" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12829" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12829">— ¿Cómo. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n113" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12830" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12831">— Está aquí. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n114" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12832" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12836">— ¡Aquí!, ¿dónde?, ¿cómo lo sabéis. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n115" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12837" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12855">— Le he hablado pocos momentos hace; he permanecido en su compañía largo rato; y un religioso tal como él me parece... </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n116" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12856" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12869">— ¡Está aquí!, seguramente para asistir á los enfermos; mas decidme: ¿ha tenido la peste. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n117" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12870" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12913">— ¡Ah, Lucía! Temo, temo demasiado que... Y mientras que Renzo vacilaba en pronunciar una palabra tan dolorosa para él, y que debía también serlo tanto para Lucía, ésta se había separado de nuevo del lecho, y se aproximaba á Renzo. — ¡Temo que la tenga ya encima. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n118" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12914" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12916">— ¡Oh, infeliz y santo hombre! </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n119" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12917" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12920">¿Pero qué digo? ¡Pobre hombre! </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n120" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12921" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12922">¡Desgraciados de nosotros! </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n121" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12923" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12928">¿Y cómo está?, ¿guarda cama?, ¿está bien asistido. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n122" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12929" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12945">— Está levantado, anda, asiste á los demás; pero, ¡si lo vierais, qué color, con qué dificultad se sostiene! </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n123" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12946" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12957">He visto tantos y tantos, que desgraciadamente... no se puede uno engañar. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n124" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12958" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12960">— ¡Oh, pobres de nosotros! </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n125" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12961" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12964">¿Y se halla precisamente aquí. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n126" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12965" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12980">— Sí, y muy cerca: poco más que de mi casa á la vuestra... si os acordáis. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n127" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12981" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12983">— ¡Oh, Virgen Santísima. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n128" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12984" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12986">— Bien; poco más. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n129" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12987" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12993">Ya podréis juzgar si habremos hablado de vos. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n130" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12994" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12997">¡Me ha dicho tantas cosas!... </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n131" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12998" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13004">¡Y si supieseis lo que me ha hecho ver! </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n132" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13005" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13022">Ya lo sabréis; mas ahora quiero empezar por repetiros lo que él mismo con su propia boca me ha dicho. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n133" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13023" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13061">En primer lugar ha sido de su aprobación el que venga á buscaros, diciéndome que el Señor quiere que un joven obre de este modo; y que él me ayudaría á encontraros, como así ha sido. En fin, es un santo. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n134" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13062" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13063">Por lo tanto, ya lo veis. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n135" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13064" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13073">— Pero si él ha dicho esto, es porque no sabe... </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n136" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13074" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13095">— ¿Y cómo queréis que sepa las cosas que habéis hecho por vuestro antojo, sin juicio y sin el parecer de nadie? </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n137" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13096" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13112">Un hombre excelente, una persona de sentido como él, no va á pensar semejantes cosas. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n138" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13113" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13118">Pero lo que él me ha hecho ver... </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n139" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13119" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13153">Y le refirió su visita á la cabaña. Aunque los sentidos y el espíritu de Lucía estuviesen familiarizados en aquella mansión con las más fuertes impresiones, estaba, sin embargo, sobrecogida de horror y de compasión. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n140" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13154" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13201">— Y en dicha cabaña, prosiguió Renzo, habló también como un oráculo. Ha dicho que el Señor ha resuelto quizás perdonar á ese infortunado... (al presente no puede darle otro nombre)... que él espera cogerle en un momento favorable; pero quiere al mismo tiempo que nosotros dos juntos roguemos por él... </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n141" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13202" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13204">¡Juntos!, ¿habéis comprendido. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n142" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13205" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13221">— Sí, sí, rogaremos cada uno donde el Señor disponga que nos hallemos; él sabe unir las oraciones. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n143" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13222" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13228">— Pero ¡si os digo sus palabras!... </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n144" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13229" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13233">— Mas, Renzo, él no sabe... </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n145" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13234" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13262">— ¿Pero no comprendéis que es un santo cuando habla, y que el Señor es también el que le hace hablar?, y que no lo hubiera verificado si esto no debiese ser justamente así... </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n146" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13263" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13267">¿Y el alma de ese desgraciado? </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n147" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13268" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13288">Yo he rogado ya y rogaré por él; lo he hecho de todo corazón, lo mismo que si hubiese sido hermano mío. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n148" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13289" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13316">Mas ¿cómo queréis que esté en el otro mundo el infeliz, si en éste no se arregla alguna cosa, y no se reparan en cierto modo los males que él ha causado? </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n149" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13317" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13341">Si vos os dais á razón, entonces todo será como antes: lo que ha sucedido no tiene remedio: él lo ha pagado aquí. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n150" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13342" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13356">— No, Renzo, no: el Señor no quiere que obremos mal con el fin de excitar su misericordia. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n151" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13357" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13369">Dejad ese infeliz á su cuidado: por lo que á nosotros hace, nuestro deber es rogar por él. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n152" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13370" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13389">Si hubiese muerto en aquella fatal noche, entonces Dios no hubiera podido perdonarte; ¿y si aún existo, si he sido salvada?... </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n153" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13390" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13440">— Y vuestra madre, esa pobre Inés, que tanto me ha querido siempre, que tan ansiosa estaba de vernos casados, ¿no os ha dicho también que vuestra promesa era muy insensata; ella, que os ha hecho entender la razón en otras ocasiones, porque en ciertas cosas piensa más juiciosamente que vos?... </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n154" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13441" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13455">— ¡Mi madre!, ¡queréis que mi madre me haya aconsejado el faltar á mi voto! </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n155" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13456" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13461">¡Renzo!, ¿estáis en vuestro juicio. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n156" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13462" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13467">— ¡Oh!, ¿queréis que os lo diga? </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n157" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13468" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13476">Vosotras las mujeres no podéis saber estas cosas. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n158" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13477" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13497">El padre Cristóbal me ha dicho que vuelva á verle, con el fin de participarle si os he encontrado ó no. Voy allá; veremos, pues, lo que él dice. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n159" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13498" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13518">— Sí, sí; id á encontrar á ese santo hombre; decidle que ruego por él, y que lo haga á su vez por mí; ¡pues tengo tanta necesidad de ello! </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n160" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13519" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13539">Pero por el amor de Dios, por la salvación de vuestra alma y de la mía, no vengáis más aquí á causarme daño, á... tentarme. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n161" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13540" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13560">El padre Cristóbal os lo sabrá explicar todo, y haceros volver en vos, restituyendo la paz en vuestro corazón. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n162" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13561" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13564">— ¡La paz en mi corazón! </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n163" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13565" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13569">¡Oh, quitaos esto de la cabeza! </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n164" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13570" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13592">Esta palabrota ya me la habéis hecho escribir una vez; sé lo que me ha hecho también padecer; y al presente tenéis todavía valor de decírmela. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n165" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13593" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13610">Pues bien, yo os declaro lisa y llanamente que jamás tendré paz en mi corazón. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n166" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13611" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13637">Queréis olvidaros de mí, y yo no de vos; y os aseguro que si me hacéis perder la razón, no volveré á recobrarla ya nunca más. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n167" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13638" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13659">Mandaré al diablo el oficio y la buena conducta; ya que tenéis gusto en que viva rabiando toda mi vida, será como deseáis... </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n168" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13660" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13662">¡Y aquel desgraciado! </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n169" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13663" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13687">Dios sabe si lo he perdonado de corazón; pero vos... ¿queréis hacerme pensar por ventura que él no era el que?... </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n170" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13688" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13696">¡Lucía, me habéis dicho que os olvide! ¡Olvidaros yo! </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n171" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13697" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13708">¿Y cómo hacerlo?, ¿en quién creéis que yo haya pensado en todo este tiempo? </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n172" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13709" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13715">¡Y después de tantas cosas, después de tantas promesas! </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n173" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13716" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13724">¿Pero qué os he hecho yo desde que nos separamos? </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n174" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13725" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13765">¿Me tratáis así porque he padecido, porque he tenido una multitud de desgracias, porque todo el mundo me ha perseguido, porque he pasado tanto tiempo fuera de mi casa, triste y lejos de vos, porque desde el momento en que me ha sido posible he venido á buscaros? </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n175" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13766" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13794">Cuando el llanto permitió hablar á Lucía, exclamó juntando de nuevo las manos, y elevando al cielo sus ojos preñados de lágrimas: “¡Virgen Santísima, favorecedme! </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n176" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13795" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13808">Vos sabéis que después de aquella terrible noche, no he pasado un momento más cruel que éste. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n177" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13809" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13814">¡Vos que me socorristeis entonces, prestadme también ahora vuestra ayuda!”. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n178" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13815" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13857">— Sí, Lucía, hacéis bien en invocar á la Madonna; mas, ¿por qué queréis creer que ella tan buena, siendo como es, madre de misericordia, pueda complacerse en hacernos sufrir... á mí á lo menos... por una palabra que se os ha escapado en un momento en que no sabíais lo que os decíais? </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n179" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13858" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13867">¿Podéis imaginar que os socorriera entonces para dejaros después metida en un berenjenal?... </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n180" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13868" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13884">Si por el contrario, todo esto no es más que una excusa, si es que he llegado á seros odioso... decídmelo... hablad francamente. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n181" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13885" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13905">— Por piedad, Renzo, por piedad; acabad, acabad; no me hagáis morir: éste no sería el momento más á propósito. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n182" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13906" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13920">Id á ver al padre Cristóbal; recomendadme á él: no volváis más, no volváis más aquí. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n183" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13921" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13927">— Voy; ¡pero creéis que yo no vuelva! </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n184" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13928" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13935">Pues volveré aun cuando fuese al fin del mundo; sí, volveré. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n185" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13936" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13937">Y dicho esto desapareció. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n186" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13938" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13961">Lucía fué á sentarse, ó más bien se dejó caer en el suelo junto al lecho, y descansando sobre él su cabeza, continuó llorando amargamente. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n187" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13962" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13983">La mujer que hasta entonces había permanecido con los ojos abiertos y el oído atento, sin respirar, preguntó qué aparición, qué debates, qué llantos eran aquéllos. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n188" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13984" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14005">Pero el lector quizás pregunte también por su parte, quién era dicha mujer; mas para satisfacerle, vamos á decírselo en pocas palabras. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n189" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14006" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14011">Era una rica mercadera que contaría apenas unos treinta años. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n190" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14012" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14092">En el espacio de algunos días había visto morir en su casa al marido y á todos los hijos; de allí á poco, atacada también ella de la peste, había sido conducida al lazareto y colocada en aquella miserable cabaña, al tiempo que Lucía, después de haber superado sin apercibirse la furia del mal, y mudado igualmente sin notarlo varias veces de compañía, empezaba á mejorar y recobrar el conocimiento que había casi perdido desde el primer acceso de la enfermedad en la misma casa de D. Ferrante. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n191" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14093" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14126">La humilde cabaña no podía contener más que dos personas; y entre estas dos mujeres afligidas, abandonadas, solas en medio de tan inmensa multitud, había nacido á un mismo tiempo una intimidad, una afección, que apenas hubiera podido tener lugar habiendo vivido juntas largo tiempo. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n192" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14127" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14142">Bien pronto Lucía se vió en estado de cuidar á su compañera, que estuvo á las puertas de la muerte. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n193" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14143" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14179">Al presente, que se hallaba ya fuera de peligro, se hacían compañía, se velaban y animaban recíprocamente, habiéndose prometido una á otra que no saldrían más que juntas del lazareto, como también habían tomado varias medidas para no separarse después de su salida. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n194" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14180" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14232">La mercadera, que había dejado bajo la custodia de un hermano, comisario de sanidad, su casa, almacén y caja, todo ello muy bien provisto, iba á encontrarse sola y triste dueña de mucho más de lo que necesitaba para vivir cómodamente: por lo tanto, quería llevarse consigo á Lucía, y mirarla como á una hija ó hermana. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n195" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14233" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14263">Ésta se había adherido á dicho pensamiento; ¡imagínese con qué gratitud hacia su amiga y para con la Providencia!, pero únicamente hasta tanto que tuviese noticias de su madre, y saber, como lo esperaba, su voluntad. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n196" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14264" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14283">Por lo demás, como era tan reservada, no había dicho una palabra de su promesa de casamiento, ni de sus extraordinarias aventuras. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n197" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14284" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14329">Pero en la actualidad, en medio de su grande agitación, tenía á lo menos tanta necesidad de aliviarse de su terrible peso, como la otra deseos de enterarse; por lo cual, estrechando entre sus dos manos la derecha de su amiga, se puso en seguida á satisfacer á su demanda, sin otra detención más que los sollozos, que por intervalos interrumpían el uso de su palabra. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n198" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14330" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14338">Entretanto Renzo se dirigía apresuradamente al encuentro del buen fraile. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n199" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14339" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14356">Con un poco de atención, y no sin algunos pasos perdidos, consiguió llegar al fin. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n200" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14357" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14386">Encontró la cabaña; pero no al digno fraile en ella: mas buscando y dando vueltas á los alrededores, lo divisó en una barraca, que inclinado hasta el suelo y casi de bruces, estaba administrando sus deberes á un moribundo. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n201" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14387" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14392">Renzo se detuvo y esperó silenciosamente. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n202" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14393" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14412">Poco después vió que cerraba los ojos á aquel infeliz, arrodillarse en seguida y orar un momento, y luego levantarse. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n203" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14413" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14419">Entonces Renzo echó á andar y le salió al encuentro. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n204" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14420" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14426">— ¡Oh!, dijo el fraile al verle: ¿qué hay. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n205" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14427" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14430">— Existe; la he hallado. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n206" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14431" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14433">— ¿En qué estado. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n207" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14434" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14437">— Curada, ó á lo menos levantada. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n208" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14438" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14441">— ¡El Señor sea loado. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n209" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14442" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14456">— Pero..., dijo Renzo cuando estuvo cerca del capuchino, para poderle hablar en voz baja. Hay otra dificultad. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n210" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14457" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14458">— ¿Cómo. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n211" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14459" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14461">— Quiero decir que... </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n212" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14462" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14481">Ya sabéis cuán buena es la pobre joven; mas algunas veces es un poco testaruda. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n213" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14482" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14520">Después de tantas promesas, después de lo que ignoráis, sale ahora con que no quiere casarse conmigo, porque dice... qué sé yo... que en aquella noche que tuvo tanto miedo perdió la cabeza, y se... como si dijéramos, se prometió á la Madonna. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n214" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14521" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14525">Éstas son cosas que nada significan, ¿no es verdad? </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n215" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14526" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14557">Cosas buenas para quien sabe y tiene medio de hacerlas; pero, ¡para nosotros, gente ordinaria, que no sabemos cómo deben hacerse!... ¿es cierto que no valen. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n216" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14558" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14563">— Dime, ¿está muy lejos de aquí. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n217" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14564" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14571">— ¡Oh!, no: á pocos pasos de la iglesia. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n218" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14572" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14583">— Espérame aquí un momento, dijo el fraile, y después nos iremos juntos. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n219" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14584" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14590">— Queréis decir que le haréis comprender... </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n220" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14591" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14598">— No lo sé, hijo mío; es preciso que oiga lo que me diga. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n221" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14599" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14623">— Comprendo, contestó Renzo, y permaneció con la vista fija en el suelo, y los brazos cruzados sobre el pecho, tascando con impaciencia su incertidumbre, que había quedado en pie. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n222" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14624" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14672">El fraile fué de nuevo en busca del padre Víctor, rogó que le supliera de nuevo un poco más, entró en su cabaña, salió con una espuerta debajo del brazo, volvió por Renzo, y le dijo: “Vamos”, y marchó delante de él, encaminándose á la cabaña, donde poco antes habían entrado juntos. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n223" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14673" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14686">Esta vez entró solo, y después de un momento apareció diciendo: “¡Nada!, roguemos, roguemos por él”. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n224" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14687" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14691">Luego repuso: “Ahora guíame”. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n225" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14692" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14696">Y sin añadir una sola palabra más, se pusieron en camino. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n226" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14697" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14712">El tiempo se había ido oscureciendo cada vez más, y anunciaba una próxima é inminente tempestad. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n227" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14713" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14754">Rápidos relámpagos, hendiendo la oscuridad siempre creciente, alumbraban con un fulgor instantáneo los prolongados techos y las arcadas de los pórticos, la cúpula de la capilla y los humildes remates de las cabañas; por último, el repetido estruendo del trueno recorría, formando con su resplandor espantosas culebrillas, de una región del cielo á otra. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n228" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14755" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14803">El joven marchaba el primero, atento al camino, con una grande impaciencia por llegar, pudiendo apenas aflojar el paso para medirlo á las fuerzas del que le seguía, el cual medio muerto de fatiga, abrumado por el mal, oprimido por el desfallecimiento, andaba penosamente, elevando, de vez en cuando, al cielo su marchito semblante, como para poder respirar con más libertad. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n229" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14804" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14819">Cuando Renzo hubo llegado delante de la cabaña se detuvo, volvió atrás su vista, y con trémulo acento dijo: “Aquí es”. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n230" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14820" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14820">Entran; y... </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n231" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14821" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14826">“Míralos”, exclama la mujer que yacía en el lecho. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n232" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14827" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14842">Lucía se vuelve, se levanta con precipitación, y corre al encuentro del anciano gritando: “¡Oh, qué veo, padre Cristóbal!”. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n233" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14843" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14851">— ¡Y bien, Lucía!, ¡de cuántas angustias os ha librado el Señor! </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n234" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14852" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14860">¡Debéis ser bien dichosa de haber confiado siempre en él. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n235" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14861" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14865">— ¡Oh!, sí; pero, ¿y vos, padre mío? </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n236" type="comm" status="insertion">¡Pobre sacerdote! </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n237" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14866" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14875">¡Cuán cambiado estáis!, ¿cómo os sentís?, decidme, ¿cómo os sentís de salud. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n238" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14876" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14891">— Como Dios quiere, y como por su gracia también quiero yo, respondió el fraile con sereno rostro. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n239" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14892" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14916">Dichas las anteriores palabras, la llamó aparte, y añadió: “Escuchad, yo no puedo permanecer aquí más que breves instantes: ¿estáis dispuesta á confiaros á mí como en otro tiempo?”. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n240" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14917" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14924">— ¡Oh!, ¿no sois siempre mi padre. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n241" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14925" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14933">— Pues bien, hija mía, decidme: ¿qué voto es ése del cual me ha hablado Renzo. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n242" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14934" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14949">— Es una promesa que he hecho á la Madonna de no casarme jamás. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n243" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14950" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14959">— Mas, ¿no reflexionasteis que ibais á ligaros por medio de un juramento. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n244" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14960" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14969">— Como se trataba del Señor y de la Madonna... no he reflexionado. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n245" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14970" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15003">— El Señor, hija mía, agradece los sacrificios y ofrecimientos cuando los hacemos por nuestro propio bien: lo que él quiere es el corazón, la voluntad; pero vos no podíais ofrecer la voluntad de otro hacia quien estabais obligada. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n246" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15004" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15006">— ¿He obrado mal, por ventura. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n247" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15007" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15033">— No, pobre niña, no. Creo además que la Santa Virgen habrá agradecido la intención de vuestra alma afligida, ofreciéndola á Dios en lugar vuestro. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n248" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15034" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15045">Mas decidme, ¿no habéis pedido parecer á nadie. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n249" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15046" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15068">— No pensé que obraba mal para confesarme de ello; y lo poco bien que uno pueda obrar, es sabido que no es conveniente vociferarlo. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n250" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15069" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15085">— ¿No tenéis ningún otro motivo que os impida cumplir la promesa hecha á Renzo. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n251" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15086" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15093">— En cuanto á esto... por lo que á mí toca... ¿qué motivo?... </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n252" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15094" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15124">Yo no podré decir... nada más, respondió Lucía, con cierta vacilación, que anunciaba sólo una incertidumbre en su pensamiento; y su rostro, descolorido aún por la enfermedad, se cubrió de repente del más vivo sonrosado. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n253" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15125" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15164">— ¿Creéis, replicó el anciano con los ojos bajos, que Dios ha concedido á su Iglesia la autoridad de redimir y condenar, según que pueda resultar de ello un bien mucho mayor, las deudas y obligaciones que los hombres puedan haber contraído con él. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n254" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15165" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15168">— Sí, lo creo. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n255" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15169" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15216">— Tened, pues, entendido, que encargados de las almas en este lugar, estamos revestidos de los más amplios poderes para los que recurran á nosotros; y en su consecuencia puedo, si lo pedís, relevaros de todas las obligaciones que hayáis contraído por medio del voto hecho. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n256" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15217" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15228">— ¿Pero no es cometer un pecado el desdecirse y arrepentirse de una promesa hecha á la Virgen? </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n257" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15229" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15267">Yo la he hecho de todo corazón... dijo Lucía violentamente agitada y asaltada de una (bueno será que lo digamos) de una esperanza impensada, redoblando la oposición de un error fortalecido por todos los pensamientos que constituían hacía ya mucho tiempo la principal ocupación de su espíritu. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n258" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15268" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15298">— ¡Pecado, hija mía!, dijo el fraile: ¡pecado el recurrir á la Iglesia y pedir á su ministro que haga uso de la autoridad con que le ha facultado, y que ella ha recibido de Dios! </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n259" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15299" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15336">He visto que habéis sido hechos para estar reunidos; y á la verdad, si alguna vez ha podido parecerme que dos almas hubiesen podido ser unidas por Dios, éstas son las vuestras. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n260" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15337" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15358">En la actualidad, no veo por qué Dios querría separaros; y yo le bendigo, aunque indigno, por haberme concedido el poder de hablar en su nombre y de devolveros vuestra palabra. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n261" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15359" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15382">Si me pedís que os declare relevada de vuestro voto, no vacilaré en hacerlo, y aun deseo que me lo pidáis. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n262" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15383" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15397">— Entonces... si es así... os lo suplico, dijo Lucía con un semblante que no aparecía turbado más que por el pudor. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n263" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15398" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15471">El fraile llamó por medio de una seña al joven, que permanecía retirado á bastante distancia en un extremo mirando fijamente, ya que no podía oir la conversación que tanto le interesaba. Cuando se hubo acercado, el buen fraile dijo en voz alta á Lucía: “Con la autoridad que tengo de la Iglesia os declaro relevada del voto de virginidad, anulando lo que puede tener de inconsiderado, y librándoos de todas las obligaciones que podéis haber contraído”. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n264" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15472" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15482">Figúrese el lector de qué modo semejantes palabras resonarían en los oídos de Renzo. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n265" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15483" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15500">Dió gracias vivamente con los ojos al que las había proferido; y en seguida buscó, pero en vano, los de Lucía. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n266" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15501" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15541">— Volved con tranquilidad y confianza á vuestras ideas primitivas, continuó diciendo el capuchino: impetrad nuevamente del Señor las gracias que le pedíais para ser una santa esposa; y confiad que os las concederá con más abundancia después de tantas desgracias. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n267" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15542" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15604">Y tú, dijo dirigiéndose á Renzo, acuérdate, hijo mío, que si la Iglesia te da esta compañera, no lo hace para procurarte un goce temporal y mundano, el cual aunque fuese absoluto y sin mezcla de ningún disgusto, tendría siempre que concluir en una grande aflicción al tiempo de separaros; su objeto, pues, se cifra sólo en dirigiros á ambos por el camino de los goces que no tendrán fin. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n268" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15605" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15623">Amaos como compañeros de viaje, con el pensamiento de tener que abandonaros uno á otro, y con la esperanza de volveros á reunir para siempre. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n269" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15624" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15654">Dad gracias al cielo, que os ha colocado en esta situación, no por medio de goces turbulentos y pasajeros, sino al través de trabajos y desgracias, para disponeros el que disfrutéis de una alegría completa y tranquila. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n270" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15655" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15684">Si Dios os concede hijos, cuidad de educarlos para él; imbuidles el que le amen, como también el que profesen estimación á los demás hombres, pues de este modo los podréis guiar bien en todo y por todo. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n271" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15685" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15694">¡Lucía! ¿os ha dicho, y á esto señalaba á Renzo, á quién ha visto. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n272" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15695" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15699">— ¡Oh, padre mío! Sí, me lo ha dicho. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n273" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15700" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15712">— Vosotros rogaréis por él, no dejéis de hacerlo, y también por mí... </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n274" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15713" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15764">¡Hijos míos! quiero que tengáis un recuerdo del pobre fraile (y al decir esto sacó de su espuerta una especie de caja de madera ordinaria, pero labrada y muy bien pulimentada, conociéndose en su minucioso trabajo la paciencia de un capuchino). </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n275" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15765" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15808">Aquí dentro está el resto de aquel pan, el primero que pedí por caridad, y del que tanto habéis oído hablar; yo os lo dejo en memoria; enseñádselo á vuestros hijos: ellos vendrán á un mundo bien triste, á un siglo doloroso, en medio de orgullosos y provocadores. Decidles que perdonen siempre, y todo; hacedles que rueguen por el pobre fraile. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n276" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15809" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15861">Dicho esto presentó la caja á Lucía, que la tomó con el mayor respeto, como si hubiese sido una reliquia; luego con voz conmovida prosiguió: “Ahora decidme: ¿con qué apoyo contáis aquí en Milán? ¿en dónde pensáis poder colocaros al salir de aquí? ¿y quién os conducirá hacia el paraje en que se halla vuestra madre, que Dios quiera haber conservado?”. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n277" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15862" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15882">— Esta buena señora me sirve de madre; nosotras saldremos juntas de aquí, y después ella pensará en lo que deba hacerse. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n278" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15883" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15891">— ¡Que Dios la bendiga! dijo el fraile, aproximándose al lecho. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n279" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15892" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15919">— Yo también os doy las gracias, dijo la viuda, por la alegría que habéis causado á estos pobres jóvenes, aunque yo esperaba conservar en mi compañía siempre á esta mi querida Lucía. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n280" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15920" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15942">Pero yo velaré sobre ella; la acompañaré á su pueblo, la pondré en manos de su madre, y en seguida, añadió en voz baja, quiero regalarle el ajuar. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n281" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15943" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15958">Poseo muchos intereses, y no tengo ya á nadie de los que debían disfrutarlos conmigo. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n282" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15959" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15975">— Así, repuso el fraile, podéis hacer un gran sacrificio al Señor, y mucho bien al prójimo. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n283" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15976" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_16017">No os recomiendo esta joven, porque veo que le profesáis gran cariño. Es preciso alabar á Dios, que sabe mostrarse padre aun en medio de los castigos, y permitiendo que os encontraseis, os ha dado una prueba evidentísima de amor á una y á otra. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n284" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_16018" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_16043">Al presente, dijo volviéndose á Renzo y cogiéndole por la mano: “Los dos nada tenemos ya que hacer aquí, y hemos permanecido demasiado tiempo. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n285" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_16044" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_16044">Vamos”. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n286" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_16045" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_16051">— ¡Oh, padre! dijo Lucía, ¿os volveré á ver todavía? </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n287" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_16052" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_16066">¡Yo estoy curada, yo que ningún bien hago en este mundo; y vos!... </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n288" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_16067" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_16096">— Hace ya mucho tiempo, respondió el anciano con tono serio y dulce á la vez, que pido al Señor un favor muy grande, cual es el de acabar mis días sirviendo al prójimo. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n289" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_16097" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_16115">Si en estas circunstancias me lo quisiera conceder, necesito que todos los que tengan caridad de mí me ayuden á darle gracias. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n290" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_16116" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_16125">Vamos, dad á Renzo los encargos para vuestra madre. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n291" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_16126" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_16156">— Contadle lo que habéis visto, dijo Lucía á su prometido; le decís que he hallado aquí una segunda madre, que me trasladaré á su lado tan pronto como me sea posible, y que espero encontrarla sana y salva. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n292" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_16157" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_16171">— Si necesitáis dinero, repuso Renzo, traigo aquí todo el que mandasteis, y... </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n293" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_16172" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_16181">— No, no, dijo la viuda; yo lo tengo de sobra. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n294" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_16182" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_16185">— Vamos, replicó el fraile. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n295" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_16186" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_16205">— ¡Lucía!, hasta la vista... lo mismo digo, mi buena señora, dijo Renzo, no encontrando palabras que pudiesen significar lo que experimentaba en semejantes momentos. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n296" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_16206" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_16220">— ¡Quién sabe si el Señor nos dispensará la gracia de que aún nos volvamos á ver todos!, exclamó Lucía. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n297" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_16221" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_16240">— Que él sea siempre con vosotras y os bendiga, dijo Fr. Cristóbal á las dos amigas; después de lo cual salió con Renzo de la cabaña. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n298" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_16241" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_16253">Entretanto la noche se iba acercando, y el tiempo parecía cada vez más próximo á revolverse. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n299" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_16254" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_16268">El capuchino ofreció de nuevo al joven un asilo durante la expresada noche en su barraca. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n300" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_16269" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_16281">“No te podré hacer compañía, añadió; pero tendrás á lo menos donde estar á cubierto”. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n301" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_16282" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_16319">Renzo experimentaba, sin embargo, grandes deseos de marcharse, tratando de no permanecer por más tiempo en semejante lugar, pues que no le sería permitido volver á ver á Lucía, y ni aun siquiera disfrutar de la compañía del buen fraile. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n302" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_16320" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_16345">Con respecto á la hora y al tiempo, ó mejor dicho, noche ó día, sol ó lluvia, calor ó frío, era todo igual para él en aquel momento. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n303" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_16346" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_16361">Dió pues las gracias á fray Cristóbal, diciéndole que deseaba ir lo más pronto que fuese posible en busca de Inés. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n304" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_16362" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_16409">Cuando llegaron al camino del centro, el fraile le apretó la mano diciendo: “Si Dios quiere que encuentres á la buena Inés, salúdala en mi nombre; dile, así como también á todos aquellos que se acuerdan de fray Cristóbal, que rueguen por él. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n305" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_16410" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_16416">Ahora, que Dios te acompañe y te bendiga para siempre”. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n306" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_16417" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_16423">— ¡Oh, querido padre!... ¿nos volveremos á ver, no es cierto. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n307" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_16424" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_16425">— Confío que será en el cielo. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n308" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_16426" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_16467">Y dicho esto se separó de Renzo, el cual habiendo permanecido en el mismo sitio hasta que le perdió de vista, tomó en seguida la puerta, echando á derecha é izquierda las últimas miradas de compasión á aquella morada de dolores. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap36-n309" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_16468" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_16499">Observábase por doquier un extraordinario movimiento; un continuo correr de monatti de un lado á otro, trasladar efectos, componer los techos de las barracas, y convalecientes que se arrastraban hacia éstas y debajo de los pórticos para ponerse al abrigo de la tempestad, que amenazaba estallar por momentos. </note>
</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>