<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>INTRODUCTION</title><respStmt><resp>Supervisione codifica</resp><persName xml:id="ER">Ersilia Russo</persName></respStmt><respStmt><resp>Codifica automatizzata</resp><persName xml:id="ML">Maria Levchenko</persName></respStmt></titleStmt><editionStmt><p>Scheda editoriale</p></editionStmt><publicationStmt><publisher>Leggo Manzoni. Quaranta commenti alla Quarantana</publisher><pubPlace>Università di Bologna "Alma mater studiorum"</pubPlace><date>2023</date><availability><p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Alessandro Manzoni</author><title>The Betrothed Lovers</title><editor xml:id="Ben">Pier Paolo Benucci</editor><pubPlace>London</pubPlace><publisher>Longman, Brown, Green, and Longmans</publisher><date>1845</date><respStmt><resp>Translated by</resp><persName xml:id="BP">Anonymous</persName></respStmt></bibl></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><p>Introduzione, cap. 1</p></encodingDesc></teiHeader><text><body><div xml:id="Benucci_intro"><p xml:id="P1"><note xml:id="spanish_1858_cap33-n1" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10001" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10037">Una noche, á fines del mes de agosto, justamente cuando la peste se hallaba en su mayor incremento en Milán, se dirigía D. Rodrigo á su casa, acompañado de su fiel Griso, uno de los tres ó cuatro que habían quedado vivos de toda su servidumbre. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n2" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10038" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10065">Volvía de una reunión de amigos acostumbrados á juntarse para tratar de distraer por medio de francachelas y comilonas la melancolía inherente á los calamitosos tiempos que corrían; á cada día que trascorra, se les unían otros nuevos, al paso que iban faltando de antiguos. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n3" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10066" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10100">Aquel día D. Rodrigo estuvo sumamente alegre y festivo, y entre otras cosas había hecho reir mucho á la sociedad con una especie de elogio fúnebre á la memoria del conde Attilio, arrebatado por la peste dos días antes. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n4" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10101" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10129">Sin embargo, á medida que iba andando, sentía un malestar, un abatimiento, una flojedad en las piernas, una dificultad en respirar, un ardor interior, que hubiera querido atribuir únicamente al vino, al continuo trasnochar, á la influencia de la estación. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n5" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10130" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10155">Durante todo el camino no abrió la boca siquiera; y llegados á casa, la primera palabra fué ordenar al Griso que le alumbrase hasta su cámara. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n6" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10156" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10194">Cuando estuvieron en ella, el Griso observó que el semblante de su dueño estaba desencajado, encendido, los ojos centelleantes y casi fuera de sus órbitas. Conservábase á una distancia respetuosa, porque en aquellas peligrosas circunstancias todo bribón se había visto obligado á adquirir, según vulgarmente se dice, ojo médico. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n7" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10195" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10225">— ¿Ves? estoy bueno, dijo D. Rodrigo, que leyó en el rostro del Griso el pensamiento que pasaba por su mente. — Me siento bien; pero he bebido mucho, acaso demasiado. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n8" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10226" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10228">Ya se ve; la vernaccia era tan excelente... </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n9" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10229" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10237">Mas durmiendo bien, todo desaparecerá. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n10" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10238" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10241">El sueño me abruma... </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n11" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10242" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10253">Quita esa luz que me ofusca la vista... ¡me incomoda tanto!... </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n12" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10254" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10263">— Esto son los humos de la vernaccia, dijo el Griso, permaneciendo siempre á cierta distancia. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n13" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10264" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10274">Conviene que su señoría se acueste pronto, pues el dormir le vendrá perfectamente. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n14" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10275" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10279">— Tienes razón; si es que puedo dormir... </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n15" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10280" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10283">Por lo demás, me siento bien. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n16" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10284" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10308">Ponme aquí cerca esa campanilla, por si acaso esta noche necesitase algo; y ten cuidado si la oyes sonar; ¿entiendes? </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n17" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10309" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10314">Mas no tendré necesidad de nada... </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n18" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10315" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10339">Llévate pronto esa maldita luz, siguió diciendo, mientras que el Griso obedecía, acercándosele lo menos posible. — ¡Diablo! ¡que tenga que incomodarme tanto!... </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n19" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10340" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10360">El Griso cogió la bujía, y deseando á su señor una buena noche, salió precipitadamente de la estancia, mientras que D. Rodrigo se ocultaba bajo el cobertor de su lecho. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n20" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10361" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10367">Mas el citado cobertor pesaba sobre él como si fuese un monte. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n21" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10368" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10380">Lo arrojó lejos de sí, y se acurrucó con el objeto de poder dormir, porque efectivamente se moría de sueño. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n22" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10381" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10408">Apenas sus ojos se cerraban, despertábase en extremo sobresaltado, como si alguno le hubiese dado un fuerte golpe, sintiendo que se aumentaba su malestar y crecía su insufrible ardor. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n23" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10409" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10471">Pensaba en el sofocante calor del estío, en la vernaccia, en los excesos que cometía, habiendo querido encontrar en todo esto, la causa de sus sufrimientos. Mas una idea venía á mezclarse siempre involuntariamente á dichos pensamientos; una idea que se introducía, por decirlo así, en todos los cerebros, que formaba parte de todas las conversaciones y discursos que se tenían en aquellas orgías, porque era más fácil hacer escarnio de ella que pasarla en silencio; á saber, la peste. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n24" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10472" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10489">Después de haber luchado terriblemente consigo mismo por espacio de largo tiempo, acabó por dormirse, y tuvo los sueños más confusos y desordenados del mundo. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n25" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10490" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10533">Le pareció que se hallaba en medio de una vasta iglesia, al frente de una inmensa muchedumbre. Ignoraba cómo se encontraba en aquel paraje y cómo le había venido á la imaginación semejante pensamiento, especialmente en aquellas circunstancias; lo cual le enfurecía sobremanera. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n26" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10534" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10566">Paseaba sus miradas sobre los circunstantes, no viendo más que semblantes descarnados, lívidos, con ojos apagados ó extraviados, y los labios colgando. Los vestidos de estas asquerosas criaturas se caían á pedazos, y al través de los agujeros se divisaban horrorosos bubones y manchas sanguinolentas. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n27" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10567" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10606">Figurábase que gritaba “Apartaos, canalla”; y dirigiendo su vista hacia la puerta, que estaba sumamente lejos, y dando un grito con aire amenazador, pero sin moverse, pegó todo lo posible sus brazos al cuerpo para no rozar con nadie, aunque le tocaban ya bastante por todas partes. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n28" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10607" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10656">Pero ninguno de aquellos insensatos daba señales de moverse, ni de oirle; por el contrario, le tenían fuertemente oprimido, pareciéndole además que alguno de ellos con el codo le apretaba en el costado izquierdo junto al corazón y debajo del brazo, en cuyo sitio experimentaba agudas y dolorosas punzadas. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n29" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10657" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10676">Movíase violentamente, hacía inútiles esfuerzos para salir de tan penosa situación; mas de repente parecíale que se sentía picado de nuevo en el mismo paraje. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n30" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10677" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10724">Furioso quiere llevar la mano á la espada, y ve que se ha deslizado á lo largo de su cuerpo, siendo el pomo lo que le oprime en aquel sitio, en el cual va á buscar su espada que no encuentra, sintiendo en su lugar un dolor todavía más agudo. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n31" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10725" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10744">Agitado y sin aliento quiere esforzarse á gritar, cuando ve que todas aquellas figuras se precipitaban hacia un solo lado. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n32" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10745" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10795">Lanza en la misma dirección su extraviada vista; descubre un púlpito, apareciendo en él confusamente un objeto vago y movible; luego ve elevarse una cabeza rapada, después dos ojos, una cara, una larga y blanca barba, un fraile de pie con la mitad del cuerpo fuera del púlpito; en una palabra, Fr. Cristóbal. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n33" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10796" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10833">Le parece á D. Rodrigo que el capuchino, después de haber recorrido con la vista á todo el auditorio, la fija sobre él, levantando al mismo tiempo la mano, juntamente en la misma actitud que había tomado en una de las salas de su palacio. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n34" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10834" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10870">Entonces él también alza la suya con furia, hace un esfuerzo desesperado como para lanzarse á detener aquel brazo suspendido sobre su cabeza: un gruñido sordo detenido en su garganta sale de repente convertido en un alarido terrible, de cuyas resultas despierta. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n35" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10871" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10937">Deja caer su brazo, que en efecto había levantado, tardando un buen rato en recobrarse y abrir bien los ojos, porque la luz del día, ya bastante avanzado, no le molestaba menos que la de la bujía de antes. Por último reconoce su lecho, su cámara; comprende que todo aquello no había sido más que un sueño; la iglesia, el pueblo, el fraile, todo había desaparecido, á excepción del dolor en el costado izquierdo. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n36" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10938" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10970">Al propio tiempo sentía en el corazón una palpitación violenta y agitada, un gran zumbido en los oídos, un fuego interior que le consumía, y una pesadez en todos los miembros mucho peor aún que cuando se había ido á acostar. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n37" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10971" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10997">Vaciló un instante antes de mirar la parte donde tenía el dolor; finalmente, la descubre, le arroja una pavorosa mirada, y distingue un espantoso tumor de un lívido purpúreo. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n38" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10998" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11026">D. Rodrigo se vió perdido: el temor á la muerte se apoderó de él, experimentándolo acaso mucho más al imaginar que podría llegar á ser presa de los monatti, siendo llevado y lanzado al lazareto. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n39" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11027" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11057">Buscando el modo de evitar esta horrible suerte, sentía que sus ideas se oscurecían y turbaban, viendo aproximarse el momento en que no le quedaría más recurso que entregarse á la desesperación. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n40" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11058" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11065">Luego cogió con mano convulsa la campanilla, y la agitó violentamente. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n41" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11066" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11073">El Griso, que estaba alerta, se presentó en seguida. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n42" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11074" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11094">Detúvose á cierta distancia del lecho, miró atentamente á su señor, y se cercioró de lo mismo que la noche antes no había pasado de una conjetura. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n43" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11095" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11109">— ¡Griso!, dijo D. Rodrigo, sentándose en el lecho con mucho trabajo: tú has sido siempre mi favorito. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n44" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11110" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11111">— Sí, señor. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n45" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11112" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11116">— Te he tratado bien siempre. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n46" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11117" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11119">— Ciertamente; por un efecto de vuestra gran bondad. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n47" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11120" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11124">— ¡Me puedo, pues, fiar de ti!... </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n48" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11125" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11125">— ¡Diablo. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n49" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11126" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11128">— Griso, me siento malo. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n50" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11129" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11131">— Ya lo había conocido. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n51" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11132" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11148">— Si me pongo bueno, te trataré todavía mejor de lo que lo he hecho hasta aquí. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n52" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11149" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11162">Nada contestó el Griso, y estuvo esperando adónde iría á parar con tales preámbulos. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n53" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11163" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11176">— De nadie quiero fiarme más que de ti, continuó diciendo D. Rodrigo; Griso, hazme un favor. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n54" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11177" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11186">— Mande su señoría. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n55" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11187" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11194">— ¿Sabes dónde vive el cirujano Chiodo. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n56" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11195" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11197">— Perfectamente. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n57" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11198" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11209">— Es un excelente sujeto, que cuando se le paga bien oculta á los atacados de la peste. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n58" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11210" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11242">Anda á buscarlo: dile que le daré cuatro, seis escudos por visita, más, si quiere más; pero que venga pronto; y haz la cosa de modo que nadie se aperciba de ello. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n59" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11243" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11251">— Muy bien pensado, dijo el Griso; voy y vuelvo al momento. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n60" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11252" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11258">— Oye, Griso, dame primero un poco de agua. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n61" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11259" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11266">Siento un ardor que no puedo resistir más. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n62" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11267" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11277">— No señor: nada sin aviso del médico. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n63" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11278" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11294">Son enfermedades sumamente prontas; por consiguiente, no hay tiempo que perder: tranquilícese su señoría; en un decir Jesús estaré aquí con el Sr. Chiodo. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n64" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11295" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11299">Al concluir de pronunciar las anteriores palabras, salió cerrando la puerta. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n65" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11300" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11316">D. Rodrigo, habiendo vuelto á acurrucarse en su lecho, lo seguía con la imaginación á la casa de Chiodo; contaba los pasos, y calculaba el tiempo. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n66" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11317" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11333">De vez en cuando miraba su tumor del costado izquierdo; mas volvía en seguida la vista hacia otro lado con el mayor estremecimiento. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n67" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11334" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11363">Al cabo de poco rato empezó á prestar atención, con el objeto de ver si oía llegar al cirujano; y semejante esfuerzo de atención suspendía el sentimiento del mal, y le dejaba libre el uso de sus pensamientos. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n68" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11364" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11381">De repente oye un ruido lejano de campanillas, que le parece más bien que viene del interior de su casa que no de la calle. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n69" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11382" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11403">Escucha atentamente, y á cada instante lo percibe más fuerte, más repetido, acompañado al mismo tiempo de un rumor de pisadas, con cuyo motivo una horrible sospecha se le presenta de súbito á la imaginación. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n70" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11404" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11478">Consigue incorporarse, y se sienta: se pone á escuchar aún con más atención, y distingue claramente un ruido sordo en la vecina estancia, como de una cosa pesada que depositan en el suelo con precaución. Saca las piernas fuera del lecho en ademán de levantarse, clava la vista en la puerta, la ve abrirse y aparecer por ella dos viejos y sucios vestidos rojos, dos criaturas malditas; en una palabra, dos monatti. Finalmente, divisa á medias la figura del Griso, el cual permanece espiando, oculto detrás de una de las hojas de la puerta que ha quedado entreabierta. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n71" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11479" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11481">— ¡Ah, traidor infame!... </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n72" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11482" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11484">¡Fuera de aquí, vil canalla! </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n73" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11485" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11575">¡Blondino, Carlotto!, ¡socorro, que me asesinan!, grita desaforadamente D. Rodrigo: mete una mano debajo de la almohada para buscar una pistola, la coge, trata de amartillarla, mas ya es tarde, porque á su primer grito, los citados monatti se habían precipitado hacia su lecho. El más ágil se le echa encima antes de que pueda hacer ningún movimiento; le arranca la pistola de la mano, arrójala lejos de sí, le fuerza á volverse á acostar, y lo sujeta fuertemente exclamando con un acento de rabia y de mofa á la vez: “¡Ah, bribón! ¡hacer armas contra los monatti!, ¡contra los ministros de la junta de sanidad!, ¡contra los que hacen tantas obras de misericordia!”. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n74" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11576" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11589">— Sujétalo bien, hasta que lo saquemos de aquí, dijo el compañero, encaminándose hacia una grande arca que se hallaba en la misma habitación. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n75" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11590" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11604">Después de esto entró el Griso y le ayudó á forzar la cerradura. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n76" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11605" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11637">— ¡Malvados!, gritó D. Rodrigo con acento de desesperación, mirando al Griso por debajo del que le sujetaba, y forcejeando entre sus nervudos brazos. — Dejadme matar á ese infame, decía en seguida á los monatti, y después haced de mí lo que queráis. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n77" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11638" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11682">Luego volvía á llamar con toda la fuerza de sus pulmones á los demás criados; mas era en vano, porque el abominable Griso los había alejado, con supuestas órdenes del mismo amo, antes de ir á proponer á los expresados monatti dicha expedición, y dividir con ellos los despojos. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n78" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11683" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11713">— Tranquilizaos, tranquilizaos, decía al desventurado Rodrigo el bribón que lo tenía tendido sobre el lecho; y volviéndole después hacia los que saqueaban, les gritaba: haced las cosas como hombres de honor. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n79" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11714" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11735">— ¡Tú, tú!, exclamaba con rabia D. Rodrigo, dirigiéndose al Griso, al cual veía ocupado en destrozarlo todo, en sacar el dinero, los efectos y hacer las particiones. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n80" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11736" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11737">¡Tú!, ¡después!... </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n81" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11738" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11740">¡Ah, demonio infernal! </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n82" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11741" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11745">¡Todavía puedo curar!, sí; ¡puedo aún ponerme bueno! </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n83" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11746" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11763">El Griso no resollaba siquiera, y con todo trataba de evitar todo lo posible el dirigir la vista hacia el lado de donde partían las anteriores palabras. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n84" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11764" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11772">— Tenlo firme, decía el otro monatto, porque está frenético. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n85" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11773" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11776">Efectivamente era así. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n86" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11777" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11810">Después de exhalar un gran grito, después de hacer un último y más violento esfuerzo con el fin de recobrar su libertad, cayó de repente fatigado é insensible; sin embargo, todavía lanzaba miradas estúpidas, y de vez en cuando daba fuertes sacudidas ó arrojaba débiles quejidos. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n87" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11811" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11851">Los monatti le cogieron el uno por los pies y el otro por debajo de los brazos, y fueron á colocarlo en una camilla que habían dejado en la habitación inmediata; en seguida uno de ellos volvió para tomar el botín, después de lo cual, cargando con la miserable carga, se alejaron. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n88" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11852" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11874">El Griso se quedó con el objeto de escoger lo que le pudiese ser de más utilidad; hizo un fardo de todo ello y tomó la puerta. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n89" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11875" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11920">Á pesar de haber tenido mucho cuidado de no tocar á los monatti, ni de ser tocado por ellos, con todo, en medio del frenesí por robar que se había apoderado de él, cogió del lado del lecho los vestidos de su amo, y los sacudió sin reflexionar nada, con el ansia de ver si tenían dinero. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n90" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11921" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11951">Esto tuvo no obstante el día siguiente sus consecuencias. En efecto, mientras estaba divirtiéndose en una taberna, se sintió sobrecogido de terribles calofríos, sus ojos se oscurecieron, le faltaron las fuerzas y cayó desplomado. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n91" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11952" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11985">Abandonado por sus compañeros, fué á parar en manos de los monatti los cuales, habiéndole despojado de todo lo bueno que llevaba, le echaron sobre un carro, en el cual expiró, antes de llegar al lazareto donde había sido conducido su amo. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n92" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11986" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12045">Dejando ahora á este desgraciado en aquella mansión de dolores, iremos en busca de otro, cuya historia nada hubiera tenido de común con la suya, si él á la fuerza no lo hubiese querido; pudiéndose también asegurar, que á no ser así, nada tendríamos al presente que decir ni del uno ni del otro. Queremos hablar de Renzo, de este joven á quien dejamos en una nueva fábrica bajo el nombre de Antonio Rivolta. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n93" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12046" targetEnd="quarantana/cap33.xml#None">Permaneció en dicha fábrica por espacio de cinco ó seis meses, pasados los cuales, habiéndose enemistado la república y el rey de España, y cesando, por consiguiente, todo temor para él, Bartolo se había apresurado á ir á buscarle para tenerle consigo, ya por el cariño que le profesaba, ya porque Renzo, naturalmente despejado y muy hábil en el oficio, era en una fábrica un poderoso auxiliar para el fac totum, sin poder jamás aspirar á serlo él mismo, á causa de la desgracia de no saber manejar la pluma. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n94" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12139" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12151">Así como esta razón se había tenido en cuenta, nosotros hemos creído deber indicarla también. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n95" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12152" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12163">Acaso querríais un Bartolo más ideal; no puedo decir más que una cosa: fabricadlo; el nuestro era ni más ni menos, según os lo he presentado. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n96" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12164" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12176">Después de lo que va referido, Renzo había continuado trabajando al lado de su primo. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n97" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12177" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12220">Con frecuencia, y especialmente luego de haber recibido algunas de las consabidas cartas de Inés, le pasó por la imaginación el hacerse soldado y concluir de una vez: ocasiones no faltaban, pues justamente en aquella época la república tenía necesidad de gente. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n98" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12221" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12265">La tentación fué para Renzo tanto más fuerte, cuanto que se hablaba de invadir el milanesado, y naturalmente le parecía magnífico el volver á su casa con ínfulas de vencedor, ver á Lucía y tener con ella una explicación. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n99" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12266" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12277">Pero Bartolo, con buenas razones, había sabido apartarlo siempre de semejante resolución. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n100" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12278" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12311">— Si ellos han de ir, del mismo modo irán sin ti, y después tú podrás encaminarte allá á tu gusto; si vuelven con la cabeza rota, ¿no habrá sido mejor el que te hayas quedado en casa? </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n101" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12312" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12329">No faltarán desesperados que quieran ir á tal expedición, y antes que puedan poner los pies... </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n102" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12330" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12349">Por lo que á mí hace, soy muy incrédulo: aquí se vocifera mucho; mas ya, ya, el milanesado no es un bocado tan fácil de tragar. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n103" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12350" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12361">Se trata de la España, hijo mío: ¿sabes lo que es la España? </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n104" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12362" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12372">S. Marcos es fuerte dentro de su territorio, pero esto no basta. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n105" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12373" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12378">Ten paciencia: ¿por ventura no estás bien aquí?... </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n106" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12379" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12404">Comprendo lo que me quieres decir; pero si está escrito arriba que suceda, puedes estar seguro que sin hacer locuras, saldrá mejor: algún santo te ayudará. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n107" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12405" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12412">Así, pues, créeme, éste no es tu oficio. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n108" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12413" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12423">¿Te parece que convenga dejar de encanillar seda para ir á matar? </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n109" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12424" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12431">¿Qué quieres tú hacer entre gente de semejante ralea? </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n110" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12432" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12437">Para esto se necesitan hombres á propósito. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n111" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12438" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12466">Otras veces Renzo quería ir de oculto, disfrazado, y con nombre supuesto; pero Bartolo supo también disuadirle por medio de razones fáciles de adivinar. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n112" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12467" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12585">Esparcida después la peste en el milanesado, y llegando hasta las fronteras del territorio de Bérgamo, no tardó mucho en invadirlo, y... no os alarméis, lectores míos; no creáis que vaya á haceros otra descripción del contagio que sufrió este último país; nada de eso; el que quiera informarse podrá leer la obra escrita por un cierto Lorenzo Chirardelli, y en ella hallará todas cuantas noticias desee; yo sólo diré que Renzo fué también acometido de la epidemia; que se curó él mismo; ó mejor dicho, nada hizo para ello; estuvo á las puertas del sepulcro; pero gracias á su fuerte constitución, venció al mal, y al cabo de pocos días se halló fuera de peligro. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n113" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12586" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12616">Al recobrar la salud, los cuidados, los deseos, las esperanzas, los recuerdos y los proyectos de su vida, resucitaron con más fuerza y vigor que nunca; ó lo que es lo mismo, todos sus pensamientos se concentraron en Lucía. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n114" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12617" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12630">¿Qué habría sido de ella en aquellos calamitosos tiempos, en que el vivir era una excepción? </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n115" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12631" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12639">¡Hallarse tan próximo y no poder tener noticias suyas! </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n116" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12640" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12648">¡Permanecer, Dios sabe cuánto, en tal incertidumbre! </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n117" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12649" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12674">¡Y aun después de disipada ésta, cuando hubiese cesado todo peligro, sabiendo que Lucía había sobrevivido, ¡cómo descifrar aquel otro enigma, aquel misterio impenetrable del consabido voto! </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n118" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12675" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12703">“Yo mismo iré á enterarme de todo á la vez, se decía interiormente antes de encontrarse en estado de poder gobernarse por sí mismo. ¡Con tal que todavía viva! </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n119" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12704" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12751">Por lo que hace á encontrarla, yo lo conseguiré; oiré cómo me explica ella misma á lo que se reduce la tal promesa; le haré comprender que es un absurdo; un imposible, y me la traeré aquí, juntamente con la pobre Inés, si es que aún vive; ¡Inés, la cual tanto me ha querido siempre, y que estoy muy seguro me quiere todavía!... ¿Y la orden de prisión? </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n120" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12752" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12771">¡Bah!, en otras cosas tienen que pensar los que han quedado con vida; aun aquí veo pasearse con la mayor tranquilidad á algunos que... </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n121" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12772" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12780">¿Por ventura serán sólo los bribones los que tengan salvoconducto? </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n122" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12781" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12790">¡Y en Milán, en donde todo el mundo dice que no hay más que confusión y desorden! </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n123" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12791" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12799">¡Si dejo escapar una ocasión tan hermosa! ¡La peste! </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n124" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12800" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12830">¡Mirad cómo algunas veces nos hace emplear las palabras ese feliz instinto de referirlo y subordinarlo todo á nosotros mismos! ¡Ciertamente, no encontraré mejor coyuntura! </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n125" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12831" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12836">Es necesario esperar, mi querido Renzo”. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n126" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12837" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12856">Cuando apenas pudo manejarse por sí solo, fué en busca de Bartolo, el cual hasta entonces había podido librarse del contagio, y permanecía encerrado en su casa. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n127" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12857" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12872">Renzo no entró en ella, sino que llamando á su primo desde la calle, hizo que se asomara á la ventana. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n128" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12873" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12879">— ¡Ah! ¡ah! exclamó Bartolo; ¿te has librado? </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n129" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12880" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12882">¡Cuán feliz eres. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n130" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12883" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12899">— Tengo todavía un poco de debilidad en las piernas, según ves; mas en cuanto al peligro, ya estoy fuera de él. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n131" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12900" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12906">— ¡Oh! ¡yo quisiera hallarme como tú! </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n132" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12907" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12921">En otro tiempo, el pronunciar estas palabras, estoy bueno, parecía abarcarlo todo; pero ahora de nada sirve. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n133" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12922" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12934">Cuando se puede llegar á decir: estoy mejor; ¡he aquí á la verdad una bella palabra! </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n134" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12935" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12946">Habiendo Renzo felicitado á su primo por haber escapado hasta allí de la peste, y haciendo de esto buenos pronósticos, le comunicó la resolución que había tomado. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n135" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12947" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12981">— Lo que es ahora, ve; que el cielo te bendiga, respondió Bartolo; procura esquivar la justicia del mismo modo que yo trataré de esquivar el contagio; y si Dios quiere que á los dos nos vaya bien, pronto volveremos á vernos. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n136" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12982" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12990">— ¡Oh! seguramente volveré; ¡y si pudiese no dar la vuelta solo! </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n137" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12991" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12992">Basta, así lo espero. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n138" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12993" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13010">— Vuelve pues acompañado, que si Dios quiere, aquí habrá trabajo para todos, y viviremos juntos en buena paz y armonía. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n139" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13011" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13021">Permita el cielo que me encuentres vivo y sano, y que haya cesado ese diablo de influencia. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n140" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13022" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13028">— Volveremos á vernos, sí, estoy seguro de ello. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n141" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13029" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13033">— Repito de nuevo, ¡que Dios lo quiera! </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n142" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13034" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13061">Durante algunos días Renzo se ocupó en hacer ejercicio, tanto para probar sus fuerzas, cuanto para aumentarlas, y apenas le pareció que se hallaba en estado de soportar las fatigas del viaje, se dispuso á emprender el camino. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n143" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13062" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13169">Ciñóse bajo de sus vestidos un cinto, dentro del cual puso los consabidos cincuenta escudos, á los que nunca había tocado ni hecho conversación con nadie, ni aun con su primo Bartolo; en seguida tomó algún dinerillo suelto que había ido ahorrando día par día, viviendo con la más estricta economía; colocó debajo del brazo un pequeño lío de ropa; metió en su cartera un certificado bajo el nombre de Antonio Rivolta que por precaución se había hecho dar por su segundo amo; puso en una de las faltriqueras de sus calzones un cuchillo, que era lo menos que un hombre honrado podía llevar en aquellos tiempos, y emprendió el viaje á últimos del mes de agosto, tres días después que D. Rodrigo había sido conducido al lazareto. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n144" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13170" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13207">Se encaminó hacia Lecco, porque quería antes de aventurarse á entrar en Milán, pasar por su pueblo, en el cual esperaba hallar á Inés viva, y empezar á saber de ella algo de lo que tanto deseaba. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n145" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13208" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13224">El pequeño número de los que habían curado de la peste era verdaderamente una clase privilegiada en medio del resto de la población. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n146" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13225" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13271">Una gran parte de esta última estaba enferma ó expiraba, y los que hasta entonces habían sido respetados por el contagio, vivían en un continuo sobresalto. Andaban con precaución, con aire inquieto, con precipitación y perplejidad á la vez, porque todo podía volverse contra ellos, armas cuyas heridas fuesen mortales. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n147" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13272" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13367">Otros al contrario, seguros ya por haber pasado la enfermedad (pues el tener dos veces la peste era un caso más bien prodigioso que raro) discurrían impávidos por medio del contagio general con la mayor osadía y resolución, á la manera de los paladines de la edad media, cubiertos de hierro de pies á cabeza, y montados en fogosos corceles defendidos del mismo modo que sus dueños, daban vueltas por el mundo llevando una vida aventurera (de donde provino su gloriosa denominación de caballeros andantes) entre una infeliz multitud pedestre de aldeanos y gente pobre, los cuales para rechazar los golpes no tenían más defensa que sus vestidos. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n148" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13368" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13384">¡Magnífica, sabia y útil profesión! ¡Profesión digna de figurar en primera línea en un tratado de economía política! </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n149" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13385" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13450">Con una tal seguridad, templada sin embargo por las inquietudes que el lector no ignora, como igualmente por el espectáculo frecuente y la idea incesante de la calamidad de todo un pueblo, Renzo se dirigía hacia su casita, en medio de un hermoso día y al través de un hermoso país; mas no encontraba después de haber andado largo trecho en medio de una inmensa y triste soledad, sino alguna que otra cosa errante, más bien que seres vivientes ó cadáveres conducidos á su última morada, sin los honores de las exequias, sin cantos fúnebres, sin el menor acompañamiento. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n150" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13451" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13474">Al llegar el sol á la mitad de su carrera, el joven se detuvo en un bosquecillo con el objeto de comer un poco de pan y alguna otra friolera que traía consigo. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n151" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13475" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13545">Si quería fruta, tenía á su disposición toda cuanta quería, pues el país que atravesaba producía en abundancia higos, albérchigos, ciruelas y manzanas á montones; bastaba que entrase en los campos y alargase la mano para alcanzarla, ó que la recogiera debajo de los mismos árboles, en donde estaba amontonada; porque el año era extraordinariamente abundante de fruta con especialidad, y no había nadie que se tomase el cuidado de guardarla. Los grandes racimos de uvas escondían, por decirlo así, los pámpanos, y quedaban á merced de los viajeros. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n152" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13546" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13551">Por último, al anochecer descubrió su pueblo. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n153" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13552" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13616">Á su vista, con todo de estar preparado, sintió latir su corazón; se vió asaltado en un momento por un tropel de penosos recuerdos y de presentimientos dolorosos; parecíale tener aún, en los oídos, aquellos siniestros tañidos de la campana que tocaba á rebato, que le habían, como si dijéramos acompañado, perseguido en su fuga fuera de su pueblo; y percibía, permítasenos la expresión, el prolongado silencio de la muerte que moraba en tan tristes lugares. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n154" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13617" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13659">Al desembocar en la plazuela de la iglesia, experimentó una turbación mucho mayor, esperando que sería peor al llegar al término de su viaje, porque había formado el proyecto de detenerse en aquella casita que tantas veces en otro tiempo solía llamar la casa de Lucía. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n155" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13660" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13684">Al presente, no podía ser más que de Inés, y la única gracia que imploraba al cielo, era encontrarla viva y sana. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n156" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13685" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13709">En dicha casa se proponía pedir un asilo, conjeturando perfectamente que la suya sólo serviría de madriguera á los ratones y comadrejas. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n157" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13710" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13736">No queriendo que le viesen, se dirigió por un estrecho sendero que se hallaba en las afueras del pueblo, el mismo por el cual había entrado tan bien acompañado en aquella fatal noche de su fuga y sorpresa del cura. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n158" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13737" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13769">Á la mitad poco más ó menos del expresado sendero, se encontraba por un lado la viña y por el otro la casita de Renzo; por lo cual, al pasar, podía penetrar en ambas un momento, con el fin de ver en qué estado se hallaban sus negocios. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n159" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13770" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13846">Mientras proseguía su marcha, miraba delante de sí, deseando y temiendo al propio tiempo el ver á alguno. En efecto, á los pocos pasos que hubo dado, divisó á un hombre en camisa, sentado en el suelo y apoyadas las espaldas contra un seto formado de jazmines, con el aire de un insensato: en esto, y además en la fisonomía, creyó reconocer á Gervasio, el pobre tonto que había ido como de segundo testigo á su malograda expedición; pero en seguida, acercándose más, vió que era aquel Tonio tan vivo que le había acompañado. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n160" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13847" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13879">La peste, arrebatándole el vigor del cuerpo á la vez que el del entendimiento, lo había desfigurado completamente, y dádole en todas sus facciones y ademanes una pequeña y oculta semejanza con su imbécil hermano. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n161" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13880" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13888">— ¡Oh, Tonio!, exclamó Renzo parándose delante de él; ¿eres tú? </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n162" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13889" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13896">Tonio alzó los ojos, sin hacer el más leve movimiento de cabeza. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n163" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13897" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13900">— ¡Tonio!, ¿no me conoces. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n164" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13901" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13914">— Á quién le toca, á quién le toca, respondió Tonio, quedándose con la boca abierta. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n165" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13915" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13924">— ¿Ya la tienes encima, eh?, ¡pobre Tonio!; ¿pero no me conoces. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n166" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13925" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13937">— Á quién le toca, á quién le toca, volvió á repetir éste, prorrumpiendo en una estúpida carcajada. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n167" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13938" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13950">Viendo Renzo que nada podía sacar en limpio, continuó su camino mucho más contristado. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n168" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13951" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13968">Mas he aquí que de repente divisó por una de las revueltas del sendero que se iba acercando cierta cosa negra, en la cual reconoció en seguida á D. Abundio. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n169" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13969" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14011">Éste caminaba á pasos lentos, apoyándose sobre un bastón, como aquel á quien cuesta gran trabajo andar: á medida que se iba aproximando, se podía fácilmente conocer por su rostro pálido y demacrado, como también en todo su aspecto, que debía haber pasado igualmente la borrasca. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n170" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14012" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14034">D. Abundio miraba con la mayor atención; le parecía y no le parecía Renzo; veía algo de extraño en su vestido, pues era justamente el de los habitantes de Bérgamo. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n171" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14035" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14080">“¡No hay duda; es él!”, dijo para sí; y alzó las manos al cielo con un movimiento de admiración descontenta, quedando suspendido en el aire el bastón que empuñaba su diestra, viéndose bailar dentro de las mangas sus pobres brazos, que en otro tiempo estaban tan oprimidos. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n172" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14081" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14105">Renzo, acelerando el paso, le fué al encuentro y le saludó cortésmente; pues aunque entrambos había mediado lo que ya sabemos, era siempre, con todo, su párroco. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n173" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14106" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14111">— ¡Vos aquí!, exclamó D. Abundio. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n174" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14112" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14116">— Ciertamente, ya lo veis. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n175" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14117" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14121">¿Se sabe algo de Lucía. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n176" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14122" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14127">— ¿Qué queréis que se sepa? </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n177" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14128" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14132">Nada absolutamente. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n178" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14133" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14144">Si vive, debe hallarse en Milán; pero vos... </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n179" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14145" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14148">— ¿E Inés, ha sobrevivido. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n180" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14149" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14160">— Puede ser; mas, ¿quién queréis que lo sepa? Aquí no está; pero vos... </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n181" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14161" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14161">— ¿Pues en dónde se halla. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n182" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14162" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14187">— Se ha retirado á la Valsassina, al lado de sus parientes, los cuales dicen que la peste no hace tantos estragos como aquí; ¿comprendéis? </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n183" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14188" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14190">Pero vos, vuelvo á repetir... </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n184" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14191" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14194">— Esto me contraría mucho. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n185" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14195" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14198">¿Y el padre Cristóbal?... </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n186" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14199" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14205">— Hace ya algún tiempo que marchó. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n187" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14160" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14160">Mas... </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n188" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14207" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14221">— Lo sé; me lo han escrito; sólo preguntaba si por casualidad había vuelto por aquí. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n189" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14222" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14231">— ¡Ah!, nada de eso; no se ha oído hablar más de él; pero... </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n190" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14232" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14236">— Esto también me disgusta. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n191" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14237" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14250">— Pero vos, repito, ¿qué venís á hacer aquí? ¡Por el amor del cielo! </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n192" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14251" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14256">¿Ignoráis, por ventura, la orden de prisión?... </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n193" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14257" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14258">— ¿Qué me importa? </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n194" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14259" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14262">Ahora tienen otras cosas en qué pensar. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n195" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14263" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14278">He querido venir á ver por mí mismo mis negocios; y no se sabe justamente... </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n196" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14279" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14310">— ¿Qué queréis ver? Al presente no hay aquí nadie, ni nada; y como iba diciendo, con la consabida orden de prisión, venir al pueblo, justamente á ponerse dentro de la boca del lobo; ¿es esto tener juicio? </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n197" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14311" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14357">Atended á las reflexiones de un anciano que posee más experiencia que vos, y que os habla por el afecto que os profesa: abandonad el campo, y antes de que nadie os vea volved adonde estabais; y si por desgracia os han visto, marchad cuanto antes con mucho más motivo. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n198" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14358" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14365">¿Os parece que pueden conveniros los aires que aquí se respiran? </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n199" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14366" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14378">¿No sabéis que han venido á buscaros, que lo han revuelto todo de arriba abajo por dar con vos?... </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n200" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14379" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14383">— ¡Bribones!, ¡demasiado lo sé. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n201" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14384" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14385">— Pues entonces... </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n202" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14386" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14393">— Os digo que no se piensa en semejante cosa. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n203" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14394" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14400">¿Y él, vive todavía?, ¿permanece aquí. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n204" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14401" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14418">— Repito que no hay nadie; repito que no penséis en las cosas de aquí; repito que... </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n205" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14419" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14423">— Lo que pregunto es si él está aquí. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n206" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14424" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14426">— ¡Oh, Dios mío! </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n207" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14427" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14439">Hablad de otra cosa: es posible que estéis todavía tan fogoso, después de tantas aventuras. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n208" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14440" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14443">— ¿Se halla aquí ó no. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n209" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14444" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14446">— No, vamos. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n210" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14447" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14453">Pero, ¡la peste, hijo mío, la peste! </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n211" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14454" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14462">¿Quién es el que se atreve á andar en estos tiempos. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n212" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14463" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14481">— Si no hubiese más que la peste en el mundo... lo digo por mí; la he tenido, y ya nada temo. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n213" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14482" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14489">— ¡Pues entonces!, ¿acaso no es esto un aviso del cielo? </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n214" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14490" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14506">Cuando uno ha escapado de un peligro de semejante especie, me parece que deberían tributarse gracias á Dios, y... </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n215" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14507" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14509">— Yo le doy gracias con todo mi corazón. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n216" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14510" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14520">— Pues creedme, no vayáis á buscarla otra vez; escuchad mis consejos... </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n217" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14521" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14529">— Señor cura, si no me engaño, vos también la habéis tenido. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n218" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14530" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14551">— ¡Sí, la he tenido!, terrible, espantosa; vivo de milagro; basta decir que me ha dejado de la manera que veis. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n219" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14552" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14570">Al presente necesito un poco de tranquilidad para reponerme; empezaba á sentirme ya mejor... </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n220" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14571" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14579">¡En nombre!... ¿qué venís á hacer aquí? </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n221" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14580" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14580">Volveos. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n222" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14581" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14593">— Siempre con lo mismo: volverme; para esto hubiera valido más no haberme movido de donde estaba. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n223" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14594" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14605">Decís: ¿á qué habéis venido?, ¿á qué habéis venido?, y yo os respondo: vengo á mi casa. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n224" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14606" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14607">— ¡Á vuestra casa!... </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n225" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14608" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14614">— Decidme: ¿ha habido muchos muertos aquí. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n226" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14615" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14632">— ¡Ah, ah!, exclamó D. Abundio; y empezando por Perpetua, hizo una larga enumeración de personas y familias enteras. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n227" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14633" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14661">Renzo esperaba ya una cosa parecida; pero al oir tantos nombres de personas conocidas, de amigos, de parientes, se hallaba sobrecogido del más intenso dolor, y con la cabeza baja exclamaba de cuando en cuando: “¡Pobrecito! ¡pobrecita! ¡pobrecitos!. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n228" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14662" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14669">— Ya lo veis, prosiguió D. Abundio; y todavía no se ha concluido. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n229" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14670" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14694">Si los que quedan no tienen un poco de juicio, y no calman la exaltación de sus cerebros, esto va á ser el fin del mundo. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n230" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14695" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14704">— En efecto, yo no pienso en detenerme aquí un momento más. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n231" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14705" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14713">— ¡Ah! ¡Dios sea loado! ¡por fin habéis entrado ya en razón! </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n232" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14714" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14723">¡Supongo pues que volveréis al territorio de Bérgamo. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n233" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14724" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14729">— Esto poco os importa. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n234" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14730" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14739">— ¡Cómo! ¿querríais acaso hacerme una jugarreta peor que la pasada. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n235" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14740" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14756">— Repito que poco os importa lo que pienso hacer; esto me pertenece exclusivamente: ya no soy un niño; por consiguiente, tengo suficiente juicio para obrar según me convenga. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n236" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14757" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14767">Espero además que no diréis á nadie que me habéis visto. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n237" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14768" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14777">Sois sacerdote; yo uno de vuestras ovejas; por lo tanto confío en que no me querréis hacer traición. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n238" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14778" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14810">— Comprendo, dijo D. Abundio suspirando con ademán colérico, — comprendo: queréis perderos y perderme; ¿no os basta lo que habéis sufrido, y yo también? </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n239" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14811" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14814">¡Comprendo, comprendo! </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n240" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14815" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14828">Dichas las anteriores palabras, D. Abundio siguió refunfuñando entre dientes y continuó su camino. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n241" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14829" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14886">Renzo permaneció triste y descontento, pensando en dónde podría encontrar un asilo; en aquella fatal enumeración de muertes que le había hecho D. Abundio, se hallaba una familia arrebatada por la epidemia, á excepción de un joven, poco más ó menos de la edad de Renzo, y compañero suyo desde la infancia. La casa en donde habitaba estaba situada á poca distancia del pueblo, por lo cual pensó encaminarse á ella con el fin de pedir hospitalidad. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n242" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14887" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14906">Habiéndose puesto en marcha, llegó cerca de su viña, y antes de entrar pudo juzgar acerca de su deplorable estado. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n243" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14907" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14934">Los árboles, el verdor que había dejado, no sobresalían de la cerca; si algo se veía eran cosas poco gratas, sobrevenidas durante su ausencia. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n244" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14935" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14950">Se presentó á la abertura de la expresada cerca (pues de puerta ni aun señales había), y lanzó una ojeada á todo alrededor. ¡Pobre viña! </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n245" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14951" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14971">Por espacio de dos inviernos consecutivos, las gentes del pueblo habían ido á cortar leña, á la propiedad del infeliz muchacho, como ellos decían. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n246" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14972" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14986">Las cepas, las moreras, los árboles frutales de todas clases, veíanse arrancados ó pisoteados. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n247" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14987" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15096">Distinguíanse también algunos vestigios del antiguo cultivo: tiernas ramas, jóvenes retoños de higueras, albérchigos y ciruelos, se veían esparcidos por todas partes, y mezclados al través de una espesa y nueva verdura que no debía su nacimiento á la mano del hombre; la ortiga, el helecho, la cizaña, la grama, la bellesca, el amaranto, la achicoria y acederas crecían entre otra innumerable porción de plantas semejantes, á las cuales la gente del campo de cada país forma una clase á su modo, y les da la nominación de malas yerbas. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n248" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15097" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15151">Troncos de diversas magnitudes se empujaban y trataban de adelantarse unos á otros, apretándose en la tierra, y disputándose por último un sitio por doquier. Aquello era una vasta y confusa mezcla de hojas, de flores, de frutos de mil colores, de mil formas y tamaños; racimos de uvas, mazorcas de maíz, espiguillas y florecitas blancas, encarnadas, amarillas y azules. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n249" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15152" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15270">Algunas plantas más vistosas, más aparentes, pero que no valían mucho más, se destacaban del fondo de todas aquellas vulgares; en primer lugar, distinguíase la zarzamora con sus largas ramas de color rojo, con sus pomposas hojas de un verde oscuro, algunas de ellas matizadas en sus extremidades de un color de púrpura, con sus pequeños racimos sumamente agrupados, sostenidos por el pie con una especie de ramitas violadas, luego verdes, y en la punta guarnecidas de flores blanquizcas; en segundo lugar, el tejo tan común, con sus grandes hojas lanudas y colgantes, dirigida su cima al cielo, y sus largas espigas esparcidas y formando estrellas de flores de un amarillo brillante; multitud de cardos con sus erizadas púas, hojas, cálices de donde salían mazorcas de blancas y purpúreas flores, las cuales se deshacían azotadas por la suave brisa que se las llevaba á manera de plateadas y ligeras plumas. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n250" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15271" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15366">Aquí una prolongada guirnalda de alboholes, entrelazada á los nuevos retoños de un moral, los había con sus ondulantes hojas, meciéndose en graciosos festones sobre su copa, y ostentando sus blancas y sedosas campanillas: allá un cítiso con sus encarnadas bayas se había unido á las nuevas cepas de una viña, la cual después de haber buscado inútilmente un apoyo más sólido, había enlazado á su vez sus vides á aquél, y mezclando sus débiles extremidades se arrastraban uno en pos de otro, á semejanza de los que se sienten sin fuerzas y se apoyan mutuamente. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n251" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15367" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15404">Todo se veía cubierto de hiedra, la cual discurría de una planta á otra, trepaba, volvía á deshacer lo andado, replegaba sus ramas ó las extendía, según los obstáculos ó apoyos que encontraba, y habiendo atravesado el mismo dintel de la puerta, parecía que se había colocado en dicho sitio para disputar la entrada aun al propio dueño. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n252" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15405" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15429">Mas éste ni siquiera pensó entrar en semejante viña, y acaso no estuvo tanto tiempo mirándola, como nosotros hemos tardado en describirla. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n253" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15430" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15455">Separó su vista de tan doloroso espectáculo: su casa, estaba á muy poca distancia; atravesó el huerto, hundiéndose hasta la rodilla en la yerba, de la cual se veía cubierto del mismo modo que la viña. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n254" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15456" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15498">Puso el pie en el pavimento de una de las habitaciones que eran bajas: al ruido de sus pisadas, á su sola aproximación, multitud de enormes ratas espantadas huyeron en desorden y corrieron á esconderse en un inmenso montón de inmundicias que cubría todo el suelo: aquello era todavía el lecho de los lasquenetes. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n255" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15499" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15514">Echó una ojeada á las paredes; viólas descascaradas, sucias, ahumadas: alzó los ojos al techo: largas tramas de telarañas colgaban por todas partes. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n256" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15515" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15517">Esto era lo único que allí había. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n257" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15518" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15567">Separóse también de aquel lugar de desolación, con las manos puestas en la cabeza; volvió atrás repasando el sendero que él mismo había hecho momentos antes; á pocos pasos tomó un pequeño camino hacia la izquierda, que se dirigía al campo; y sin ver ni oir á alma viviente, llegó cerca de la casita, en donde había resuelto pedir un asilo. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n258" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15568" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15572">La noche comenzaba á cubrir la tierra con su lúgubre y negro manto. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n259" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15573" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15602">El amigo de que ya hemos hablado, estaba sentado en el umbral de la puerta, en un banco de madera con los brazos cruzados sobre el pecho, los ojos fijos y levantados al cielo, como un hombre abrumado por las desgracias é irritado por la soledad. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n260" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15603" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15648">Al oir ruido de pasos, vuelve la cabeza, con el fin de ver quién se acercaba; y como la oscuridad y el follaje no le permitían distinguir bien los objetos, exclamó en alta voz, poniéndose en pie y alzando ambas manos: “¿No se encuentra, por ventura, otro más á propósito que yo? ¿Acaso no he hecho ayer bastante? </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n261" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15649" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15659">Dejadme descansar un poco; esto será también una obra de misericordia”. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n262" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15660" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15671">Renzo, ignorando lo que dichas palabras querían significar, le respondió llamándole por su nombre. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n263" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15672" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15678">— ¡Renzo!... dijo aquél prorrumpiendo en una exclamación y preguntando á la vez. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n264" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15679" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15685">— El mismo, contestó Renzo; y corrieron el uno al encuentro del otro. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n265" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15686" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15699">— ¿Conque eres tú?, dijo el amigo cuando estuvieron cerca: ¡Oh, qué placer experimento al verte! </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n266" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15700" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15702">¡Quién se lo había de imaginar! </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n267" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15703" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15717">Al principio te había tomado por Paulin el sepulturero, que viene siempre á atormentarme para que vaya á ayudarle á enterrar. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n268" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15718" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15727">¿Sabes que he quedado solo? ¡Solo, solo como un ermitaño. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n269" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15728" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15748">— Demasiado lo sé, dijo Renzo; y estrechamente abrazados, cambiando y mezclando sin orden ni concierto preguntas y respuestas, entraron juntos en la casita. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n270" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15749" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15775">Una vez dentro, sin interrumpir su conversación, el amigo trató de hacer los honores á Renzo, según lo permitían las circunstancias y la perentoriedad del tiempo. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n271" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15776" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15806">Puso agua á calentar, y empezó á hacer la polenta; mas en seguida pasó á manos de Renzo la caldereta para que meneara su contenido, y se fué diciendo: “¡He quedado solo, absolutamente solo!”. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n272" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15807" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15850">Al breve rato volvió con una pequeña vasija llena de leche, un poco de carne salada y algunas frutas secas. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n273" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15851" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15914">Habiéndolo colocado todo en la mesa, como igualmente habiendo vaciado la polenta en una especie de cazuela, se sentaron, dándose gracias mutuamente, el uno por la visita, y el otro por una acogida tan benévola y amistosa; y después de una ausencia de cerca de dos años, se encontraban de repente más amigos de lo que jamás habían sido cuando se veían casi todos los días. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n274" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15915" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15959">Ciertamente, nadie podía ocupar en el corazón de Renzo el lugar de Inés ni consolarlo de aquella ausencia, no sólo á causa del antiguo y particular afecto que ella le tenía, sino porque también entre las cosas que ansiaba descifrar, había una de la cual únicamente la misma Inés tenía la clave. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n275" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15960" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_16017">Permaneció un momento indeciso pensando si continuaría su viaje ó se dirigiría en busca de Inés, ya que se hallaba cerca; pero considerando que ésta nada sabría tocante á la salud de Lucía, adoptó su primera idea de ir directamente á salir de dudas, oir el fallo de su misma boca, y en seguida llevar las noticias adquiridas á la madre. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n276" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_16018" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_16075">Sin embargo, por su amigo supo muchas cosas que ignoraba; aclaró otras de las que estaba poco enterado, como por ejemplo, sobre las aventuras de Lucía, persecuciones que había sufrido, y cómo D. Rodrigo se había marchado, como suele decirse, con el rabo entre piernas, no habiendo vuelto á aparecer más. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n277" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_16076" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_16162">Supo también (y esto no era cosa de poca importancia para Renzo) pronunciar perfectamente el nombre de D. Ferrante: es verdad que Inés se lo había participado por medio de su secretario; pero sólo el cielo sabe cómo se lo escribió; y el intérprete de Bérgamo, al leer la carta le había dado un sentido tal, que si hubiera ido con semejante explicación á Milán en busca de la casa, probablemente no habría encontrado á nadie que pudiese adivinar lo que quería decir; y con todo, éste era el único hilo que poseía, y que le pudiese guiar para ir al encuentro de Lucía. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n278" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_16163" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_16215">Tocante á la justicia, pudo confirmarse más y más en la idea de que el peligro estaba muy lejano, para que le inspirase cuidado alguno: el señor podestá había muerto de la peste; ¡quién sabe cuándo lo reemplazarían! Los esbirros se habían marchado casi todos, y los que quedaban tenían otras cosas en que pensar que en asuntos antiguos. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n279" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_16216" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_16236">Él contó á su vez sus aventuras, oyendo en cambio de boca de su amigo cien anécdotas acerca del paso del ejército invasor, de la peste, de los envenenadores y de los demás prodigios. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n280" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_16237" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_16278">“Son cosas espantosas”, dijo el amigo á Renzo, acompañándole á una pequeña estancia que la epidemia había dejado desocupada; “cosas que jamás hubiera creído ver, capaces de quitarle á uno la alegría para siempre; mas sin embargo, esto de encontrarse con amigos, y poder tener con ellos un rato de conversación, es un gran consuelo”. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n281" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_16279" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_16319">Al amanecer estaban ya ambos levantados: Renzo dispuesto á ponerse en marcha, con su cinto oculto debajo de la ropilla, y el cuchillo en la faltriquera de los calzones, para andar más desembarazado, dejó en depósito á su amigo el pequeño fardo que traía. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n282" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_16320" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_16352">“Si me va bien, le dijo, si la encuentro viva, si... vamos, yo volveré; correré á Pasturo á participar tan feliz noticia á la pobre Inés, y luego, y luego... </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n283" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_16353" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_16379">Pero si por desgracia, si por una fatalidad que Dios no permita... entonces, no sé lo que haré, ni adónde iré; lo que puedo decir es, que por este lado no me veréis nunca más”. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n284" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_16380" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_16411">Y así hablando de pie en el umbral de la puerta, con la cabeza levantada, contemplaba con una mezcla de ternura y pesadumbre la primera luz del día que alumbraba el lugar de su nacimiento, que tanto tiempo hacía que no había visto. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n285" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_16412" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_16439">Su amigo le animó, diciéndole, según se acostumbra, que todo saldría á medida de su deseo; quiso que llevase algunas provisiones para el camino, acompañándole largo trecho y deseándole un feliz viaje. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n286" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_16440" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_16465">Renzo continuó su marcha con tranquilidad y sin acelerarse, porque le bastaba llegar aquel día cerca de Milán, para entrar al siguiente muy temprano y empezar al instante sus pesquisas. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n287" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_16466" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_16486">Ningún accidente ocurrió en su viaje, nada aconteció que distrajera á Renzo de sus pensamientos, á no ser las miserias y aflicciones acostumbradas en aquellas penosas circunstancias. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n288" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_16487" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_16507">Según había hecho el día anterior, se detuvo á su tiempo en un bosquecillo, con el objeto de tomar un bocado y descansar un poco. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n289" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_16508" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_16531">Al pasar por Monza, delante de una tienda abierta en donde había panes de muestra, pidió dos para no quedar desprovisto por lo que pudiese ocurrir. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n290" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_16532" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_16578">El tendero le previno que no entrase, y le alargó en una pequeña pala una cazuelita llena de agua y vinagre, diciéndole que arrojase en ella el dinero; verificado esto, hizo pasar á sus manos, por medio de una especie de tenazas, los dos panes, que Renzo metió uno en cada faltriquera. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n291" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_16579" targetEnd="quarantana/cap33.xml#None">Á la caída de la tarde llegó á Greco, ignorando, sin embargo, el nombre; pero con el pequeño recuerdo que conservaba de los lugares por donde había pasado anteriormente, y calculando el camino hecho después por Monza, sacó en consecuencia que debía estar cerca de la ciudad. Abandonó el camino real, dirigiéndose á través de los campos en busca de alguna choza en donde pasar la noche, pues no quería meterse en ninguna posada. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n292" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_16647" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_16667">Encontró más de lo que buscaba; divisó una abertura en medio de una cerca que rodeaba el corral de una lechería, por la cual se introdujo atrevidamente. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n293" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_16668" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_16711">No había nadie: vió en un lado un gran vestíbulo ó soportal con el suelo cubierto enteramente de heno, y apoyada en el expresado soportal una escalera de mano. Dió una ojeada á todo alrededor, y en seguida subió á la aventura; acomodóse allí, con el fin de pasar la noche, y se durmió al instante para no despertar hasta el amanecer. </note><note xml:id="spanish_1858_cap33-n294" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_16712" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_16771">Cuando se levantó, se arrastró á tientas hacia la extremidad de aquel gran lecho, sacó afuera la cabeza; y no viendo tampoco á nadie, bajó por donde había subido, salió por donde había entrado, y encaminándose por los senderos, tomó el edificio de la catedral por su estrella polar. Después de una corta travesía, vino á desembocar bajo las murallas de Milán, entre la puerta Oriental y la puerta Nueva, encontrándose muy cerca de esta última. </note></p></div></body></text></TEI>