<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>INTRODUCTION</title>
        <respStmt>
          <resp>Codifica automatizzata</resp>
          <persName xml:id="P1">Maria Levchenko</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <p>Scheda editoriale</p>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Imp. de Andrade y Escalante</publisher>
        <pubPlace>Mexico</pubPlace>
        <date>1858</date>
        <availability>
          <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <author>Alejandro Manzoni</author>
          <title>Los Desposados: Historia Milanesa del Siglo XVII</title>
          <editor>Angelini, Cesare</editor>
          <pubPlace>Mexico</pubPlace>
          <publisher>Imp. de Andrade y Escalante</publisher>
          <date>1858</date>
          <respStmt>
            <resp>Translated by</resp>
            <persName>Anonymous</persName>
          </respStmt>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>Introduzione, cap. 1-38</p>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="spanish_1858_cap34">
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n1" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10001" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10042">Tocante al modo de penetrar en la ciudad, Renzo había oído decir, así de una manera vaga, que existían órdenes muy severas para no dejar entrar á nadie sin boleta de sanidad; pero que sin embargo, cualquiera que tuviese un poco de destreza y supiese aprovechar los momentos favorables, le era fácil introducirse. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n2" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10043" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10110">En efecto, nada era más cierto: dejando á un lado las causas generales por las cuales en aquella época se cumplían muy mal las órdenes, dejando también aparte las particulares que hacían tan difícil su rigurosa ejecución, Milán se encontraba en aquel entonces en el estado de no ver cómo y por qué sería útil el guardarla: por el contrario, cualquiera que tratase de penetrar, podía parecer más bien que miraba con indiferencia su propia vida, que peligroso á sus habitantes. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n3" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10111" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10147">Con semejantes noticias, el designio de Renzo era el intentar introducirse por la primera puerta que se le presentase; si había algún entorpecimiento, dar por la parte exterior la vuelta á las murallas, hasta que encontrase una de más fácil acceso. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n4" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10148" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10158">¡Dios sabe cuántas puertas creía que debía tener Milán! </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n5" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10159" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10191">Habiendo llegado, pues, delante de las murallas, se paró un rato á mirar en torno de sí, como hace el que, no sabiendo qué determinación tomar que sea más conveniente, parece aguardar que sobrevenga algún indicio ó algún suceso que le saque del atolladero. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n6" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10192" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10248">Pero él no descubría á derecha é izquierda más que dos pedazos de una calle tortuosa; al frente las citadas murallas, por lado alguno la más leve señal de seres vivientes, exceptuándose cierto punto del terraplén, en el cual se elevaba una espesa columna de humo oscuro y denso, que remontándose se ensanchaba y extendía en vastos torbellinos, desvaneciéndose luego en el espacio, inmóvil y negruzco. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n7" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10249" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10277">Eran las ropas, las camas y demás muebles infestados que se entregaban á las llamas, no apareciendo las señales de tan tristes hogueras en un solo punto, sino en varios. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n8" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10278" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10328">El tiempo estaba encapotado, el aire pesado, el cielo velado por todas partes de una vasta neblina igual, inerte, que parecía rehusar el sol, sin prometer la lluvia; la campiña de los alrededores, parte inculta y enteramente árida, toda ella despojada de verdor, y ni siquiera se veía una sola gota de rocío sobre las hojas secas y marchitas. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n9" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10329" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10356">Aquella soledad, aquel fúnebre silencio, tan próximo á una gran ciudad, añadían una nueva consternación á la inquietud de Renzo, contribuyendo á hacer más tétricos todos sus pensamientos. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n10" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10357" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10386">Permaneció parado por espacio de un buen rato, luego se encaminó á la derecha, á la casualidad, andando sin saberlo hacia la puerta Nueva, la cual no había podido divisar, aunque estaba muy cerca á causa de un baluarte que la ocultaba en aquel momento. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n11" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10387" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10407">Á los pocos pasos empezó á oir un campaneo, que cesaba y volvía á comenzar de nuevo por intervalos, y después muchas voces humanas. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n12" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10408" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10469">Sigue adelante, da la vuelta al ángulo del baluarte, y lo primero que descubre al frente de la puerta es una garita de madera, y delante de ella un centinela apoyado en su mosquete, con aire aburrido é indolente. Detrás había una estacada, y en el fondo se hallaba situada la puerta, es decir, dos lienzos de muralla con una techumbre encima, para afianzar las hojas que estaban abiertas, así como la puerta de la estacada. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n13" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10470" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10505">Mas justamente delante de la misma abertura había un triste obstáculo, á saber: unas angarillas colocadas en el suelo, sobre las cuales dos monatti tendían á un desgraciado para llevárselo; era el jefe de los carabineros que acababa de ser atacado de la peste. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n14" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10506" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10539">Renzo se paró aguardando el fin. Habiendo marchado el convoy, y no viniendo nadie á cerrar el portillo, le pareció la ocasión oportuna, y se encaminó á él apresuradamente, mas el centinela le gritó bruscamente: “¡Hola!” </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n15" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10540" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10559">Renzo se detuvo de nuevo repentinamente, le hizo una señal de inteligencia, sacó un medio ducado y se lo mostró. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n16" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10560" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10595">El centinela, ya sea que hubiese tenido la peste, ya que la temiese menos de lo que amaba los medios ducados, indicó á Renzo que se lo echase; y habiéndolo visto volar en seguida á sus pies, le dijo en voz baja: “Entra pronto”. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n17" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10596" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10639">Renzo no dejó que se lo repitiera, pasó la estacada, la puerta, siguió adelante sin que nadie reparase en él, ni le detuviese; únicamente, cuando hubo andado cerca de unos cuarenta pasos oyó otro “¡Hola!” que un guarda ó carabinero le dirigía por la espalda. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n18" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10640" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10654">Esta vez hizo como que no lo oía, y en vez de volverse, dobló el paso. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n19" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10655" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10702">“¡Hola!” gritó de nuevo el carabinero con una voz que indicaba más bien impaciencia que resolución de hacerse obedecer; no siéndolo, se encogió de hombros, y volvió á su casilla, como una persona á quien importaba más el no acercarse demasiado á los pasajeros, que de informarse de sus acciones. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n20" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10703" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10733">La calle que Renzo había tomado conducía entonces, lo mismo que ahora, directamente hasta el canal llamado el Naviglio: en los costados había cercas ó tapias de jardines, iglesias, conventos y pocas casas. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n21" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10734" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10758">En lo alto de dicha calle, y en medio de la que costea el canal, había una columna, con una cruz, llamada la cruz de S. Eusebio. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n22" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10759" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10770">Por más que Renzo miraba hacia adelante, no veía otra cosa que la dichosa cruz. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n23" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10771" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10807">Habiendo llegado á la encrucijada que divide la calle cerca de la mitad, miró por ambos lados, y vió en el callejón llamado de santa Teresa á un hombre que se dirigía justamente hacia él. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n24" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10808" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10830">“¡Por fin, he aquí un cristiano!” se dijo, y se encaminó prontamente en aquella dirección, pensando hacerse enseñar el camino por él. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n25" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10831" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10863">Éste, sin embargo, había visto al forastero que se acercaba, y lo miraba fijamente de lejos, tanto más alarmado cuanto que observó que en vez de ir á sus negocios le salía al encuentro. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n26" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10864" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10924">Cuando Renzo estuvo á poca distancia, se quitó el sombrero con la mayor cortesía, y pasándoselo á la mano izquierda, llevó la derecha al pelo como para arreglarlo, y se fué directamente hacia el desconocido, pero éste con los ojos fuera de sus órbitas dió un paso atrás, alzó un nudoso bastón armado de una punta de hierro, y dirigiéndolo contra Renzo, gritó: “¡Atrás, atrás, paso!. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n27" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10925" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10976">— ¡Oh, oh! exclamó á su vez nuestro joven; luego se puso el sombrero, y no deseando, según después refería esta aventura, meterse en aquel instante en cuestiones, volvió la espalda al extravagante, y continuó su camino, ó por mejor decir, siguió adelante por la calle en que se encontraba. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n28" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10977" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10991">El otro individuo se lanzó con precipitación por aquella en la cual se hallaba sumamente aterrorizado, y volviendo hacia atrás á cada instante la cabeza. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n29" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10992" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11043">Cuando llegó á su casa, contó que un envenenador se le había aproximado con maneras humildes y corteses, pero con un aire de infame impostor, llevando dentro de su sombrero la redomita del unto ó la caja de los polvos (no pudiendo decir con certeza cuál de las dos cosas era), con el fin de contagiarlo, si no hubiese tenido carácter para saberlo tener á una distancia respetuosa. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n30" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11044" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11061">“Si hubiese dado un paso más, añadió, le habría ensartado, antes de que el malvado hubiera tenido tiempo de intentar nada. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n31" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11062" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11084">La desgracia era que nos hallábamos en un paraje muy solitario, pues si hubiese sido en el centro de la ciudad, habría llamado gente para que me ayudasen á cogerlo. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n32" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11085" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11094">Seguramente se le hubiera encontrado aquella maldita droga en el sombrero. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n33" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11095" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11134">Pero allí solos los dos, he debido contentarme con meterle miedo, sin aventurarme á buscar una desgracia, porque un poco de polvo pronto está echado, ellos tienen una destreza particular, y además el diablo les ayuda. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n34" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11135" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11145">Al presente dará vueltas por Milán: ¡quién sabe los daños que causará!” </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n35" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11146" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11186">Tanto tiempo como vivió, que fueron muchos años, cada vez que se hablaba de envenenadores, repetía su aventura, y añadía: “Los que todavía sostienen que esto no ha sido cierto, que no me lo vengan á decir, porque para hablar de ciertas cosas es preciso haberlas visto”. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n36" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11187" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11258">Renzo, lejos de sospechar el peligro del cual había escapado, y agitado más bien por la cólera que por el miedo, pensaba mientras seguía andando en aquella acogida, adivinando perfectamente la opinión que el desconocido había formado de él; pero la cosa le pareció tan fuera de sentido común, que sacó por último en consecuencia que aquel hombre debía de estar medio loco. “Esto empieza mal, pensaba entre sí. Parece que en esta ciudad me persigue una mala estrella. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n37" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11259" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11276">Para entrar todo va bien; y después cuando estoy dentro, los disgustos me abruman. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n38" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11277" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11293">Vamos... con el auxilio de Dios... si encuentro... si consigo encontrar... ¡Bah! todo ello no habrá sido nada”. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n39" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11294" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11316">Al llegar al puente, volvió sin vacilar á la izquierda, hacia la calle de S. Marcos, pareciéndole según su cálculo que debía conducirle al interior de la ciudad. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n40" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11317" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11361">Y avanzando siempre, miraba á todas partes para ver si podía descubrir algún ser viviente; mas no vió otra cosa que un cadáver espantoso y desfigurado arrojado en una zanja que existe entre algunas pocas casas (que en aquel tiempo eran todavía menos). </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n41" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11362" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11403">Habiendo pasado aquel trecho de calle, oyó exclamar: “¡Oh buen joven!” y mirando hacia el lado de donde venía la voz, vió á cierta distancia en un balcón de una casita aislada á una infeliz mujer rodeada de una caterva de criaturas, la cual continuaba llamándole, y le hacía señas con la mano de que se acercase. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n42" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11404" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11465">Renzo corrió hacia la citada casa, y cuando estuvo próximo “¡oh, buen joven!” repitió la mujer, “por las almas de los vuestros que hayan muerto, hacedme la caridad de ir á avisar al comisario, que estamos aquí olvidados; nos han encerrado en casa como sospechosos, porque mi pobre marido ha muerto; también han clavado la puerta, según podéis ver, y desde ayer mañana nadie ha venido á traernos de comer. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n43" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11466" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11490">Después de tantas horas como hemos pasado en esta situación, no ha habido una buena alma que nos haga esta caridad, y estas inocentes criaturas se mueren de hambre”. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n44" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11491" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11514">— ¡De hambre! exclamó Renzo; y metiendo las manos en las faltriqueras, “he aquí, he aquí, dijo, sacando los dos panes: bajad alguna cosa para meterlos dentro”. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n45" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11515" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11538">— ¡Dios os lo pague! Aguardad un momento, respondió la mujer; y en seguida fué á buscar una cestita y una cuerda para atarla. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n46" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11539" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11584">Mientras tanto Renzo se acordó de aquellos panes que había encontrado cerca de la cruz en su anterior entrada en Milán. “Vamos, esto es una restitución, pensaba, y acaso todavía mejor que si se los hubiese restituido á su propio dueño; porque verdaderamente, es una obra de misericordia”. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n47" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11585" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11639">— Por lo que hace al comisario que decís, mi buena señora, prosiguió, poniendo los panes en la cesta, yo no puedo serviros, porque á decir verdad, soy forastero, y no tengo ninguna especie de conocimientos en esta ciudad; sin embargo, si encuentro alguna persona un poco tratable y humana á quien se lo pueda decir, lo haré. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n48" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11640" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11657">La mujer le suplicó que así lo hiciera, diciéndole el nombre de la calle, para que de este modo supiese dar las señas de la casa. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n49" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11658" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11673">— Creo que vos podríais dispensarme también un favor, una verdadera caridad, sin que os costase ningún trabajo, repuso Renzo. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n50" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11674" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11689">¿Os sería posible indicarme en dónde se halla el palacio de unos grandes señores, de aquí, de Milán, el palacio de ***. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n51" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11690" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11705">— Sé que hay en la ciudad una casa de este nombre, mas en dónde se halla situada fijamente, lo ignoro. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n52" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11706" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11716">Siguiendo por esta calle adelante, encontraréis alguno que os lo enseñe. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n53" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11717" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11723">Sobre todo, acordaos de hablarle de nosotros. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n54" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11724" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11730">— No lo dudéis, replicó Renzo; después de lo cual prosiguió su camino. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n55" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11731" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11774">Á cada paso sentía crecer y aproximarse un rumor que ya había empezado á oir mientras estaba entretenido hablando; un ruido de ruedas y de caballos, acompañado del dilín dilín de campanillas, y de vez en cuando, chasquidos de látigo y prolongados gritos. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n56" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11775" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11780">Todo se le volvía mirar; pero nada veía. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n57" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11781" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11826">Habiendo llegado al extremo de la tortuosa calle que seguía, y desembocando en la plaza de S. Marcos, el primer objeto que hirió su vista fueron dos maderos rectos, clavados en el suelo con una cuerda y sus correspondientes poleas. No tardó en reconocer (era cosa muy familiar en aquella época) el horrible instrumento del suplicio. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n58" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11827" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11885">Veíase levantado en aquel lugar, y no sólo en él, sino en todas las plazas y calles más espaciosas, á fin de que los diputados de cada barrio revestidos de las facultades más omnímodas y arbitrarias, pudiesen hacer aplicar inmediatamente la pena á cualquiera que les pareciese merecerla; ó á los relegados en sus casas que salieran de ellas, ó á los empleados subalternos que no cumpliesen con su deber, y por último fuese quien fuese. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n59" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11886" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11907">Era uno de aquellos remedios extremos é ineficaces, los cuales se prodigaban en aquellos tiempos y circunstancias con tanto exceso. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n60" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11908" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11999">Mientras que Renzo contemplaba la fatal máquina, tratando de adivinar la causa por qué se había levantado en aquel paraje, sintió que se aproximaba más y más el rumor, y vió aparecer por la esquina de una iglesia, á un hombre que agitaba una campanilla: era un apparitori, y detrás de él dos caballos que alargando el cuello, y tropezando á cada paso, avanzaban trabajosamente arrastrando un carro atestado de muertos, después del cual seguía otro y otros, como igualmente los monatti, al lado de dichos caballos, acosándolos á latigazos, golpes y juramentos. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n61" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12000" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12073">La mayor parte de los cadáveres iban desnudos, otros mal envueltos en lienzos hechos jirones por todas partes, reunidos y hacinados unos sobre otros, del mismo modo que un montón de culebras que se desplegan lentamente á los primeros calores de la primavera. Á cada vaivén, á cada choque, veíanse aquellas funestas masas temblar y crujir horriblemente, colgar cabezas, ondular cabelleras femeniles, desprenderse brazos y dar contra las ruedas, mostrando á la vista ya horrorizada, cómo un espectáculo semejante podía llegar á ser más terrible y espantoso todavía. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n62" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12074" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12093">El joven se había parado en una esquina de la plaza cerca de la barrera del canal, y entretanto rogaba por aquellos muertos, á quienes no había conocido en vida. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n63" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12094" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12107">De repente una lúgubre y atroz idea vino á helarle de espanto: “¡Acaso allí mezclada con aquellos cadáveres, arrojada debajo de ellos!... </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n64" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12108" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12120">¡Dios mío! ¡permitid que esto no suceda! ¡Haced que ni aun yo tenga tales pensamientos!”. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n65" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12121" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12149">Habiendo pasado el fúnebre convoy, Renzo volvió á ponerse en marcha, siguiendo la orilla izquierda del canal, sin otro motivo para tomar la expresada dirección, más que el haber visto que la comitiva se había ido por otro lado. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n66" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12150" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12175">Después de haber andado unos cuantos pasos entre la iglesia y el canal, divisó á la derecha el puente Marcelino, y dirigiéndose á dicho punto, llegó por último al Borgo-Nuovo. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n67" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12176" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12250">Mirando siempre á todas partes, con el objeto de hallar alguno á quien preguntar, distinguió á un sacerdote apoyado en un bastón, parado junto á una puerta entreabierta, con la cabeza inclinada y el oído puesto en la abertura; viendo poco después que alzaba la mano y echaba la bendición, pensó, con razón, que acababa de confesar á alguno, y dijo para sí: “Éste es el hombre que me conviene. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n68" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12251" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12282">Si un sacerdote, en sus funciones de tal, no tiene un poco de caridad, de amor y benevolencia, es preciso creer que en el mundo no hay nada de esto”. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n69" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12283" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12300">Entretanto el eclesiástico, después de haber abandonado la puerta, se dirigía hacia el lado por donde iba Renzo y andaba con la mayor precaución por el medio de la calle. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n70" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12301" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12331">Cuando Renzo estuvo cerca de él, se quitó el sombrero, haciéndole señas de que deseaba hablarle, parándose al mismo tiempo, procurando darle á entender que no quería arrimársele indiscretamente. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n71" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12332" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12356">Aquél se detuvo en ademán de escucharle, pero colocando, sin embargo, en el suelo, delante de sí, el bastón, como para que le sirviese de antemural en caso necesario. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n72" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12357" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12417">Renzo hizo su pregunta, á la cual el sacerdote no sólo satisfizo cumplidamente diciéndole el nombre de la calle donde estaba situada la casa, sino también trazándole su itinerario, porque vió que el pobre joven tenía necesidad de él; indicándole á fuerza de repetirle muchas veces la palabra de: “Tomad á la derecha, luego á la izquierda, seguid tales encrucijadas é iglesias”, las seis ú ocho calles que tenía que recorrer para llegar al término de su viaje. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n73" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12418" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12445">— Dios os dé salud en estos tiempos y siempre, dijo Renzo; y mientras el eclesiástico se disponía á partir, añadió: “Tengo que pediros otro favor”, y en seguida le habló de aquella infeliz mujer olvidada. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n74" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12446" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12469">El digno sacerdote le dió las gracias por haberle dado ocasión de hacer una obra meritoria tan urgente, y continuó su camino diciendo que iba á avisarlo á quien correspondía. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n75" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12470" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12496">Renzo, después de haberle saludado respetuosamente, se puso también en marcha: en el ínterin que iba andando, trataba de hacerse una repetición del itinerario, para no tener necesidad de preguntar á cada paso. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n76" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12497" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12525">Mas no puede imaginarse cuán penosa le fué dicha operación, no tanto por la dificultad de lo que la cosa era en sí, sino por una nueva turbación que había nacido en su espíritu. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n77" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12526" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12537">El nombre de la calle, la misma indicación del camino, habían redoblado sus alarmas. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n78" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12538" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12621">Él había deseado saberlo, lo había preguntado; sin esto nada podía hacer; al propio tiempo no averiguó cosa alguna que pudiese hacerle presagiar ninguna desgracia: ¡pero qué!, la idea más distinta de una solución próxima en que iba á salir de una gran duda, en que podría oir decir: “Ella vive todavía”, ó al contrario: “Ella ha muerto”; esta idea se presentó á su espíritu tan clara y terrible, que en aquel momento hubiera querido mejor encontrarse en su primitiva oscuridad y estar al principio del viaje, á cuyo término tocaba ya. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n79" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12622" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12653">Sin embargo, reunió todo su valor y se dijo: “¡Vamos, si ahora empiezo á hacerme el niño, cómo he de salir bien!”. De este modo, reanimado todo lo posible, continuó su camino internándose en la ciudad. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n80" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12654" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12669">¡Qué ciudad! ¡Cómo era posible reconocerla, comparándola del modo que estaba el año anterior con motivo del hambre! </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n81" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12670" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12695">Renzo se encontraba justamente en uno de los sitios más asolados, en la encrucijada de calles que llamaban el Carrobio di Porta Nuova. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n82" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12696" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12721">(En aquel tiempo había una cruz en el centro, y frente á la misma, en donde está situado ahora S. Francisco de Paula, se hallaba una antigua iglesia llamada santa Anastasia.) </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n83" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12722" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12773">Tantos estragos había causado el contagio en aquellos alrededores, y tan grande era el hedor que despedían los cadáveres allí abandonados, que las pocas personas que habían quedado vivas se vieron obligadas á huir: así que, á la tristura que infundía al que pasaba aquel aspecto de soledad y abandono, añadíase el horror y el disgusto de las señales y restos de lugares habitados recientemente. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n84" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12774" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12826">Renzo apresuró el paso, reanimándose con la idea de que el término de su viaje no debía estar tan próximo, y esperando que antes de llegar encontraría cambiada la escena, á lo menos en parte, y en efecto, no lejos de allí, desembocó en un paraje que con todo podía llamarse ciudad de vivientes; ¡pero qué ciudad también!, ¡qué vivientes! </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n85" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12827" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12914">Todas las puertas estaban cerradas con motivo de la desconfianza ó del terror, á excepción de las que habían sido abiertas, ó por la fuga de sus habitantes ó por la invasión; otras veíanse clavadas y tapiadas por haber en ellas muertos ó apestados; otras también señaladas con cruces hechas con carbón, para advertir á los monatti que había cadáveres que recoger. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n86" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12915" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12981">Andrajos por doquier, vendas ensangrentadas, camas infestadas, ropas, sábanas arrojadas por las ventanas; algunos cuerpos, ó de personas muertas de repente en la calle y dejados allí hasta que pasara un carro para llevárselos, ó caídos de los carros mismos, ó echados por los balcones. ¡De tal modo había embrutecido los ánimos y despojado de todo sentimiento de piedad y humana consideración la larga duración y la furia de tantos estragos! </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n87" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12982" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_13033">Había dejado de oirse el ruido de los obreros, el estrépito de los carruajes, los gritos de los vendedores, el rumor de las conversaciones de los que discurrían por las calles; era sumamente raro que este silencio de muerte fuese interrumpido por otra cosa más que por el pavoroso rumor de los carros fúnebres, por los lamentos de los infelices mendigos, por los ayes de los enfermos, por los aullidos de los frenéticos, y por los gritos de los monatti. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n88" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_13034" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_13089">Al amanecer, al medio día, á la tarde, una campana de la catedral daba la señal de recitar ciertas preces asignadas por el arzobispo, á cuyo toque respondían las campanas de las demás iglesias; y entonces se hubiera visto asomarse la gente á las ventanas y rezar como en familia; habríase oído un confuso murmullo de voces y sollozos que inspiraban una tristeza, mezclada, sin embargo, de alguna esperanza. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n89" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_13090" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_13154">Á aquellas horas habían muerto ya los dos tercios de los habitantes: la mayor parte de los que quedaron habían huido ó estaban enfermos; la concurrencia de los forasteros veíase reducida á la más mínima expresión; entre el escaso número de los que andaban por las calles, no se habría encontrado por casualidad, en un largo circuito, uno solo que, en su aspecto, no apareciese algo de extraño, y que indicase un funesto cambio de cosas. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n90" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_13155" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_13209">Se veían los más distinguidos personajes sin capa ni manto, parte entonces esencialísima del traje civil; los sacerdotes sin sotana; los frailes sin hábitos; en fin, se habían abandonado todos los vestidos que por ser largos y flotantes pudiesen rozar en algo, ó proporcionar á los envenenadores (lo que entonces se temía más) una bella ocasión para ejercer sus maldades. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n91" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_13210" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_13304">Además del cuidado de ir vestidos lo más ligeramente posible, y ajustarse mucho, notábase el mayor descuido y negligencia en las personas. Los que acostumbraban á llevar barba la tenían de una desmesurada longitud; los demás se la dejaban crecer: los cabellos enmarañados y largos, no sólo á causa de la incuria que nace de un prolongado abatimiento, sino porque los barberos habían llegado también á ser sospechosos después que uno de ellos, llamado Giangiocomo Mora, había sido preso y condenado como envenenador famoso, el cual conservó por largo tiempo una celebridad de infamia, siendo por el contrario digno de compasión. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n92" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_13305" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_13357">La mayor parte llevaban en la mano un nudoso y fuerte bastón, y algunos además una pistola, en señal de aviso y amenaza al que quisiese acercarse demasiado; otros, pastillas de olor, bolas huecas de metal ó de madera, llenas de esponjas mojadas en vinagres medicinales; y al paso que iban andando las aplicaban á las narices, y las llevaban de continuo adheridas á ellas. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n93" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_13358" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_13391">Algunos tenían colgadas en el cuello redomitas con un poco de azogue, persuadidos que dicho mineral absorbía todas las emanaciones pestilenciales, procurando renovarlas todos los días. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n94" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_13392" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_13416">Los nobles no sólo recorrían las calles sin su acostumbrado acompañamiento, sino que también se les veía con una cesta al brazo, yendo á buscar las cosas necesarias para su sustento. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n95" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_13417" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_13434">Cuando por casualidad se encontraban en la calle dos amigos, se saludaban de lejos silenciosamente con aire triste y agitado. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n96" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_13435" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_13506">Cada uno, particularmente al andar, tenía mucho quehacer tratando de evitar los objetos mortíferos é inmundos, de los cuales el suelo estaba sembrado y algunas veces enteramente embarazado. Todos procuraban ir por el medio de la calle por miedo de ser alcanzados por lo que pudiese caer de las ventanas, ó para evitar los polvos venenosos que se decía habían sido arrojados con frecuencia sobre los que pasaban, ó para huir de todo contacto de las paredes, que podían estar untadas con sustancias también venenosas. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n97" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_13507" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_13532">De este modo la ignorancia, prudente fuera de tiempo, añadía al presente las angustias á las angustias, y promovía falsos terrores en compensación de los temores justos y saludables que en un principio había impedido. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n100" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_13637" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_13679">En medio de semejante desolación, Renzo había andado ya una gran parte de su camino, cuando á algunos pasos de distancia, por una calle hacia donde debía dar la vuelta, oyó aproximarse un confuso ruido, en el que se distinguía aquel horrible y tan frecuente retintín de las campanillas. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n101" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_13680" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_13778">Habiendo llegado á la esquina de la calle, que era una de las más espaciosas, divisó en medio de ella cuatro carros parados. Así como en un mercado de granos se ve á las gentes ir y venir, cargar y descargar sacos, del mismo modo era el movimiento que se notaba en aquel paraje. No se veían más que monatti que entraban en las casas; monatti que salían con grandes bultos, los cuales arrojaban en los carros; unos con sus trajes rojos, otros sin dicho distintivo; muchos con uno todavía más odioso, el plumaje y capas de varios colores, que los miserables ostentaban con aire de triunfo en medio del luto universal. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n102" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_13779" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_13808">Ya de ésta, ya de la otra ventana salía una lúgubre voz que murmuraba: “Monatti, aquí”; y de entre aquel triste murmullo dejábase oir de tiempo en tiempo un sonido más siniestro aún, cual era el de otra voz bronca que respondía: “Ahora, ahora”. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n103" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_13809" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_13825">Percibíanse también las quejas de los vecinos que les gritaban que despachasen pronto, á lo que los monatti contestaban blasfemando. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n104" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_13826" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_13870">Al entrar Renzo en la expresada calle aceleró el paso, procurando no ver aquel horroroso espectáculo ó á lo menos evitándolo cuanto le fuese posible, cuando he aquí que su mirada errante tropezó en un objeto de compasión singular, de una compasión que forzaba el ánimo á contemplarlo; de modo que se paró casi involuntariamente. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n105" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_13871" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_13927">Una dama, cuyo aspecto anunciaba una juventud gastada, mas no del todo extinguida, salía de una de aquellas casas y se encaminaba hacia el convoy. En sus facciones se traslucía una belleza velada y ofuscada, pero no enteramente perdida, á causa de una grande aflicción y de una mortal languidez; esa belleza dulce y á la vez majestuosa que brilla en la sangre lombarda. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n106" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_13928" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_13968">Su andar era penoso, mas no vacilante; de sus ojos no se desprendían lágrimas, pero se conocía que habían derramado muchas; veíase en su dolor un no sé qué de tranquilo y profundo que anunciaba un alma toda ocupada en sentirlo. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n107" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_13969" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14037">Pero no era su solo aspecto lo que en medio de tantas miserias la hacía un objeto particular de conmiseración y reanimaba hacia ella aquel sentimiento siempre encerrado y amortiguado en el corazón; llevaba en brazos á una niña que contaría apenas nueve años, muerta, pero perfectamente compuesta, con los cabellos divididos sobre la frente, vestida de blanco, como si sus manos la hubiesen adornado para una fiesta prometida desde largo tiempo y acordada en recompensa. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n108" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14038" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14115">No la llevaba echada, sino incorporada y sentada sobre el brazo; el pecho apoyado contra su pecho: se hubiera dicho que respiraba, si una manecita como la cera no colgara con una gravedad inanimada, y si su cabeza no hubiese descansado sobre el hombro de su madre con un abandono más fuerte que el sueño: ¡de su madre! Pues aun cuando la semejanza de aquellos dos rostros no lo hubiera atestiguado, se habría leído sobre aquél, en el que se pintaba todavía un sentimiento de vida. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n109" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14116" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14134">Repentinamente un asqueroso monatto se acercó á ella para arrancarle la hija de los brazos, procurando hacerlo, sin embargo, con una especie de respeto no acostumbrado y una perplejidad involuntaria. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n110" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14135" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14159">Pero la dama, dando un paso hacia atrás con aire que no demostraba desprecio ni indignación: “No, dijo; no la toquéis aún; yo soy la que debo depositarla sobre el carro”. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n111" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14160" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14179">Después, abriendo la mano: “Tomad”, volvió á decir; y dejó caer una bolsa en las del monatto. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n112" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14180" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14202">“Prometedme, continuó, que no le quitaréis nada de lo que lleva puesto, y que no dejaréis que otros se atrevan á verificarlo, enterrándola del mismo modo que está”. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n113" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14203" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14243">El monatto llevó una mano á su pecho; luego conmovido y casi obsequioso, menos aún por aquella inesperada recompensa que por el sentimiento, del cual se sentía subyugado, se apresuró á hacer en el carro un poco de sitio para la pequeña difunta. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n114" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14244" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14276">La madre, después de haberle dado un beso en la frente, la colocó como en un lecho, la compuso, extendió sobre ella un blanquísimo lienzo, y le dijo estas últimas palabras: “¡Adiós, Cecilia: descansa en paz! </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n115" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14277" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14284">Esta tarde nos volveremos á ver para no separarnos jamás. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n116" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14285" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14296">Entretanto, ruega por nosotros, que yo lo haré por ti y por los demás”. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n117" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14297" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14318">Después, dirigiéndose de nuevo al monatto, “al pasar esta tarde por aquí, le dijo, subid á buscarme; no seré yo sola”. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n118" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14319" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14345">Dicho esto, volvió á entrar en la casa, y un momento después se asomó á la ventana, llevando en brazos otra niña más pequeña viva aún, pero con las señales de la muerte retratadas en su semblante. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n119" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14346" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14366">Estuvo contemplando las indignas exequias de Cecilia hasta que el carro se puso en marcha, siguiéndole con la vista mientras pudo divisarlo, después de lo cual desapareció. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n120" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14367" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14410">¿Y qué otra cosa pudo hacer más que depositar sobre el lecho á la única hija que le quedaba, y colocarse á su lado para morir juntas, del mismo modo que la flor que eleva su cabeza orgullosa y cae en seguida juntamente con el botón oculto todavía dentro de su cáliz, bajo la hoz que iguala todas los yerbas de la pradera. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n121" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14411" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14429">— ¡Oh, Señor! exclamó Renzo, ¡atended á sus ruegos; protegedla y también á su inocente hija; bastante han padecido las infelices; sí, bastante han padecido! </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n122" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14430" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14484">Recobrado de aquella extraordinaria conmoción, y mientras trata de recordar el itinerario con el objeto de si debía dar la vuelta á la primera calle, ó dirigirse á derecha ó izquierda, oye que se acercaba por aquella un nuevo y diverso estrépito, un sonido confuso de gritos imperiosos, de ahogados sollozos, un continuo llorar de mujeres y un gran vocerío de niños. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n123" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14485" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14495">Siguió adelante, llevando en su corazón la triste y oscura esperanza de costumbre. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n124" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14496" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14514">Llegado á la encrucijada, vió avanzar por un lado un confuso tropel de gentes, parándose para dejarlo pasar. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n125" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14515" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14604">Eran los enfermos que conducían al lazareto: los unos, á quienes llevaban á la fuerza, se resistían inútilmente, gritaban en vano que querían morir en su lecho, y respondían con impotentes imprecaciones á los juramentos y á las órdenes de los monatti que los conducían: los otros caminaban en silencio como insensatos, sin mostrar dolor ni ningún otro sentimiento: mujeres con niños en brazos; muchachos asustados por aquellos gritos, por aquellas órdenes, por aquel acompañamiento, más que por la idea confusa de la muerte, los cuales llorando amargamente, pedían á sus madres sus fieles brazos y sus propias casas. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n126" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14605" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14648">¡Ah! y acaso su madre, que ellos creían haber dejado dormida sobre su lecho, había sido arrojada allí, repentinamente sorprendida por la peste, privada de conocimiento, para ser llevada en el carro al lazareto ó á la fosa, por poco que dicho carro tardase en llegar. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n127" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14649" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14682">¡Quizás!, ¡oh, desgracia digna de lágrimas aún más amargas! quizás la madre enteramente ocupada de sus padecimientos, lo había olvidado todo, hasta sus propios hijos, no teniendo más que una sola idea, la de morir en paz. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n128" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14683" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14755">Sin embargo, en medio de tanta confusión, se veían todavía algunos ejemplos de firmeza y piedad: padres, hermanos, hijos, esposos, que sostenían á los seres á quienes amaban, y los acompañaban con palabras de consuelo; y no sólo eran los adultos, sino también los niños y niñas, que conducían á sus hermanos menores con el juicio y la compasión de la edad madura, recomendándoles la obediencia, y asegurándoles que iban á un paraje en donde otros cuidarían de ellos y los curarían. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n129" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14756" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14778">En medio de la tristeza y la lástima que inspiraba semejante espectáculo, una cosa tocaba más de cerca, y tenía sumamente agitado á nuestro viajero. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n130" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14779" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14791">La casa consabida debía estar muy próxima, y quién sabe si entre aquella gente... </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n131" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14792" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14819">Pero habiendo pasado toda la comitiva, y cesando la duda, se dirigió á un monatto que iba detrás, y le preguntó por la calle y por la casa de D. Ferrante. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n132" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14820" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14827">“Vete enhoramala, imbécil”; tal fué la contestación que recibió. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n133" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14828" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14866">No trató de responderle como merecía, sino que divisando á dos pasos de distancia á un comisario que cerraba la marcha del convoy, y que tenía el aspecto un poco más humano, le hizo la misma pregunta. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n134" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14867" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14886">Éste, señalando con el bastón el lado de donde venía, dijo: “La primera calle á la derecha; la última casa grande á la izquierda”. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n135" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14887" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14901">El joven se encaminó hacia aquel sitio, lleno su corazón de una nueva y mayor ansiedad. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n136" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14902" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14949">Una vez en la calle, distinguió de pronto la casa entre las otras más bajas, y de mezquina apariencia. Se acerca al portón que está cerrado, lleva la mano á la aldaba, y la tiene suspendida como en una urna antes de sacar la cédula, de la cual dependiese su vida ó su muerte. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n137" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14950" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14958">Finalmente, levanta la expresada aldaba y da un golpe con la mayor resolución. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n138" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14959" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14986">Un instante después se entreabre una ventana; asoma por ella con precaución una cabeza de mujer, la cual mira quién llama, con ademán sombrío, que parece decir: “¿Monatti?, ¿vagabundos?, ¿comisarios?, ¿envenenadores?, ¿diablos?”. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n139" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14987" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15012">— Buena señora, dijo Renzo alzando la cabeza, pero con voz poco segura: ¿se halla sirviendo en esta casa una joven aldeana que se llama Lucía. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n140" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15013" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15024">— No está aquí; andad con Dios, respondió la mujer, haciendo ademán de cerrar la ventana. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n141" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15025" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15028">— ¡Un momento, por piedad! </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n142" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15029" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15032">¿Está aquí ó no? </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n143" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15033" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15033">¿En dónde se encuentra. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n144" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15034" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15040">— En el lazareto; é iba á cerrar de nuevo. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n145" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15041" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15047">— ¡Por Dios!, un instante más. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n146" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15048" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15050">¿Se halla atacada de la peste. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n147" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15051" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15051">— Sí. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n148" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15052" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15054">Es cosa nueva, ¿no es cierto? </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n149" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15055" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15055">Id pues. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n150" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15056" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15058">— ¡Oh, infeliz de mí! </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n151" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15059" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15062">Esperad. ¿Estaba muy mala? </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n152" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15063" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15065">¿Hace mucho tiempo que?... </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n153" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15066" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15072">Pero esta vez la ventana se cerró de veras. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n154" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15073" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15085">— ¡Eh!, señora; buena señora, por caridad; una palabra tan solo, por el alma de vuestros pobres difuntos! </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n155" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15086" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15092">Nada os pido que sea vuestro: ¡eh! </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n156" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15093" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15098">Mas nada; del mismo modo que si hubiese hablado á la pared. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n157" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15099" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15130">Afligido de tan triste noticia, y encolerizado de la brusca retirada de aquella mujer, Renzo asió de nuevo la aldaba, y casi pegado á la puerta, apretaba aquella con fuerza, la levantaba para llamar por segunda vez, y la tenía suspendida. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n158" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15131" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15156">En tal agitación se volvió con el objeto de ver si por casualidad divisaba algún vecino, del cual pudiese informarse más extensamente, y sacar algún indicio, alguna luz. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n159" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15157" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15243">Pero la primera, la única persona que descubrió fué otra mujer á la distancia de unos veinte pasos; la cual, con un semblante que expresaba el terror, el odio, la impaciencia, y la malicia, con unos ojos que querían á la vez observar y mirar desde lejos, abría la boca como para gritar con todas sus fuerzas; mas reteniendo todavía la respiración, alzando los descarnados brazos, extendiendo y retirando dos manos crispadas y encogidas á manera de garras, como si tratase de coger alguna cosa, parecía querer llamar gente, de modo que nadie se apercibiese de ello. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n160" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15244" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15257">Cuando la mirada de Renzo se encontró con la suya, apareció más horrible todavía, y se estremeció de la misma manera que una persona á quien se sorprende. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n161" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15258" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15293">— ¡Qué demonio!... empezaba á decir Renzo, levantando también sus dos manos hacia donde se hallaba la mujer; pero ésta, habiendo perdido la esperanza de hacerle coger de improviso, dejó escapar el grito que hasta entonces había comprimido: “¡Al envenenador!, ¡aquí!, ¡aquí! ¡Prended al envenenador!”. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n162" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15294" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15313">— ¿Quién?, ¡yo!, ¡ah, infame bruja! ¡Silencio!, exclamó Renzo, y corrió hacia ella para amedrentarla y hacerla callar. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n163" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15314" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15325">Pero en seguida conoció que debía pensar más bien en sus negocios. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n164" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15326" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15363">Al chillar de la vieja acudió gente de todas partes; no el tropel que en semejante caso habría acudido tres meses antes, pero la suficiente para poder hacer de un solo hombre lo que quisiesen. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n165" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15364" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15403">Al propio tiempo se abrió de nuevo aquella ventana que ya sabemos, y se asomó la misma mujer que tan descortés había sido, la cual ahora gritaba desaforadamente: “Prendedle, prendedle, pues debe ser uno de esos bribones que andan por la ciudad untando las puertas de las casas de las gentes de bien”. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n166" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15404" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15442">Renzo no creyó oportuno el detenerse á reflexionar; le pareció mucho mejor partido abandonar precipitadamente aquel lugar que permanecer en él para sincerarse: lanzó una mirada á su alrededor para ver hacia qué lado había menos gente, y por éste se deslizó. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n167" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15443" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15490">Rechazó de una puñada á uno que le cerraba el camino, pegó en el pecho á otro que le salía al encuentro, al cual hizo retroceder ocho ó diez pasos; y echó á correr en seguida con los puños levantados y cerrados convulsivamente, dispuesto á castigar á cualquiera que se le pusiese por delante. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n168" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15491" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15514">La calle veíase desembarazada y libre delante de él; mas á sus espaldas oíase aumentar y crecer á cada instante el ruido y las terribles voces de “¡á él, á él!, ¡al envenenador!”. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n169" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15515" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15528">Ignoraba el número de sus perseguidores, y no sabía cómo podría salvarse. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n170" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15529" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15592">Su cólera se convirtió en rabia, las angustias en desesperación; un espeso velo cubrió sus ojos, echó mano á su cuchillo, lo abrió, se paró resueltamente, luego dirigió su mirada torva y amenazadora hacia los que le perseguían, y con el brazo extendido, blandiendo en el aire la reluciente hoja, gritó: “¡Canalla infame!, ¡si hay alguno entre todos vosotros que sea hombre, que avance!, yo le daré con éste una buena untura”. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n171" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15593" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15640">Mas vió con admiración y con un sentimiento confuso de placer que sus perseguidores se habían detenido á cierta distancia como vacilantes. Sin embargo, continuaban gritando, y al parecer hacían demostraciones como si estuviesen poseídos de los malos espíritus á gentes que se hallaban detrás de Renzo, pero bastante lejos todavía. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n172" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15641" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15700">Éste se volvió de nuevo y divisó (su gran turbación no le había permitido verlo antes) un carro que avanzaba, y detrás de éste una larga hilera de ellos con su acostumbrado acompañamiento. Por otro lado, y á alguna distancia se hallaba otra porción de gentes que de todas veras hubieran deseado caer sobre el envenenador; mas estaban contenidas por el mismo impedimento. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n173" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15701" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15780">Viéndose así entre dos fuegos, calculó que lo que para éstas era un objeto de terror, podía serlo para él de salvación; por lo tanto pensó que no era tiempo de hacerse el delicado: cerró su cuchillo, echó á correr hacia los carros, pasó el primero, y observó en el segundo que había un buen espacio desocupado; en su consecuencia toma sus medidas, da un salto, y helo allí plantado sobre el pie derecho, el izquierdo en el aire, y levantados ambos brazos. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n174" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15781" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15821">— ¡Bravo, bravo! gritaron á una los monatti, algunos de los cuales seguían el convoy á pie, otros subidos en los carros; y en fin, los más, para referir exactamente lo horrible de semejante espectáculo, iban sentados sobre los cadáveres y bebiendo de un gran jarro, el que dando vueltas sin cesar pasaba de mano en mano. — ¡Bravo, bravo, magnífico golpe. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n175" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15822" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15846">— ¿Has venido á ponerte bajo la protección de los monatti?, pues haz cuenta que estás tan seguro como en una iglesia, le dijo uno de los que se hallaban en el carro adonde se había subido. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n176" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15847" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15867">Los enemigos, al acercarse al tren, la mayor parte habían vuelto las espaldas y se apartaban gritando siempre “¡á él, á él!, ¡al envenenador!”. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n177" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15868" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15897">Algunos se retiraban con más lentitud, parándose de cuando en cuando, rechinando los dientes y amenazando á Renzo, el cual desde el carro les contestaba enseñándoles los puños. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n178" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15898" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15939">— Dejadme hacer, le dijo un monatto; y arrancando de uno de los cadáveres un asqueroso harapo, lo anuda precipitadamente, lo coge por uno de los extremos, lo levanta á manera de honda sobre aquellos obstinados, y hace ademán de arrojárselo, gritando: “¡Aguardad, canalla!”. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n179" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15940" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15964">Al observar esto, todos sin excepción emprendieron la fuga horrorizados, y Renzo no vió más que las espaldas y las piernas de sus enemigos, que se movían con la misma celeridad que las aspas de un molino de viento. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n180" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15965" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15985">Entre los monatti se elevó un grito unánime de triunfo, una larga y estrepitosa carcajada de risa, un prolongado ¡juy! como para acompañarles en su fuga. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n181" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15986" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16009">— ¡Ja, ja! ¿Ves como sabemos proteger á la gente honrada? dijo aquel mismo monatto á Renzo. Más vale uno solo de nosotros que todos esos maricas. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n182" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16010" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16026">— Seguramente, respondió Renzo, y bien puedo decir que os debo la vida, por lo cual os doy las gracias de todo corazón. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n183" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16027" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16042">— ¿De qué? contestó el monatto; tú te lo mereces, se conoce que eres un valiente muchacho. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n184" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16043" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16081">Haces bien en untar á esa canalla; úntalos, extirpa á esos miserables que nada valen hasta que mueren, que en recompensa de la vida que llevamos nos maldicen y van vociferando que así que concluya la peste quieren hacernos ahorcar á todos. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n185" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16082" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16104">Es preciso que ellos mueran antes de que cese la epidemia; es indispensable que los monatti queden solos cantando victoria y regocijándose en Milán. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n186" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16105" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16150">— ¡Viva la peste y muera la canalla! gritó otro; y después de semejante brindis se acercó el jarro á los labios, y sosteniéndole con ambas manos en medio de los vaivenes del carro, echó un buen trago, ofreciéndole en seguida á Renzo, al cual dijo: “Bebe á nuestra salud”. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n187" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16151" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16173">— Os la deseo con todas las veras de mi alma, contestó Renzo, pero no tengo sed, ni tampoco ganas de beber en este momento. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n188" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16174" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16198">— Á mi parecer has pasado un gran susto, dijo el monatto; tienes facha de ser un pobre hombre; tu traza no es de envenenador. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n189" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16199" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16204">— Cada uno se ingenia como puede, dijo el otro. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n190" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16205" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16249">— Alargadme el jarro, dijo uno de los que caminaban al lado del carro, quiero echar otro trago á la salud del amo del vino, que se encuentra en nuestra buena compañía... me parece que está allí; sí, justamente, dentro de aquel hermoso carruaje. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n191" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16250" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16269">Y con una risa siniestra y cruel señalaba el carro, delante del cual se hallaba el pobre Renzo. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n192" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16270" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16305">Luego tomando su semblante un aire de seriedad aún más infame y burlesco, hizo un gran saludo en aquella dirección, y continuó diciendo: “Permitid, mi querido amo, que un pobre diablo de monatto paladee el vino de vuestra bodega. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n193" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16306" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16322">Consideradlo bien, llevamos una vida... somos los que os hemos colocado en el carruaje para conduciros á la campiña. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n194" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16323" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16340">Además, el vino, por poco que beban sus señorías, no les sienta nunca bien; los pobres monatti, al contrario, siempre tienen buen estómago”. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n195" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16341" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16412">Sus compañeros dieron grandes risotadas, en medio de las cuales cogió el jarro y lo levantó; mas antes de beber se volvió á Renzo, le miró fijamente, y con cierto aire de insultante compasión, le dijo: “Es preciso que el diablo con quien has hecho pacto, sea bien joven; pues si nosotros no te hubiésemos salvado, te daba un triste socorro”; y entre un nuevo y general estrépito de ruidosas carcajadas, se aplicó el jarro á la boca. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n196" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16413" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16424">— ¿Y nosotros? ¡eh!, ¿y nosotros?, gritaron muchas voces desde el carro que iba delante. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n197" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16425" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16477">El bribón, después de haber bebido hasta saciarse, entregó con ambas manos el gran jarro á sus compañeros, los cuales se lo pasaron de uno á otro, hasta que llegando al último de ellos, que lo desocupó enteramente, lo cogió por el cuello, y dándole vueltas á guisa de molinete, lo arrojó haciéndole mil pedazos contra el suelo y gritando: “¡Viva la peste!” </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n198" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16478" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16497">Después de estas palabras, se puso á entonar una inmunda copla, siendo su voz acompasada por todas las demás que componían aquel horrible coro. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n199" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16498" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16533">La infernal canción mezclada al retintín de las campanillas, al rechinar de los carros, al ruido de las pisadas de los caballos, resonaba en el silencioso espacio de las calles, y retumbando en las casas comprimía dolorosamente el corazón de los pocos que todavía las habitaban. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n200" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16534" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16550">¿Pero qué cosa no puede venir á veces á propósito? ¿qué es lo que no puede parecernos bien en ciertos casos? </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n201" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16551" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16591">El peligro de un momento antes había hecho más que tolerable á Renzo la compañía de aquellos muertos y de aquellos vivos; y al presente, semejante música se puede decir que era grata á sus oídos, pues lo sacaba del embarazo de una conversación poco satisfactoria. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n202" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16592" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16663">Medio trastornado todavía, daba gracias á la Providencia desde lo íntimo de su corazón, de haber escapado de tan inminente riesgo, sin recibir daño alguno ni tampoco hacerlo; suplicando al mismo tiempo que le librase de sus mismos libertadores; y además, por su parte estaba alerta, observaba á los monatti, examinaba la calle para pillar la ocasión favorable de bajar despacio del carro sin ser sentido, y evitar cualquier escándalo que hiciese poner sobre sí á los que pasaban. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n203" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16664" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16682">De repente, al revolver una esquina, le pareció reconocer el sitio; miró con más atención, y efectivamente se aseguró de ello. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n204" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16683" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16706">¿Quieren saber los lectores en dónde se encontraba nuestro héroe?, pues bien, se hallaba en la calle que va á parar á la Puerta Oriental, en aquella misma por la cual unos veinte meses antes había entrado con tanta lentitud, y tuvo que volver á pasar al poco tiempo tan precipitadamente. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n205" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16707" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16741">Recordó de pronto que desde allí se iba directamente al lazareto, y el hallarse en dicha calle sin calcular ni preguntar, lo tuvo por un especial favor de la Providencia, y por un feliz agüero de todo lo demás. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n206" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16742" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16777">En el mismo instante salió al encuentro de los carros un comisario gritando á los monatti que parasen: en efecto, el convoy se detuvo y la música se convirtió en un ruido diferente. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n207" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16778" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16806">Uno de los monatti que se hallaba en el carro de Renzo saltó á tierra: el joven se dirigió al otro que quedaba y le dijo: “Os doy gracias por vuestra caridad; que Dios os lo pague; y dicho esto saltó también por el otro lado”. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n208" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16807" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16819">— Anda, anda, pobrecillo envenenador, respondióle aquél, no serás tú el que destruya á Milán. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n209" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16820" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16826">Por fortuna no se encontraba por allí nadie que pudiese oirlo. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n210" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16827" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16898">El convoy se había parado en el lado izquierdo; Renzo se encaminó apresuradamente hacia el opuesto, y pegado á la pared de las casas, siguió adelante con dirección al puente; pasó éste, continuó su marcha por el arrabal, reconoció el convento de capuchinos, y próximo ya á la puerta divisó un ángulo del lazareto, atravesó la verja, presentándose á su vista la escena exterior de aquel fatal recinto: era un leve indicio de lo que contenía en su interior; mas con todo, era un espectáculo vasto, diverso é imposible de describir. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n211" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16899" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16966">Una inmensa muchedumbre se precipitaba en las avenidas; eran los enfermos que iban en cuadrillas al lazareto; algunos se sentaban ó caían á las orillas de los dos fosos que costean el camino, ya fuese que sus fuerzas no hubiesen sido suficientes para conducirles á su asilo, ya que habiendo salido de allí desesperados, les hubiesen también faltado dichas fuerzas para ir más lejos. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n212" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16967" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_17020">Otros, sumamente enfermos, erraban desbandados como estúpidos, y no pocos privados de razón; uno estaba sobremanera animado contando sus delirios á un desgraciado que yacía abrumado por el mal, otro estaba furioso; por último, aparecía otro que miraba á todas partes con aire risueño, como si asistiese á un espectáculo muy divertido. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n213" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_17021" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_17113">En medio de tan triste alegría, oíase una voz que cantaba hasta perder el aliento; el ruido no parecía salir de aquella miserable reunión, y sin embargo dominaba á todas las demás; era una canción de amor alegre y picaresca, á las cuales los milaneses dan el nombre de Villanelle. Dejándose guiar por el sonido para descubrir quién podía estar tan contento en aquellas circunstancias y en semejante lugar, veíase á un desgraciado que sentado tranquilamente en el foso que circuye las tapias del lazareto cantaba á grito pelado. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n214" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_17114" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_17141">Apenas Renzo hubo dado algunos pasos dando la vuelta al costado meridional del edificio, cuando se elevó al través de la multitud un rumor extraordinario y un ruido de voces lejanas que gritaban: “¡Á un lado!, ¡detente!”. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n215" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_17142" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_17212">Renzo se alzó de puntillas, y vió un caballo corriendo á todo escape, espoleado por un extraño jinete: era un frenético, que habiendo visto á dicho animal suelto, sin nadie que le guardase junto á un carro, había saltado encima prontamente, y pegándole en el cuello con el puño, haciendo servir de espuelas á sus talones, lo aguijoneaba con furia. Los monatti le seguían gritando, un instante después no se divisaba más que una espesa nube de polvo en lontananza. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n216" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_17213" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_17252">Así, aturdido y fatigado ya de ver miserias, el joven llegó á la puerta de aquel lugar, en el cual acaso había más amontonadas que no había visto en todo el espacio que había tenido que recorrer. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap34-n217" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_17253" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_17269">Finalmente, pasó el umbral, y permaneció un momento inmóvil debajo del pórtico. </note>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>