<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>INTRODUCTION</title>
        <respStmt>
          <resp>Codifica automatizzata</resp>
          <persName xml:id="P1">Maria Levchenko</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <p>Scheda editoriale</p>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Imp. de Andrade y Escalante</publisher>
        <pubPlace>Mexico</pubPlace>
        <date>1858</date>
        <availability>
          <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <author>Alejandro Manzoni</author>
          <title>Los Desposados: Historia Milanesa del Siglo XVII</title>
          <editor>Angelini, Cesare</editor>
          <pubPlace>Mexico</pubPlace>
          <publisher>Imp. de Andrade y Escalante</publisher>
          <date>1858</date>
          <respStmt>
            <resp>Translated by</resp>
            <persName>Anonymous</persName>
          </respStmt>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>Introduzione, cap. 1-38</p>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="spanish_1858_cap38">
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n1" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10001" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10021">Cierta tarde, Inés oyó parar un carruaje á la puerta. “¡Es ella, no me cabe duda!” En efecto, era Lucía acompañada de la buena viuda. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n2" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10022" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10028">El lector podrá imaginar la acogida que recíprocamente se harían las tres mujeres. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n3" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10029" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10054">Á la mañana siguiente muy temprano llegó Renzo, ignorante de lo que pasaba, y únicamente con el deseo de tranquilizar un poco su espíritu con Inés sobre la gran tardanza de Lucía. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n4" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10055" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10073">Los gestos que hizo y las cosas que dijo, lo dejamos á la penetración de los que lean este libro. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n5" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10074" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10088">Las demostraciones de Lucía fueron tales, que se necesita muy poco para describirlas. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n6" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10089" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10099">“¿Cómo estáis?”, dijo con los ojos bajos, pero sin inmutarse. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n7" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10100" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10151">No se crea que Renzo encontrase este recibimiento frío, ni tampoco que se alarmara; antes al contrario, lo tradujo á su favor; y como entre gentes bien educadas se debe ser avaro de cumplimientos, comprendió perfectamente el sentido oculto de aquellas palabras. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n8" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10152" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10174">Por lo demás, era fácil conocer que tenía dos modos de pronunciarlas, el uno para Renzo, y el otro para todo el mundo que pudiese conocerla. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n9" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10175" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10194">— Yo estoy bueno cuando os veo, repuso el joven. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n10" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10195" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10219">— ¡Pobre padre Cristóbal!, dijo Lucía, rogad por su alma; á pesar de que casi estoy segura que en este momento él ruega en el cielo por nosotros. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n11" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10220" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10225">— Demasiado me lo esperaba que sucedería esto, replicó Renzo. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n12" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10226" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10239">Y no fué ésta la sola cuerda triste que se tocó en aquella conversación. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n13" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10240" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10252">Pero ¡qué!, de cualquiera cosa que se hablase, el coloquio concluía por ser alegre y delicioso. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n14" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10253" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10318">Como aquellos caballos fogosos que se encabritan y levantan una mano, y después otra, volviéndolas á colocar en el mismo sitio, haciendo mil movimientos antes de dar un paso, y luego de repente emprenden su carrera como si fuesen llevados por el viento; del mismo modo había cambiado el tiempo para Renzo; un poco antes los minutos le parecían horas; después por el contrario, éstas le parecían minutos. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n15" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10319" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10353">La viuda, no sólo no empeoraba la sociedad, sino que antes bien contribuía á mejorarla; y ciertamente, Renzo, cuando la vió la vez primera acostada en aquel miserable lecho, estaba muy lejos de imaginar que pudiese tener un genio tan sociable y divertido. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n16" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10354" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10367">Mas el lazareto y el campo, la muerte y las bodas, son cosas sumamente distintas. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n17" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10368" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10409">Ella se había ligado ya con Inés con la mayor intimidad; con Lucía era un gusto el verla tan alegre y cariñosa, dándole bromas con dulzura y gracia, sin ser pesada, hasta tanto que la obligaba á demostrar toda la alegría que rebosaba en su corazón. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n18" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10410" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10424">Renzo dijo por último que iba á ver á D. Abundio á fin de ponerse de acuerdo con él para los desposorios. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n19" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10425" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10455">Fué en efecto; y con cierto aire burlón y respetuoso á la vez, le dijo: “Señor cura, ¿os ha pasado ya aquel dolor de cabeza que os impedía el casarnos? </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n20" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10456" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10481">Ahora es tiempo; la novia se halla aquí, y yo también estoy á vuestra disposición para que me indiquéis la hora que os venga bien, rogándoos que esta vez lo dispongáis con la prontitud que os sea posible”. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n21" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10482" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10526">D. Abundio no se atrevió á decir que no quería; mas empezó á balbucear, presentando algunas escusas, y haciendo ciertas observaciones. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n22" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10527" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10543">— Comprendo, dijo Renzo; os queda todavía un poco de aquel dolor de cabeza; pero escuchad, escuchad. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n23" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10544" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10565">Y se puso á describir el estado en que había visto al infortunado D. Rodrigo, el cual seguramente á aquellas horas ya no existía. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n24" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10566" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10574">“Esperemos, añadió, que el Señor habrá usado con él de misericordia”. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n25" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10575" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10588">— Ello no se ha de verificar aquí, repuso D. Abundio. ¿Por ventura, os he dicho que no? </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n26" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10589" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10599">Yo no digo que no; hablo... hablo para daros algunas justas razones... </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n27" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10600" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10606">Por lo demás, mirad; mientras que el hombre tiene un soplo de vida... </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n28" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10607" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10640">Contempladme: yo soy un mueble cascado; he estado también más cerca de la muerte que él, heme aquí sin embargo; y... si no vuelven á caer sobre mí nuevas pesadumbres... ya, ya... espero aún vivir un poquito más. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n29" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10641" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10654">Figuraos luego ciertos temperamentos... pero como digo, esto no hace al caso. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n30" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10655" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10703">Después de algunas preguntas y respuestas, ni más ni menos concluyentes, Renzo le hizo un profundo saludo, volvió á su morada, refirió la conversación que había tenido, y acabó diciendo: “Me he venido en seguida porque ya estaba hasta aquí; y al pronunciar estas palabras colocaba su dedo índice sobre la frente, y no quise arriesgarme á perder la paciencia, y también el respeto. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n31" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10704" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10734">En ciertos momentos era exactamente el D. Abundio de antes; me quería entretener aún con su acostumbrada palabrería; y estoy seguro de que si me hubiese detenido un poco más, habría sacado á plaza algún latinajo. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n32" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10735" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10754">Estoy viendo que quiere dar de nuevo largas al asunto, y por consiguiente que valdrá más, como él dice, que vayamos á casarnos donde vamos á vivir”. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n33" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10755" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10789">— ¿Sabéis lo que haremos?, dijo la viuda; iremos nosotros á probar fortuna, á ver si conseguimos algo más; así como así tengo grandes deseos de conocer á ese hombre, principalmente siendo como vos decís. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n34" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10790" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10801">Nos dirigiremos allá después de comer, para no volver á atacarlo tan pronto. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n35" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10802" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10856">Ahora, señor esposo, acompañadnos á dar un paseo, mientras que Inés despacha sus haciendas, que yo serviré de mamá á Lucía; pues tengo grandes deseos de ver un poco más de cerca estas montañas, y este lago, del cual tanto tengo oído hablar, porque lo que he visto me ha parecido sumamente hermoso. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n36" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10857" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10891">Renzo las condujo antes de todo á casa de su huésped, donde éste los obsequió; haciéndole prometer que no sólo aquel día, sino todos, si podía, iría á comer con ellos. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n37" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10892" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10899">Después de haber paseado y comido, Renzo partió precipitadamente, sin decir adónde iba. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n38" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10900" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10918">Las mujeres permanecieron un buen rato discurriendo y concertando los medios de comprometer á D. Abundio; y por último se encaminaron á dar el asalto. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n39" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10919" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10941">“Aquí están ellas”, dijo éste entre sí; pero las recibió con muy buen semblante, haciendo grandes demostraciones de alegría á Lucía, con mil enhorabuenas á Inés, y muchos cumplidos á la forastera. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n40" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10942" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10998">En seguida las hizo sentar, y al momento entró á hablar de la peste. Deseó oir de la boca de Lucía del modo que había pasado aquellos aflictivos días. El lazareto proporcionó también que hablara la que había sido su compañera; luego D. Abundio, como era muy justo, habló igualmente de su borrasca; y se regocijaba, á más no poder, de que Inés hubiese tenido la dicha de escapar. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n41" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10999" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11031">La conversación, sin embargo, se arrastraba lánguidamente; desde las primeras palabras, las dos mujeres estaban espiando la ocasión oportuna para hablar del motivo esencial de su visita. En fin, no se sabe á punto fijo cuál de las dos rompió la valla. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n42" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11032" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11034">Pero, ¿qué medio? </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n43" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11035" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11040">D. Abundio estaba enteramente sordo, cuando se tocaba el consabido asunto. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n44" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11041" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11060">Con todo, nunca decía que no; pero siempre volvía á sus tergiversaciones y á sus dudas; como el pájaro que salta de rama en rama... </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n45" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11061" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11067">“Sería indispensable, decía, hacer levantar la orden de prisión. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n46" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11068" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11097">Vos, señora, que sois de Milán, conoceréis poco más ó menos el curso que llevan estas cosas; tendréis algún buen influjo, algún caballero poderoso; pues ya sabéis que con estos medios se cicatrizan todas las llagas. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n47" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11098" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11150">Si después se quería ir por el camino más corto, sin meterse en honduras, ya que los jóvenes y la buena Inés quieren expatriarse (y aquí no puedo menos de decir que la verdadera patria es aquella en donde á uno le va bien), soy de parecer que podría verificarse todo, en donde no hay orden de prisión, ni obstáculo alguno que se oponga. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n48" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11151" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11165">No veo la hora de ver terminada esta alianza; pero quisiera que se concluyese tranquilamente. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n49" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11166" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11197">Digo la verdad: aquí con esa malaventurada orden en pie, ir á vociferar el nombre de Lorenzo Tramaglino, no las tendría todas conmigo; lo aprecio demasiado, temería prestarle un flaco servicio. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n50" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11198" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11202">Vos misma lo podéis conocer”. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n51" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11203" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11245">En esto, tan pronto Inés, como la viuda le rebatían los anteriores razonamientos; mas D. Abundio los reproducía bajo otra forma. Nada se adelantaba, pues siempre volvían al principio; cuando he aquí que entró de pronto Renzo con andar resuelto y el aire de traer alguna importante noticia: en efecto, en el instante mismo, dijo: “Ha llegado el señor marqués de ***”. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n52" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11246" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11255">— ¿Qué significa esto?, ¡llegado!, ¿adónde?, preguntó D. Abundio levantándose. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n53" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11256" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11280">— Ha llegado á su palacio, que era el de D. Rodrigo; porque dicho señor marqués es el heredero fidei-comisario, según dicen; por lo tanto, no hay lugar á duda. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n54" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11281" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11294">Por lo que á mí hace, tendría una gran alegría si supiera que ese infeliz ha muerto cristianamente. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n55" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11295" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11311">Á buena cuenta, hasta ahora había rezado por él algunos padrenuestros, y ahora le cantaré el De profundis. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n56" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11312" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11318">Por lo demás, me han dicho que el expresado señor marqués es un excelente caballero. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n57" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11319" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11339">— Seguramente, dijo D. Abundio, he oído hablar de él muchas veces á un buen señor de esos chapados á la antigua. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n58" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11340" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11344">Pero, ¿es cierto que?... </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n59" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11345" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11348">— ¿Creéis al sacristán. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n60" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11349" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11349">— ¿Por qué. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n61" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11350" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11356">— Porque él lo ha visto con sus propios ojos. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n62" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11357" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11387">Yo he estado solamente en los alrededores, y á decir verdad, he ido á propósito, porque he pensado que allí debería saberse algo; y más de una persona me ha dicho lo mismo. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n63" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11388" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11405">Luego he encontrado á Ambrosio que venía de allá, y que lo ha visto, según he dicho, hacer de amo. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n64" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11406" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11409">¿Queréis oirlo de la misma boca de Ambrosio? </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n65" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11410" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11415">Precisamente he dispuesto que esperase ahí fuera. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n66" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11416" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11419">— Oigámosle, dijo D. Abundio. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n67" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11420" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11425">Renzo fué á llamar al sacristán. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n68" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11426" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11446">Éste confirmó la noticia punto por punto: añadió á ella algunos detalles; disipó todas las dudas, y después partió. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n69" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11447" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11456">— ¡Ah, conque ha muerto!, ¡ha dejado verdaderamente de existir!, exclamó D. Abundio. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n70" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11457" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11466">¡Mirad, hijos míos, cómo al fin la Providencia llega también al fin para cierta clase de gente! </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n71" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11467" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11487">¡Sabéis que es una cosa grande, una felicidad suprema para este pobre país!, porque con semejante hombre no se podía vivir. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n72" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11488" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11535">Esta epidemia ha sido un gran azote; mas al propio tiempo también una buena escoba, porque ha barrido ciertos sujetos, de los cuales, hijos míos, jamás hubiéramos podido librarnos. ¡Quién había de haber dicho que el que estaba destinado á hacerle las exequias se hallaba aún en el seminario estudiando el musa musæ! </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n73" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11536" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11546">En un abrir y cerrar de ojos han desaparecido á cientos. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n74" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11547" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11582">Ya no los veremos dar vueltas con su séquito de tunantes, con aquella arrogancia y orgullosos ademanes, lanzando sus insultantes miradas á todos, como si los demás estuvieran en el mundo por un favor especial que ellos se dignaban hacerles. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n75" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11583" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11591">Entretanto, ya no existen, y nosotros sí. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n76" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11592" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11598">Ya no mandarán más mensajes á la gente de bien. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n77" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11599" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11612">Nos han causado grandes molestias; pero mirad, también ahora las podemos contar. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n78" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11613" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11620">— Yo lo he perdonado de todo corazón, dijo Renzo. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n79" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11621" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11639">— Y cumples con tu deber, replicó D. Abundio; pero al mismo tiempo debemos dar gracias al cielo por habernos librado de él. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n80" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11640" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11651">Mas al presente; volviendo á vosotros, os repito como siempre que hagáis lo que mejor os parezca. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n81" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11652" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11670">Si queréis que os case, aquí me tenéis; si os parece cómodo de otro modo, hacedlo. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n82" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11671" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11715">Con respecto á la orden de prisión, veo también que como no hay nadie que os observe ni que quiera haceros daño, no es cosa que os pueda dar mucho cuidado, tanto más, cuanto que se ha dado un indulto con motivo del nacimiento del serenísimo infante. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n83" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11716" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11731">Y después, ¡la peste! ha sepultado muchas y grandes cosas. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n84" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11732" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11764">Por lo tanto, si queréis... hoy es jueves... el domingo os amonestaré; porque aun cuando ya se ha hecho una vez, no sirve de nada por haber transcurrido mucho tiempo, y luego tendré el gusto de casaros. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n85" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11765" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11774">— Vos sabéis muy bien que justamente hemos venido para esto, dijo Renzo. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n86" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11775" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11787">— Ciertamente, y os serviré; y quiero dar aviso de ello á su eminencia. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n87" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11788" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11793">— ¿Quién es su eminencia?, preguntó Inés. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n88" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11794" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11806">— Su eminencia, contestó D. Abundio, es nuestro cardenal arzobispo, á quien Dios conserve. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n89" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11807" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11872">— ¡Oh!, en cuanto á eso, perdonadme, replicó Inés; pues á pesar que no soy más que una pobre ignorante, puedo asegurar que no se le llama así, porque cuando fuimos por segunda vez á hablarle, como yo os hablo ahora, uno de aquellos señores sacerdotes me llamó aparte y me enseñó cómo se debía tratar al expresado señor, siendo necesario decirle su señoría ilustrísima y monseñor. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n90" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11873" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11912">— Y al presente, si debiese enseñaros de nuevo, os diría que le llamaseis eminencia; ¿habéis entendido? Porque el papa, á quien Dios también conserve, ha prescrito desde el mes de junio que se dé este título á los cardenales. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n91" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11913" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11920">¿Y sabéis por qué ha resuelto esto? </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n92" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11921" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11947">Porque el tratamiento de ilustrísima que estaba reservado á ellos y á los príncipes, estáis viendo ahora mismo con cuánta prodigalidad se da y cuántos lo toman voluntariamente. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n93" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11948" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11956">Á semejante escándalo, ¿qué había de hacer el papa?, ¿quitárselo á todos? </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n94" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11957" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11967">Esto hubiera hecho nacer quejas, reclamaciones, desgracias y disgustos, y al fin y al cabo habría quedado lo mismo que antes. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n95" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11968" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11973">El papa ha ideado, pues, un excelente medio. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n96" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11974" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12007">Poco á poco se empezará á dar eminencia á los obispos; los abades la querrán también; luego los deanes; porque los hombres son así, siempre quieren subir y subir; después los canónigos... </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n97" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12008" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12013">— ¿Y los curas?, interrumpió la viuda. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n98" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12014" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12040">— No, no, replicó D. Abundio; los curas para tirar de una carreta; no tengáis miedo que les hagan tomar malos hábitos; los curas serán reverendos hasta el fin del mundo. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n99" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12041" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12077">Más bien, no me sorprendería nada absolutamente que los caballeros que están acostumbrados á oirse llamar ilustrísima y á ser tratados como cardenales, quisieran un día que se les diese el tratamiento de eminencia; y si lo desean llegarán á conseguirlo. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n100" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12078" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12092">¿Y entonces el papa que hará?, ¿hallará otra cosa para los cardenales? </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n101" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12093" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12110">Pero volvamos á nuestro asunto: el domingo os publicaré en la iglesia, y entretanto, ¿sabéis lo que he pensado para servir mejor? </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n102" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12111" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12118">Mientras, pediremos la dispensa para las otras dos amonestaciones. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n103" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12119" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12138">En la curia deben tener mucho que hacer para ocuparse en dar dispensas, si las cosas están tan revueltas como aquí. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n104" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12139" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12155">Para el domingo tengo ya... una... dos... tres, sin contar con vosotros; y puede que todavía haya alguna otra. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n105" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12156" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12170">El fuego ha prendido; parece que de aquí en adelante nadie quiere vivir solo. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n106" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12171" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12189">¡Qué mal ha hecho Perpetua en morirse ahora! pues al presente ella habría encontrado también esposo. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n107" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12190" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12199">¿Y en Milán, señora, me figuro que será lo mismo. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n108" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12200" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12211">— Exactamente. Sabed, pues, que sólo en mi parroquia, el domingo pasado, se han celebrado cincuenta matrimonios. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n109" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12212" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12219">— ¡Cuando yo lo digo!, el mundo no quiere acabarse... </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n110" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12220" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12230">¿Y á vos, señora, no han empezado á revolotear en torno algunos moscones. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n111" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12231" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12240">— No, no; ni pienso en ello, ni quiero. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n112" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12241" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12247">— ¡Vamos, que sí!... ¿querríais acaso estar sola? </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n113" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12248" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12252">Mirad, Inés también... </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n114" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12253" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12260">— Vaya, vaya; ¿tenéis ganas de bromear?, dijo ésta. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n115" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12261" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12273">— Seguramente; y me parece que ya era hora. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n116" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12274" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12305">¡Cuán rudos golpes hemos sufrido!, ¿no es verdad, amigos míos? Los hemos sufrido, repito, muy grandes. Por lo tanto, creo que debemos tener la esperanza de que esos cuatro días que nos restan, serán un poco mejores. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n117" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12306" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12355">Pero, ¡dichosos vosotros si no os suceden más desgracias, que todavía podréis hablar de ellas por espacio de muchos años! Mas yo, pobre viejo... Los bribones pueden morir; la peste se puede curar; pero para los años no hay remedio; y como dicen los sabios Senectus ipsa est morbus. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n118" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12356" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12368">— ¡Oh!, ahora, dijo Renzo, hablad en latín tanto como queráis, pues nada me importa. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n119" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12369" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12405">— ¿Tú aborreces el latín, eh?, pues bien, yo te arreglaré: cuando te presentes á mí en compañía de esta joven, para oiros pronunciar justamente ciertas palabras en latín, te diré: “Ya que no quieres latín, anda con Dios; ¿te gustará eso?”. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n120" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12406" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12460">— ¡Ah!, yo bien sé lo que me digo, replicó Renzo: no es éste el latín que me da miedo: éste es un latín franco, sagrado, como el de la misa; mas actualmente hablo de ese latín engañador, que cae sobre uno á traición, en medio de un discurso. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n121" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12461" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12506">Por ejemplo, ahora que estamos aquí, que todo se ha concluido, hacedme el favor de traducirme el que sacabais á colación, precisamente en ese rincón de la estancia, cuando queríais darme á entender que no podíais casarme, que se necesitaban otros requisitos, y qué se yo qué más. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n122" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12507" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12526">— Silencio, burlón, silencio; no saques á relucir semejantes cosas; pues si fuéramos á ajustar cuentas, no sé quién de los dos saldría perdiendo. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n123" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12527" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12567">En fin, todo está perdonado; no hablemos más de ello; con todo, vosotros me jugasteis una mala partida: en ti no me sorprende, porque eres un bribonzuelo; pero en esta agua mansa, en esta santita, habría creído cometer un pecado desconfiando de ella. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n124" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12568" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12581">Mas yo bien sé quién le había dado instrucciones; sí, bien lo sé. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n125" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12582" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12608">Y diciendo esto, dirigía hacia Inés el dedo que antes había tenido, señalando á Lucía. Es imposible expresar con qué bondad, con qué aire tan amable y cariñoso hacía estos reproches. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n126" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12609" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12665">Aquella noticia le había inspirado una desenvoltura, un deseo de hablar, del cual hacía mucho tiempo que había perdido la costumbre; y nosotros nos apartaríamos del fin que nos hemos propuesto, si refiriésemos el resto de la expresada conversación que D. Abundio prolongó, deteniendo á la reunión más de una vez antes de partir, y haciéndola parar en el mismo umbral de la puerta, para platicar sobre el mismo tema. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n127" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12666" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12720">El día siguiente recibió una visita tan agradable como inesperada: tal fué la del señor marqués del cual se había hablado. Era un hombre ya de edad madura, cuyo aspecto confirmaba todo lo que la fama decía de él: franco, cortés, apacible, humilde, lleno de dignidad, y un no sé qué, que indicaba una tristeza resignada. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n128" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12721" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12729">— Vengo, le dijo, á saludaros de parte del cardenal arzobispo. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n129" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12730" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12735">— ¡Oh!, ¡qué amabilísima bondad la de los dos. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n130" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12736" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12772">— Cuando fuí á despedirme de ese hombre incomparable, que me honra con su amistad, me habló de dos jóvenes prometidos que existen en esta parroquia, los cuales han sufrido muchas desgracias, por causa del infortunado D. Rodrigo. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n131" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12773" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12776">Monseñor desea tener noticias de ellos. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n132" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12777" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12778">¿No han muerto, es verdad? </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n133" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12779" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12784">¿Están ya arreglados todos sus negocios. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n134" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12785" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12801">— Ciertamente, todo está ya arreglado; y también habían pensado escribírselo á su eminencia; mas ahora que tengo el honor... </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n135" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12802" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12804">— ¿Se hallan aquí. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n136" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12805" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12815">— Sí, señor; y serán marido y mujer lo más pronto que sea posible. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n137" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12816" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12836">— Está bien; pero al presente os ruego tengáis la bondad de decirme, qué bien puede dispensárseles, é indicar la manera más conveniente de hacerlo. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n138" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12837" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12857">Durante este tiempo tan calamitoso, he perdido á mis dos hijos, y á su madre, habiendo recaído en mí tres herencias considerables. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n139" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12858" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12882">Antes de suceder esto, tenía todavía de sobra; así, pues, ya veis que el proporcionarme una ocasión para emplear bien mis riquezas, es á la verdad prestarme un gran servicio, que os agradeceré infinito. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n140" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12883" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12893">— ¡Que el cielo bendiga á vuestra señoría!, pues, no todos los... no debo decirlo... son como vos. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n141" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12894" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12925">Yo también doy gracias á vuestra señoría ilustrísima por esos pobres hijos míos; y ya que me dais tanto ánimo, diré que me ha venido á la imaginación un expediente que acaso será de vuestro agrado. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n142" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12926" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12982">Sabed, pues, que esas buenas gentes han resuelto irse á establecer á otra parte, y vender lo poco que aquí poseen; lo cual consiste en una pequeña viña perteneciente al joven, pero abandonada y enteramente erial: es preciso contar sólo con el terreno, y además dos casuchas, la una propia del joven, y la otra de la doncella; las que propiamente hablando, no son más que dos ratoneras. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n143" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12983" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13000">Una persona como vuestra señoría no puede saber lo que acontece á los pobres cuando quieren deshacerse de lo que les pertenece. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n144" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13001" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13054">Concluyen siempre topando con algún tunante, que desde largo tiempo ha echado el ojo sobre dichos bienes, y cuando sabe que tienen necesidad de venderlos, se retira y hace el desdeñoso; en vista de lo cual, es preciso correr tras él, y dárselo por un pedazo de pan, especialmente en circunstancias como las presentes. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n145" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13055" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13067">El señor marqués comprende ya dónde va á parar mi discurso. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n146" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13068" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13089">La mejor caridad que les puede hacer vuestra señoría ilustrísima es sacarlos de ese tropiezo, comprándoles lo poco que poseen aquí. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n147" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13090" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13124">Verdaderamente, yo doy un consejo interesado porque vendría á adquirir en mi parroquia un feligrés como el señor marqués; pero vuestra señoría decidirá según mejor le plazca: yo sólo he hablado por obedecerle. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n148" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13125" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13170">El marqués alabó mucho la idea, dió las gracias á D. Abundio, y le suplicó que fuese el árbitro del precio, fijándolo bien alto; colmándole en seguida de admiración, con la proposición que le hizo de dirigirse en su compañía á la casa de la joven prometida, en donde probablemente debía hallarse también el novio. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n149" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13171" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13208">Por el camino, D. Abundio, transportado de gozo, se decidió además á hablarle del siguiente modo: “Ya que vuestra señoría ilustrísima se muestra tan inclinado á favorecer á esas pobres gentes, ahora recuerdo que podría prestarles otro servicio. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n150" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13209" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13299">Pesa sobre el joven una orden de prisión, por una pequeña calaverada que hizo en Milán ahora hace dos años, el día del grande alboroto en el cual se vió metido sin querer por ignorancia, como un ratón en la trampa. Por supuesto que no es cosa grave; niñadas, locuras, pues es incapaz de cometer el más leve daño, yo puedo asegurarlo, porque lo he bautizado, y lo he visto crecer y hacerse hombre: y luego, si vuestra señoría quiere, por vía de pasatiempo, oir razonar á esos pobres sobre semejante materia, podrá hacerse contar la historia por el mismo joven y verá. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n151" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13300" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13342">Actualmente, tratándose de cosas antiguas, no hay nadie que lo moleste, y como ya he dicho, piensa salir de este territorio; pero con el tiempo, ¿quién sabe si tendrá que volver aquí, ó adónde? Lo mejor y más seguro, es que se encuentre enteramente libre. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n152" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13343" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13362">El señor marqués pasa en Milán, como es muy justo, por un gran caballero, por un poderoso sujeto que... </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n153" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13363" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13375">No, no, dejadme decir, que la verdad ha de estar en su lugar. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n154" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13376" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13391">Una recomendación, una palabrita de una persona como vuestra señoría, es lo suficiente para obtener una completa absolución”. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n155" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13392" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13398">— ¿Existen acaso graves cargos contra ese joven. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n156" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13399" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13402">— ¡Oh!, no lo creo. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n157" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13403" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13423">Ha hecho mucho ruido en los primeros momentos, pero ahora me imagino que no es más que una simple formalidad. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n158" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13424" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13436">— Siendo así, la cosa será fácil, y la tomo con gusto á mi cargo. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n159" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13437" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13447">— ¡Y después no querrá vuestra señoría que se diga que es una persona poderosa! </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n160" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13448" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13459">Lo digo, y quiero decirlo, por más que se ofenda; repito que quiero decirlo. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n161" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13460" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13479">Y aun cuando yo me callase, de nada serviría, porque todo el mundo habla de lo mismo, y Vox populi... vox Dei. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n162" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13480" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13486">Encontraron justamente á las tres mujeres y á Renzo. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n163" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13487" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13521">Dejo á la consideración de los lectores el calcular cómo se quedarían aquellas pobres gentes: yo creo que hasta las desnudas y ahumadas paredes, las ventanas, banquetas, y todo su modesto ajuar, se maravillaron de recibir una tan extraordinaria visita. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n164" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13522" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13539">Él animó la conversación hablando del cardenal y de otras cosas con franca cordialidad, y al propio tiempo con la mayor delicadeza. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n165" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13540" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13549">Luego pasó á hacer la proposición que había sido el objeto de su ida. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n166" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13550" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13600">D. Abundio, rogado por el marqués para que fijara el precio, después de haberlo rehusado por algún tiempo, y dado algunas excusas, diciendo que no lo entendía, que no podría menos de vacilar, que hablaba sólo por obedecer, y que indicaba, por conformarse á su deseo, un precio muy subido. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n167" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13601" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13648">El comprador dijo, que por su parte estaba contentísimo, y como si hubiese entendido mal, repitió el doble, no quiso escuchar rectificaciones, y cortó de repente aquella conversación, invitando á la pequeña reunión á ir á comer á su palacio el día después de las bodas, en donde se haría el negocio en regla. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n168" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13649" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13699">“¡Ah!, decía luego entre sí D. Abundio, á medida que volvía á su morada, si la peste hiciese siempre en todo y por todo las cosas de este modo, sería verdaderamente una picardía el hablar mal de ella: casi, casi, se podría desear que hubiese una en cada siglo, y pactar el tenerla, con tal de curar, se entiende”. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n169" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13700" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13728">Por último llegó la dispensa y también la absolución, llegando igualmente el tan deseado día. Los desposados se encaminaron con seguridad triunfante á aquella misma iglesia, en la cual fueron unidos por el propio D. Abundio. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n170" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13729" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13770">Otro y mucho más singular triunfo fué al día siguiente su viaje al palacio. ¡Imagínese el lector lo que debería pasar por su mente al emprender la subida, al entrar por la puerta, y qué reflexiones harían cada uno según su carácter! </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n171" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13771" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13795">Únicamente indicaré que en medio de la alegría, el uno y el otro se dijeron que para completar la fiesta faltaba sólo el malogrado padre Cristóbal. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n172" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13796" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13805">“Mas sin embargo”, decían, “él está seguramente mejor que nosotros”. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n173" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13806" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13853">El marqués les hizo la más fina acogida, los condujo á un hermoso saloncito, y colocó en la mesa á los dos esposos, junto con Inés y su amiga. Antes de retirarse para ir á comer en compañía de D. Abundio á otra habitación, quiso permanecer un rato con sus convidados, ayudando en persona á los criados á servirles. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n174" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13854" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13872">Supongo que á nadie se le pasará por la imaginación el que hubiera sido más sencillo el poner buenamente una sola mesa. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n175" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13873" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13898">Hemos presentado al citado señor como un excelente sujeto, pero no como un hombre de un tipo original, según ahora diríamos; hemos manifestado que era humilde, no que fuese un portento de humildad. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n176" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13899" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13918">Tenía la suficiente para ponerse debajo de aquellos infelices, pero no para colocarse á su nivel. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n177" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13919" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13947">Finalizadas ambas comidas, el contrato fué extendido por manos de un doctor, que no era Azzecca-Garbugli; el cual, quiero decir, sus mortales despojos estaban y todavía están en Cantarelli. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n178" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13948" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13963">Es indispensable que hagamos una breve y sucinta explicación del citado pueblo, para los que no tengan de él idea alguna. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n179" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13964" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14019">Cerca de media milla más allá de Lecco, y casi á un lado de la otra población llamada Castello, existe un lugar al cual dan el nombre de Cantarelli, en donde se cruzan dos caminos; muy próximo al punto en que éstos se unen, se divisa una eminencia, á modo de una pequeña colina artificial, coronada de una cruz; lo cual no es otra cosa más que una gran porción de muertos de la terrible epidemia que hemos descrito, colocados en aquel sitio. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n180" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14020" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14061">La tradición dice simplemente “los muertos del contagio”, sin manifestar precisamente cuál era, debiendo ser el que ya conocemos, porque fué el último y más cruel de que hay memoria; y es demasiado sabido que si á las tradiciones no se las ayuda un poco, no dicen nunca por sí mismas lo bastante. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n181" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14062" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14083">Á la vuelta de los esposos á casa, no surgió otro inconveniente más sino que Renzo iba un tanto incomodado con el peso del dinero que llevaba encima. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n182" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14084" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14092">Mas el hombre, según sabemos, había tenido otros disgustos. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n183" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14093" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14110">No queremos hablar del trabajo de su mente, que no era sin embargo pequeño, pensando en la manera de hacer producir más dicho dinero. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n184" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14111" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14146">Al ver los proyectos, reflexiones é incertidumbres de su imaginación; al oir el pro y el contra con respecto á la agricultura y á la industria, era como si se hubiesen encontrado frente á frente dos academias del siglo pasado. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n185" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14147" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14195">El embarazo para él era más que real, porque siendo un hombre solo, no se le podía decir: “¿qué necesidad había de elegir?”. Lo mejor que podía hacer era emprender con ambas, porque los medios en sustancia son los mismos, y al mismo tiempo dos cosas que se parecen á las piernas, esto es, que las dos andan mejor que una sola. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n186" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14196" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14220">Trataron pues de arreglar el equipaje, y ponerse en camino, la familia Tramaglina para su nueva patria, y la viuda para Milán. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n187" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14221" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14231">Se derramaron muchas lágrimas, se dieron mutuamente un millón de gracias, y se hicieron mil y mil promesas de irse á ver unos á otros á menudo. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n188" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14232" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14258">La separación de Renzo y de la familia del amigo que le había dado hospitalidad no fué menos tierna, si se exceptúa que no hubo lágrimas; y no se crea que la despedida con D. Abundio fuese fría; nada de esto. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n189" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14259" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14290">Aquellas excelentes criaturas habían conservado siempre cierta respetuosa adhesión para con su cura, y éste, en el fondo también los había apreciado; sino que ya se ve, ¡hay negocios tan malditos que llegan á turbar hasta las afecciones! </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n190" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14291" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14350">Nada obligaba á Renzo á salir de su pueblo natal; pues D. Rodrigo no existía, y la orden de prisión había sido anulada. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n191" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14351" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14367">Mas hacía ya algún tiempo que los tres estaban acostumbrados á mirar como suyo el país adonde se dirigían. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n192" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14368" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14392">Renzo había logrado que cayera en gracia á las mujeres, haciéndoles ver las ventajas que encontraban en él los operarios y otras mil cosas de la buena vida que se pasaba. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n193" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14393" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14443">Además, en aquel del cual se apartaban, habían tenido momentos bien amargos; y los recuerdos tristes que con frecuencia se presentan á nuestra imaginación de los lugares en que hemos sufrido, nos hacen alejar de ellos. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n195" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14499" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14517">¡Quién había de figurarse que al llegar á la nueva patria, en donde Renzo creía hallar la dicha, no encontró más que disgustos! </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n196" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14518" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14528">Indudablemente no era nada; pero sin embargo, lo bastante para turbar su felicidad. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n197" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14529" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14534">He aquí, en pocas palabras, lo que sucedió. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n198" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14535" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14599">Las conversaciones que en el citado pueblo había habido respecto de Lucía, mucho tiempo antes que ésta fuese á él; el saber que Renzo había padecido tanto por ella, permaneciendo siempre firme y constante; acaso alguna palabrilla de algún amigo parcial para con él y para con todo lo que le concernía, habían hecho nacer una cierta curiosidad de ver á la joven, concibiendo una idea extraordinaria de su belleza. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n199" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14600" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14640">Otros decían: “¿Queréis saber cómo es la que esperáis con tanta ansia? Es holgazana, crédula, desdeñosa; no encuentra jamás lo que busca, porque nunca sabe lo que quiere; y por último, hace pagar muy caros los dulces momentos que había concedido sin razón”. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n200" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14641" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14688">Cuando Lucía se presentó, muchos de los que creían que tenía una cabellera de oro, las mejillas exactamente de rosa, los ojos más hermosos que lo uno y lo otro, y qué sé yo qué más, empezaron á encogerse de hombros, á arrugar las narices, y á decir: “¡Bah!, ¡es ésta la mujer tan ponderada! </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n201" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14689" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14698">¡Después de tanto tiempo y de tanto hablar, era de esperar otra cosa! </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n202" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14699" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14700">¡Y qué es después de todo! </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n203" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14701" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14704">Una aldeana como tantas otras. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n204" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14705" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14714">Mujeres como ella y mejor se encuentran por todas partes”. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n205" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14715" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14738">Viniendo en seguida á examinarla en particular, éste notaba un defecto, aquél otro, y algunos la llegaron á encontrar fea. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n206" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14739" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14778">Mas sin embargo, como todo esto nadie iba á decirlo á la cara de Renzo, hasta aquí no era un gran mal. Pero por desgracia al cabo de algún tiempo no faltó quien fuera á contarle dichas habladurías, lo cual le afligió mucho. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n207" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14779" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14805">Principió á meditar sobre ello, siendo objeto de varias disputas con los que le hablaban de tal asunto, y también de amargas quejas consigo mismo. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n208" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14806" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14810">“¿Y qué os importa?, ¿quién os ha dicho que esperaseis esto ni aquello? </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n209" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14811" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14823">¿He ido por ventura á hablaros nunca de semejante cosa?, ¿á deciros que era hermosa? </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n210" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14824" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14841">Y cuando me lo preguntabais, ¿os di quizás otra contestación, sino que era una buena muchacha? </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n211" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14842" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14844">¡Es una aldeana! </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n212" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14845" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14853">¿Me habéis oído decir jamás que os traería una princesa? </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n213" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14854" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14859">¿Os desagrada?; no la miréis. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n214" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14860" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14866">Ya que vosotros tenéis mujeres hermosas, extasiaos en ellas, contempladlas cuanto queráis”. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n215" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14867" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14886">Es preciso observar, que una bagatela cualquiera basta á veces para decidir la dicha de un hombre para toda su vida. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n216" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14887" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14907">Si Renzo hubiese querido pasar la suya en dicho pueblo, según su primer designio, hubiera obrado muy mal. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n217" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14908" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14928">Á fuerza de tantas incomodidades, había llegado á estar siempre disgustado; era grosero y brusco con todos, porque calculaba que cada uno en particular podía criticar á Lucía. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n219" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14954" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14989">En todas sus palabras se traslucía siempre un no sé qué de punzante y satírico; en todo encontraba también motivos de crítica; hasta el punto de que si hacía mal tiempo dos días seguidos, al momento exclamaba: “¡Oh, vaya un país hermoso!” </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n220" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14990" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15043">Finalmente, se hizo insoportable hasta con las personas que le habían apreciado; y con el tiempo, de una cosa á otra, se hubiera encontrado por decirlo así, en guerra abierta con casi toda la población, sin poder quizá ni aun él mismo conocer la causa primitiva de un mal tan grande. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n221" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15044" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15059">Mas se habría dicho que la peste se había empeñado en reparar todas sus tonterías. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n222" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15060" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15114">El dueño de una fábrica de hilados situada cerca de las puertas de Bérgamo había muerto; y el heredero, joven libertino, que en todo aquel edificio no encontraba nada que le divirtiera, resolvió venderlo por la mitad del precio; mas quería que fuese inmediatamente y á dinero contante, para poderlo emplear en seguida en gastos improductivos. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n223" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15115" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15163">Habiendo llegado la noticia á oídos de Bartolo, acudió á verle y trató con él. No podía hallarse una ganga mayor, pero la condición de pagar al contado, en metálico, lo echaba todo á perder; porque su escaso peculio, reunido lentamente á fuerza de muchas economías, estaba aún lejos de alcanzar á la suma señalada. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n224" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15164" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15183">Entretuvo al vendedor con palabras ambiguas, se volvió apresuradamente, comunicó el negocio á su primo, y le propuso hacerlo á medias. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n225" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15184" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15203">Un partido tan excelente puso fin á las dudas económicas del joven, el cual se decidió de pronto por la industria, y contestó afirmativamente. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n226" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15204" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15210">Ambos se dirigieron allá en seguida, y quedó consumado el contrato. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n227" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15211" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15261">Luego que los nuevos dueños se posesionaron de su establecimiento, Lucía, que no era de ninguna manera esperada allí, no sólo no fué objeto de crítica, sino que aun podemos añadir que no dejó de agradar; tanto, que Renzo llegó á saber que algunos habían dicho: “¿Habéis visto la bella palurda que nos ha venido?”. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n228" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15262" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15266">El epíteto hacía llevadero el sustantivo. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n229" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15267" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15280">Además, los disgustos que Renzo había experimentado en el otro pueblo, le sirvieron de muy útil lección. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n230" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15281" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15331">Hasta entonces había sido un poco ligero en decir lo que sentía, teniendo un placer en criticar á la mujer del vecino y demás; pero luego comprendió que las palabras hacen un efecto en la boca y otra en los oídos, por lo cual contrajo el hábito de pesar más las suyas antes de proferirlas. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n231" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15332" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15576">Los negocios iban viento en popa: al principio se presentaron algunas dificultades con motivo de la escasez de operarios y de las altas pretensiones de los pocos que habían quedado. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n232" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15577" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15598">Publicáronse edictos que limitaban los salarios; y á despecho de algunos, con tales medidas, las cosas volvieron á su verdadero camino; porque al fin y al cabo debían arreglarse. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n233" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15599" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15627">Al cabo de poco tiempo, llegó de Venecia otro edicto más razonable, á saber: extinción, por diez años, de toda carga real y personal á los forasteros que fuesen á establecerse en el territorio. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n234" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15628" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15634">Para nuestros amigos, esto fué una nueva cucaña. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n235" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15635" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15675">Antes de que concluyese el primer año de casados, Lucía dió á luz una hermosa criatura; y como si se hubiese hecho á propósito para dar ocasión á Renzo de cumplir su magnánima promesa, fué una niña, á la cual se la bautizó con el nombre de María. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n236" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15676" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15717">En el trascurso del tiempo tuvieron no sé cuántos más, de uno y otro sexo; é Inés, ocupada en llevarlos aquí y allá, les llamaba picarillos y les cubría de besos, los cuales quedaban impresos por largo rato en sus rosadas mejillas. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n237" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15718" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15744">Todos fueron inclinados al bien, queriendo Renzo que aprendiesen á leer y escribir, al cual se le oía decir, que ya que existía semejante picardía, era preciso que se aprovechasen de ella. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n238" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15745" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15770">Era sumamente curioso el oirle contar sus aventuras, las que finalizaba siempre diciendo las grandes cosas que había aprendido para gobernarse mejor en lo sucesivo. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n239" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15771" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15841">“Me he aleccionado”, decía, “en no meterme en jaranas, en no predicar en las plazas, en no levantar el codo más de lo necesario, en no tener en la mano las aldabas de las puertas cuando hay alrededor gentes, cuya cabeza no está buena enteramente, en no atarme una campanilla al pie antes de haber pensado lo que podía suceder, y otras mil cosas por el estilo”. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n240" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15842" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15864">Sin embargo, Lucía, sin encontrar la doctrina falsa en sí, no quedaba satisfecha; le parecía así de un modo vago, como si faltara algo. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n241" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15865" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15891">Á fuerza de oir repetir siempre el mismo estribillo, y meditar cada vez más sobre él; “y yo”, dijo un día á su moralista, “¿qué debo haber aprendido? </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n242" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15892" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15929">Bien sabes que no he ido á buscar las desgracias, sino que ellas vinieron: á menos que no quieras decir, añadió, sonriéndose afectuosamente, que todo mi mal provino de quererte y haberte dado palabra de casamiento”. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n243" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15930" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15934">Al principio Renzo no supo qué contestar. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n244" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15935" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15992">Después de haber discutido ambos por largo tiempo, sacaron en consecuencia que las desgracias las más veces provienen de causas motivadas por otros, que la conducta más cauta é inocente no podría evitar; y que cuando nacen por culpa ó sin culpa nuestra, la confianza en Dios las templa y las utiliza para la otra vida. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n245" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15993" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_16016">Esta solución, aunque haya sido hallada por gentes sin instrucción de ninguna especie, nos ha parecido tan justa, que hemos pensado consignarla aquí como el pensamiento de toda la historia. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap38-n246" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_16017" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_16051">Últimamente, si la presente obra no os ha disgustado, agradecédselo al anónimo, y también un poquito á su comentador; mas si por el contrario, hemos tenido la desgracia de desagradaros, podéis estar seguros que no ha sido éste nuestro designio. </note>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>