<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>CAPÍTULO DECIMOSEGUNDO</title>
        <respStmt>
          <resp>Codifica automatizzata</resp>
          <persName xml:id="P1">Maria Levchenko</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <p>Scheda editoriale</p>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Imp. de Andrade y Escalante</publisher>
        <pubPlace>Mexico</pubPlace>
        <date>1858</date>
        <availability>
          <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <author>Alejandro Manzoni</author>
          <title>Los Desposados: Historia Milanesa del Siglo XVII</title>
          <editor>Angelini, Cesare</editor>
          <pubPlace>Mexico</pubPlace>
          <publisher>Imp. de Andrade y Escalante</publisher>
          <date>1858</date>
          <respStmt>
            <resp>Translated by</resp>
            <persName>Anonymous</persName>
          </respStmt>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>Introduzione, cap. 1-38</p>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="spanish_1858_cap30">
<p>
        <note xml:id="spanish_1858_cap30-n1" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_10001" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_10069">Aunque el mayor concurso no se hallase por el lado que nuestros tres fugitivos se aproximaban al valle, sino más bien en la parte opuesta, no obstante, empezaron á encontrar compañeros de viaje y de infortunio, que llegaban por caminos de travesía y pequeños senderos al camino real. En semejantes ocasiones todos los que se encuentran se tratan como antiguos conocimientos. Cada vez que el carro alcanzaba algún caminante, se cambiaban de un lado y de otro una multitud de preguntas y respuestas. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap30-n2" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_10070" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_10101">Éste se había escapado del mismo modo que nuestros personajes, sin esperar la llegada de los soldados; aquél había oído los tambores y las cornetas; otro por último los había visto, y los pintaba con el prisma que el espanto acostumbra dar á todas las cosas. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap30-n3" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_10102" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_10111">— Á Dios gracias, nosotros somos aún bastante afortunados. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap30-n4" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_10112" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_10119">Por allá se han quedado nuestros intereses, pero al menos estamos en salvo. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap30-n5" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_10120" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_10147">Mas D. Abundio no encontraba motivos de alegrarse tanto. Aquella gran concurrencia de gente, y más todavía la que temía hallar en el castillo, empezaba á entristecerle. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap30-n6" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_10148" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_10166">“¡Oh, qué historia!” decía en voz baja á las mujeres en un momento en el cual no había nadie alrededor. “¡Oh, qué historia! </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap30-n7" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_10167" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_10201">¿No comprendéis que reunirse tanta gente en un sitio solamente, es lo mismo que el querer atraer por fuerza á los soldados? Todo el mundo se esconde, todos huyen; en las casas no queda nadie; en su consecuencia los soldados creerán que allá arriba están los tesoros, y de seguro subirán. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap30-n8" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_10202" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_10211">¡Oh, infeliz de mí, en buena me he metido!. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap30-n9" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_10212" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_10230">— ¡Oh, no tendrán nada más que hacer que subir al castillo! decía Perpetua; ellos también deben ir por su camino. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap30-n10" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_10231" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_10245">Además, siempre he oído decir que en los peligros es mejor el encontrarse muchos reunidos. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap30-n11" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_10246" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_10254">— ¡Muchos, muchos! replicaba D. Abundio; ¡pobre mujer! </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap30-n12" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_10255" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_10264">¿No sabéis que cada lasquenete se comería cien de éstos? </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap30-n13" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_10265" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_10281">Y después, “¡si quisiesen hacer locuras, sería una bonita cosa! ¿no es cierto que sería hermoso el hallarse en medio de una batalla? </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap30-n14" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_10282" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_10284">¡Oh, pobre de mí! </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap30-n15" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_10285" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_10292">Mejor hubiera sido ir á refugiarse en los montes. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap30-n16" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_10293" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_10322">¡Que todos hayan de querer ocultarse en un mismo sitio! ¡Maldita gente!”. En seguida refunfuñaba: “Todos aquí; andad, andad pues; uno detrás de otro del mismo modo que las ovejas”. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap30-n17" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_10323" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_10335">— Según esta cuenta, dijo Inés, ellos podrían decir otro tanto de nosotros. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap30-n18" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_10336" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_10349">— Callaos, callaos, dijo D. Abundio; las habladurías no sirven de nada. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap30-n19" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_10350" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_10358">Lo hecho, hecho se queda; ya nos hallamos aquí, y por lo tanto, es preciso que permanezcamos. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap30-n20" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_10359" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_10370">Sucederá lo que Dios quiera: el cielo nos la depare buena. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap30-n21" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_10371" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_10438">Mas lo peor fué cuando, á la entrada del valle, vió un numeroso puesto de gentes armadas; los unos en la puerta de una casa, y los otros en el piso bajo: mirólos de reojo; aquellos rostros no eran los que había visto en su primero y doloroso viaje, ó si encontraba algunos estaban muy cambiados; pero á pesar de todo esto, no puede expresarse la aflicción que le causó semejante vista. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap30-n22" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_10439" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_10451">“¡Oh, pobre de mí! se decía interiormente: ¡He aquí si hacen locuras! </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap30-n23" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_10452" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_10467">No podía ser de otro modo: yo debía esperarlo de un hombre como ése. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap30-n24" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_10468" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_10509">Pero, ¿qué querrá hacer? ¿La guerra acaso? ¿Querrá, por ventura, desempeñar el papel de rey? ¡Oh, infeliz de mí! En las actuales circunstancias, en que sería preciso esconderse bajo siete estados de tierra, él busca, al contrario, todos los medios de hacerse ver, de darse á conocer á ellos, ó mejor diré, quiere provocarlos”. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap30-n25" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_10510" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_10546">— Mirad, mirad pues, señor, le dijo Perpetua, si hay aquí gente valiente que sabrá defendernos: que vengan ahora los soldados; aquí no son como nuestros miedosos lugareños, que no tienen más que piernas para correr. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap30-n26" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_10547" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_10563">— ¡Silencio! respondió en voz baja D. Abundio, pero con iracundo acento: “¡Silencio! pues no sabéis lo que os decís. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap30-n27" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_10564" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_10593">Rogad al cielo que los soldados tengan prisa para proseguir su camino, que no lleguen á saber lo que aquí se hace, y que este lugar se dispone como un fuerte. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap30-n28" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_10594" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_10606">¿Ignoráis, por ventura, que el oficio de los soldados es tomar fortalezas? </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap30-n29" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_10607" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_10635">No buscan otra cosa; para ellos el dar un asalto es como ir á unas bodas, porque todo lo que encuentran lo hacen suyo, y pasan á todo el mundo á cuchillo. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap30-n30" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_10636" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_10638">¡Oh, Dios mío, Dios mío! </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap30-n31" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_10639" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_10652">Vaya; yo veré si hay algún medio de ponerse en salvo sobre cualquiera de esos precipicios. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap30-n32" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_10653" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_10667">¡Oh, en una batalla, no me cogerán! ¡oh, de seguro! no me cogerán”. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap30-n33" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_10668" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_10716">— Si tenéis también miedo de ser defendido y auxiliado... volvía á empezar Perpetua; mas D. Abundio la interrumpió ásperamente, pero siempre en voz baja: “¡Silencio! procurad no traer á colación estas cosas; recordad que aquí es preciso mostrar siempre la cara risueña y aprobar todo lo que se ve”. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap30-n34" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_10717" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_10743">En la Malanotte encontraron otro puesto de gente armada, á los cuales D. Abundio hizo un profundo saludo, diciendo entretanto para sí: “¡Ay de mí, precisamente he venido á un campamento!” </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap30-n35" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_10744" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_10772">En esto se paró el carro; D. Abundio se apresuró á pagar al conductor y lo despidió, encaminándose con sus compañeras hacia la subida, sin proferir una sola palabra. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap30-n36" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_10773" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_10846">La vista de aquellos lugares le hacía aglomerar á la imaginación, á la vez que las angustias presentes, el recuerdo de las que había sufrido anteriormente: é Inés, que jamás había visto aquellos sitios, y que se formaba en su mente un cuadro ideal cada vez que pensaba en el espantoso viaje de Lucía, al verlos ahora según eran verdaderamente, experimentaba como un nuevo y más vivo sentimiento por aquellos crueles recuerdos. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap30-n37" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_10847" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_10862">“¡Oh, señor cura! exclamó: ¡al pensar solamente que mi pobre Lucía ha pasado por este camino!...”. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap30-n38" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_10863" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_10881">— ¡Queréis callar, mujer sin juicio!, le dijo al oído D. Abundio; ¿son palabras éstas para pronunciarlas aquí? </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap30-n39" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_10882" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_10888">¿No sabéis que estamos en su casa? </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap30-n40" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_10889" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_10900">La fortuna que ahora nadie os oye; pero si habláis de este modo... </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap30-n41" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_10901" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_10907">— ¡Oh!, dijo Inés, al presente, que es un santo... </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap30-n42" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_10908" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_10939">— ¡Silencio!, replicó D. Abundio; ¿creéis que á los santos se les puede decir, así sin más ni más, lo que á uno se le antoje? Tratad más bien de darle gracias por los bienes que os ha dispensado. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap30-n43" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_10940" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_10956">— ¡Oh!, lo que es en esto ya había yo pensado; ¿creéis que no sepa también yo algo de buena crianza. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap30-n44" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_10957" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_10999">— La buena crianza consiste en decir cosas que no puedan desagradar, especialmente al que no está acostumbrado á oirlas; y tened ambas entendido, que éste no es sitio de decir necedades ni habladurías. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap30-n45" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_11000" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_11043">Ésta es la casa de un gran señor, ya lo sabéis; ved cuánta gente le rodea; las hay de todas clases; conque así tened juicio, si podéis; pesad las palabras, y sobre todo hablad poco y sólo cuando sea necesario, que por callar nada se pierde. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap30-n46" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_11044" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_11052">— Vos sí que todo echáis á perder con vuestras... volvía á decir Perpetua. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap30-n47" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_11053" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_11082">“¡Silencio!”, repitió en voz baja D. Abundio, y al momento se quitó el sombrero precipitadamente é hizo un profundo saludo. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap30-n48" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_11083" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_11097">Había divisado al Incógnito que se dirigía á su encuentro: éste había visto y reconocido á D. Abundio, y por lo tanto se encaminaba hacia él apresuradamente. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap30-n49" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_11098" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_11127">— Señor cura, dijo cuando estuvo cerca; hubiera querido ofreceros mi casa en mejor ocasión; pero de todos modos, experimento un gran placer en poderos ser útil en algo. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap30-n50" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_11128" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_11163">— Confiado en la gran bondad de vuestra señoría ilustrísima, contestó D. Abundio, me he atrevido á venir á molestaros en esta circunstancia; y según ve vuestra señoría, me he tomado además la libertad de traer compañía. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap30-n51" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_11164" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_11168">Ésta mi ama... </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap30-n52" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_11169" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_11171">— Bien venida, dijo el Incógnito. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap30-n53" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_11172" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_11192">— Y ésta, continuó D. Abundio, es una buena mujer á la cual vuestra señoría ha dispensado mucho bien. Es la madre de aquella... de aquella... </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap30-n54" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_11193" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_11196">— De Lucía, dijo Inés. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap30-n55" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_11197" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_11207">— ¡De Lucía!, exclamó el Incógnito, volviendo su inclinada frente hacia Inés. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap30-n56" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_11208" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_11212">¡Mucho bien yo, justo Dios! </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap30-n57" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_11213" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_11223">Vos sois la que me colmáis de bienes con vuestra venida... á esta casa. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap30-n58" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_11224" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_11231">Bien llegada seáis, pues que traéis la bendición del cielo. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap30-n59" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_11232" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_11238">— ¡Oh, muy al contrario! Yo vengo más bien á importunaros. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap30-n60" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_11239" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_11246">En seguida ella añadió acercándose á su oído: “Vengo también á daros las gracias”. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap30-n61" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_11247" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_11276">El Incógnito se apresuró á interrumpirla, preguntándole con mucho interés por Lucía. Luego que Inés le satisfizo, dió la vuelta para acompañar al castillo á los nuevos huéspedes, como lo verificó á pesar de la respetuosa resistencia de éstos. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap30-n62" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_11277" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_11301">Inés echó al cura una mirada que quería decir: “Ved si hay necesidad que os interpongáis entre nosotros dos para darnos consejos”. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap30-n63" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_11302" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_11309">— ¿Han llegado acaso los enemigos á vuestra parroquia?, preguntó el Incógnito. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap30-n64" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_11310" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_11322">— No, señor: no he querido esperar á esos demonios. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap30-n65" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_11323" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_11339">Sólo Dios sabe si habría salido vivo de entre sus manos, y venido ahora á molestar á vuestra señoría ilustrísima. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap30-n66" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_11340" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_11350">— Vamos, tranquilizaos, replicó el Incógnito: al presente estáis en seguridad. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap30-n67" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_11351" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_11362">Aquí no vendrán; y si quisiesen probarlo, estamos dispuestos á recibirlos. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap30-n68" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_11363" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_11396">— Roguemos que no vengan, dijo D. Abundio; además, por aquel lado, añadió señalando con el dedo las montañas opuestas que servían de límites al valle; por aquel lado anda también otra cuadrilla de gente; pero... </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap30-n69" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_11397" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_11409">— Es verdad, respondió el Incógnito; mas no dudéis que también estamos preparados contra ellos. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap30-n70" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_11410" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_11441">“¡Entre dos fuegos!, decía entre sí D. Abundio; ¡justamente entre dos fuegos!, ¡adónde me he dejado arrastrar!, ¡y por dos charlatanas!, ¡cualquiera diría que este hombre se complace en meterse en medio de todo! </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap30-n71" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_11442" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_11449">¡Oh, qué gentes hay en el mundo!” </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap30-n72" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_11450" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_11490">Habiendo entrado en el castillo, el señor hizo conducir á Inés y á Perpetua á una estancia del lado señalado para las mujeres, el cual ocupaba las tres alas del segundo patio, en la parte posterior del edificio, situada sobre un peñasco solitario y de difícil acceso, que dominaba á un precipicio. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap30-n73" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_11491" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_11509">Los hombres habitaban las alas del otro patio, á derecha é izquierda, y también la que daba sobre la explanada. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap30-n74" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_11510" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_11556">El cuerpo del medio, que separaba los dos patios, y se pasaba del uno al otro por una vasta galería que iba á corresponder á la puerta principal, estaba ocupado en parte por las provisiones, y servía en parte de lugar de depósito para los efectos que los refugiados deseaban poner en salvo. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap30-n75" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_11557" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_11569">En el sitio destinado á los hombres, había una pequeña estancia para los eclesiásticos que pudiesen llegar. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap30-n76" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_11570" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_11583">El Incógnito acompañó personalmente á D. Abundio á la referida estancia, siendo el primero que tomó posesión de ella. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap30-n77" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_11584" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_11618">Nuestros fugitivos permanecieron veintitrés ó veinticuatro días en el castillo, en medio de un movimiento continuo y numerosa compañía, la cual al principio iba siempre en aumento, pero sin que aconteciese nada que sea digno de contarse. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap30-n78" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_11619" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_11637">No se pasaba día sin que dejase de haber alarma: los lasquenetes vienen por este lado; se han visto dragones por el otro. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap30-n79" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_11638" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_11673">Á cada aviso, el Incógnito mandaba exploradores; si era preciso, tomaba consigo gente que tenía siempre dispuesta para un caso, y salía del valle por el lado en que se le había indicado el peligro. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap30-n80" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_11674" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_11696">Era cosa digna de admiración el ver una partida de hombres determinados, armados hasta los dientes, y alineados como soldados, conducidos por otro hombre desarmado. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap30-n81" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_11697" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_11712">Las más veces, los que causaban semejantes alarmas, no eran más que foragidos y ladrones desbandados que emprendían la fuga antes de ser alcanzados... </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap30-n82" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_11713" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_11742">Mas un día, persiguiendo á algunos de éstos, para enseñarles que no debían atenerse á merodear por aquel lado, el Incógnito fué avisado de que un pueblo vecino había sido invadido y saqueado. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap30-n83" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_11743" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_11777">Eran lasquenetes de varios cuerpos que habiéndose quedado rezagados con el objeto de entregarse al pillaje, se habían reunido é iban á lanzarse de improviso sobre las tierras cercanas á aquellas donde el ejército hacía alto, mientras tanto ellos despojaban á los habitantes y les sacaban gruesas sumas de dinero. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap30-n84" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_11778" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_11790">El Incógnito arengó brevemente á los suyos, y los condujo hacia el citado pueblo. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap30-n85" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_11791" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_11792">Llegaron sin ser esperados. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap30-n86" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_11793" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_11830">Los salteadores que creían marchar directamente á la presa, viendo que iba sobre ellos gente armada y disciplinada, dispuesta á combatir, abandonaron el saqueo y emprendieron precipitadamente la fuga por el mismo camino por donde habían venido, sin esperarse tan siquiera los unos á los otros. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap30-n87" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_11831" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_11854">El Incógnito los persiguió por algún tiempo; mas luego, habiendo mandado hacer alto, estuvo esperando un rato por si veía algo de nuevo, y por último volvió con su gente á desandar lo andado. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap30-n88" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_11855" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_11876">Al pasar por el pueblo que había salvado, es imposible describir los aplausos y bendiciones con las cuales fué recibida la partida libertadora como igualmente su jefe. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap30-n89" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_11877" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_11901">Ninguna clase de desorden hubo nunca en el castillo, á pesar de una tan innumerable reunión de gentes de todas clases, costumbres, edades y sexos. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap30-n90" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_11902" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_11931">El Incógnito había colocado centinelas en distintos puntos, los cuales vigilaban atentamente para prevenir todas las dificultades, con aquel ardor que cada uno ponía en las cosas de las cuales debía dar cuenta. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap30-n91" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_11932" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_11954">Después, había suplicado á los eclesiásticos y á las personas más respetables que estaban refugiadas allí, que se tomasen también la molestia de rondar y vigilar. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap30-n92" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_11955" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_11989">Cuando podía, él mismo se mostraba en todas partes; y aunque se hallase ausente, la memoria del dueño contenía todo lo que hubiera podido suceder. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap30-n93" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_11990" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_12036">Además, la reunión se componía en su mayor parte de fugitivos, gente inclinada en general, á la paz y tranquilidad; el pensamiento de sus cosas é intereses, unido al peligro en el cual habían dejado á algunos parientes ó amigos, contribuían á mantener y aumentar cada vez más la citada disposición. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap30-n94" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_12037" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_12061">Encontrábanse también, allí, hombres de un temple más fuerte y de corazón animoso, los cuales trataban de pasar alegremente aquella época tan desgraciada. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap30-n95" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_12062" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_12107">Habían abandonado sus casas por no tener bastante fuerza para defenderlas, pero no eran de opinión de lamentarse y llorar por cosas irremediables, no queriendo representarse en su imaginación el estrago que más tarde verían á la fuerza con sus propios ojos. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap30-n96" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_12108" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_12133">Una porción de familias amigas habían ido juntas al castillo, ó encontrándose allí, habían formado nuevas amistades, y la multitud se hallaba dividida en distintas reuniones, según las costumbres y genios. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap30-n97" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_12134" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_12185">Los que tenían dinero y discreción bajaban á comer al valle, donde en aquellas circunstancias se habían abierto á toda prisa las posadas; algunos alternaban los bocados con suspiros, y no se les oía hablar más que de desgracias; otros no pensaban en éstas más que para decir que no era necesario acordarse de ellas. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap30-n98" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_12186" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_12226">En el castillo se distribuía pan, sopa y vino á los que no podían ó no querían gastar; además había algunas mesas, las cuales eran servidas todos los días para los que el señor convidaba expresamente; de este número eran nuestros tres personajes. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap30-n99" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_12227" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_12272">Inés y Perpetua, por no comer el pan á expensas de nadie, habían querido ser empleadas en los servicios que requería una tan gran reunión de gentes hospedadas; en esto pasaban una gran parte del día, y el resto lo invertían en charlar con algunas nuevas amigas, que se habían adquirido allí, ó con el pobre D. Abundio. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap30-n100" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_12273" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_12287">Éste no tenía nada que hacer; mas sin embargo, no se fastidiaba, pues el miedo le hacía compañía. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap30-n101" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_12288" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_12320">Con respecto al temor de un asalto, creemos que se le había disipado, ó si le quedaba aún, le causaba muy poca inquietud, porque cada vez que reflexionaba un poco, debía comprender cuán infundado era. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap30-n102" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_12321" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_12382">Pero la imagen del país circunvecino inundado por todas partes de espantosos soldados; las armas y las gentes con ellas que tenía siempre á la vista; un castillo en el cual estaba metido; el reflexionar todo lo que podía surgir á cada instante en tales circunstancias, contribuía á inspirarle un espanto confuso, vasto, continuo, dejando aparte la aflicción que le causaba el pensar en su pobre casa. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap30-n103" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_12383" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_12459">En todo el tiempo que permaneció en el castillo, no se separó jamás de él á la distancia de un tiro de bala, ni puso nunca el pie en la bajada; su único paseo era la explanada y recorrer, ya una parte, ya otra del castillo, mirando las cimas y precipicios para estudiar si habría un paso un poco practicable, algún pequeño sendero por donde buscar un escondrijo en un caso de apuro. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap30-n104" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_12460" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_12514">Hacía grandes reverencias y saludos á todos sus compañeros de asilo, pero hablaba con muy pocos: sus conversaciones más frecuentes eran con las dos mujeres según hemos dicho: con ellas desfogaba sus pesadumbres, á riesgo algunas veces de verse interrumpir por Perpetua, y que además Inés lo avergonzase. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap30-n105" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_12515" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_12581">En la mesa, donde permanecía poquísimo y hablaba menos, oía las noticias de la terrible invasión que llegaban diariamente, ó de pueblo en pueblo, ó de boca en boca, ó traídas por alguno que en un principio había querido quedarse en casa, y por último huía sin haber podido salvar nada, y á veces, para colmo de infortunios, sumamente maltratados. Todos los días se referían y llegaban noticias de haber sucedido nuevas desgracias. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap30-n106" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_12582" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_12602">Algunos noticieros de oficio recogían diligentemente todas las voces que corrían, exprimían el jugo de todas las narraciones, y luego lo pasaban á sus vecinos. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap30-n107" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_12603" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_12667">Disputaban acerca de los regimientos que eran más endiablados, si era peor la infantería ó la caballería, repetían del mejor modo posible los nombres de ciertos jefes ó condottieri; se referían las antiguas hazañas de algunos; se especificaban las paradas y las marchas: tal día el regimiento A llegaría al pueblo B; al día siguiente iría á caer sobre la villa C, en donde tal otro cometía mil tropelías. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap30-n108" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_12668" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_12702">Procuraban tomar informes y tener cuidado con los regimientos que pasaban el puente de Lecco, porque éstos podían considerarse ya como realmente fuera del país. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap30-n109" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_12703" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_12759">Pasa la caballería de Wallenstein, la infantería de Merode, los caballos de Anhalt y los infantes de Brandeburgo; luego la caballería de Montecuccoli y la gente de á pie de Ferrari; pasa Altringer, Furstenberg, Colloredo; pasan los Croatas, Torcuato Conti y otros muchos; cuando el cielo quiso, pasó también Galasso, el cual fué el último. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap30-n110" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_12760" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_12779">El escuadrón volante de los venecianos concluyó igualmente por alejarse, y todo el país á derecha é izquierda quedó enteramente libre. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap30-n111" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_12780" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_12819">Ya los habitantes de las primeras tierras invadidas y saqueadas habían empezado á abandonar el castillo: todos los días iba marchando gente á la manera que después de una tempestad de otoño se ven salir de las frondosas ramas de un corpulento árbol una multitud de pájaros que se habían refugiado en ellas. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap30-n112" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_12820" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_12857">Yo creo que nuestros tres personajes fueron los últimos en irse, y esto por causa de D. Abundio, el cual temía, si volvía tan pronto á casa, el encontrar aún algunos lasquenetes rezagados. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap30-n113" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_12858" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_12909">Perpetua no dejó de decirle una y mil veces que cuanto más se tardase en dar la vuelta, tanta mayor proporción tendrían los rateros del país de entrar en la casa y apoderarse de todo lo que los otros hubiesen dejado; cuando se trataba de salvar la piel, D. Abundio era el primero en vencer todas las dificultades, á menos que la inminencia del peligro no le hiciese perder efectivamente la cabeza. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap30-n114" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_12910" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_12935">Fijado el día de la partida, el Incógnito mandó tener dispuesto en la Malanotte un carruaje, en el cual había hecho meter un gran número de piezas de lienzo destinadas á Inés. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap30-n115" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_12936" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_12971">Llamóla aparte, y también le hizo aceptar un cartucho de escudos para reparar la pérdida sufrida en su casita, á pesar de que Inés, con la mano puesta sobre el corazón, le repetía sin cesar que aún conservaba algunos de los primeros. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap30-n116" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_12972" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_13015">— Cuando veáis á vuestra excelente y pobre Lucía, le dijo, por último (estoy segurísimo que ruega por mí, pues la he causado mucho daño), decidle que le doy mil y mil gracias, y confío en Dios que sus súplicas atraerán sobre ella las bendiciones del cielo. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap30-n117" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_13016" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_13026">Después de esto quiso acompañar á sus tres huéspedes hasta donde esperaba el carruaje. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap30-n118" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_13027" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_13043">Dejamos al arbitrio del lector que imagine las demostraciones de agradecimiento y humildes cumplimientos de D. Abundio y Perpetua. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap30-n119" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_13044" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_13087">Finalmente, emprendieron la marcha, y se detuvieron, según habían convenido, pero sin llegar á sentarse, en casa del sastre, donde oyeron contar muchas cosas sobre la invasión; esto es, la acostumbrada relación de robos, heridas, insultos y violencias; mas allí por fortuna no habían visto los lasquenetes. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap30-n120" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_13088" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_13113">— ¡Ah, señor cura! dijo el sastre dándole el brazo para ayudarle á subir al carruaje; — se pueden imprimir muchos libros acerca de ese tan grande estrago. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap30-n121" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_13114" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_13185">Después de haber hecho un poco de camino, nuestros viajeros empezaron á ver con sus propios ojos algunas de las cosas que habían oído referir. Viñas despojadas, no por las manos del vendimiador, sino por el granizo y el huracán que hubiesen caído juntamente sobre ellas; las cepas destrozadas y pisoteadas; los rodrigones arrancados; la tierra cubierta de pámpanos y tiernos retoños; los árboles golpeados y talados; los cercados abiertos por mil partes. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap30-n122" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_13186" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_13251">En las poblaciones, las puertas echadas abajo, las ropas y demás efectos tirados y esparcidos por las calles; de las casas salía una atmósfera pesada y vapores mefíticos; los habitantes veíanse ocupados en arrojar la inmundicia los unos, y en reparar las puertas del mejor modo posible los otros; algunos, en fin, con los brazos cruzados sobre el pecho, lanzaban lastimeros gemidos. Al pasar el carruaje, multitud de manos se dirigían por ambos lados de las portezuelas implorando una limosna. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap30-n123" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_13252" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_13278">Con semejantes imágenes, tan pronto delante de sus ojos como presentes á su imaginación, y con la triste expectativa de encontrar otro tanto en sus casas, llegaron y vieron en efecto lo que esperaban. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap30-n124" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_13279" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_13366">Inés hizo colocar los pequeños fardos en un rincón del patio, el cual era el sitio que había quedado más aseado de toda la casa; en seguida se puso á limpiar, recoger y arreglar los pocos efectos que le habían dejado, y mandó llamar un carpintero y un cerrajero para componer las puertas; y desliando pieza por pieza el lienzo que el Incógnito le había regalado, contando después sus nuevos escudos, exclamó para sí: “He caído de pie; gracias sean dadas á Dios, á la Madonna, y á ese buen señor; propiamente puedo decir que he caído de pie”. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap30-n125" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_13367" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_13427">D. Abundio y Perpetua entran en su casa sin auxilio de llaves; á cada paso que dan hacia el interior, sienten aumentarse un tufo, un veneno y cierta peste que les hace retroceder; con una mano puesta en las narices se dirigen á la puerta de la cocina; entran en ella de puntillas, teniendo cuidado en donde ponen los pies á causa de la inmundicia que cubre el suelo, y empiezan á mirar por todas partes. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap30-n126" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_13428" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_13475">Nada hay entero; pero al mismo tiempo divisan á su alrededor los fragmentos y restos de lo que había sido: las plumas de las gallinas de Perpetua, pedazos de lienzo, hojas de los almanaques de D. Abundio, menudos trozos de cazuelas y platos, todo desparramado y confundido. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap30-n127" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_13476" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_13546">Solamente en el hogar se podían reconocer todas las señales de un vasto saqueo, fragmentos de tizones apagados que demostraban haber sido un brazo de una silla, un pie de una mesa, una puerta de un armario, el tablado de una cama, una duela del pequeño tonel en donde estaba el vino que confortaba el estómago de D. Abundio. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap30-n128" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_13547" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_13603">Lo restante no eran más que cenizas y carbones, con los cuales los invasores habían embadurnado las paredes de figuras grotescas, poniéndoles ciertos bonetes, coronas y alzacuellos, con el objeto de representar sacerdotes, cuidando particularmente de que apareciesen horribles y ridículos, intención que seguramente no podía menos de esperarse de semejantes artistas. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap30-n129" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_13604" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_13607">— ¡Ah, descreídos! exclamó Perpetua. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap30-n130" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_13608" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_13623">— ¡Ah, bribones! gritó D. Abundio; y como si fuesen perseguidos, salieron por otra puerta que daba al huerto. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap30-n131" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_13624" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_13653">Respiraron: encamináronse directamente á la higuera; mas antes de llegar vieron la tierra removida, y ambos á la vez lanzaron un grito. Finalmente, se acercaron, y encontraron efectivamente en lugar del muerto, la huesa abierta. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap30-n132" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_13654" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_13709">Aquí te quiero ver, escopeta: D. Abundio empezó á habérselas con Perpetua diciendo que no lo había escondido bien: ¡juzgue el lector si ésta se daría por vencida! Después de haber gritado mucho, ambos con el índice extendido hacia el agujero, se volvieron juntos refunfuñando, y téngase por cierto, que todo lo encontraron en el mismo estado de desorden. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap30-n133" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_13710" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_13758">Costóles gran trabajo el hacer limpiar y purificar la casa, tanto más cuanto que en aquellos días era difícil encontrar ayuda; y se ignora cuánto tiempo se vieron obligados á permanecer como acampados, acomodándose del mejor modo posible, y componiendo las puertas, muebles y utensilios con dinero prestado por Inés. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap30-n134" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_13759" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_13823">Dicho desastre fué por espacio de algún tiempo un inagotable manantial de fastidiosas disputas, porque Perpetua á fuerza de inquirir y preguntar, de husmear y buscar, llegó á saber que algunos de los efectos que creían haber sido presa de los soldados, estaban al contrario en poder de ciertas gentes del pueblo; por lo cual ella apremiaba á su amo para que se dejase ver, y reclamase lo que era suyo. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap30-n135" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_13824" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_13857">No se podía tocar para D. Abundio una cuerda más odiosa; en atención á que sus efectos estaban en poder de bribones; es decir, de aquella especie de gentes con las cuales le convenía vivir en paz. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap30-n136" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_13858" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_13868">— Pero si no quiero saber nada de estas cosas, decía. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap30-n137" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_13869" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_13881">¿Cuántas veces debo repetiros, que lo hecho, hecho se queda? </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap30-n138" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_13882" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_13894">¿Tengo que hacerme poner en cruz, porque mi casa ha sido saqueada. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap30-n139" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_13895" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_13908">— ¡Si lo tengo dicho, decía Perpetua, que os dejaréis sacar los ojos! </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap30-n140" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_13909" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_13920">Robar á los otros es pecado; mas á vos, no. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap30-n141" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_13921" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_13935">— ¿Queréis callaros? ¿Viene ahora al caso el disparatar de este modo?, replicaba D. Abundio. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap30-n142" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_13936" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_14004">Perpetua se callaba, pero era por poco tiempo; la más leve cosa le servía de pretexto para volver á empezar de nuevo; tanto, que el pobre hombre estaba reducido á no dejar escapar la menor queja sobre tal ó cual cosa que le faltaba, so pena de oir decir; id á buscarla á casa de Fulano que la tiene, y que no la hubiera tenido hasta estos momentos si no hubiese dado con un buen hombre como vos. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap30-n143" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_14005" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_14066">Experimentaba una más viva inquietud al saber que diariamente continuaban pasando soldados rezagados, según él había conjeturado demasiado bien. Siempre temía ver llegar á alguno, ó una compañía entera á su puerta, la cual había hecho componer apresuradamente antes que todo lo demás, y que tenía cerrada con gran cuidado; mas á Dios gracias nada sucedió. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap30-n144" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_14067" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_14078">Sin embargo, aún no habían cesado estos terrores, cuando sobrevino uno nuevo. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap30-n145" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_14079" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_14103">Mas dejando aquí á nuestro pobre hombre, vamos á tratar de otras cosas más interesantes que de sus particulares aprehensiones: de la desgracia de algunos países, ó de un desastre pasajero. </note>
</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>