<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>INTRODUCTION</title>
        <respStmt>
          <resp>Codifica automatizzata</resp>
          <persName xml:id="P1">Maria Levchenko</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <p>Scheda editoriale</p>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Imp. de Andrade y Escalante</publisher>
        <pubPlace>Mexico</pubPlace>
        <date>1858</date>
        <availability>
          <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <author>Alejandro Manzoni</author>
          <title>Los Desposados: Historia Milanesa del Siglo XVII</title>
          <editor>Angelini, Cesare</editor>
          <pubPlace>Mexico</pubPlace>
          <publisher>Imp. de Andrade y Escalante</publisher>
          <date>1858</date>
          <respStmt>
            <resp>Translated by</resp>
            <persName>Anonymous</persName>
          </respStmt>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>Introduzione, cap. 1-38</p>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="spanish_1858_cap37">
        <note xml:id="spanish_1858_cap37-n1" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10001" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10063">En efecto, apenas Renzo hubo pasado el umbral del lazareto y tomado á la derecha, con el fin de volver á encontrar la senda situada debajo de las murallas por la cual había desembocado en aquella misma mañana, cuando comenzaron á caer gruesas gotas, saltando sobre el blanco y árido camino, y levantando al propio tiempo un polvillo finísimo. La lluvia cayó bien pronto á torrentes. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap37-n2" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10064" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10116">Renzo, en vez de inquietarse, se regocijaba interiormente; se deleitaba con aquel aire tan fresco, con aquella agitación, con aquel susurro de plantas y de hojas que parecían recobrar una nueva vida; por último, respiraba con más libertad; y en este cambio de la naturaleza, sentía vivamente el que se había obrado en su destino. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap37-n3" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10117" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10212">¡Pero cuánto más vivo y completo habría sido este sentimiento si Renzo hubiese podido adivinar lo que vió pocos días después! Aquella agua se llevaba, ó mejor diremos, lavaba el contagio. Si el lazareto no pudo restituir á los vivientes todos los que aún encerraba en su seno, á lo menos desde este día no recibió ya más en sus vastas cavidades. Al cabo de una semana viéronse abrir las puertas y las tiendas, no hablándose casi ya más de cuarentena, y no quedando de la peste más que algunos restos esparcidos aquí y allí: rastro que semejante azote acostumbra siempre dejar detrás de sí por espacio de algún tiempo. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap37-n4" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10213" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10264">Caminaba, pues, nuestro viajero alegremente, sin haber proyectado dónde, cómo, ni cuándo, ni aun si debía detenerse en aquella noche, deseoso sólo de adelantar camino, de llegar pronto á su pueblo natal, de encontrar en éste con quien hablar y á quien referir su felicidad, y sobre todo el poderse poner en seguida en camino para Pasturo, con el objeto de buscar á Inés. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap37-n5" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10265" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10296">Seguía andando con la imaginación sumamente agitada, á causa de todo lo que había presenciado aquel día; pero al través de tantas miserias, horrores y peligros, venía siempre un pensamiento: “¡La he hallado!, ¡está curada!, ¡es mía!”. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap37-n6" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10297" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10328">Y entonces daba un brinco de alegría, salpicándose de barro y haciéndolo saltar á gran distancia, á la manera de un perro de aguas cuando está bien mojado; otras veces se contentaba con un restregoncito de manos, y luego avanzaba con más ardor que antes. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap37-n7" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10329" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10382">Contemplando el camino, juntaba, por decirlo así, los pensamientos que había dejado allí por la mañana y el día anterior al ir á Milán; recogiendo precisamente con más placer todavía el que entonces había tratado de alejar de sí, á saber: la duda, la dificultad de encontrarla, y aun así, que estuviera viva en medio de tantos muertos y moribundos. “¡Y la he hallado viva!”, concluía diciendo. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap37-n8" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10383" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10440">Traía á la memoria todos los sucesos é incidentes más terribles de aquel día, y se figuraba tener aún cogida aquella consabida aldaba: ¿si estará?, ¿si no estará? y luego recibir una respuesta tan poco favorable; no teniendo casi tiempo de comentarla, porque aquellos frenéticos y bribones le perseguían furiosamente: y después ¡el lazareto, aquel vasto mar, el miedo de encontrarla allí!, ¡y haberla justamente encontrado! </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap37-n9" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10441" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10466">En seguida venía á parar al acto mismo en que la procesión de los convalecientes acababa de pasar; ¡qué momento aquel, qué angustias al no encontrarla! Y al presente no le importaba ya nada. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap37-n10" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10467" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10486">¡Y aquel departamento de mujeres!, ¡y allí detrás de aquella cabaña oir, cuando no se lo esperaba, aquella voz, aquella voz justamente! </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap37-n11" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10487" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10490">¡Y verla levantada! </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap37-n12" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10491" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10503">Pero, ¡ah!, surgía todavía entonces aquel desgraciado obstáculo del voto, más embrollado y fuerte que nunca. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap37-n13" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10504" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10506">¡Dicho obstáculo ya no existe! </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap37-n14" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10507" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10527">Y aquella rabia contra D. Rodrigo, aquel odio maldito que exacerbaba todos los dolores y emponzoñaba todas las esperanzas, también desaparecieron. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap37-n15" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10528" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10559">Así que, apenas habría podido gozar una dicha mayor si no hubiese sido por la incertidumbre en que se hallaba con respecto á Inés, sin el triste presentimiento que tenía tocante al padre Cristóbal, y la aflicción de encontrarse aún en medio de una epidemia. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap37-n16" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10560" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10570">Al anochecer llegó á Sesto, sin que la lluvia presentase ninguna señal de cesar. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap37-n17" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10571" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10592">Pero sintiéndose más ágil que nunca, y encontrando grandes dificultades para alojarse, aunque enteramente empapado en agua, no le pasó siquiera por la imaginación el entrar en una posada. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap37-n18" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10593" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10616">La sola necesidad que experimentaba y que le incomodaba algún tanto era un gran apetito; pues la alegría que tenía le había hecho digerir la escasa gazofia del capuchino. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap37-n19" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10617" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10638">En su consecuencia, miró si encontraba alguna panadería: viéndola en efecto, pidió dos panes que le fueron entregados por medio de las tenazas y demás ceremonias que ya sabemos se usaban entonces. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap37-n20" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10639" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10647">Colocó uno de dichos panes en la faltriquera, empezando á tirar grandes bocados al otro, y de este modo continuó su viaje. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap37-n21" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10648" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10666">Cuando pasó por Monza, era ya completamente de noche: no obstante esto, consiguió encontrar la puerta que conducía al verdadero camino. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap37-n22" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10667" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10692">Mas nadie puede imaginarse en qué estado se hallaba dicho camino, y cómo se iba volviendo de un momento á otro. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap37-n23" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10693" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10740">Sepultado (del mismo modo que lo estaban todos, como ya lo hemos dicho en otra parte) entre dos márgenes á semejanza de un álveo, se le hubiera podido dar el nombre si no de río, á lo menos de acueducto, encontrándose en una innumerable porción de sitios cenagosos, zanjas de las que podía retirar apenas sus zapatos, y repetidas veces sus pies. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap37-n24" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10741" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10787">Mas iba saliendo sin impacientarse, sin jurar, sin arrepentirse. Reflexionaba que cada paso le acercaba al término de su viaje, y que el agua cesaría cuando Dios quisiera, que el día vendría á su tiempo, y que el camino hecho, hecho quedaba. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap37-n25" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10788" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10803">Renzo no calculaba que entonces no podía hacer otra cosa. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap37-n26" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10804" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10871">Esto mismo era efecto de su distracción, porque el gran trabajo de su imaginación era recordar la historia de aquellos tristes años pasados; ¡tantos obstáculos, tantas adversidades, tantos momentos en que él había estado á punto de renunciar también á la esperanza y de creerlo todo perdido! oponía á esto, las revelaciones de un porvenir tan distinto, la llegada de Lucía, las bodas, el arreglo de la casa, y el placer de referir sus pasados infortunios, y toda su vida. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap37-n27" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10872" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10962">¿Cómo había de componerse para seguir adelante hallándose en un paraje en que los caminos se cruzaban en todas direcciones? Nosotros no podremos verdaderamente asegurar, si el poco conocimiento que tenía de dichos caminos, ó si el opaco brillo de las estrellas le hicieron encontrar siempre su precisa ruta, ó si la tomó á la ventura; pues él mismo, que tenía costumbre de contar detalladamente su historia con más amplitud que nosotros (y todo hace creer que nuestro anónimo se lo había oído referir varias veces), él mismo, al llegar á este punto, decía que no se acordaba de la expresada noche más que como un ensueño. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap37-n28" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10963" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10975">Lo cierto es que al amanecer se encontró junto al Adda. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap37-n29" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10976" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11024">No había cesado de llover aún; pero el agua que caía á torrentes, veíase convertida en una lluvia fina, igual, penetrante; las nubes elevadas y caprichosas formaban un velo continuo, mas ligero y diáfano; y la luz del crepúsculo hizo descubrir á Renzo el paisaje de los alrededores. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap37-n30" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11025" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11039">Era su pueblo, y á su vista sería difícil expresar lo que sintió. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap37-n31" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11040" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11062">Únicamente diremos que aquellos montes, el vecino Resegon, y el territorio de Leceo le parecía que habían llegado á ser propiedad suya. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap37-n32" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11063" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11158">Se miró á sí mismo, y á la verdad se vió tan mal pergeñado y tan raramente vestido de lo que jamás hubiera podido figurarse: su traje todo chorreando y pegado al cuerpo; su sombrero se había puesto muy blando, perdido la forma y enteramente calado; lleno de lodo hasta la cintura, y su desgreñado cabello caía sobre su cara á manera de madejas. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap37-n33" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11159" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11197">Con respecto al cansancio, debía tenerlo, mas no lo advertía; pues el frío de la madrugada junto con el de la noche, y aquel pequeño baño, no le inspiraban otro deseo que el de caminar más apresuradamente. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap37-n34" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11198" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11225">Está ya en Pescate; costea aquel último trozo del Adda, arrojando, sin embargo, una melancólica mirada sobre Pescarenico; pasa el puente, y llega bien pronto atravesando campos y sendas á la morada de su amigo. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap37-n35" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11226" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11270">Éste, que acababa de levantarse, estaba en el umbral de su puerta observando el tiempo; mas he aquí, que de repente mira hacia el lado por donde venía Renzo, quedándose estupefacto al ver aquella figura tan estrambótica, tan cubierta de barro, pero al propio tiempo tan viva y decidida: desde que existía no había visto un hombre peor arreglado, y á la vez más alegre. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap37-n36" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11271" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11278">— ¡Hola!, dijo, ¡de vuelta ya, y con este tiempo! </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap37-n37" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11279" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11280">Vamos, ¿cómo ha ido. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap37-n38" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11281" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11288">— Está allí, está allí. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap37-n39" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11289" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11289">— ¿Sana. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap37-n40" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11290" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11293">— Curada, que es todavía mejor. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap37-n41" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11294" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11303">Debo dar gracias al Señor y á la Madonna mientras viva. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap37-n42" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11304" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11313">Pero, ¡hay cosas grandes, cosas admirables! Luego te lo contaré todo. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap37-n43" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11314" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11317">— Mas, ¿cómo vienes tan estropeado. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap37-n44" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11318" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11320">— ¿Estoy bonito, eh. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap37-n45" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11321" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11338">— Si te he de decir la verdad, no hay por donde cogerte. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap37-n46" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11339" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11347">Pero, espera, espera que encienda una buena lumbre. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap37-n47" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11348" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11351">— Lo acepto de buena gana. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap37-n48" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11352" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11361">¿Sabes dónde me ha pillado la lluvia?: justamente en la misma puerta del lazareto. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap37-n49" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11362" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11372">Pero, ¡esto no vale nada! El tiempo hace su oficio, y yo el mío. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap37-n50" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11373" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11404">El amigo se fué y apareció de nuevo en seguida con dos haces de maleza y algunos troncos de arbustos que colocó en el hogar. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap37-n51" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11405" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11432">Renzo entretanto se había quitado el sombrero, y después de haberlo sacudido dos ó tres veces lo había arrojado al suelo; mas el jubón no se lo sacó con tanta facilidad. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap37-n52" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11433" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11471">En seguida cogió su cuchillo, cuya hoja estaba toda mojada y tomada, lo dejó sobre una pequeña mesa, y dijo: “¡Esta hoja también se ha puesto buena! Pero, ¡es agua, es agua! ¡Loado sea el Señor!... </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap37-n53" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11472" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11475">Por poco no hago allí una... </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap37-n54" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11476" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11483">Después te lo contaré; y al decir esto, se restregaba las manos. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap37-n55" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11484" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11509">Ahora hazme un favor: tráeme aquel lío de ropa que dejé arriba, porque antes que ésta se seque...”. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap37-n56" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11510" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11534">Al volver su amigo con dicho lío, le dijo: “Calculo que debes tener apetito, pues comprendo que en el camino habrás podido beber, pero comer...”. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap37-n57" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11535" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11553">— Compré dos panes, que fué lo que pude encontrar ayer á la caída de la tarde; mas á la verdad, desde que emprendí mi marcha, es lo único que ha entrado en mi estómago. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap37-n58" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11554" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11585">— Déjame hacer, dijo el amigo, después de lo cual echó agua en una pequeña caldera, que colgó de una cadena, y añadió: voy á ordeñar la vaca; cuando vuelva con la leche, el agua estará á punto, y haremos una buena polenta. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap37-n59" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11586" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11591">Tú, entretanto, haz lo que mejor te parezca. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap37-n60" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11592" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11616">Habiendo Renzo quedado solo, se quitó, no sin costarle algún trabajo, el resto de sus vestidos, los cuales tenía pegados al cuerpo; se enjugó bien, y se vistió de nuevo de pies á cabeza. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap37-n61" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11617" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11630">El amigo dió la vuelta al cabo de pocos instantes, y continuó haciendo su polenta, mientras que Renzo esperaba sentado. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap37-n62" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11631" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11641">— Ahora me voy sintiendo cansado, dijo: Hay una tirada muy buena. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap37-n63" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11642" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11645">Pero esto no vale nada. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap37-n64" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11646" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11653">Tengo tanto que contar, que hay para ocupar todo el día. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap37-n65" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11654" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11656">¡Cuán revuelto está Milán! </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap37-n66" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11657" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11666">¡Es preciso verlo y tocarlo! </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap37-n67" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11667" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11688">¡Es cosa de hacerle erizar á uno el pelo! </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap37-n68" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11689" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11698">¡Y lo que han querido hacer conmigo los señores de allí! </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap37-n69" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11699" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11699">Ya lo oirás. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap37-n70" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11700" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11710">¡Mas si vieses el lazareto! se vuelve uno loco al aspecto de tantas desgracias. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap37-n71" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11711" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11714">¡Vamos! Ya te lo referiré todo... </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap37-n72" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11715" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11743">Ella está allí; tú la verás aquí; será mi mujer, y tú debes hacer de testigo, y aunque haya peste ó no, quiero que estemos alegres, á lo menos por algunas horas. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap37-n73" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11744" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11825">Por lo demás, cumplió lo que había prometido á su amigo, tocante á ocupar todo el día contándole lo que le había sucedido; tanto más, cuanto que no habiendo cesado de llover, pasó el día refugiado en la casa, ora sentado al lado de su amigo, ora ocupado en preparar tinas, cubas y demás utensilios para la vendimia, en lo cual Renzo no dejó de darle una buena mano; porque según solía decir, era de los que se cansan más sin hacer nada, que trabajando. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap37-n74" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11826" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11851">Sin embargo, no pudo menos de dar una escapadita á la casa de Inés, con el objeto de ver de nuevo cierta ventana, y para ir á darse un restregoncito de manos. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap37-n75" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11852" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11863">En efecto, lo verificó, volviendo en seguida sin ser visto de nadie, y se acostó. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap37-n76" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11864" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11883">Levantóse antes de amanecer, y viendo que había cesado la lluvia, aunque el tiempo no estaba sentado del todo, se puso en camino para Pasturo. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap37-n77" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11884" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11905">Cuando llegó era todavía muy temprano, pero él tenía tantos deseos de lograr su intento, como el lector de que se acabe la presente historia. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap37-n78" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11906" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11920">Se informó acerca de Inés, y supo que no tenía novedad, habiéndosele indicado la casa en que vivía. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap37-n79" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11921" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11967">Dirigióse á ella; llamó desde la calle á Inés; al sonido de su voz, ésta se asomó presurosa á la ventana, y mientras permanecía con la boca abierta para pronunciar algunas palabras, ó acaso para exhalar un grito, Renzo se le anticipó diciendo: “Lucía está buena, la vi antes de ayer; me encarga que os salude, y que os diga que pronto va á venir. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap37-n80" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11968" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11977">Y después, ¡tengo tantas y tales cosas que deciros!”. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap37-n81" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11978" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_12018">Entre la sorpresa de semejante aparición, el contento que le había causado la noticia y el ansia de saber más, Inés prorrumpía tan pronto en una exclamación, tan pronto empezaba á hacer una pregunta, pero siempre sin concluir lo que iba á decir: en seguida, olvidando las precauciones que tenía costumbre de tomar hacía ya algún tiempo, dijo: “Voy á abriros”. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap37-n82" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12019" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_12029">— Aguardad; ¿y la peste? Según creo, no la habéis tenido. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap37-n83" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12030" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_12033">— Yo no; ¿y vos. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap37-n84" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12034" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_12041">— Yo sí, pero vos debéis tener prudencia. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap37-n85" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12042" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_12054">Vengo de Milán, y durante dos días he estado metido hasta el cuello en medio del contagio. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap37-n86" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12055" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_12117">Es verdad que me he mudado de pies á cabeza, pero hay tal inmundicia, que se pega á veces á la carne como un maleficio; y ya que el Señor os ha preservado hasta ahora, quiero que os guardéis hasta que haya cesado la epidemia, porque sois nuestra madre, y deseo que vivamos juntos alegremente largos años, en compensación de lo mucho que hemos sufrido, á lo menos yo. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap37-n87" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12118" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_12120">— Pero... </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap37-n88" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12121" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_12128">— ¡Bah!, no hay pero que valga, replicó Renzo. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap37-n89" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12129" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_12143">Sé lo que queréis decir; con todo, ya veréis que el pero está de más. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap37-n90" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12144" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_12158">Vámonos á algún paraje que estemos al aire libre, que podamos hablar con comodidad y sin peligro, y veréis. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap37-n91" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12159" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_12187">Inés le indicó un jardín que se hallaba situado detrás de la casa, y añadió: “Entrad en él y veréis dos bancos, uno enfrente de otro, que parecen colocados á propósito; yo voy en seguida”. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap37-n92" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12188" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_12284">Renzo fué á sentarse en el uno; pocos instantes después, Inés se hallaba en el otro. Estoy seguro que si el lector, informado como está de todos los antecedentes, hubiese podido encontrarse allí como un tercero, ver con sus propios ojos aquella conversación tan animada, y escuchar con sus oídos aquellas narraciones, preguntas y explicaciones, aquel exclamar, condolerse y alegrarse, y D. Rodrigo, y el padre Cristóbal, y todo lo demás, y las descripciones del porvenir, claras y positivas, como las del pasado; estoy seguro, repito, que hubiera encontrado muchos encantos, y que habría sido el último en retirarse. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap37-n93" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12285" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_12320">Pero al ver dicha conversación sobre el papel, muda, sin colorido y sin ningún hecho ó suceso nuevo, soy de parecer que le es del todo indiferente, juzgando al propio tiempo que prefiere adivinarla por sí mismo. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap37-n94" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12321" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_12398">La conclusión fué que iría á establecerse cerca de Bérgamo, en el mismo paraje en que Renzo había empezado ya á hacer negocio; con respecto á la época, nada se podía decidir aún, porque dependía de la peste y de otras circunstancias. Quedaron pues en que tan pronto como cesara el peligro, Inés volvería á su casa para esperar á Lucía, ó que ésta, por el contrario, la aguardaría en ella: en el ínterin, Renzo haría algún viaje á Pasturo para ver á su madre y para informarse de lo que pudiera acontecer. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap37-n95" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12399" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_12430">Antes de marchar le ofreció también dinero, diciendo: “Mirad, están todavía intactos: por mi parte he hecho voto de no tocarlos hasta que la cosa estuviese puesta en claro. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap37-n96" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12431" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_12450">Ahora, si los necesitáis, traedme una cazuela de agua y vinagre, y echaré en ella los consabidos cincuenta escudos relucientes y hermosos”. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap37-n97" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12451" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_12472">— No, no, dijo Inés, ninguna necesidad tengo por ahora de ellos; conservadlos, pues servirán para poner la casa. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap37-n98" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12473" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_12490">Renzo partió con el nuevo consuelo de haber encontrado sana y salva á una persona que le era tan querida. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap37-n99" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12491" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_12518">Permaneció el resto del día y de la noche en casa del amigo, y al día siguiente se puso en camino con dirección á su pueblo adoptivo. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap37-n100" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12519" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_12546">Encontró á Bartolo en un estado de salud perfecta y con menos miedo todavía de perderla; pues en aquellos pocos días que habían transcurrido, los cosas tomaron felizmente un rápido y distinto giro. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap37-n101" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12547" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_12588">Muy pocos eran los que caían enfermos: el mal no era ya el mismo: no se veían aquellos rostros lívidos y moribundos, ni aquellos síntomas tan violentos, pero sí algunas calenturillas, la mayor parte intermitentes, con alguno que otro bubón muy bajo ya de color, que se curaban con la misma facilidad que un divieso ó grano cualquiera. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap37-n102" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12589" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_12612">El país aparecía ya bajo otro aspecto muy diferente: los que habían sobrevivido empezaban á salir, á reunirse, y á darse recíprocamente pésames y enhorabuenas. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap37-n103" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12613" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_12647">Hablábase ya de volver á trabajar; los maestros trataban de buscar y juntar operarios, principalmente para aquellos artefactos, cuyo número aun antes de la epidemia escaseaba tanto, como era el de la seda. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap37-n104" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12648" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_12671">Renzo, sin hacerse el desdeñoso, prometía (salva sin embargo la debida aprobación) á su primo dedicarse al trabajo, cuando volviera acompañado á establecerse en el país. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap37-n105" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12672" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_12723">Entretanto se ocupó de los preparativos más necesarios; alquiló una casa bastante capaz, cosa que había llegado á ser muy fácil y poco costosa; la amuebló echando ya entonces mano á su tesoro, pero sin hacer en él una gran brecha, habiendo más gente que vendiese y que no comprase. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap37-n106" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12724" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_12740">Después de algunos días volvió á su pueblo natal, el cual encontró notablemente mejorado. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap37-n107" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12741" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_12779">Corrió á Pasturo, halló á Inés totalmente tranquila y dispuesta á volver á su casa, de modo que él mismo la acompañó en seguida á ella. Pasaremos en silencio los sentimientos que experimentaron, las conversaciones que tuvieron al verse juntos en aquellos sitios. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap37-n108" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12780" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_12812">Inés lo encontró todo según lo había dejado; así que no pudo menos de decir que esta vez, tratándose de una pobre viuda y una infeliz doncella, los ángeles lo habían custodiado. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap37-n109" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12813" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_12861">“Y la otra vez, añadió, se hubiera podido creer que el Señor nos había abandonado, pues permitía que se nos llevaran nuestro pobre ajuar, y he aquí que ahora nos demuestra justamente lo contrario, pues por otro lado nos ha enviado muy buen dinero, con el cual he podido reemplazarlo todo. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap37-n110" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12862" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_12895">Digo todo, y no digo bien, porque el equipaje de Lucía que fué robado por aquella chusma, siendo todo él flamante y completo, faltaba aún; y ve aquí que nos llega por otro lado. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap37-n111" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12896" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_12962">El que me hubiese dicho, cuando yo me afanaba en arreglar otro: '¿tú crees trabajar para Lucía, no es verdad?, ¡pobre mujer!, pues trabajas para quien no sabes’. Sólo el cielo no ignora á qué clase de criaturas cubrirán estas telas y vestidos; por lo que hace á Lucía, el equipaje que verdaderamente deba servirle, una buena alma cuidará de ello, la cual tú ignoras que esté siquiera en este mundo”. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap37-n112" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12963" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_12996">El primer pensamiento de Inés fué el de preparar en su modesto albergue el alojamiento más decente posible para aquella buena alma: en seguida buscó seda para devanar, y trabajando engañaba el tiempo. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap37-n113" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12997" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_13024">Por su parte, Renzo no pasó en la ociosidad aquellos días para él tan largos: felizmente sabía dos oficios, y entonces adoptó el de labrador. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap37-n114" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_13025" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_13060">Tan pronto ayudaba á su huésped, para el cual era una gran fortuna el poseer en semejantes circunstancias un operario de tanta habilidad, como cultivaba y arreglaba el huertecillo de Inés, que se había destruido enteramente durante su ausencia. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap37-n115" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_13061" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_13086">Con respecto á su heredad, ni pensaba tan siquiera en ella, diciendo que era una madeja muy enredada, la cual necesitaba más de dos brazos para dejarla en buen estado. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap37-n116" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_13087" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_13131">Nunca ponía en ella los pies, como tampoco entraba en su casita, porque habría padecido mucho al ver tanta desolación; habiendo tomado el partido de deshacerse de todo, á cualquier precio que fuese, empleando en su nueva patria todo lo que buenamente pudiese sacar. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap37-n117" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_13132" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_13169">Si los que habían sobrevivido á la peste eran para los demás como muertos resucitados, Renzo parecía serlo dos veces á los ojos de sus compatriotas: todos le festejaban y felicitaban; todos querían saber por su propia boca sus aventuras. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap37-n118" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_13170" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_13175">Acaso, se preguntará: ¿y en qué quedó la orden de destierro? </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap37-n119" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_13176" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_13299">Responderemos, que estaba en muy buen estado; Renzo no hacía ningún caso de ella, pues suponía que los que debían ponerla en ejecución no se acordaban ya, y esto no nacía sólo de la peste que había echado en el olvido tantas cosas, sino que consistía en una cosa muy común, en aquella época, lo cual hemos visto en más de un pasaje de la presente historia, y era que las órdenes, tanto generales como especiales contra las personas, quedaban las más veces sin efecto, si no lo tenía en los primeros momentos, á no ser que hubiera alguna animosidad particular y poderosa, que hiciera olvidarlas y hacerlas valer. En esto sucedía como con las balas de fusil, las cuales cuando no alcanzan á nadie, se quedan en el suelo sin que den el más leve cuidado, consecuencia indispensable de la gran facilidad con que se sembraban á manos llenas dichas órdenes. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap37-n120" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_13300" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_13328">La actividad del hombre es limitada; por lo tanto, todo lo que se manda de más, se debe ejecutar de menos: lo que va en mangas no puede ir en faldones. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap37-n121" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_13329" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_13419">El que desee saber qué posición ocupaban Renzo y D. Abundio, el uno respecto del otro, diremos que permanecían á cierta respetuosa distancia; éste por temor de oir decir algo de matrimonio, y que sólo al pensarlo se le presentaba D. Rodrigo por una parte acompañado de sus bravos, por otra el cardenal con sus argumentos, y Renzo por haber resuelto no hablar más que en el instante mismo de ir á ponerlo en ejecución, no queriendo correr el riesgo de incomodarse antes de tiempo, de ver surgir algún nuevo obstáculo y enredar el negocio con inútiles habladurías. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap37-n122" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_13420" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_13426">De este asunto únicamente hablaba con Inés. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap37-n123" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_13427" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_13433">“¿Creéis que Lucía venga pronto?”, decía éste. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap37-n124" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_13434" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_13453">“Espero que sí”, contestaba la otra; y con frecuencia la que había dado la respuesta, hacía poco después la misma pregunta. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap37-n125" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_13454" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_13479">Así trataban de pasar el tiempo que les parecía tanto más largo, á medida que iba corriendo. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap37-n126" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_13480" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_13581">Nosotros haremos pasar también al lector en un instante todo aquel periodo de tiempo, diciendo en pocas palabras, que algunos días después de la visita de Renzo al lazareto, Lucía salió de él en compañía de la buena viuda; que habiéndose mandado una cuarentena general, la hicieron juntas encerradas en casa de ésta; que emplearon una parte del tiempo en disponer el equipaje de Lucía, el cual, después de haberlo rehusado modestamente, ella misma empezó á trabajar en él; y por último, que terminada la cuarentena, la viuda confió su tienda y su casa á su hermano el comisario, é hicieron los preparativos del viaje. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap37-n127" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_13582" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_13633">Todavía podríamos añadir que partieron, llegaron, y lo que se siguió luego; mas á pesar del deseo que tenemos de ceder á la impaciencia del lector, hay tres circunstancias en dicho intervalo de tiempo, que no querríamos pasar en silencio; ó por lo menos dos, creeríamos que el lector mismo lo tomaría á mal si no lo verificásemos. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap37-n128" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_13634" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_13698">He aquí la primera. Cuando Lucía volvió á hablar á la viuda de sus aventuras, más circunstanciadamente y con más orden que no lo había podido hacer en medio de la agitación de su primera confidencia, é hizo mención más expresa de la señora que le había dado asilo en el monasterio de Monza, comprendió cosas que, dándole la llave de muchos misterios, llenaron su alma de admiración, dolor y espanto. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap37-n129" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_13699" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_13756">Supo por la viuda, que la desventurada, sospechándosela autora y cómplice de atroces y horribles crímenes, había sido trasladada por orden del cardenal á un convento de Milán; que allí, después de haberse entregado por algún tiempo á la rabia y á la desesperación, había concluido por enmendarse y acusarse á sí misma, y que su vida actual era un suplicio voluntario, tal cual nadie podría calcular más severo. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap37-n130" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_13757" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_13793">El que desee conocer más detalladamente esta triste historia, podrá verla en el libro y lugar que ya hemos citado en otra parte, á propósito de la misma persona. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap37-n131" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_13794" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_13821">La segunda circunstancia es, que preguntando Lucía á todos los capuchinos que se hallaban en el lazareto por el padre Cristóbal, supo con más dolor que sorpresa, que había muerto de la peste. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap37-n132" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_13822" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_13849">Finalmente, antes de partir había también deseado saber algo de sus antiguos señores y cumplir con un deber suyo, según decía, si por fortuna existían. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap37-n133" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_13850" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_13865">La viuda la acompañó á la casa, donde les dijeron que ambos habían fallecido. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap37-n134" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_13866" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_13907">Tocante á D.ª Prajedes, diciendo que había muerto, está todo dicho; pero por lo que hace á D. Ferrante, como se trataba de un sabio, nuestro anónimo ha creído debía extenderse un poco más; y nosotros á nuestra cuenta y riesgo, trascribiremos según nos sea posible lo que dejó escrito. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap37-n135" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_13908" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_13954">Dice, pues, que desde que se empezó á hablar de la peste, D. Ferrante fué uno de los más decididos y constantes en negarla, y que sostuvo tenazmente hasta el fin dicha opinión, no con exclamaciones y gritos de rabia como el pueblo, sino con razones, á las cuales nadie podrá encontrar, á lo menos, falta de encadenamiento. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap37-n136" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_13955" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_13997">In rerum natura, decía, no hay más que dos géneros de cosas, á saber: sustancias y accidentes; y si yo pruebo que el contagio no puede ser ni lo uno ni lo otro, habré probado que no existe, que es una quimera. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap37-n137" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_13998" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_14021">Las sustancias son materiales ó espirituales: que el contagio sea una sustancia espiritual, es un absurdo que nadie querrá sostener; así pues inútilmente hablaríamos de ello. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap37-n138" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_14022" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_14042">Las sustancias materiales son simples ó compuestas: ahora bien, el contagio no es una sustancia simple; y si no, lo voy á demostrar en cuatro palabras. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap37-n139" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_14043" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_14063">No es una sustancia aérea, porque si lo fuese, en vez de pasar de un cuerpo á otro, volaría con más prontitud á su esfera. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap37-n140" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_14064" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_14073">No es acuosa, porque mojaría, y el viento la secaría. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap37-n141" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_14074" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_14078">No es ígnea, porque quemaría. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap37-n142" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_14079" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_14084">No es terrosa, porque sería visible. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap37-n143" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_14085" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_14107">Tampoco es sustancia compuesta, porque entonces á cada momento debería ser sensible á la vista y al tacto; y dicho contagio, ¿quién lo ha visto? ¿quién lo ha tocado? </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap37-n144" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_14108" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_14114">Ahora nos queda que ver si es un accidente. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap37-n145" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_14115" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_14117">Peor que peor. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap37-n146" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_14118" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_14144">Esos señores doctores dicen que se comunica de un cuerpo á otro; éste es un asidero, éste el pretexto para dar tantas órdenes sin utilidad. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap37-n147" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_14145" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_14213">Supongamos ahora que es un accidente: de todos modos sería un accidente transportado; y esto son dos palabras que luchan entre sí. En toda la filosofía no hay una cosa más clara que ésta, á saber; que un accidente no puede pasar de un objeto á otro; que si para evitar semejante Scilla, se reducen á decir que es un accidente producido, tropiezan en Caribdis; porque si es producido, no se comunica ni se propaga como van vociferando. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap37-n148" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_14214" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_14226">Sentados estos principios, ¿de qué sirve que vengan á hablarnos de bubones, de granos, de carbunclos?... </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap37-n149" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_14227" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_14234">— Todo es pura charlatanería, exclamó una vez, uno de los que le escuchaban. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap37-n150" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_14235" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_14250">— No, no, replicó D. Ferrante; yo no digo esto. La ciencia es siempre ciencia; únicamente que es preciso saberla emplear. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap37-n151" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_14251" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_14279">Los bubones violáceos, parótidas, carbunclos negros, son todas palabras respetables que tienen su significación buena y bella, pero repito que nada tienen que ver con la cuestión. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap37-n152" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_14280" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_14293">¿Quién niega que pueda haber estas cosas, y también que las haya? </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap37-n153" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_14294" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_14300">Mas lo principal está en ver de dónde provienen. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap37-n154" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_14301" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_14308">Aquí empezaban las pesadumbres para D. Ferrante. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap37-n155" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_14309" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_14351">Mientras que no hacía más que declamar contra la opinión de los que decían que era epidemia, por todas partes encontraba oídos benévolos, atentos y respetuosos; porque no hay necesidad de manifestar cuán grande es la autoridad de un sabio de profesión, cuando quiere demostrar á los demás cosas de que ya están convencidos. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap37-n156" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_14352" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_14424">Pero cuando venía á distinguir y á querer probar que el error de los médicos no consistía en afirmar que existía una enfermedad terrible y general, sino en asignar la causa y los modos; entonces (hablo del principio, en que no se quería oir hablar de la peste), entonces, repito, en vez de oídos hallaba lenguas rebeldes é intratables; entonces no había otro medio que predicar, y no podía exponer su doctrina más que á trozos. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap37-n157" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_14425" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_14445">— He aquí verdaderamente la razón, decía, y están obligados á reconocerla, aunque ellos sostengan después otras cosas sin fundamento... </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap37-n158" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_14446" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_14458">Que nieguen, si pueden, esa fatal conjunción de Saturno con Júpiter. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap37-n159" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_14459" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_14468">¿Y cuándo se ha oído decir que las influencias se propagan?... </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap37-n160" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_14469" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_14475">¿Y esos señores me querrán negar las influencias? </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap37-n161" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_14476" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_14501">¿Me negarán que la tienen los astros?, ¿ó me querrán decir que se sostienen allá arriba, sin servir ni hacer nada, como una porción de cabezas de alfiler metidas en una pelota?... </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap37-n162" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_14502" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_14539">Pero lo que no me puede entrar de esos señores médicos es que ellos confiesan que nos hallamos bajo una conjunción sumamente maligna, y luego nos vienen diciendo, con la cara torcida: “¡No toquéis á esto, no toquéis á aquello, y estaréis seguros!”. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap37-n163" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_14540" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_14556">¡Como si el esquivar el contacto material de los cuerpos terrestres, pudiese impedir el efecto producido por la virtud de los cuerpos celestes! </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap37-n164" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_14557" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_14563">¡Y tanto afanarse para quemar andrajos! </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap37-n165" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_14564" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_14569">¡Pobre gente! ¿Quemaréis á Júpiter?, ¿quemaréis á Saturno?... </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap37-n166" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_14570" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_14602">His fretus; que equivale á decir: con estos bellos principios no tomó ninguna precaución contra la peste; en su consecuencia fué atacado, se encaminó al lecho, se acostó, y murió como un héroe de Metastasio, emprendiéndola con las estrellas. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap37-n167" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_14603" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_14607">¿Y aquella su famosa librería? </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap37-n168" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_14608" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_14615">Acaso anda dispersa todavía por algunas partes. </note>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>