<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>CAPÍTULO DECIMOTERCERO</title>
        <respStmt>
          <resp>Codifica automatizzata</resp>
          <persName xml:id="P1">Maria Levchenko</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <p>Scheda editoriale</p>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Imp. de Andrade y Escalante</publisher>
        <pubPlace>Mexico</pubPlace>
        <date>1858</date>
        <availability>
          <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <author>Alejandro Manzoni</author>
          <title>Los Desposados: Historia Milanesa del Siglo XVII</title>
          <editor>Angelini, Cesare</editor>
          <pubPlace>Mexico</pubPlace>
          <publisher>Imp. de Andrade y Escalante</publisher>
          <date>1858</date>
          <respStmt>
            <resp>Translated by</resp>
            <persName>Anonymous</persName>
          </respStmt>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>Introduzione, cap. 1-38</p>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="spanish_1858_cap31">
<p>
        <note xml:id="spanish_1858_cap31-n1" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_10001" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_10146">La peste que la junta de sanidad había temido ver penetrar en el milanesado, juntamente con las tropas alemanas, había entrado en efecto, según todos saben, siendo también conocido que no sólo se limitó á desolar dicho país, sino que también invadió y diezmó una buena parte de Italia. El hilo de nuestra historia nos conduce al presente, á referir las principales circunstancias de la expresada calamidad, pero sólo en el milanesado, y casi exclusivamente en la ciudad de Milán; porque las memorias de aquel tiempo no se ocupan más que de esta última. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap31-n3" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_10178" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_10621">Ya sea razón, ya capricho, los historiadores siempre hacen lo mismo. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap31-n4" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_10622" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_10639">En toda la línea de territorio recorrida por el ejército invasor, habíanse encontrado algunos cadáveres en las casas y en los caminos. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap31-n5" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_10640" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_10666">Poco después, ya en éste, ya en aquel pueblo, familias enteras fueron acometidas de enfermedades violentas, extrañas, acompañadas de síntomas generalmente desconocidos, á los cuales sucumbían. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap31-n6" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_10667" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_10708">Solamente algunas personas ancianas, recordaban haberlas visto otra vez; éstas eran las que habían sido testigos de la peste que cincuenta y tres años antes había desolado á la mayor parte de Italia, y principalmente al milanesado, en donde tomó el nombre que lleva aún, de peste de S. Carlos. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap31-n7" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_10709" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_10784">¡Tan fuerte es el poder de la caridad!: ella puede hacer sobresalir la memoria de un hombre sobre la de un vasto y solemne infortunio de todo un pueblo, porque dicha caridad ha inspirado á este hombre los sentimientos y las acciones más memorables aun que los males; ella puede grabar sus nombres en todos los corazones, y traer á la memoria el recuerdo de aquellos desgraciados sucesos, pues la introduce y presenta como un guía, un socorro, un ejemplo, una víctima voluntaria. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap31-n8" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_10785" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_10868">El protomédico Ludovico Settala, que no sólo había visto aquella peste, sino que también había sido uno de los profesores más activos é intrépidos, á pesar de ser en aquel entonces muy joven, teniendo al presente grandes sospechas acerca del contagio, estaba sobre aviso y procuraba tomar todos los informes posibles, en vista de lo cual participó el 20 de octubre á la junta de sanidad, que en la jurisdicción de Chiuso (la última del territorio de Lecco y confinante con el de Bérgamo) se había presentado indudablemente la enfermedad epidémica. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap31-n9" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_10869" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_10878">Las mismas noticias se recibieron de Lecco y de Bellano. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap31-n10" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_10879" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_10908">Entonces la junta dispuso y expidió un comisionado que tomando un médico en Como, se encaminase con él á visitar los lugares indicados. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap31-n11" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_10909" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_10961">Ambos, dice Tadino, ó por incapacidad, ó por otra causa cualquiera, se dejaron persuadir por un viejo é ignorante barbero de Bellano, de que aquella especie de enfermedad no era una epidemia, sino causada por las emanaciones del agua estancada en algunas partes, y en otras efectos de las incomodidades y malos tratamientos sufridos por el paso de los alemanes. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap31-n12" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_10962" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_10978">Este informe fué enviado á la junta de sanidad, la cual parece que quedó tranquila. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap31-n13" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_10979" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_11008">Mas llegando sin cesar de todas partes muchas y multiplicadas noticias acerca de extraños fallecimientos, se expidieron dos delegados con el objeto de que tomasen informes y providenciaran lo conveniente; éstos fueron el mencionado Tadino y otro miembro de la junta. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap31-n14" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_11009" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_11028">Cuando se instalaron en dichos puntos, el azote se había propagado de tal modo, que las pruebas se ofrecían á su vista sin necesidad de ir á buscarlas. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap31-n15" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_11029" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_11101">Recorrieron el territorio de Lecco, la Valsassina, las márgenes del lago de Como; los distritos denominados el Monte de Brianza y la Gera del Adda. Por todas partes encontraron poblaciones cerradas por medio de barreras; otras casi desiertas y abandonadas por sus habitantes fugitivos y errantes por los campos, parecidos, dice Tadino, á otras tantas criaturas salvajes, llevando en la mano algunos un puñado de yerbabuena, otros ruda, quien romero, quien por último una botella de vinagre. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap31-n16" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_11102" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_11123">Habiéndose informado del número de fallecidos, vieron efectivamente que era espantoso. Visitaron los enfermos, reconocieron los cadáveres, y en todos encontraron las señales manifiestas y terribles de la peste. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap31-n17" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_11124" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_11183">Participaron por escrito tan siniestras nuevas á la junta de sanidad, la cual al recibirlas, que fué el 30 de octubre, resolvió dar la orden, según el Dr. Tadino, para no dejar entrar en la ciudad á las personas procedentes de los pueblos en donde se había declarado el contagio; y mientras se redactaba el bando, diéronse con anticipación algunas órdenes á los que guardaban las puertas. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap31-n18" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_11184" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_11222">Entretanto los comisionados, apresuradamente y con ahínco tomaron las medidas que les parecieron más útiles, y dieron la vuelta á Milán, con la triste persuasión de que no serían suficientes á remediar un mal ya tan avanzado y extendido. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap31-n19" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_11223" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_11252">Llegados á la ciudad el día 14 de noviembre, dieron cuenta de su comisión de viva voz, y nuevamente por escrito á la expresada junta, la cual dispuso que se presentasen al gobernador y le expusiesen claramente el verdadero estado de las cosas. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap31-n20" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_11253" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_11281">Éste les contestó, que le causaban un gran disgusto, mostrando mucho sentimiento; pero que los cuidados de la guerra eran más apremiantes: sed belli graviores esse curas. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap31-n21" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_11282" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_11317">Ésta era la segunda vez, si el lector recuerda, que daba semejante respuesta con dicho motivo y con igual éxito. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap31-n22" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_11318" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_11374">Dos ó tres días después, el 18 de noviembre, hizo pregonar un bando, en el cual ordenaba que se celebrasen regocijos públicos por el nacimiento del príncipe Carlos, primogénito del rey Felipe IV, sin calcular ó sin cuidarse del peligro que podría sobrevenir con motivo de una tan gran reunión de gente en tales circunstancias; del mismo modo que si hubiera sido en tiempos normales y nada ocurriese de particular. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap31-n23" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_11375" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_11449">Era este personaje, según hemos dicho anteriormente, el célebre Ambrosio Spínola, enviado para dirigir mejor aquella guerra, reparar las faltas cometidas por D. Gonzalo, y como por incidencia para gobernar. Nosotros podemos también incidentalmente recordar que murió pocos meses después en medio de lo más fuerte de aquella guerra que tomó tan á pecho; y murió, repetimos, no de heridas recibidas en el campo de batalla, sino en su lecho, abrumado de pesadumbres y enojos, por los reproches, injusticias y disgustos de todo género, causados por aquel á quien servía. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap31-n24" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_11450" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_11501">La historia ha deplorado amargamente su suerte, y vituperado la ingratitud de que fué víctima: ella ha descrito con la mayor solicitud sus hazañas militares y políticas; ha ensalzado su previsión, actividad y heroica constancia: al propio tiempo hubiera debido averiguar en qué había empleado tan altas cualidades, cuando la peste amenazaba, invadía á todo un pueblo entregado á su cuidado, ó por mejor decir, á merced suya. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap31-n25" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_11502" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_11545">Pero lo que, dejando á un lado lo vituperable, disminuye la admiración que su indiferencia podría causar; lo que maravilla más que todo, es la conducta de la población misma, esto es, de aquella parte á la cual aún no había alcanzado el contagio, pero que tantos motivos tenía para temerlo. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap31-n26" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_11546" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_11601">Á las fatales noticias que llegaban de los pueblos nuevamente infestados, de los pueblos que forman alrededor de la ciudad casi un semicírculo, á la distancia algunos de ellos de diez y ocho á veinte millas á lo más, ¿quién no había de creer que se suscitara un movimiento general, un deseo de precauciones bien ó mal entendidas, ó á lo menos una estéril inquietud? </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap31-n27" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_11602" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_11620">Y sin embargo, si en alguna cosa están de acuerdo las memorias de aquel tiempo, es en afirmar que no hubo nada de lo dicho. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap31-n28" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_11621" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_11664">La escasez del año anterior, las exacciones de la soldadesca y las pasiones de ánimo, parecieron más que suficientes para explicar semejante mortandad. En las calles, en las tiendas y aun en las casas, acogían con risas incrédulas, y con un profundo desprecio mezclado de cólera, á los que aventuraban alguna palabra acerca del peligro de la peste. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap31-n29" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_11665" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_11685">La misma incredulidad, ó mejor diremos, la misma ceguedad y obstinación prevalecía en el senado, en el consejo de los decuriones, y en el ánimo de todos los magistrados. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap31-n30" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_11686" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_11758">Únicamente el cardenal Federico, apenas tuvo aviso de los primeros casos de la enfermedad contagiosa, cuando reunió por medio de una pastoral á todos los párrocos, previniéndoles que amonestasen una y mil veces, á los pueblos de sus respectivas diócesis, con respecto á la importancia y obligación en que estaban de revelar cualquier accidente parecido, y consignar los efectos infestados ó sospechosos; éste es uno de los hechos que pueden ser colocados entre los más laudables de la vida del cardenal. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap31-n31" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_11759" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_11770">La junta de sanidad pedía é imploraba alguna cooperación, pero poco ó nada conseguía; y la prisa que se daba dicha junta misma, estaba bien lejos de igualar á la urgencia que había. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap31-n32" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_11771" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_11824">Según afirma Tadino, y como aparece todavía mejor, por todo el contexto de su relación, solamente los dos médicos, persuadidos de la gravedad é inminencia del peligro, estimulaban á aquel cuerpo, el cual tenía que estimular después á todos los demás. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap31-n33" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_11825" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_11859">Ya hemos visto el modo que tuvieron de obrar y tomar informes al primer anuncio de la peste; ahora presentaremos otro hecho de lentitud no menos admirable, cuanto que no era forzada, por dificultades opuestas por magistrados superiores. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap31-n34" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_11860" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_11884">El bando para impedir á los forasteros la entrada á la ciudad, fué resuelto el 30 de octubre, no siendo extendido hasta el día 23 del mes siguiente, y publicado el 29. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap31-n35" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_11885" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_11891">La peste se había introducido ya en Milán. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap31-n36" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_11892" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_12124">El primero que la llevó, según refieren Tadino y Ripamonti, fué un soldado italiano al servicio de España. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap31-n37" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_12125" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_12246">Este desventurado portador de tantos males, entró en la ciudad cargado con un fardo de vestidos comprados ó robados á los soldados alemanes. Fué á alojarse en casa de sus parientes, en el barrio de la Puerta Oriental, cerca del convento de capuchinos. Apenas hubo llegado, cayó enfermo y fué conducido al hospital, en donde, á causa de un bubón que le descubrieron debajo del brazo, hizo sospechar al que lo curaba lo que era en realidad: á los cuatro días de su estancia en dicho hospital, murió. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap31-n38" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_12247" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_12298">La junta de sanidad hizo tapiar la casa que él había habitado, y separó á la familia del roce de los demás: sus ropas y la cama que había ocupado en el hospital, fué todo arrojado al fuego: dos enfermeros que le habían cuidado, y un pobre fraile que le había asistido, cayeron enfermos pocos días después, y los tres de la peste. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap31-n39" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_12299" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_12330">Las sospechas que se tuvieron desde un principio tocante á la naturaleza del mal, y las precauciones que se tomaron, impidieron que el contagio se propagase más. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap31-n40" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_12331" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_12345">Pero el soldado había dejado fuera semillas que no tardaron en germinar. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap31-n41" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_12346" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_12462">El amo de la casa en la cual se había alojado fué el primer atacado. Éste se llamaba Carlos Colonna, tocador de laúd. Entonces todos los moradores de dicha casa fueron conducidos al lazareto por disposición de la junta de sanidad, en donde la mayor parte enfermaron: algunos murieron poco tiempo después, declarados públicamente apestados. Entretanto el contagio minaba sordamente la ciudad: pocos fueron los progresos que hizo en lo restante del año, y en los primeros meses del siguiente de 1630. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap31-n42" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_12463" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_12513">De cuando en cuando, tan pronto en éste, tan pronto en aquel barrio, se sentían atacadas algunas personas, otras sucumbían; la rareza misma de los casos alejaba las sospechas, y confirmaba más y más á la multitud en la estúpida y homicida confianza de que no existía tal peste, ni tan siquiera había existido un instante. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap31-n43" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_12514" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_12565">Además de esto, muchos médicos, sirviendo como de eco á la voz del pueblo (¿en esta circunstancia era también la voz de Dios?), se mofaban de los presagios siniestros, de las advertencias amenazadoras de unos pocos colegas suyos: aquéllos tenían sin cesar en los labios los nombres de las enfermedades ordinarias, para calificar todos los casos de peste que eran llamados á curar, con cualquier síntoma y señal que apareciesen. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap31-n44" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_12566" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_12623">La noticia de estos accidentes, aun cuando llegaban á la junta de sanidad, eran por lo regular tarde y de una manera incierta. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap31-n45" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_12624" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_12781">El temor de la contumacia y del lazareto, aguzaba todos los ingenios; no se daba parte de los que caían enfermos, se corrompía á los sepultureros y ministros de justicia, y obtenían á fuerza de dinero certificaciones falsas de algunos agentes subalternos de la junta de sanidad, comisionados por ésta para reconocer los cadáveres. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap31-n46" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_12782" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_12810">Los médicos que, convencidos de la realidad del contagio proponían precauciones y trataban de hacer participar á sus demás colegas su dolorosa certeza, eran objeto de la pública animadversión. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap31-n47" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_12811" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_12834">Los más moderados los acusaban de ignorancia y obstinación; á los ojos de la mayor parte, eran unos impostores declarados, los cuales habían urdido semejante intriga para explotar en favor suyo el espanto público. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap31-n48" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_12835" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_13033">Ludovico Settala, en dicha época anciano casi octogenario, hombre célebre por su saber y por su gran reputación de probidad, estuvo expuesto á ser víctima inocente de lo que acabamos de referir. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap31-n49" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_13034" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_13087">Un día que iba en su litera á visitar á los enfermos, el pueblo empezó á arremolinarse en torno suyo, gritando que él era el jefe principal de los que querían que la peste estuviese en Milán, y que alarmaba á la ciudad para dar ocupación á los médicos. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap31-n50" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_13088" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_13208">Viendo los conductores que la multitud iba creciendo, y los gritos é imprecaciones aumentándose á cada instante, consiguieron después de mucho trabajo y esfuerzos llevarle á una casa de unos amigos del doctor, que por fortuna se encontraba próxima á aquel paraje. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap31-n51" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_13209" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_13271">Pero á fines del mes de marzo, primeramente en el barrio de la Puerta Oriental, y en seguida en toda la ciudad, las enfermedades, las muertes acompañadas de extraños espasmos, palpitaciones, letargos, delirio, y de manchas lívidas y bubones, empezaron á ser más frecuentes. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap31-n52" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_13272" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_13353">En el lazareto reinaba la mayor confusión, en donde la población diariamente diezmada iba siempre en aumento. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap31-n53" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_13354" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_13391">La serenidad de los magistrados, hasta entonces tan tranquila, empezó á turbarse. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap31-n54" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_13392" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_13620">El consejo de los decuriones, no sabiendo á quién volverse, acudió á los capuchinos. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap31-n55" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_13621" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_13665">Suplicaron al padre comisario de la provincia, que desempeñaba las funciones de provincial, el que había muerto pocos días antes, que les suministrase una persona capaz de dirigir aquel paraje entregado á la desolación. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap31-n56" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_13666" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_13725">El comisario les propuso en calidad de principal al padre Félix Casati, hombre de edad madura que gozaba de gran reputación de ser persona muy caritativa, activa, humilde, y al propio tiempo de gran fortaleza de ánimo, reputación bien merecida así que se dió á conocer. Se le nombró, como en calidad de compañero y ayudante á un tal padre Miguel Pozzobonelli, joven aún, mas tan grave y severo en ideas como de aspecto. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap31-n57" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_13726" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_13738">Fueron aceptados sus servicios con mucha alegría, y el 30 de marzo entraron en el lazareto. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap31-n58" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_13739" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_13775">El presidente de la junta de sanidad, en persona, los acompañó á tomar posesión. Convocó á los sirvientes y empleados de todas clases, y declaró á su presencia presidente de aquel lugar al padre Félix, con plena y absoluta autoridad. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap31-n59" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_13776" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_13805">Á medida que el espantoso tropel de los apestados iba creciendo en el lazareto, acudían más padres capuchinos, y éstos, no sólo llenaron bien y cumplidamente sus deberes de religiosos, sino que también desempeñaron los oficios más humildes y desagradables, pues hacían cuando era necesario de confesores, administradores, enfermeros, guardarropas, cocineros, lavanderos y demás que se ofrecía. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap31-n60" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_13806" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_13859">El padre Félix, siempre apresurado y solícito, visitaba de día y noche los pórticos, las salas, los vastos corredores, algunas veces con una alabarda en la mano, otras armado con sólo su cilicio. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap31-n61" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_13860" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_13956">Animaba y regulaba todos los servicios, apaciguaba los desórdenes, solventaba las disputas, amenazaba, castigaba, reprendía, consolaba, enjugaba y esparcía lágrimas. Á los pocos días de haber entrado en el lazareto, fué atacado de la peste; mas habiendo sanado, volvió á desempeñar sus buenos y piadosos oficios con más ardor y placer que antes. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap31-n62" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_13957" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_14227">La mayor parte de sus compañeros sucumbieron, pero sin experimentar el más leve disgusto ni exhalar queja alguna. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap31-n63" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_14228" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_14278">La obstinación de los incrédulos, en negar que la peste existía, fué cediendo poco á poco y perdiéndose, á medida que la enfermedad se extendía; mucho más, que habiendo permanecido hasta entonces concentrada solamente en la clase pobre, empezó á herir á los personajes más conocidos. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap31-n64" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_14279" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_14296">Entre éstos debemos hacer particular mención del protomédico Settala. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap31-n65" type="comm" status="insertion">Sufrieron el contagio él, su esposa, dos hijos y siete personas de su servidumbre. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap31-n66" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_14297" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_14305">¿Confesarían entonces que el infeliz anciano tenía razón? </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap31-n67" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_14306" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_14308">¡Quién sabe! </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap31-n68" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_14309" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_14412">El doctor y uno de los hijos se restablecieron; y el resto de la familia pereció. Estos casos, dice Tadino, ocurridos en la ciudad y en casa de los nobles, hizo abrir los ojos á éstos y á todos los demás, y los médicos incrédulos, y la plebe ignorante y temeraria, empezó á apretar los labios, rechinar los dientes, y á fruncir las cejas. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap31-n69" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_14413" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_14491">No pudiendo, pues, negar los efectos del mal, y no queriendo reconocer la causa, porque esto hubiera sido confesar al propio tiempo un grande error y una terrible falta, los incrédulos inventaron otra cosa que estaba conforme con las preocupaciones de aquel tiempo. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap31-n70" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_14492" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_14530">Existía en aquella época en toda Europa la creencia de sortilegios, de operaciones diabólicas, de que había gentes conjuradas para esparcir la peste por medio de venenos contagiosos y maleficios. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap31-n71" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_14531" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_14553">Ya éstas ó semejantes cosas habían sido supuestas y creídas en muchas otras epidemias, y principalmente en la que hubo en Milán el siglo anterior. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap31-n72" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_14554" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_14594">Añádase á esto que á fines del año precedente había llegado un despacho firmado por el mismo rey Felipe IV, dirigido al gobernador, en el cual aquél le avisaba, que cuatro franceses sospechosos de esparcir sustancias venenosas y pestilentes, se habían escapado de Madrid, y que por lo tanto, que estuviese alerta y sobre aviso por si acaso trataban de penetrar en Milán. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap31-n73" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_14595" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_14618">El gobernador había comunicado el citado despacho al senado y á la junta de sanidad. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap31-n74" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_14619" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_14648">Semejante circunstancia no llamó absolutamente la atención; pero cuando la peste hubo estallado y fué reconocida por todos, entonces se trajo á la memoria el mencionado aviso, y pudo servir para confirmar y dar motivo á la vaga sospecha de un fraude criminal. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap31-n75" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_14649" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_14687">Mas dos incidentes, producidos el uno por un miedo ciego y desordenado, y el otro no sabemos por qué maldad, convirtieron la vaga sospecha de un crimen posible en verdadera sospecha, y para muchos en la certeza de un atentado positivo y de un complot real. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap31-n76" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_14688" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_14792">Algunas personas que habían creído ver en la tarde del 17 de mayo á ciertos individuos en la catedral frotar una barandilla que servía para separar el sitio designado á ambos sexos, hicieron trasladar durante la noche dicha barandilla y una gran cantidad de bancos. El presidente de la junta de sanidad, acompañado de cuatro miembros más, se encaminó á visitar la barandilla, los bancos, y las pilas de agua bendita, en donde nada encontró que pudiese confirmar la ridícula sospecha de maleficio alguno. Sin embargo, para complacer á las imaginaciones meticulosas, y más bien por un exceso de precaución que por necesidad, decidieron que sería suficiente lavar la barandilla. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap31-n77" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_14793" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_14813">Esta enorme porción de efectos hacinados produjo una grande impresión de espanto sobre la multitud, para la cual el menor objeto sirve de fundamento para hacer un tropel de conjeturas. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap31-n78" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_14814" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_14836">Se dijo y se tuvo por cierto, que los envenenadores habían frotado todos los bancos, las paredes de la catedral y hasta las cuerdas de las campanas. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap31-n80" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_14905" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_14923">Á la mañana siguiente, un nuevo espectáculo más extraño y más significativo sobrecogió el ánimo y la vista de los habitantes. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap31-n81" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_14924" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_14953">Por toda la ciudad se vieron las puertas de las casas y las paredes embadurnadas con cierta inmundicia de un blanco amarillento que parecía haber sido dado con esponjas. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap31-n82" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_14954" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_15257">Ya sea que esto fuese una estudiada maldad para excitar un espanto más general y terrible, ya el designio más culpable todavía de aumentar el desorden público, ó cualquiera otra cosa, lo cierto es que ello está de tal modo demostrado, que parecería menos razonable atribuirlo á un sueño de muchos, que á un hecho verdadero de algunos; hecho que por lo demás no hubiera sido el primero ni el último de tal género. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap31-n83" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_15258" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_15282">La ciudad, ya alarmada, se puso más y más; los dueños de las casas purificaban con humo de paja los sitios infestados; los que pasaban se detenían, miraban y se estremecían de horror. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap31-n84" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_15283" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_15306">Los forasteros, sospechosos por este solo motivo, y fáciles de ser conocidos por su traje, se veían detenidos en las calles por el pueblo, y eran conducidos á presencia de la autoridad. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap31-n85" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_15307" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_15328">Hicieron interrogatorios, examinaron á los arrestados, á los que los habían detenido y á los testigos presenciales de dichas capturas; mas no resultó reo alguno: los cerebros se hallaban incapaces de reflexionar, de inquirir y comprender. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap31-n86" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_15329" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_15419">La junta de sanidad dió un bando, en el cual prometía una recompensa y la impunidad á los que declarasen el autor ó autores de semejante atentado. De todos modos no pareciéndonos conveniente, dicen aquellos señores en su carta dirigida al gobernador, cuya fecha es del 21 de mayo, pero que fué evidentemente escrita el 19, día puesto en el bando impreso, que este delito quede impune, máxime en tiempos tan peligrosos y agitados, para consuelo y tranquilidad del pueblo, y para sacar algún indicio del hecho, hemos publicado hoy un bando, &amp;c. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap31-n87" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_15420" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_15461">Sin embargo, en el citado bando no aparecía prueba alguna de aquella razonable y tranquilizadora conjetura que participaban al gobernador; silencio que demuestra á un tiempo una preocupación furiosa en el pueblo y en los miembros de la junta, una condescendencia tanto más vituperable cuanto más perniciosa podía ser. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap31-n88" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_15462" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_15473">Mientras que la junta de sanidad buscaba ó fingía buscar, muchas gentes, como acontece siempre, ya habían encontrado. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap31-n89" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_15474" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_15533">Los que creían que aquello era una sustancia venenosa, decían ser una venganza que había tomado D. Gonzalo Fernández de Córdoba por los insultos recibidos á su partida; quien pretendía que era una invención del cardenal Richelieu para despoblar á Milán y apoderarse sin trabajo de la ciudad; otros, por último, y no puede hallarse la razón de esto, designaban como autor al conde de Collalto, de Vallenstein, á éste ó á aquel noble milanés. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap31-n90" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_15534" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_15564">No faltaban también, según llevamos dicho, algunos que no veían en aquel hecho más que una refinada maldad, atribuyéndolo á los estudiantes, á los señores, á los oficiales, que se fastidiaban en el sitio de Casal. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap31-n91" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_15565" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_15601">El ver, pues, como habían temido, que no seguían directamente el contagio y una mortandad universal, fué por lo regular la causa de que el primer espanto se calmase por entonces, y que la cosa fuese ó pareciese quedar puesta en el olvido. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap31-n92" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_15602" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_15693">Aún existía un gran número de personas persuadidas de que aquello no era peste, y á causa de que tanto en el lazareto, como en la ciudad, sanaban algunos, se decía (los últimos argumentos de una opinión destruida por la evidencia, son siempre dignos de notarse), se decía por la plebe, y también por muchos médicos parciales, que á ser verdadera epidemia, todos los atacados habrían muerto. Para disipar todas las dudas, la junta de sanidad halló un expediente proporcionado á la necesidad, un modo de hablar á los ojos tal como las circunstancias podían reclamarlo ó sugerirlo. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap31-n93" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_15694" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_15741">En uno de los días festivos de la pascua de Pentecostés, los habitantes de la ciudad tenían la costumbre de concurrir al cementerio de S. Gregorio, situado en las afueras de la Puerta Oriental, con el objeto de rogar por los difuntos de la epidemia anterior que se hallaban enterrados en dicho paraje; y haciendo de la devoción un motivo de diversión y espectáculo, cada uno se adornaba del mejor modo posible. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap31-n94" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_15742" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_15753">Aquel mismo día había fallecido de la epidemia una familia entera. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap31-n95" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_15754" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_15797">En la hora de mayor concurrencia, en medio de las carrozas, de la gente de á caballo y de á pie, los cadáveres de la mencionada familia fueron conducidos de orden de la junta de sanidad en un carro, desnudos, hacia dicho cementerio, á fin de que la multitud pudiese ver en ellos las señales manifiestas y horrorosas del mal. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap31-n96" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_15798" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_15822">Un grito de horror y de espanto se elevaba por doquier pasaba el carro, un prolongado murmullo reinaba todavía después de su paso, y finalmente otro murmullo le precedía. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap31-n97" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_15823" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_15848">La peste ya fué más creída, pero además, ella misma trabajaba diariamente en probar su existencia, y aquella misma reunión debió contribuir no poco á propagarla. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap31-n98" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_15849" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_15903">Así, pues, en un principio nada de peste, absolutamente nada; estaba prohibido el pronunciar tan solo su nombre; luego eran fiebres pestilenciales; después, peste no, es decir, sí, pero se debía entender de cierto modo; no verdadera peste, sino una cosa á la cual no se le podía encontrar otro nombre. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap31-n99" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_15904" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_15939">Por último, ya lo era indudablemente y sin réplica, pero iba adherida otra idea, la de los envenenamientos y maleficios, la cual alteraba y desnaturalizaba la triste é incontestable realidad. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap31-n100" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_15940" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_15961">Creemos que no es necesario estar muy versados en la historia de las ideas y de las palabras, para ver que siempre han llevado el mismo camino. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap31-n101" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_15962" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_15997">Por fortuna, de esta especie é importancia no hay muchas que adquieran su evidencia á semejante precio, y á los males se pueden unir también terribles accesorios. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap31-n102" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_15998" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_16032">Se podría, sin embargo, tanto en las cosas pequeñas como en las grandes, evitar en gran parte este curso largo y tortuoso, adoptando el método propuesto hace ya algún tiempo de observar, escuchar, comparar y reflexionar, antes de hablar. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap31-n103" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_16033" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_16059">Pero el hablar es una cosa mucho más fácil ella sola que todas las demás juntas; y nosotros mismos, quiero decir, nosotros, los hombres en general, tenemos precisión de ser un poco indulgentes sobre ese punto. </note>
</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>