<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>CAPÍTULO NOVENO</title>
        <respStmt>
          <resp>Codifica automatizzata</resp>
          <persName xml:id="P1">Maria Levchenko</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <p>Scheda editoriale</p>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Imp. de Andrade y Escalante</publisher>
        <pubPlace>Mexico</pubPlace>
        <date>1858</date>
        <availability>
          <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <author>Alejandro Manzoni</author>
          <title>Los Desposados: Historia Milanesa del Siglo XVII</title>
          <editor>Angelini, Cesare</editor>
          <pubPlace>Mexico</pubPlace>
          <publisher>Imp. de Andrade y Escalante</publisher>
          <date>1858</date>
          <respStmt>
            <resp>Translated by</resp>
            <persName>Anonymous</persName>
          </respStmt>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>Introduzione, cap. 1-38</p>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="spanish_1858_cap9">
<p>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n1" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_10001" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_10026">El choque que recibió la proa de la barca al tocar la tierra, arrancó á Lucía de sus reflexiones. Después de haber enjugado en secreto sus lágrimas, alzó la cabeza como si despertase. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n2" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_10027" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_10052">Renzo salió el primero y dió la mano á Inés, la cual, habiendo salido á su vez la alargó á la hija, dando los tres tristemente las gracias al barquero. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n3" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_10053" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_10111">“¿De qué? respondió aquél; nosotros estamos en este mundo para ayudarnos mutuamente”; y retiró la mano casi con horror como si se le hubiese propuesto el cometer un robo, cuando Renzo trató de darle unas cuantas monedas que llevaba encima, y que había tomado aquella tarde con intención de regalárselas generosamente á D. Abundio, cuando éste le hubiese servido, aunque de mala gana. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n4" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_10112" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_10134">El carromato estaba dispuesto allí; el conductor saludó á las tres personas que esperaba, las hizo subir, dió una voz á los animales, acompañada de su correspondiente latigazo, y echó á andar. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n5" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_10135" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_10163">Nuestro autor no describe este viaje nocturno; calla el nombre del pueblo donde Fr. Cristóbal había dirigido á las dos mujeres, protestando también expresamente el no quererlo decir. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n6" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_10164" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_10175">El resto de la historia hace adivinar en seguida el motivo de todas estas reticencias. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n7" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_10176" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_10204">Las aventuras de Lucía en aquel paraje, se encuentran envueltas en una tenebrosa intriga de persona perteneciente á una familia, según parece, muy poderosa, en el tiempo que el autor escribía esto. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n8" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_10205" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_10239">Para dar cuenta de la extraña conducta de dicha persona en una circunstancia particular, se ha visto obligado á referir sucintamente su vida anterior, en donde la familia figura, como verá el que se tome la molestia de seguir leyendo. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n9" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_10240" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_10260">Pero lo que la circunspección del pobre historiador ha querido sustraer, nuestras diligencias nos lo han hecho encontrar en otra parte. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n10" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_10261" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_10325">Un historiador milanés que ha querido hacer mención de aquella misma persona no nombra, ni á ésta ni á su país; mas de éste dice, que era una villa antigua y noble, á la cual, para ser ciudad, no faltaba más que el nombre; dice en otra parte, que pasa por ella el Lambro, y en otra que en ella hay también un arcipreste. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n11" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_10326" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_10336">De la confrontación de estos datos, nosotros deducimos que no puede ser más que Monza. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n12" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_10337" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_10355">En el vasto tesoro de las inducciones eruditas, no creemos que ésta pueda ser de las más finas, pero sí de las más seguras. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n13" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_10356" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_10399">Nosotros podríamos también adelantar conjeturas muy fundadas con respecto al nombre de la familia; mas ya sea que la que sospechamos, se haya extinguido desde largo tiempo, nos parece que es mejor callar su nombre, para no correr el riesgo de perjudicar á quien quiera que éste sea, aunque haya muerto, y para dejar á los doctos algún objeto de examen. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n14" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_10400" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_10436">Nuestros viajeros llegaron pues, á Monza, poco después de salir el sol. El conductor paró delante de una hostería, y allí, como práctico del lugar y conocido del amo de la casa, hizo dar una habitación á los nuevos huéspedes, á la cual él mismo los acompañó. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n15" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_10437" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_10477">Después de dar gracias, Renzo intentó, sin embargo, hacerle aceptar algún dinero; mas él, así como el barquero, tenía á la vista otra recompensa más lejana, pero más abundante. Retiró las manos lo mismo que aquél, y como escapándose, corrió á cuidar de sus animales. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n16" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_10478" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_10548">Después de una tarde como la que hemos descrito, y una noche como cada uno puede imaginarse, pasada en gran parte en dolorosos pensamientos, con la incesante sospecha de algún encuentro desagradable, al soplo de una pequeña brisa de otoño, y entre los repetidos vaivenes de un carruaje incómodo que sacudía impolíticamente el espíritu de nuestros viajeros, apenas empezaron á sentirse amagados del sueño, les pareció muy dulce el acostarse sobre un pavimento que no se movía, en una habitación segura, cualquiera que ella fuese. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n17" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_10549" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_10572">Cenaron frugalmente, según permitía la penuria de las circunstancias y los medios escasos en proporción de las contingencias anexas á un porvenir incierto y á su poco apetito. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n18" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_10573" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_10594">Pasó por la mente de los tres el banquete que dos días antes esperaban tener, y cada uno á su vez lanzó un gran suspiro. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n19" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_10595" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_10626">Renzo hubiera querido detenerse allí, á lo menos todo el día, ver sus damas instaladas, rendirles sus primeros servicios; mas el padre había recomendado á éstas que lo enviasen súbitamente á su destino. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n20" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_10627" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_10664">Ellas alegaron estas órdenes y otras cien razones; que la gente haría conversación de ello; que la separación más retardada sería más dolorosa; que él podría venir pronto á dar y recibir noticias, en virtud de todo lo cual el joven se decidió á marchar. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n21" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_10665" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_10677">Concertaron como pudieron el modo de volverse á ver lo más pronto que fuese posible. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n22" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_10678" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_10704">Lucía no ocultó las lágrimas; Renzo apenas detuvo las suyas, y estrechando fuertemente la mano á Inés, dijo con voz ahogada: “Hasta la vista”, y partió. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n23" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_10705" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_10736">Las mujeres se hubieran hallado muy perplejas, á no ser por su buen conductor, que tenía orden de guiarlas al convento de capuchinos, y de darles cualquier otro auxilio que pudiesen necesitar. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n24" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_10737" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_10754">Se encaminaron, pues, con él al citado convento, el cual, como ya sabemos, estaba á pocos pasos distante de Monza. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n25" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_10755" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_10776">Habiendo llegado á la puerta, el conductor tiró de la cuerda de la campanilla; hizo llamar al padre guardián; éste apareció en seguida en el umbral de la puerta, y recibió la carta. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n26" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_10777" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_10783">— ¡Oh, Fr. Cristóbal! dijo reconociendo la letra. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n27" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_10784" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_10800">El tono de voz y los movimientos de su rostro indicaban claramente que pronunciaba el nombre de un gran amigo. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n28" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_10801" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_10857">Conviene, pues, decir, que nuestro buen Cristóbal había en aquella carta recomendado á las mujeres muy ardientemente, y referido sus aventuras con mucho sentimiento, porque el guardián daba de cuando en cuando muestras de sorpresa é indignación, y alzando los ojos del papel, los fijaba sobre las mujeres con cierta expresión de piedad é interés. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n29" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_10858" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_10879">Habiendo concluido de leer, permaneció algún tiempo meditando, después de lo cual dijo para sí: “No hay más que la señora... si la señora quiere tomarse este empeño”... </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n30" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_10880" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_10931">En seguida, habiendo llamado aparte á Inés, la condujo á una pequeña plaza que había delante del convento, le hizo algunas preguntas, á las cuales ella satisfizo, y volviéndose hacia Lucía, dijo á ambas: “Señoras mías, yo probaré, y espero poderos encontrar un asilo más que seguro, más que honroso, hasta que Dios haya provisto á vuestra seguridad de otra manera mejor. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n31" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_10932" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_10935">¿Queréis venir conmigo?”. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n32" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_10936" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_10954">Las mujeres dieron á entender respetuosamente que sí, y el fraile continuó: “Bien, os conduciré al momento al monasterio de la señora. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n33" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_10955" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_10994">Seguidme, sin embargo, á algunos pasos de distancia, porque la gente se deleita en hablar mal, y Dios sabe cuántas bellas suposiciones se harían si se viese al padre guardián por la calle con una hermosa joven... quiero decir, con mujeres”. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n34" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_10995" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_10998">Así diciendo, echó á andar. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n35" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_10999" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_11032">Lucía se ruborizó; el conductor sonrió mirando á Inés, la cual no podía contenerse de hacer otro tanto, y los tres se pusieron en marcha cuando el fraile hubo tomado la delantera sobre ellos, conservándose siempre á la distancia de diez pasos detrás de aquél. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n36" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_11033" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_11050">Las mujeres entonces preguntaron al conductor lo que no se habían atrevido á preguntar al padre guardián; esto es, quién era la señora. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n37" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_11051" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_11064">— La señora, respondió aquél, es una monja, pero no una monja como las demás. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n38" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_11065" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_11232">No es que sea la abadesa ni la priora, pues aún, según se dice, es una de las más jóvenes; mas ella es de la costilla de Adán, y sus antepasados eran gentes poderosas venidas de España, siendo ellos los que mandan aquí, y por esto la llaman la señora, para significar que es una gran dama; y todo el país la llama así porque dicen que en ese monasterio no han visto nunca una persona semejante; y sus parientes, aun hoy día, disfrutan de un alto rango allá en Milán, y son de aquellos que siempre tienen razón, y en Monza todavía más; porque su padre, aunque no permanece en el pueblo, es el principal del país; de ahí viene que ella hace cuanto le acomoda en el monasterio, y aun la misma gente de fuera le manifiesta un gran respeto: si se encarga de algún negocio, logra siempre el fin que se propone, por lo cual, si ese buen religioso consigue el poneros en sus manos, os puedo decir que estaréis tan seguras como sobre el altar. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n39" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_11233" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_11299">Cuando el fraile hubo llegado á la puerta de la villa, flanqueada entonces de un vetusto torreón medio arruinado y de los restos de un antiguo castillo derruido también, que acaso algunos de mis lectores pueden acordarse de haber visto en pie, el guardián se paró y se volvió á mirar si los demás lo seguían; en seguida se encaminó al monasterio, al cual, habiendo llegado, se detuvo de nuevo al umbral, aguardando á la pequeña tropa. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n40" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_11300" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_11334">Suplicó al conductor, que dentro de un par de horas volviese á saber la contestación; éste lo prometió, y se separó de las mujeres, que le abrumaron dándole las más expresivas gracias y mil encargos para el padre Cristóbal. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n41" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_11335" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_11361">El guardián hizo entrar á la madre y á la hija en el primer claustro del monasterio; las introdujo en la habitación de la portera, y se dirigió solo á pedir la gracia. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n42" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_11362" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_11394">Después de algún tiempo volvió sumamente gozoso á decirlas que le siguieran; ya era hora, porque la madre y la hija no sabían cómo librarse de las preguntas de la portera. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n43" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_11395" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_11410">Atravesando un segundo claustro, hizo algunas advertencias á las mujeres sobre el modo de conducirse con la señora. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n44" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_11411" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_11425">“Está perfectamente dispuesta en favor vuestro, dijo, y os puede dispensar todo el bien que quiera. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n45" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_11426" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_11448">Sed humildes y respetuosas, responded con sinceridad á las preguntas que os haga, y cuando no seáis interrogadas, dejadme á mí”. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n46" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_11449" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_11481">Entraron en una pieza baja, desde la cual se pasaba al locutorio. El guardián, antes de poner los pies en él, señalando la puerta, dijo en voz baja á las mujeres: “Allí está”, como para recordarlas las advertencias que les había hecho. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n47" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_11482" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_11553">Lucía, que no había visto jamás un monasterio, cuando estuvo en el locutorio echó una mirada en torno suyo buscando á la señora para saludarla; y no viendo á nadie, permanecía como encantada; pero viendo al padre é Inés que se dirigían hacia un ángulo de la estancia, los siguió, miró por aquel lado y vió una ventana de forma singular, con dos reforzadas y espesas rejas de hierro, distantes un palmo la una de la otra, y detrás de ellas una religiosa en pie. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n48" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_11554" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_11577">Su aspecto, que podía denotar unos 25 años, manifestaba á primera vista una gran belleza, pero una belleza fatigada y marchita. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n49" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_11578" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_11642">Un velo negro, suspendido y colocado horizontalmente sobre su cabeza, caía por ambos lados algún tanto separado del rostro; bajo dicho velo, una blanquísima tira de lienzo ceñía hasta la mitad su frente de distinta, pero no de inferior blancura; una segunda tira, cuidadosamente plegada, circundaba su rostro y terminaba bajo la barba, formando la toca, que se extendía hasta el pecho y cubría el escote de su negra saya. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n50" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_11643" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_11664">Mas aquella frente se arrugaba con frecuencia, como por una contracción nerviosa, y entonces dos negras cejas se fruncían con rápido movimiento. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n51" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_11665" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_11760">Dos ojos, negros también, se clavaban á veces en el semblante de las personas con aire de soberbio examen; otras se inclinaban apresuradamente, como para evitar que leyesen en ellos sus pensamientos: en ciertos instantes, un atento observador hubiera sacado en consecuencia que solicitaban afecto, correspondencia, piedad; otras veces hubiera creído sorprender la revelación instantánea de un odio inveterado y comprimido, un no sé qué de feroz y amenazador; cuando estaban fijos, inmóviles y distraídos, algunos hubieran encontrado un orgulloso fastidio, y otros, por último, hubieran podido sospechar el trabajo de una idea oculta, de una preocupación familiar al ánimo, más fuertes que las imágenes de los objetos presentes, y que ella no podía vencer. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n52" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_11761" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_11779">Sus mejillas, de una palidez extremada, descendían con delicado y gracioso contorno, pero sensiblemente alterado y consumido por una lenta extenuación. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n53" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_11780" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_11807">Sus labios, aunque apenas teñidos de un débil sonrosado, resaltaban, sin embargo, en medio de aquella palidez; y sus movimientos eran como los de los ojos, súbitos, vivos, llenos de expresión y de misterio. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n54" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_11808" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_11839">La grandeza bien formada de la persona desmerecía al lado de sus maneras, ó aparecía desfigurada con ciertos movimientos repentinos, irregulares y demasiado resueltos para una mujer, mucho más para una monja. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n55" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_11840" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_11903">En el vestir mismo había algo de estudiado ó negligente que anunciaba una religiosa de un carácter particular. Llevaba el talle ajustado con cierta coquetería, y de su toca salía cayendo sobre una de las sienes, la punta de un rizo de negros cabellos, lo cual demostraba ú olvido ó desprecio de la regla, que prescribía tenerlos siempre cortados, del mismo modo que se había verificado en la ceremonia de la profesión. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n56" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_11904" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_11952">Estas circunstancias no hacían ninguna impresión en el ánimo de las dos mujeres, no acostumbradas á distinguir una religiosa de otra; y el padre guardián, que no era la primera vez que veía á la señora, estaba ya habituado, como tantos otros, á aquel extraño no sé qué que aparecía tanto en su persona como en sus maneras. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n57" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_11953" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_12023">Permanecía aquélla, según hemos dicho, de pie junto á la reja, en la cual apoyaba lánguidamente una mano, entreteniéndose en pasar sus blancos dedos por los claros que formaba, y observando á Lucía que se acercaba confusa. — Reverenda madre é ilustrísima señora, dijo el guardián con la cabeza baja y la mano puesta sobre el pecho: He aquí la pobre joven por la cual me habéis hecho esperar vuestra poderosa protección, y he ahí también la madre. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n58" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_12024" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_12059">Las dos presentadas hicieron grandes reverencias; la señora hizo con la mano señal de basta, y dijo volviéndose al padre: “Es una fortuna para mí el poder hacer una cosa que sea agradable á nuestros buenos amigos los padres capuchinos. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n59" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_12060" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_12081">Pero, continuó, referidme más extensamente el caso de esta joven, á fin de ver mejor lo que yo pueda hacer por ella”. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n60" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_12082" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_12088">Lucía se sonrojó y bajó la cabeza. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n61" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_12089" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_12122">— Debéis saber, reverenda madre... empezaba á decir Inés; mas el guardián con una mirada le cortó la palabra, y repuso: “Esta joven, ilustrísima señora, me ha sido recomendada, según he dicho, por uno de nuestros hermanos. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n62" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_12123" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_12158">Ella se ha visto obligada á salir de su pueblo natal para sustraerse á graves peligros, y necesita por algún tiempo de un asilo en el cual pueda vivir desconocida, y en donde nadie se atreva á venir á turbarla. Cuando así...”. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n63" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_12159" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_12163">— ¿Qué peligros son ésos? interrumpió la señora. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n64" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_12164" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_12189">Por favor, padre guardián, no me digáis las cosas de un modo tan enigmático; ya sabéis que á nosotras las monjas nos gusta siempre saberlo todo minuciosamente. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n65" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_12190" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_12205">— Son peligros, replicó el guardián, que apenas deben indicarse ligeramente á los castísimos oídos de la reverenda madre... </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n66" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_12206" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_12214">— ¡Oh! ciertamente, dijo con prontitud la señora, ruborizándose algún tanto. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n67" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_12215" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_12216">¿Era acaso pudor? </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n68" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_12217" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_12250">El que hubiese observado la rápida expresión de despecho que acompañaba aquel rubor, hubiera podido dudar de él, tanto más, si lo hubiese comparado con el que, de cuando en cuando, se esparcía por las mejillas de Lucía. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n69" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_12251" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_12319">— Bastará decir, prosiguió el guardián, que un caballero prepotente... (no todos los grandes de la tierra se sirven de los dones de Dios para gloria suya y en favor del prójimo, como lo hace vuestra señora ilustrísima); un caballero prepotente, después de haber perseguido con indignas lisonjas por algún tiempo á esta joven, viendo que eran inútiles, ha tenido valor de perseguirla abiertamente y con violencia, de modo que la infeliz se ha visto reducida á huir de su casa. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n70" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_12320" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_12331">— Acercaos, joven, dijo la señora á Lucía, haciéndole una seña. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n71" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_12332" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_12351">Sé que el padre guardián es persona verídica; pero nadie puede estar mejor informada que vos en este negocio. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n72" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_12352" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_12374">Vos sois la única que podéis decir si el tal caballero es un perseguidor, y Lucía obedeció súbitamente. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n73" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_12375" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_12410">Una pregunta sobre semejante materia, aunque hubiese sido hecha por una persona de igual clase que la suya, la hubiera embarazado algo; proferida por aquella señora, con cierto aire de duda maligna, le quitó todo el valor para contestar. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n74" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_12411" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_12422">“Señora... reverenda madre”... balbuceó, y no daba indicios de decir más. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n75" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_12423" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_12481">En esto, Inés se creyó autorizada para ir á su auxilio, como la que después de ella era ciertamente la que estaba mejor informada. — Ilustrísima señora, dijo; yo puedo dar fe de que mi hija, que está aquí presente, odiaba á aquel caballero, como el diablo al agua bendita; quiero decir, el diablo era él; mas espero me perdonaréis si hablo mal, porque nosotros somos gente á la buena de Dios. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n76" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_12482" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_12552">El hecho es, que esta pobre muchacha estaba prometida á un joven de nuestra clase, muy temeroso de Dios y bien establecido; y si el señor cura hubiese sido un poco más hombre de lo que... vamos, yo me entiendo... sé que hablo de un religioso; mas el padre Cristóbal, amigo del padre guardián, y religioso á la par que él, es una persona sumamente caritativa, y si estuviera aquí, podría atestiguar... </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n77" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_12553" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_12594">— Estáis muy pronta á responder sin ser preguntada, interrumpió la señora con un aire tan altanero é iracundo, que casi la hizo aparecer deforme: Guardad silencio; ya sé yo que los padres tienen siempre una respuesta que dar en nombre de los hijos. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n78" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_12595" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_12614">Inés, sobremanera mortificada, echó á Lucía una mirada que significaba: mira lo que me sucede por ser tú tan apocada. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n79" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_12615" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_12642">El guardián hacía señas á la joven, mirándola y moviendo la cabeza, para hacerla entender que aquél era el momento de arrojar la pereza y de no dejar mal á la pobre madre. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n80" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_12643" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_12656">— Reverenda señora, dijo Lucía, cuanto ha dicho mi madre es la pura verdad. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n81" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_12657" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_12672">El joven que me obsequiaba, y al decir esto se sonrojó extraordinariamente, le escogí voluntariamente. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n82" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_12673" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_12688">Perdonad si me atrevo á hablar así, pero lo hago para que no forméis mal concepto de mi madre. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n83" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_12689" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_12705">En cuanto á aquel caballero (que Dios lo perdone), preferiría morir más bien, antes que caer en sus manos. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n84" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_12706" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_12754">Si vos nos dispensáis la caridad de ponernos en seguridad, ya que nos vemos reducidas al extremo de pedir un asilo y de incomodar á las gentes honradas (hágase, sin embargo, la voluntad de Dios), estad cierta, señora, que nadie podrá rogar, por vos más de corazón que nosotras, pobres mujeres. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n85" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_12755" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_12797">— Os creo, dijo la señora con dulce acento; pero tendré un placer en oiros á vos sola; no porque tenga necesidad de otras aclaraciones ni de otros motivos para servir al padre guardián, añadió repentinamente volviéndose hacia él, con una estudiada complacencia. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n86" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_12798" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_12816">Asimismo, prosiguió, ya lo he pensado, y he aquí hasta ahora lo que me parece que se podrá hacer mejor. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n87" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_12817" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_12848">La portera del monasterio ha casado hace pocos días á su última hija: estas mujeres podrán ocupar la habitación que aquélla ha dejado, y suplir los pequeños servicios que hacía. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n88" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_12849" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_12899">Verdaderamente... y aquí hizo seña al padre guardián de que se acercase á la reja, y continuó en voz baja: verdaderamente, atendida la escasez del año, no se pensaba en reemplazar á aquella joven; mas yo hablaré á la madre abadesa, y una palabra mía... sobre el deseo del padre guardián... en fin, doy la cosa por hecha. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n89" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_12900" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_12925">El guardián empezaba á dar gracias; mas la señora le interrumpió: no hay necesidad de tantas ceremonias; yo también, en un caso igual, en una necesidad, sabré recurrir á los padres capuchinos... </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n90" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_12926" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_12949">Al fin, continuó con una sonrisa en la cual se traslucía un no sé qué de irónico y amargo; al fin, ¿no somos nosotros hermanos y hermanas? </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n91" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_12950" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_12988">Dicho esto llamó á una hermana lega (dos de las cuales estaban por una singular distinción destinadas á su servicio particular), y le ordenó que advirtiese de todo á la abadesa, y tomase luego las medidas oportunas con la portera y con Inés. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n92" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_12989" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_12996">Despachó á ésta, despidió al guardián, y retuvo á Lucía. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n93" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_12997" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_13016">El guardián acompañó á Inés hasta la puerta, dándola nuevas instrucciones, y se fué á preparar la carta en la que debía dar cuenta de todo á su amigo Cristóbal. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n94" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_13017" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_13048">“Esa señora es muy aturdida, pensaba entre sí mientras caminaba; pero por otro lado muy curiosa; mas sabiendo entender su flaco, se le obliga á hacer todo lo que se quiere. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n95" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_13049" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_13061">Mi buen Cristóbal no esperará ciertamente que le haya servido tan bien y tan pronto. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n96" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_13062" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_13078">¡Qué hombre tan de bien! No hay remedio; es indispensable que se meta siempre en alguna intriga; pero lo hace para bien. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n97" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_13079" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_13109">Es una fortuna para él que esta vez haya encontrado un amigo, el cual sin tanto estrépito, sin tanto aparato y sin tantos trabajos, haya conducido el negocio á buen puerto, en un abrir y cerrar de ojos. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n98" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_13110" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_13126">Mi amigo Cristóbal quedará satisfecho, y comprenderá al fin, que nosotros también somos buenos para algo”. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n99" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_13127" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_13215">La señora, que en presencia de un capuchino de edad provecta había estudiado sus movimientos y sus palabras, quedando después sola con una joven aldeana sin experiencia, no pensaba en contenerse tanto; y sus discursos llegaron á ser poco á poco tan extravagantes, que en vez de referirlos, creemos más oportuno el contar sucintamente la historia precedente de esa mujer infortunada; pero sólo lo haremos de lo que es absolutamente indispensable para explicar lo que en ella hemos notado de misterioso y extraordinario, y para hacer comprender los motivos de su conducta en los hechos que luego referiremos. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n100" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_13216" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_13234">Era la hija menor del príncipe ***, poderoso caballero milanés, que podía contarse entre los más opulentos de la ciudad. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n101" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_13235" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_13275">Mas la alta opinión que tenía de su título, le hacía aparecer sus recursos apenas suficientes y aun escasos para sostener su decoro; y todo su cuidado era conservarlo, á lo menos en cuanto dependía de él, con el objeto de que viniesen á recaer á una sola mano. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n102" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_13276" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_13323">La historia no dice expresamente cuántos hijos tenía; sólo da á entender, que había destinado al claustro todos los segundogénitos de uno y otro sexo, para dejar intacta su fortuna al primogénito, destinado á conservar la familia, á procrear hijos para atormentarse y atormentarlos como su padre. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n103" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_13324" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_13341">Nuestra infortunada estaba aún en las entrañas de su madre, cuando su suerte se veía ya fijada irrevocablemente. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n104" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_13342" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_13366">Quedaba tan sólo decidir si sería religioso ó religiosa; decisión por la cual era necesario, no su consentimiento, sino su presencia. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n105" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_13367" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_13397">Cuando vino al mundo, el príncipe su padre, queriendo darla un nombre que revelase inmediatamente la idea del claustro, y que hubiese sido llevado por una santa de encumbrada jerarquía, se la puso por nombre Gertrudis. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n106" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_13398" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_13439">Muñecas, vestidas de monjas, fueron los primeros juguetes que se le pusieron entre manos; después estampitas que representaban monjas, cuyos regalos iban siempre acompañados de grandes recomendaciones para que los trataran bien, como cosa preciosa, y siempre con la siguiente interrogación afirmativa: es hermoso, ¿eh? </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n107" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_13440" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_13480">Cuando el príncipe, la princesa, ó el pequeño príncipe, el solo hijo varón que había sido criado en la casa, querían alabar la buena figura de la niña, parecía que no encontraban modo de expresar bien su idea, sino por medio de estas palabras: “¡Qué madre abadesa tan hermosa!”. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n108" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_13481" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_13490">Sin embargo, nadie le dijo jamás directamente: “Tú debes hacerte monja”. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n109" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_13491" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_13505">Ésta era una idea sobreentendida y tocada como por incidencia en todas las conversaciones que miraban á su porvenir. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n110" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_13506" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_13551">Si alguna vez la pequeña Gertrudis se abandonaba á algún pequeño movimiento de impaciencia ó altanería, al cual su índole la arrastraba muy fácilmente, “Eres una chiquilla, se le decía: estas maneras no te convienen; cuando seas madre abadesa, entonces tratarás las gentes á la baqueta, y lo revolverás todo de arriba abajo”. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n111" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_13552" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_13627">Otras veces el príncipe, reprendiéndola ciertas maneras demasiado libres y familiares, á las cuales ella se abandonaba también con igual facilidad, “¡Eh! ¡eh! le decía; éstos no son los ademanes de una persona de tu rango: si quieres que un día se te respete como es debido, aprende con anticipación á ser más reservada; acuérdate que debes ser, en todas las cosas, la primera del convento; porque la sangre se lleva por todas partes adonde uno va”. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n112" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_13628" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_13660">Todas las conversaciones estampaban en el cerebro de la niña la idea implícita que ella debía ser religiosa; mas las que venían de su padre, producían más efecto que todas las demás juntas. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n113" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_13661" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_13704">El continente del príncipe era habitualmente el de un amo austero; mas cuando se trataba del futuro estado de sus hijos, se traslucía en su rostro y en todas sus palabras una fijeza de resolución, una recelosa envidia de mando que imprimía el sentimiento de una fatal necesidad. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n114" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_13705" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_13734">Á los seis años, Gertrudis fué colocada para su educación, y para prepararla á la vocación que se le había impuesto, en el convento en que la hemos visto. La elección del lugar no fué sin designio. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n115" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_13735" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_13780">El buen conductor de las dos mujeres ha dicho que el padre de la señora ocupaba en Monza el primer lugar. Añadiendo este testimonio, cualquiera que sea su valor, con algunas otras indicaciones que el anónimo deja escapar aturdidamente por unas partes y otras, nosotros podemos fácilmente dar por hecho que aquél era el señor feudal de dicho país. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n116" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_13781" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_13818">Fuese lo que fuese, él gozaba allí de una autoridad grandísima; y pensó que en aquel paraje, mejor que en otro alguno, su hija sería tratada con aquella distinción y miramientos que podrían seducirla y dirigirla á elegir aquel convento para su perpetua morada. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n117" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_13819" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_13891">No se engañaba: la abadesa y algunas otras religiosas intrigantes que tenían, como se suele decir, la sartén por el mango, se alegraron al ver que se les ofrecía un apoyo tan útil en todas circunstancias y tan honroso en todos los momentos; aceptaron la proposición con expresiones de reconocimiento, y correspondieron á las intenciones que el príncipe había dejado traslucir sobre la colocación estable de la hija, intenciones que por otra parte estaban muy de acuerdo con sus intereses. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n118" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_13892" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_13950">Apenas hubo entrado Gertrudis en el convento, fué llamada por antonomasia la señorita; se la dió el primer puesto en la mesa y en el dormitorio; su conducta servía como modelo á sus compañeras; se la prodigaban caricias sin fin, pero éstas sazonadas con esa familiaridad un poco respetuosa que tanto agrada á los niños, cuando la encuentran en aquellos que tratan á los demás con un tono habitual de superioridad. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n119" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_13951" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_14025">Esto no quería decir que todas las monjas estuviesen conjuradas para hacer caer á la pobre joven en el lazo; había muchas sencillas y ajenas á toda especie de intrigas, á quienes la idea de sacrificar una hija á miras interesadas inspiraba horror; pero éstas, enteramente aplicadas á sus ocupaciones particulares, unas no se apercibían bien de aquellos manejos, otras no distinguían lo que tenían de malo; algunas se abstenían de hacer un escrupuloso examen, y otras también guardaban silencio por no escandalizar inútilmente. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n120" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_14026" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_14071">Alguna, por último, acordándose de haber sido con semejantes artificios conducida á aquello de lo cual estaba ya arrepentida, se compadecía de la pobrecilla inocente, y se consolaba haciéndola tiernas y melancólicas caricias; mas ella estaba bien lejos de sospechar que allí se ocultase algún misterio, y el negocio seguía su camino. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n121" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_14072" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_14088">Habría caminado hasta el fin, si Gertrudis hubiera sido la única niña en aquel monasterio. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n122" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_14089" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_14103">Mas entre sus compañeras de educación, había algunas que no ignoraban que ellas estaban destinadas á casarse. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n123" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_14104" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_14148">La pequeña Gertrudis, nutrida con la idea de su superioridad, hablaba pomposamente de sus destinos futuros de abadesa, de princesa del monasterio; quería á todo trance para todas las demás ser un objeto de envidia, y veía con admiración y con despecho que algunas de ellas no hacían ningún caso. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n124" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_14149" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_14186">Á las imágenes majestuosas, pero frías y circunscritas, que puede suministrar la primacía en un convento, aquéllas oponían las imágenes variadas y brillantes del mundo, de bodas, de banquetes, de bailes, de festines, de partidas de campo, de magníficos trajes, de carrozas. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n125" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_14187" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_14211">Estas imágenes causaron en el cerebro de Gertrudis aquel movimiento, aquella efervescencia que produciría un gran canastillo de flores cogidas recientemente, colocado delante de un enjambre de abejas. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n126" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_14212" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_14255">Los padres y los maestros habían cultivado y aumentado en ella la natural vanidad para hacerla amar el claustro; mas cuando esta pasión fué excitada por ideas tanto más homogéneas para ella, se lanzó con un ardor mucho más vivo cuanto que era muy espontáneo. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n127" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_14256" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_14327">Para no quedar debajo de sus compañeras, y para condescender al mismo tiempo con su nuevo genio, respondía que al fin de la jornada nadie podría ponerse el velo sobre la cabeza sin su consentimiento; que también ella podía casarse, habitar un palacio y gozar de las delicias del mundo, mejor que todas las demás; que lo podía con tal que lo quisiese, que lo quería, y ella lo quería en efecto. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n128" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_14328" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_14362">La idea de la necesidad de su consentimiento, que hasta entonces había permanecido como desapercibida y amortiguada en un ángulo de su mente, se desenvolvió y se mostró con toda su importancia. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n129" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_14363" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_14377">Ella la llamaba á cada momento en su auxilio, para gozarse tranquilamente con las imágenes de un porvenir agradable. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n130" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_14378" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_14423">Sin embargo, dentro de esa idea siempre aparecía infaliblemente otra, á saber, que aquel consentimiento trataba de negarlo al príncipe su padre, el cual tenía ya ó manifestaba tenerlo por dado; y á este pensamiento, el ánimo de la hija estaba bien lejos de gozar de la seguridad que ostentaban sus palabras. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n131" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_14424" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_14448">Se comparaba entonces á sus compañeras, que estaban de otro muy diverso, seguras de su porvenir, y experimentaba así la envidia que desde un principio había querido inspirarlas. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n132" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_14449" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_14530">Envidiándolas, aborrecía; algunas veces su odio se exhalaba en desprecios, en burlas, en palabras picantes; otras, la uniformidad de las inclinaciones y de las esperanzas la apaciguaba y hacía nacer una intimidad aparente y pasajera; otras veces, queriendo gozar entretanto de alguna cosa real y presente, se complacía con las preferencias que la dispensaban, y hacía sentir su superioridad á las demás; otras, finalmente, no pudiendo tolerar la soledad de sus temores y deseos, iba llena de bondad á buscarlas, casi para implorar benevolencia, consejos, valor. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n133" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_14531" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_14580">En medio de estas deplorables luchas consigo misma y con las demás, había pasado la infancia y entraba en esa edad tan crítica, en la cual parece que se introduce en el alma una especie de misterioso poder que excita, embellece, vigoriza todas las inclinaciones, todas las ideas, y alguna vez las trasforma ó las hace tomar un curso imprevisto. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n134" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_14581" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_14628">Lo que Gertrudis hasta entonces había visto con placer más distintamente en aquellos sueños del porvenir, era el esplendor y la pompa eterna; un cierto no sé qué de muelle y afectuoso que desde un principio se había difundido ligeramente y estaba envuelto en la oscuridad, comenzó luego á desplegarse y á sobresalir en su fantasía. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n135" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_14629" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_14695">En la parte mas recóndita de su espíritu se formaba una especie de retiro; allí se refugiaba contra los objetos presentes, acogía ciertos personajes caprichosamente, compuestos de confusos recuerdos de la infancia, de lo poco que podía entrever del mundo exterior, de las ideas que le habían revelado los discursos de sus compañeras; conversaba á solas con ellas, las hablaba y contestaba en su nombre; daba órdenes y recibía homenajes de todas clases. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n136" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_14696" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_14742">De cuando en cuando los pensamientos de religión venían á turbar aquellas brillantes y cansadas fiestas; pero la religión, tal como se la habían enseñado á nuestra infortunada niña, y como ella la había comprendido, lejos de proscribir el orgullo, lo santificaba y lo proponía como un medio de obtener la felicidad terrestre. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n137" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_14743" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_14757">Privada de este modo de su esencia, no era ya la religión, sino un vano fantasma como los demás. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n138" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_14758" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_14816">En los intervalos, en los cuales ese fantasma ocupaba el primer lugar y tomaba colosales dimensiones en la imaginación de Gertrudis, la infeliz, abrumada de ciertos temores y comprimida por una confusa idea de deberes, se imaginaba que su repugnancia al claustro y la resistencia á las insinuaciones de sus mayores acerca de la elección de estado, era un crimen, prometiendo en su interior expiarlo, encerrándose voluntariamente en el claustro. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n139" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_14817" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_14881">Era de ley que una joven no podía ser admitida religiosa, sin haber sido examinada antes por un eclesiástico, llamado el vicario de las monjas, ó de otro delegado al efecto, á fin de que constase que obraba libre y espontáneamente, y dicho examen no podía tener lugar sino un año después de haber expuesto aquélla su deseo al vicario por medio de una súplica por escrito. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n140" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_14882" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_14920">Las religiosas que habían tomado el triste encargo de hacer que Gertrudis se obligase para siempre con el menor conocimiento posible acerca de lo que hacía, escogieron uno de los momentos que hemos descrito, para hacerla copiar y firmar semejante súplica. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n141" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_14921" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_14962">Á fin de inducirla mas fácilmente á ello, no dejaron de decirla y repetirla que finalmente no era más que una mera formalidad, la cual (y esto era cierto), no podía tener efecto sino por otros actos posteriores que dependían de su voluntad. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n142" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_14963" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_14982">Con todo eso, la súplica no había acaso llegado aún á su destino, cuando Gertrudis estaba ya arrepentida de haberla firmado. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n143" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_14983" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_15000">Se arrepentía de su ligereza, pasando así los días y los meses en una incesante lucha de opuestos sentimientos. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n144" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_15001" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_15024">Tuvo largo tiempo oculto á sus compañeras aquel paso, ya por temor de manifestar sus contradicciones, ya por vergüenza de publicarlas. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n145" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_15025" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_15036">El deseo de aliviar su corazón y de encontrar consejos y valor, venció por último. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n146" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_15037" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_15065">Había también otra ley, por la que una joven no podía ser admitida al examen de la vocación, sino después de haber vivido á lo menos por espacio de un mes, fuera del monasterio donde había sido educada. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n147" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_15066" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_15110">El año que debía seguirse á la súplica había ya trascurrido, y Gertrudis fué advertida que dentro de poco se la sacaría del monasterio y sería conducida á la casa paterna para permanecer el expresado mes, y dar todos los pasos necesarios al cumplimiento de la obra, que de hecho había ya empezado. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n148" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_15111" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_15149">El príncipe y el resto de la familia, miraban ya el negocio como una cosa segura y concluida; mas la joven tenia otro proyecto: en vez de dar los demás pasos, pensaba en el modo de hacer retroceder el primero. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n149" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_15150" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_15170">En tales angustias, trató de abrir su corazón á una de sus compañeras, muy franca y dispuesta siempre á dar consejos resueltos. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n150" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_15171" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_15197">Ésta sugirió á Gertrudis la idea de informar á su padre por medio de una carta, acerca de su nueva resolución, ya que no tenía el suficiente ánimo para lanzar en su cara un no quiero. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n151" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_15198" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_15221">Y porque los pareceres gratuitos son muy raros en este mundo, la consejera hizo pagar éste á Gertrudis, haciendo burla de su apocamiento. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n152" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_15222" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_15241">La carta fué arreglada entre cuatro ó cinco confidentes, escrita de oculto, y recapitulada con muchos y estudiados artificios. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n153" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_15242" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_15306">Gertrudis estaba con grande ansiedad, esperando una contestación que no vino, á no ser que algunos días después la abadesa la hizo ir á su celda, y con aire de misterio, de disgusto y compasión, le indicó, de una manera ambigua, la gran cólera del príncipe, acerca de una falta que ella había cometido, dándola á entender, sin embargo, que portándose bien, podía esperar que todo sería olvidado. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n154" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_15307" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_15316">La joven lo entendió, y no se atrevió á preguntar más. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n155" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_15317" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_15324">Finalmente, llegó el día temido y deseado. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n156" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_15325" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_15365">Aunque Gertrudis supiese que iba á combatir, sin embargo, el salir del monasterio, el dejar aquellas paredes entre las cuales había permanecido encerrada por espacio de ocho años, el recorrer en carroza por la amena y verde campiña, el volver á ver la ciudad, la casa, fueron sensaciones llenas de una alegría tumultuosa. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n157" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_15366" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_15391">Respecto de la lucha, la infeliz, con la dirección de aquellas confidentes, había ya tomado sus medidas. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n158" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_15392" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_15423">“Ó me querrán obligar, pensaba, y yo me mantendré firme; seré humilde, respetuosa, pero no accederé; no se trata más que de no decir otro sí, y no lo diré. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n159" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_15424" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_15451">Ó lo tomarán por buenas, y entonces seré más buena que ellos; lloraré, suplicaré, los moveré á compasión; en fin, no pretendo otra cosa más que el no ser sacrificada”. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n160" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_15452" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_15466">Pero como sucede siempre con semejantes previsiones, no aconteció ni una cosa ni otra. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n161" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_15467" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_15495">Los días pasaban sin que su padre ni nadie le hablase de la súplica ni de la retractación, sin que se le hiciese ninguna proposición, ni con caricias ni con amenazas. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n162" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_15496" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_15508">Los padres estaban serios, tristes, duros con ella, sin decir nunca el porqué. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n163" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_15509" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_15544">Se comprendía solamente que la miraban como una culpable, como una persona indigna. Un misterioso anatema parecía pesar sobre ella y que la segregaba de la familia, dejándola únicamente que se reuniese á ella, el tiempo necesario para hacerla sentir su sujeción. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n164" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_15545" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_15561">Rara vez, y sólo á ciertas horas establecidas, era admitida á la compañía de sus padres y del primogénito. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n165" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_15562" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_15584">Entre los tres parecía que reinaba una gran confianza, la cual hacía más sensible y más doloroso el abandono en el cual dejaban á Gertrudis. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n166" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_15585" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_15616">Nadie le dirigía la palabra, y cuando se arriesgaba tímidamente á decir alguna cosa que no fuese necesario, ó no se hacía caso, ó no llegaba á obtener más que una respuesta acompañada de una mirada desdeñosa. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n167" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_15617" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_15667">Mas si no pudiendo sufrir un trato tan humillante y amargo, insistía y procuraba familiarizarse; si imploraba un poco de cariño, oía al mismo tiempo lanzar alguna palabra indirecta, pero clara acerca de la elección de estado. Se le hacía entender de una manera encubierta que éste era el medio mejor para reconquistar el afecto de la familia. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n168" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_15668" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_15714">Entonces Gertrudis, que no lo hubiera querido á semejante precio, veíase obligada á retroceder, á rehusar las primeras señales de benevolencia que tanto había deseado, á volver á tomar su misma posición de excomulgada; y para colmo de desdichas, con una cierta apariencia de maldad. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n169" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_15715" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_15741">Tales sensaciones de objetos presentes, hacían un doloroso contraste con aquellas risueñas visiones de las cuales Gertrudis tanto se había ocupado ya, y se ocupaba todavía en lo más recóndito de su corazón. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n170" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_15742" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_15766">Había esperado que en la espléndida y tan frecuentada casa de su padre, podría á lo menos gozar alguna cosa real de lo que había imaginado; mas se encontró del todo engañada. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n171" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_15767" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_15802">La clausura era estrecha como en el monasterio; no se hablaba jamás de paseos ni de diversiones, y una galería que daba de la casa á una iglesia contigua, quitaba hasta la ocasión de poner el pie en la calle. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n172" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_15803" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_15814">La sociedad era más triste, poco numerosa y menos variada que en el monasterio. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n173" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_15815" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_15839">Al menor anuncio de una visita, Gertrudis debía salir y retirarse á su estancia, para encerrarse con algunas antiguas criadas de la casa, con las cuales también comía todas las veces que había convites. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n174" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_15840" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_15916">Los servidores se uniformaban en las palabras y maneras, al ejemplo y á la intención de sus dueños; y Gertrudis, que por inclinación los hubiera tratado familiarmente y con ínfulas de señora, y que en el estado en el cual se encontraba hubiera recibido como un favor la menor señal de benevolencia, se bajaba hasta mendigarlas, no ganando más que un poco de humillación al verse correspondida con una indiferencia manifiesta, aunque acompañada de un ligero obsequio de formalidad. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n175" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_15917" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_15939">Sin embargo, ella percibió que á diferencia de los demás, un paje la trataba respetuosamente, y sentía por ella una compasión de un género particular. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n176" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_15940" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_15971">El continente de aquel joven era lo que Gertrudis había visto hasta entonces de más semejante al orden de cosas tan contemplado en su imaginación, pareciéndose en el aire y maneras á sus criaturas ideales. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n177" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_15972" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_16016">Poco á poco se descubrió en las maneras de la joven niña un cierto no sé qué de nuevo y extraordinario; una calma é inquietud distinta de la que solía; el aire de una persona que ha encontrado una cosa que le ocupa, que querría mirar á cada momento y no dejarla ver á los demás. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n178" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_16017" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_16055">Se la vigiló más que nunca, tanto que una mañana temprano fué sorprendida por una de las sirvientas que hemos citado, mientras estaba doblando á escondidas una carta, sobre la cual hubiera obrado mucho mejor no escribiendo nada. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n179" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_16056" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_16075">Después de un corto debate, la carta quedó en manos de la sirvienta, y de ésta pasó á las del príncipe. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n180" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_16076" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_16101">El terror de Gertrudis al rumor de los pasos de aquél, no se puede describir ni imaginar. En efecto, era su padre, estaba irritado, y ella se sentía culpable. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n181" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_16102" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_16126">Mas cuando lo vió aparecer con aquel ceño, con aquella fatal carta en la mano, hubiera querido estar cien brazas bajo de tierra. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n182" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_16127" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_16183">Las palabras no fueron muchas, pero sí terribles. No se le imponía más pena por el momento, que permanecer encerrada en la misma estancia, bajo la custodia de la mujer que había hecho el descubrimiento; mas esto no era más que un preludio, no más que una precaución del momento: se prometía, se dejaba entrever á su imaginación como una cosa vaga, un castigo futuro, misterioso, indeterminado, y sobre todo, más espantoso. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n183" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_16184" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_16208">El paje fué echado violentamente como era natural, y se le amenazó también con una corrección terrible si osaba hablar jamás lo mas mínimo respecto de lo sucedido. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n184" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_16209" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_16233">Al hacerle esta intimación, el príncipe le aplicó dos solemnes bofetones, para asociar á aquella aventura un recuerdo que pudiese quitar al joven toda tentativa de vanagloriarse de ella. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n185" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_16234" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_16257">Un pretexto cualquiera para cohonestar la despedida del paje, no era difícil de hallar; en cuanto á la hija, se dijo que estaba enferma. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n186" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_16258" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_16293">Ésta quedó con el corazón alterado, con la vergüenza, con el remordimiento, con el temor del porvenir, y con la sola compañía de aquella mujer á quien odiaba, como el testimonio de su culpa y la causa de su desgracia. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n187" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_16294" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_16323">Ésta detestaba también á su vez á Gertrudis, por la cual se hallaba reducida, sin saber por qué tiempo, á la enojosa vida de carcelera, habiendo llegado á ser para siempre depositaria de un peligroso secreto. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n188" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_16324" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_16356">El primer tumulto de aquellos confusos sentimientos se apaciguó poco á poco; mas cada uno de éstos, asaltando á su vez el espíritu, crecía y se encerraba allí para atormentarla más distintamente y á su placer. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n189" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_16357" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_16365">¿Qué podía ser aquel castigo con el cual se la había amenazado tan enigmáticamente? </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n190" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_16366" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_16380">Muchas extrañas y variadas ideas se agolpaban á la imaginación ardiente y sin experiencia de Gertrudis. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n191" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_16381" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_16419">Lo que parecía más probable era el volver á ser conducida al monasterio de Monza, aparecer no ya como la señorita, sino como una culpable, y permanecer encerrada, ¡quién sabe hasta cuándo, y cómo la tratarían! </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n192" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_16420" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_16439">El temor de la vergüenza era quizás lo que había de más doloroso para ella en aquel porvenir lleno de aflicción. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n193" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_16440" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_16505">Las frases, las palabras, hasta las comas de aquel malhadado papel, pasaban y repasaban en su memoria; se le aparecían leídas, pesadas por un lector tan imprevisto, tan diferente de aquél para quien estaban destinadas: imaginábase que hubieran podido caer en poder de la madre ó de su hermano. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n194" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_16506" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_16547">La imagen de aquél que había sido la causa primera de todo el escándalo, no dejaba de atormentarla constantemente: no es preciso decir qué extraña figura hacía este fantasma entre los otros, tan diferentes, tan fríos, tan amenazadores. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n196" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_16593" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_16619">Ella no se detenía tampoco largo tiempo ni con placer sobre esos sueños tan dulces y tan brillantes; estaban muy en oposición con su estado y con todas las probabilidades de su porvenir. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n197" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_16620" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_16647">El único castillo en que Gertrudis podía figurarse hallar un refugio tranquilo y honroso, y que nada tuviese de fantástico era el convento, cuando ella se hubiese resuelto á vivir en él para siempre. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n198" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_16648" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_16835">Tal resolución habría cambiado su situación. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n199" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_16836" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_16885">Al cabo de cuatro ó cinco días que le parecieron eternos, una mañana, Gertrudis, indignada por el trato de su carcelera, se colocó en un rincón de su cuarto y ocultando su rostro con las manos estuvo largo tiempo entregada á un exceso de cólera. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n200" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_16886" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_16901">Ella tenía necesidad de ver otros semblantes, de oir otros acentos y de que se la tratase de otro modo. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n201" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_16902" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_16912">Pensó en su padre, en su familia, sin atreverse á permanecer en esa idea. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n202" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_16913" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_16932">Pero se acordó que de ella dependía que fuesen éstos sus amigos más sinceros, y la alegría volvió á pintarse en su semblante. </note>
        <note xml:id="spanish_1858_cap9-n205" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_16968" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_17009">Se levantó, dirigióse á una mesita, tomó la pluma y escribió una carta fatal, pero llena de entusiasmo, de afección y de esperanza, implorando el perdón, decidida y pronta á hacer cuanto se le indicase por el que había de otorgarle su demanda. </note>
</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>