<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>ГЛАВА ВОСЕМНАДЦАТАЯ</title>
        <respStmt>
          <resp>Codifica automatizzata</resp>
          <persName xml:id="P1">Maria Levchenko</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <p>Scheda editoriale</p>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Academia</publisher>
        <pubPlace>Москва</pubPlace>
        <date>1936</date>
        <availability>
          <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <author>Alessandro Manzoni</author>
          <title>Обрученные : Повесть из истории Милана XVII века</title>
          <editor>Angelini, Cesare</editor>
          <pubPlace>Москва</pubPlace>
          <publisher>Academia</publisher>
          <date>1936</date>
          <respStmt>
            <resp>Translated by</resp>
            <persName>I. I. Schitz</persName>
          </respStmt>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>Вступление, cap. 1-16</p>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="russian_1936_cap18">
<p>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n1" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_10001" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_10191">В тот же самый день, 13 ноября, к синьору подеста в Лекко прибывает нарочный и предъявляет ему депешу синьора капитана юстиции, содержащую приказ произвести всяческое и самое обстоятельное расследование, дабы выяснить относительно некоего молодого человека, по имени Лоренцо Трамальино, прядильного мастера, убежавшего из пределов досягаемости praedicti egregii domini capitanei; не вернулся ли он, palam vel clam, в свою деревню, в какую точно — ignotum, но verum in territorio Leuci; quod si compertum fuerit sic esse, названный господин подеста пусть постарается, quanta maxima diligentia fieri poterit, захватить его и, должным образом связанного, videlizet закованного в добрые кандалы, — поелику недостаточность простых рукавчиков для названного лица доказана на опыте, — отвести его в тюрьму, где и содержать под надежной охраной, с тем чтобы передать его потом лицу, посланному для принятия его. Как в положительном, так и в отрицательном случае accedatis ad domum praedicti Laurentii Tramaliini; et, facta debita diligentia, quidquid ad rem repertum fuerit auferatis; et informationes de illius prava qualitate, vita et complicibus sumatis, и обо всем сказанном и сделанном, обнаруженном и необнаруженном, взятом и оставленном, diligenter referatis. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n2" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_10192" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_10229">Синьор подеста, всеми доступными средствами удостоверившись, что лицо это в деревню не возвращалось, велит позвать сельского консула и велит отвести себя к указанному дому в сопровождении большой свиты из судейского и полицейских. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n3" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_10230" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_10244">Дом оказывается на запоре; того, в чьих руках ключи, нет на месте, и найти его не удается. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n4" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_10245" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_10264">Дверь взламывают и приступают к делу с «должною тщательностью», то есть, попросту говоря, действуют как в городе, взятом приступом. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n5" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_10265" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_10330">Весть об этом походе немедленно распространяется по всей округе, доходит она и до слуха падре Кристофоро. Изумленный и не менее того огорченный, он расспрашивает кого только может, чтобы получить хоть какое-нибудь объяснение касательно причины столь неожиданного происшествия. Но ему удается собрать лишь беспочвенные догадки, и он немедленно пишет падре Бонавентуре, от которого надеется получить какие-нибудь более точные сведения. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n6" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_10331" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_10365">Тем временем родственников и друзей Ренцо вызывают дать показания о том, что они знают про «дурные свойства» его. Носить имя Трамальино — это несчастье, позор, преступление. Вся деревня перевернута кверху дном. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n7" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_10366" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_10409">Мало-помалу становится известным, что Ренцо средь бела дня в самом центре Милана убежал из рук юстиции и затем исчез. Ходит молва, что он совершил какой-то проступок; но в чем дело — этого никто сказать не умеет, либо рассказывают на сто ладов. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n8" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_10410" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_10456">И чем грубее проступок, тем меньше ему верят в деревне, где Ренцо известен как честный юноша; большинство предполагают, — и шепчут об этом на ухо друг дружке, — что это махинация, затеянная тираном доном Родриго, с целью погубить бедного своего соперника. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n9" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_10457" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_10479">Вот что значит судить путем наведения и без необходимого знания фактов, — иной раз таким путем можно понапрасну обидеть даже негодяев. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n10" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_10480" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_10522">Но мы, как говорится, с фактами в руках, можем утверждать, что если он и был не при чем в беде, постигшей Ренцо, тем не менее радовался ей, как если бы она была делом его собственных рук, и торжествовал по этому поводу со своими присными, и больше всего с графом Аттилио. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n11" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_10523" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_10568">Последний, согласно первоначальным своим намерениям, в это время должен был бы находиться уже в Милане; но при первых известиях о бунте и о том, что чернь разгуливает по улицам, притом вовсе не с обычной готовностью получать палочные удары, он счел за лучшее задержаться в деревне до водворения спокойствия. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n12" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_10569" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_10605">Тем более, что, обидев очень многих, он имел некоторое основание побаиваться, что вдруг кто-нибудь из большого числа обиженных, молчавший до сих пор только по бессилию, наберется духу в связи с происходящим вокруг и сочтет данный момент удобным для того, чтобы расплатиться за всех. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n13" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_10606" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_10643">Впрочем, отсрочка эта была непродолжительна. Прибывший из Милана приказ о взыскании, направленном на Ренцо, уже был признаком того, что дела приняли обычный оборот, и почти одновременно получилось и прямое подтверждение этого. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n14" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_10644" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_10683">Граф Аттилио отбыл немедленно, поощряя своего кузена настаивать на предприятии, довести принятое на себя обязательство до конца и обещая со своей стороны немедленно приложить старание к тому, чтобы избавить его от монаха; так кстати приключившееся происшествие с презренным соперником должно было сыграть блестящую роль в этом деле. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n15" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_10684" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_10778">Едва Аттилио успел уехать, как из Монцы целым и невредимым явился Гризо; он доложил своему хозяину все, что мог разузнать: Лючия, оказывается, нашла убежище в таком-то монастыре, под покровительством такой-то синьоры; она скрывается все время, словно настоящая монахиня; никогда не выходит за ворота монастыря и присутствует на всех церковных службах за окошечком с решеткой. Это очень не нравится весьма многим, которые краем уха слышали что-то о ее приключениях и о выдающейся красоте ее лица и не прочь были бы рассмотреть его поближе. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n16" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_10779" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_10801">От этого донесения словно бес вступил в Родриго, или, лучше сказать, еще пуще расходился бес, уже раньше в нем сидевший. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n17" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_10802" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_10830">Такое стечение обстоятельств, благоприятных для его намерения, все сильнее распаляло его страсть, то есть то смешение самолюбия, бешенства и бесстыдной прихоти, из которых слагалась его страсть. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n18" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_10831" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_10898">Ренцо нет налицо, он — опальный изгнанник, так что по отношению к нему всё является дозволенным, и невесту его можно, до известной степени, рассматривать как имущество бунтовщика. Единственный человек в мире, который хотел бы и мог вмешаться в это дело и поднять такой шум, что его услышали бы издалека и притом даже лица высокопоставленные, — этот бешеный фрате в скорости, вероятно, уже будет поставлен вне возможности вредить делу. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n19" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_10899" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_10916">И вдруг, — новое препятствие, которое не то чтобы перевешивало все эти преимущества, но, можно сказать, делало их бесполезными. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n20" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_10917" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_10965">Монастырь в Монце, даже если бы в нем не было синьорины, был для дона Родриго костью не по зубам, и, как он мысленно ни кружился вокруг этого убежища, он не мог придумать ни пути ни способа овладеть им с помощью силы или коварства. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n21" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_10966" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_11010">Он почти уж готов был бросить всю затею, готов был отправиться в Милан объездным путем, чтобы даже не проезжать через Монцу, — а в Милане броситься в объятья друзей и развлечений, чтобы беззаботными мыслями совсем отогнать эту мысль, отныне ставшую для него мучительной. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n22" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_11011" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_11021">Но — эти уж мне друзья! Поосторожней с этими друзьями. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n23" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_11022" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_11047">Вместо рассеяния он мог встретить в их обществе лишь новые неприятности, потому что Аттилио уж наверное раструбил про все и возбудил всеобщее любопытство. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n24" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_11048" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_11059">Со всех сторон начнут расспрашивать про горянку, придется давать объяснения. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n25" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_11060" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_11066">Захотелось — попытались, — а чего добились? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n26" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_11067" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_11100">Взяли на себя обязательство, говоря по правде, обязательство немножко неблаговидное, но ведь нельзя же всегда сдерживать свои прихоти; суть в том, чтобы их удовлетворить, и как же выпутаться из этого обязательства? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n27" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_11101" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_11109">Оставить поле за мужиком и монахом? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n28" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_11110" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_11110">У-у! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n29" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_11111" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_11147">А когда неожиданная удача, без всяких стараний со стороны никчемного человека, устранила первого, а ловкий друг убрал второго, — никчемный человек не сумел воспользоваться обстоятельствами и позорно бросил свою затею. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n30" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_11148" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_11170">Этого было более чем достаточно, для того чтобы никогда уж не поднимать глаз в благородном обществе, либо в любой момент держать наготове шпагу. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n31" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_11171" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_11234">И потом, как же вернуться к себе в поместье и как оставаться в нем и в этой деревне, где, не говоря уже о беспрестанных напоминаниях об этой страсти, будешь носить на себе позор сорвавшейся затеи, где в то же время будет расти всеобщая к тебе ненависть и падать обаяние твоей мощи? где на лице каждого оборванца, при всех его поклонах, можно будет прочитать колкое замечание: «Что, съел? А я рад!» </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n32" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_11235" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_11270">Путь кривды широк, — замечает по этому поводу наша рукопись, — но это не значит, что он удобен: есть на нем свои преткновения, свои скользкие места; путь этот неприятный и утомительный, хоть и идет он под гору. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n33" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_11271" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_11337">Дон Родриго не хотел ни сойти с этого пути, ни повернуть назад, ни остановиться, а идти вперед самостоятельно он не был в состоянии. Но ему приходило в голову средство, которое могло бы помочь ему в этом деле, средство это было — попросить поддержки одного человека, чья рука часто доставала туда, куда у других не достигал даже взор, — это человек или сам дьявол, для которого трудность предприятия нередко была лишним побуждением взять его на себя. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n34" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_11338" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_11384">Но тут были и свои неудобства и известная доля риска, тем более значительная, чем меньше можно было учесть все заранее, так как ведь никто не сумел бы предвидеть, как далеко придется пойти, раз связавшись с таким человеком, — конечно, очень мощным пособником, но и не менее своевольным и опасным кондотьером. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n35" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_11385" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_11404">Несколько дней дон Родриго колебался, то ли продолжать дело, то ли его бросить; оба решения одинаково чреваты были неприятностями. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n36" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_11405" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_11419">Тем временем пришло письмо от кузена, сообщавшее, что затеянная интрига налаживается. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n37" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_11420" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_11445">За молнией вскоре грянул и гром; надо сказать, что в одно прекрасное утро прошел слух, что падре Кристофоро отбыл из монастыря Пескаренико. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n38" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_11446" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_11496">Этот столь быстрый успех и письмо Аттилио, призывавшее к решительности и грозившее в противном случае всеобщими насмешками, все больше склоняли дона Родриго к рискованному предприятию. Последним толчком было неожиданное известие, что Аньезе вернулась домой, — одной помехой меньше около Лючии. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n39" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_11497" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_11504">Дадим отчет о двух этих происшествиях, начав с последнего. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n40" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_11505" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_11550">Едва только обе женщины успели устроиться в своем убежище, как в Монце, а стало быть и в монастыре, распространилась новость о великом мятеже в Милане, а вслед за главной новостью — бесконечный ряд подробностей, которые ежеминутно множились и видоизменялись. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n41" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_11551" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_11608">Привратница, которой очень удобно было из своего дома одним ухом обращаться к улице, а другим — к монастырю, собирала новости и здесь и там и обо всем докладывала своим гостьям: «В тюрьму посадили двоих, шестерых, восьмерых, четверых, семерых...: их повесят, одних перед «пекарней на костылях», других в конце улицы, где дом заведующего продовольствием... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n42" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_11609" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_11623">Ох-ох-ох! Вы только послушайте: один-то улизнул, родом он не то из самого Лекко, не то с той стороны. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n43" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_11624" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_11641">Как его звать, я не знаю, но уж кто-нибудь да придет мне сказать; увидим, не знаете ли вы его». </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n44" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_11642" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_11697">Известие это, принимая во внимание, что Ренцо прибыл в Милан как раз в роковой день, вызвало некоторое беспокойство у женщин, особенно у Лючии. Но подумайте только, что было, когда привратница сообщила им: «Парень-то, который удрал, чтобы не попасть на виселицу, и впрямь из вашей деревни: прядильщик по шелку, зовут его Трамальино, — вы его знаете?» </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n45" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_11698" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_11732">У Лючии, которая сидела и обшивала что-то каймой, работа вывалилась из рук. Она побледнела, изменилась в лице, так что привратница, конечно, заметила бы это, будь она к ней поближе. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n46" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_11733" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_11786">Но она остановилась на пороге с Аньезе, а та, хоть тоже была потрясена, но все же не в такой степени, и смогла овладеть собой; и лишь бы ответить что-нибудь, она сказала, что в маленькой деревушке все знают друг друга, и она его знает, одно только ей невдомек, как могла с ним случиться такая штука, потому что он юноша смирный. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n47" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_11787" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_11795">Потом она спросила, действительно ли он удрал и куда. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n48" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_11796" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_11824">— Удрал, все это говорят; куда — неизвестно; возможно, что его снова схватят, а возможно, что он и в надежном месте; но уж если он опять попадет им в когти, смирный этот ваш юноша... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n49" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_11825" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_11843">К счастью, привратницу тут позвали, и она ушла. Вообразите себе, что было с матерью и дочерью. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n50" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_11844" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_11885">В течение нескольких дней бедная женщина и неутешная девушка оставались в полной неизвестности. Как? Почему? Какие будут последствия столь прискорбного события? — Вот что все время вертелось у них в голове. Каждая из них про себя, либо, когда это было возможно, друг с другом, обсуждали шопотом эти страшные слова. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n51" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_11886" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_11896">Наконец, как-то в четверг, в монастырь явился какой-то человек и спросил Аньезе. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n52" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_11897" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_11988">Это был рыбак из Пескаренико, который, по обыкновению своему, направлялся в Милан для сбыта товара, и добрый фра Кристофоро попросил его, по пути через Монцу, завернуть в монастырь, откланяться от его имени женщинам, рассказать им то, что известно насчет печального случая с Ренцо, посоветовать им быть терпеливыми и надеяться на бога; и что он, смиренный инок, конечно, их не забудет и выждет случая помочь им, а пока не преминет еженедельно сообщать им все, что узнает, либо этим же путем, либо как-нибудь иначе. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n53" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_11989" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12035">Относительно Ренцо посланец не сумел сообщить ничего нового и достоверного, кроме обыска в его доме и мер, принятых для его задержания; но вместе с тем сообщил и то, что все поиски кончились ничем, и достоверно известно, что он благополучно укрылся на бергамской территории. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n54" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12036" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12081">Не приходится говорить, каким огромным утешением была для Лючии такая уверенность. С этого времени слезы ее были уже не такими безутешными и горькими; большое утешение она находила в сердечных излияниях с матерью, и молитвы ее сопровождались благодарением богу. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n55" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12082" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12111">Гертруда часто вызывала ее в свою личную приемную и порою подолгу говорила с ней, наслаждаясь непосредственностью и кротостью бедняжки и постоянным выслушиванием благословений и благодарности с ее стороны. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n56" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12112" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12145">В порыве доверия Гертруда рассказала ей также часть своей собственной истории (безупречную часть), о том, что она перестрадала, прежде чем уйти страдать в монастырь, — и подозрительное сначала изумление Лючии постепенно стало сменяться горячим сочувствием. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n57" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12146" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12178">В этой истории она нашла более чем достаточные основания для объяснения некоторых странностей в поведении своей покровительницы, тем более, что тут приходило на помощь и учение Аньезе насчет мозгов у синьоров. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n58" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12179" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12230">Однако, как ни чувствовала она влечение ответить на доверие, оказанное ей Гертрудой, полной откровенностью со своей стороны, все же ей даже и в голову не пришло говорить с ней о новых своих тревогах, о новом своем несчастьи, сказать ей о том, кто этот убежавший прядильщик, — до того не хотелось ей разглашать эту новость, полную срама и горя. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n59" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12231" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12282">Уклонялась она также, насколько могла, от ответов на любопытствующие вопросы Гертруды обо всем том, что предшествовало обручению; но тут ею руководили не соображения благоразумия: невинной бедняжке вся ее собственная история казалась более рискованной, более трудной для рассказа, чем все те, какие она слышала или ожидала услышать из уст синьоры. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n60" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12283" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12335">В последних речь шла об угнетении, коварстве, страданиях, — все это прискорбные и ужасные вещи, но все же их можно было назвать. В ее же собственной истории ко всему примешивалось одно чувство, одно слово — любовь, — произнести его ей казалось невозможным, когда говоришь о самой себе, а, между тем, она ни за что не могла бы заменить его описательным выражением: оно непременно показалось бы ей бесстыдным. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n61" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12336" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12359">Такая настороженность порою вызывала в Гертруде почти досаду, но в этой настороженности сквозило столько привязанности, уважения, благодарности и даже доверия! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n62" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12360" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12398">Эта утонченная стыдливость, такая пугливая порою, быть может, еще больше не нравилась Гертруде по другой причине, но все это исчезало от сладостной мысли, постоянно возвращавшейся к ней при взгляде на Лючию: «Ей я делаю добро». </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n63" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12399" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12417">И это была правда, потому что, не говоря уже об убежище, эти разговоры, эти родственные ласки были немалым утешением для Лючии. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n64" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12418" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12479">Другое она находила в непрестанной работе. Она постоянно просила, чтобы ей дали сделать что-нибудь. Даже в приемную она всегда приносила какую-нибудь работу, чтобы руки не оставались праздными. Но как же, однако, скорбные мысли пробиваются всюду! Шьет она и шьет, — это занятие было для нее почти совершенно новым, — а все ей грезится родное мотовило, а за ним — столько всякого другого! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n65" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12480" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12503">В следующий четверг опять завернул рыбак, не то какой-то другой посланец с приветом от падре Кристофоро и с подтверждением благополучного бегства Ренцо. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n66" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12504" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12570">Более положительных новостей насчет его бедствий — никаких, потому что, как мы уже сказали читателям, капуцин рассчитывал получить их от своего миланского собрата, которому он препоручил Ренцо, но тот ответил, что он так и не видел ни Ренцо, ни письма; правда, приходил кто-то из деревни, спрашивал его, но, не застав, ушел и больше не появлялся. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n67" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12571" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12612">В третий четверг уже никто не показался. Для бедных женщин это было не только лишением желанного и жданного утешения, но и поводом для беспокойства, для сотни тяжелых подозрений, как это всегда бывает из-за каждого пустяка с теми, кто находится в угнетенном и запутанном положении. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n68" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12613" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12634">Аньезе еще до этого подумывала о том, как бы побывать дома. Неявка обещанного посланца укрепила ее решение. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n69" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12635" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12669">Для Лючии остаться оторванной от материнской юбки было делом очень серьезным; но тревожное желание узнать что-нибудь и надежность столь охраняемого и неприкосновенного убежища, где она находилась, сломили ее сопротивление. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n70" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12670" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12709">И они решили между собой, что на следующий день Аньезе выйдет на большую дорогу и станет дожидаться рыбака, который должен был проехать тут на возвратном пути из Милана; она, в виде одолжения, попросит у него местечка в повозке, чтобы добраться до родных гор. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n71" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12710" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12747">Действительно, она встретила его, спросила, не давал ли падре Кристофоро ему каких-нибудь поручений к ней. Рыбак весь день накануне отъезда занят был рыбной ловлей и ничего не узнал от монаха. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n72" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12748" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12783">Аньезе не пришлось упрашивать, чтобы добиться просимого одолжения. Она распростилась с синьорой и с дочерью, поплакав, как водится, пообещав немедленно дать знать о себе и скоро вернуться, — и уехала. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n73" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12784" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12790">В пути ничего особенного не случилось. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n74" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12791" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12808">По обыкновению, переночевали в остерии, до рассвета выехали дальше и спозаранку прибыли в Пескаренико. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n75" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12809" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12841">Аньезе слезла на небольшой площади перед монастырем и рассталась со своим возницей, повторяя ему вслед: «Да благословит вас бог». И раз уж она была тут, ей хотелось, прежде чем отправиться домой, повидать своего благодетеля, падре Кристофоро. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n76" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12842" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12854">Она позвонила в в колокольчик. Отворять ей вышел фра Гальдино, тот самый, который приходил за орехами. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n77" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12855" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12862">— А, родная моя, каким это ветром вас сюда занесло? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n78" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12863" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12868">— Мне бы повидать падре Кристофоро. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n79" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12869" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12871">— Падре Кристофоро? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n80" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12872" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12873">Его нет здесь. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n81" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12874" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12878">— Ну? А скоро он вернется? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n82" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12879" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12891">— Как сказать? — заявил монах, поднимая плечи и втягивая бритую голову в капюшон. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n83" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12892" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12893">— А куда же он отправился? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n84" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12894" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12895">— В Римини. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n85" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12896" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12896">— Куда? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n86" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12897" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12898">— В Римини. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n87" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12899" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12901">— А это где ж такое? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n88" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12902" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12918">— Далеко! — отвечал монах, вертикально проводя протянутой рукой по воздуху, чем он хотел обозначить огромное расстояние. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n89" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12919" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12921">— Ах, я несчастная! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n90" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12922" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12928">Но почему же он это вдруг так отправился? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n91" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12929" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12935">— Потому что так было угодно падре провинциалу. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n92" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12936" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12944">— И зачем же было отсылать его? Ведь он так много добра делал тут. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n93" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12945" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12946">О, господи! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n94" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12947" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12962">— Если бы старшим приходилось отдавать отчет в своих распоряжениях, где же тогда было бы послушание, родная моя? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n95" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12963" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12969">— Так-то оно так. Да мне-то это прямая гибель. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n96" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12970" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12972">— Знаете, в чем дело? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n97" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_12973" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13025">Должно быть, в Римини нужен был хороший проповедник (они у нас везде есть, но иной раз требуется такой человек, который прямо для этого создан); тамошний падре провинциал, надо полагать, и написал здешнему падре провинциалу, нет ли, мол, у него такого-то и такого-то человека, а падре провинциал и сказал себе: «Тут без падре Кристофоро не обойтись». </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n98" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13026" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13029">Так оно, должно быть, и было, вот видите ли. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n99" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13030" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13032">— Ах, мы несчастные! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n100" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13033" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13034">И когда же он отбыл-то? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n101" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13035" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13035">— Третьего дня. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n102" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13036" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13048">— Ну вот! Что бы мне послушаться внутреннего голоса и приехать на несколько дней раньше! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n103" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13049" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13060">И неизвестно, когда он может вернуться? Хоть приблизительно? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n104" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13061" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13074">— Эх, родная моя! То ведомо одному лишь падре провинциалу, да и знает ли еще он. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n105" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13075" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13094">Когда у нас падре проповедник взлетит, никому не суждено провидеть, на какой ветке придется ему сесть. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n106" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13095" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13112">То туда его зовут, то сюда, а у нас монастыри во всех четырех странах света. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n107" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13113" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13156">Допустим, что падре Кристофоро в Римини наделает большого шуму своими великопостными проповедями, — потому что он не всегда проповедует без подготовки, как он делал тут для рыбаков да крестьян; для городских кафедр у него есть прекрасные проповеди, записанные, и притом самые отменные. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n108" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13157" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13176">Вот, по всем этим местам и распространяется молва о великом проповеднике; ну, и могут явиться за ним из... да почем я знаю откуда? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n109" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13177" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13197">И приходится тогда посылать его, потому что мы ведь живем щедротами всего мира и поистине обязаны служить всему миру. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n110" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13198" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13211">— О, господи, господи! — снова воскликнула Аньезе, чуть не плача, — как же мне быть без этого человека? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n111" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13212" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13218">Ведь он нам вместо отца был! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n112" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13219" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13223">Для нас это прямо гибель. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n113" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13224" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13255">— Послушайте, родная моя: падре Кристофоро действительно был человек, но ведь у нас есть и другие, сердечные и даровитые, умеющие одинаково обойтись и с синьорами, и с бедняками. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n114" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13256" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13267">Возьмем падре Атанасио или падре Джироламо, а не то — падре Цаккариа. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n115" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13268" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13276">Он у нас человек большой доблести, падре Цаккариа. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n116" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13277" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13316">И не обращайте внимания, как делают иные непонимающие, не смотрите на то, что он такой тщедушный, и голосок у него дребезжащий, и бородка тощая-претощая, — я не скажу, чтобы для проповедей, — потому, ведь, у каждого свои дарования, — ну а для совета — это такой, я вам скажу, человек... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n117" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13317" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13378">— Ах, нет, ради бога! — воскликнула Аньезе с благодарностью и вместе с нетерпением, как это всегда бывает в ответе на предложение, которое не очень нам подходит, хоть и делается от души, — что мне за дело до того, какой человек у вас кто-нибудь другой, когда этот-то, которого больше нет, знал все наши дела и всё приготовил, чтобы помочь нам. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n118" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13379" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13382">— Ну, тогда придется потерпеть. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n119" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13383" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13389">— Это я знаю, — ответила Аньезе, — простите за беспокойство. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n120" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13390" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13399">— Не за что, родная моя. Мне жаль вас. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n121" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13400" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13417">А если вы решите обратиться к кому-нибудь из нашей братии, монастырь — вот он, всегда тут. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n122" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13418" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13427">Ох, да и я скоро опять покажусь у вас, пойду масло собирать. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n123" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13428" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13450">— Будьте здоровы, — сказала Аньезе и отправилась в свою деревушку, безутешная, смятенная, сбитая с толку, подобно слепому, потерявшему посох. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n124" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13451" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13465">Несколько лучше осведомленные, чем фра Гальдино, мы можем сказать, как все произошло на самом деле. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n125" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13466" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13487">Едва прибыв в Милан, Аттилио, как он обещал Родриго, отправился навестить общего их дядю, члена Тайного совета. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n126" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13488" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13519">(Это была консульта, состоявшая в ту пору из тринадцати лиц, гражданских и военных: губернатор совещался с ними о делах, а в случае смерти или смены губернатора, к Совету временно переходило все управление). </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n127" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13520" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13550">Дядюшка-граф, лицо гражданское и один из старейших членов Совета, пользовался в нем некоторым влиянием, а в уменьи пускать его в ход и извлекать отсюда выгоды не имел себе равных. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n128" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13551" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13591">Говорил он всегда надвое; молчал многозначительно; прерывал речь на середине; прищуривал глаза, что значило у него: «не могу говорить»; льстил напропалую, не связывая себя обещаниями; вежливо угрожал, — всё у него направлено было к одной цели, и всё, более или менее шло ему на выгоду. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n129" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13592" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13661">Скажет он иной раз: «Я в этом деле ничем не могу помочь», скажет это как сущую правду, но скажет так, что ему не поверят, и в конце концов это способствовало преувеличенным представлениям о его влиянии, а отсюда и росту этого влияния: так в аптекарских лавчонках порою еще попадаются коробки с начертанными на них снаружи таинственными арабскими словами, а внутри — пустые, однако они способствуют поддержанию репутации лавчонки. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n130" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13662" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13712">Влияние дядюшки-графа, давно и непрерывно возраставшее медленнейшими шагами, в последнее время вдруг сделало, что называется, гигантский шаг вперед в связи с одним чрезвычайным обстоятельством, а именно — поездкой его в Мадрид с поручением ко двору, — надо было услышать из его собственных уст рассказ о том, как его там принимали. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n131" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13713" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13776">Достаточно сказать, что граф-герцог оказал ему особое внимание, приблизил его к себе до такой степени, что однажды в присутствии, можно сказать, половины двора спросил его, как ему нравится Мадрид, а другой раз, стоя с ним в амбразуре окна, с глазу на глаз сказал ему, что миланский собор — самый большой храм во владениях короля. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n132" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13777" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13833">Засвидетельствовав дядюшке-графу почтение от себя и от имени кузена, Аттилио сказал с тем серьезным видом, какой он при случае умел принимать: — Я считаю своим долгом, нисколько не нарушая доверия Родриго, предупредить вас, дядюшка, об одном деле, которое без вашего вмешательства может принять серьезный оборот и повести к последствиям. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n133" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13834" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13837">— Могу себе представить, опять какая-нибудь его выходка. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n134" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13838" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13851">— Должен сказать по совести, что вина в данном случае не на стороне моего кузена. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n135" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13852" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13865">Но он очень взволнован, и, повторяю, только вы один, дядюшка, можете... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n136" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13866" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13867">— Посмотрим, посмотрим. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n137" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13868" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13887">— Есть у них там один монах-капуцин, у него зуб против Родриго, и дело дошло до того, что... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n138" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13888" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13903">— Сколько раз я говорил вам обоим: предоставьте вы этим монахам вариться в собственном соку! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n139" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13904" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13924">Довольно они причиняют хлопот тем, кому приходится... кого это касается... — Тут он запыхтел. — А вы, кажется, могли бы избегать их... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n140" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13925" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13940">— Дядюшка, в данном случае, — и сказать это мой долг, — Родриго готов был бы избегать его. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n141" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13941" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13956">У монаха зуб против Родриго, и монах сам принялся задирать его на все лады. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n142" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13957" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13964">— Какого же дьявола нужно этому монаху от моего племянника? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n143" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13965" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13982">— Прежде всего, — это беспокойная голова, он уж этим известен, ссориться с кавалерами — это у него в некотором роде профессия. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n144" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_13983" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14011">Он, видите ли, не то опекает, не то наставляет — почем я знаю — какую-то тамошнюю деревенскую девчонку и питает к ней расположение, такое расположение... не скажу — корыстное, но чрезвычайно ревнивое, мнительное, обидчивое. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n145" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14012" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14048">— Понимаю, — сказал дядюшка-граф, и на фоне тупости, которою одарила его лицо сама природа, тупости, затушованной и прикрытой приемами многолетней дипломатии, вдруг сверкнуло ехидство, что производило весьма неожиданное впечатление. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n146" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14049" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14069">— Так вот, с некоторого времени этот монах вбил себе в голову, что у Родриго есть какие-то виды на эту... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n147" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14070" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14096">— Вбил себе в голову... вбил себе в голову... ну, я ведь тоже знаю синьора Родриго. Чтобы оправдать его по этой части, нужен бы адвокат посерьезнее вашей милости. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n148" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14097" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14157">— Уважаемый дядюшка! Я, конечно, готов поверить, что Родриго, быть может, позволил себе какую-нибудь шутку по отношению к этой девушке, встретив ее на улице, — он молод и, наконец, он же не капуцин; но ведь это пустяки, на которых, дядюшка, не стоит и останавливаться. Важно то, что монах этот принялся говорить о Родриго словно о каком-нибудь проходимце и старается натравить на него всю округу... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n149" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14158" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14161">— А другие монахи? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n150" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14162" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14198">— Те в это не вмешиваются, потому что знают, что это за горячая голова, и к тому же всемерно уважают Родриго. Но, с другой стороны, монах этот пользуется большим уважением у мужиков, потому что он, кстати сказать, разыгрывает из себя святого и... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n151" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14199" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14207">— Я полагаю, он не знает, что Родриго мой племянник. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n152" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14208" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14210">— Как не знает? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n153" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14211" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14221">Это-то его больше всего и подзадоривает. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n154" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14222" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14223">— Как? Что такое? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n155" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14224" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14275">— Да потому что (он сам это говорит) ему доставляет особенное удовольствие насолить Родриго именно потому, что у него природный покровитель с таким огромным влиянием, как ваша милость, дядюшка, и что ему наплевать на всяких вельмож и государственных деятелей, и что вервие Сан-Франческо связывает даже мечи, и что... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n156" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14276" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14278">— Дерзкий монах! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n157" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14279" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14282">Как его зовут? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n158" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14283" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14310">— Фра Кристофоро из *** , — сказал Аттилио. А дядюшка-граф, взяв из стоявшей на столике коробочки памятную книжечку, сопел, сопел и записал-таки в нее злополучное это имя. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n159" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14311" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14324">Тем временем Аттилио продолжал: — Он всегда был такой беспокойный человек, его жизнь ведь хорошо известна. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n160" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14325" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14359">Он простолюдин, но, имея кое-какие деньжонки, захотел у себя на родине тягаться с кавалерами; взбесившись от того, что это оказалось ему не под силу, он убил одного из них, а затем, чтобы уйти от виселицы, постригся в монахи. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n161" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14360" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14363">— Ну, молодец! Очень хорошо! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n162" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14364" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14374">Посмотрим, посмотрим, — говорил дядюшка-граф, продолжая сопеть. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n163" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14375" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14406">— А теперь, — подхватил Аттилио, — он взбешен больше чем когда-либо, потому что проект, который он принимал близко к сердцу, вылетел в трубу, — вы из одного этого поймете, дядюшка, что это за человек. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n164" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14407" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14469">Он, видите ли, хотел эту особу выдать замуж; не то, чтобы спасти ее от мирских соблазнов, — вы меня понимаете, — не то по другой какой причине, но он во что бы то ни стало хотел выдать ее замуж; и нашел... подходящего человека — тоже своего любимца, личность, которую, быть может, и даже почти наверное, вы, дядюшка, знаете по имени, потому что Тайный совет, я в этом уверен, должен был уделить некоторое внимание этой достойной личности. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n165" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14470" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14472">— Кто это такое? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n166" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14473" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14480">— Прядильщик один, Лоренцо Трамальино, тот самый, который... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n167" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14481" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14486">— Лоренцо Трамальино! — воскликнул дядюшка-граф. — Ну, хорошо. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n168" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14487" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14491">Ну, молодец, падре. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n169" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14492" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14499">Разумеется... в самом деле... у него там было письмо к одному... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n170" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14500" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14506">Жаль, однако, что… Ну, это неважно; отлично. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n171" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14507" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14538">А почему же синьор дон Родриго ничего не говорит мне обо всем этом? Почему же он дает зайти делу так далеко и не обращается к тому, кто может и хочет направить его и поддержать? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n172" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14539" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14587">— Я и тут скажу сущую правду, — продолжал Аттилио. — С одной стороны, зная, сколько забот, сколько важных дел в голове у синьора дядюшки (тут дядюшка, засопев, положил руку на голову, как бы означая этим, как трудно вместить в нее все эти дела), он постеснился прибавить вам еще лишнюю заботу. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n173" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14588" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14638">И потом, скажу прямо: насколько я мог понять, он так раздражен, так вышел из себя, так все эти подлости со стороны монаха ему опротивели, что он скорее склонен расправиться самостоятельно, каким-нибудь упрощенным способом, чем добиваться законной расправы в нормальном порядке, при посредстве благоразумия и поддержки со стороны синьора дяди. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n174" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14639" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14675">Я пытался утихомирить его, но, видя, что дело принимает дурной оборот, я счел своим долгом предупредить обо всем вас, дядюшка — ведь, в конце концов, вы у нас глава и столп всей нашей фамилии. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n175" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14676" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14683">— Ты сделал бы лучше, поговорив немного раньше. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n176" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14684" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14727">— Вы правы. Но я все время думал, что дело уляжется само собой, — монах либо в конце концов образумится, либо уйдет из этого монастыря; ведь у них всегда так бывает, нынче они здесь, завтра там; на этом все бы и кончилось. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n177" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14728" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14728">Но... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n178" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14729" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14734">— Теперь я возьму улажение этого дела в свои руки. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n179" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14735" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14738">— Я тоже так думал. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n180" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14739" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14771">Я так рассуждал про себя: дядюшка-граф, с его предусмотрительностью, с его авторитетом, сумеет предупредить скандал и вместе с тем спасти честь Родриго, которая, ведь, и его собственная честь. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n181" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14772" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14799">Монах этот, говорил я себе, вечно носится с вервием Сан-Франческо, но если уж применять его кстати, это вервие Сан-Франческо, то ведь вовсе нет необходимости носить его вокруг брюха. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n182" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14800" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14845">У синьора дяди, конечно, найдется сотня средств, которых я не знаю, — знаю только, что падре провинциал — как этого и следует ожидать — относится к вам с большою почтительностью; и если синьор дядя полагает, что в данном случае лучшим средством было бы заставить монаха переменить климат, то стоит вам сказать два слова... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n183" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14846" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14859">— Предоставьте, ваша милость, подумать об этом тем, кого это касается, — несколько грубо сказал дядюшка-граф. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n184" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14860" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14887">— Вот это верно! — воскликнул Аттилио, слегка покачав головой и сострадательно улыбнувшись по собственному адресу. — Мне ли давать советы синьору дяде? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n185" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14888" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14901">Лишь горячая привязанность к достоинству нашей фамилии заставила меня говорить. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n186" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14902" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14927">И боюсь, не сделал ли я другой ошибки, — прибавил он с глубокомысленным видом, — боюсь, не повредил ли я Родриго в ваших глазах, дядюшка? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n187" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14928" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14953">Я не знал бы покоя, если бы по моей вине вы стали думать, что Родриго не питает к вам того доверия, той покорности, которые он обязан питать к вам. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n188" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14954" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14962">Поверьте, уважаемый дядюшка, что как раз в данном случае... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n189" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14963" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14981">— Ну, будет! Как можете, как можете вы повредить друг другу, когда вы такие закадычные друзья и останетесь друзьями, пока один из вас не образумится? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n190" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_14982" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_15021">Повесы вы оба, вечно что-нибудь выкинете, а мне потом приходится улаживать. Да что там... вы чуть не заставляете меня сказать несуразность... ведь, впрямь, вы вдвоем больше причиняете мне забот, чем (представьте себе только, как тяжко вздохнул он при этих словах)... чем все эти проклятые государственные дела. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap18-n191" type="comm" target="quarantana/cap18.xml#c18_15022" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_15054">Аттилио еще раз извинился, дал еще какие-то обещания, вновь выразил свое почтение, затем откланялся и ушел, сопровождаемый словами: «Ну, будем благоразумны», — это было обычное напутствие, с которым дядюшка-граф отпускал своих племянников. </note>
</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>