<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>ГЛАВА ДЕВЯТНАДЦАТАЯ</title>
        <respStmt>
          <resp>Codifica automatizzata</resp>
          <persName xml:id="P1">Maria Levchenko</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <p>Scheda editoriale</p>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Academia</publisher>
        <pubPlace>Москва</pubPlace>
        <date>1936</date>
        <availability>
          <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <author>Alessandro Manzoni</author>
          <title>Обрученные : Повесть из истории Милана XVII века</title>
          <editor>Angelini, Cesare</editor>
          <pubPlace>Москва</pubPlace>
          <publisher>Academia</publisher>
          <date>1936</date>
          <respStmt>
            <resp>Translated by</resp>
            <persName>I. I. Schitz</persName>
          </respStmt>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>Вступление, cap. 1-16</p>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="russian_1936_cap19">
<p>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n1" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_10001" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_10047">Если бы кто-нибудь, увидя на плохо возделанном поле сорную траву, скажем — сочный кустик щавеля, захотел узнать в точности, вырос ли он от семени, созревшего на этом самом поле, или от занесенного ветром, или от оброненного птицей, то сколько бы он ни думал, никогда не придет к определенному выводу. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n2" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_10048" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_10082">Так вот и мы не сумеем сказать, из природного ли мозгового своего запаса или из наущения Аттилио почерпнул дядюшка-граф решение прибегнуть к падре провинциалу, чтобы наилучшим образом разрубить этот запутанный узел. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n3" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_10083" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_10130">Аттилио, разумеется, не случайно сказал свое слово, и хотя он должен был ожидать, что против столь откровенного внушения дядюшка-граф непременно ополчится со всей свойственной ему амбицией, он всячески стремился хотя бы мельком забросить ему мысль о таком выходе и, так сказать, направить дядюшку на тот путь, по которому хотел заставить его идти. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n4" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_10131" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_10160">С другой стороны, самый выход настолько соответствовал всему складу дядюшки-графа и настолько подсказывался самими обстоятельствами, что можно было побиться об заклад, что и без всякого внушения с чьей бы то ни было стороны он сам пришел бы к нему. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n5" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_10161" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_10193">Дело шло о том, чтобы один из его родичей, его племянник, не потерпел поражения в столкновении, принявшем открытый характер, — обстоятельство, чрезвычайно существенное для его репутации влиятельного человека, которую он принимал весьма близко к сердцу. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n6" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_10194" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_10223">Удовлетворение, которого племянник мог добиться на свой риск и страх, было бы лекарством хуже самой болезни, чреватым всякими бедами, и нужно было помешать этому во что бы то ни стало и не теряя времени. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n7" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_10224" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_10252">Приказать ему в такой момент уехать из своей усадьбы, — он, пожалуй, не послушается, а если бы и послушался, ведь это означало бы бегство с поля битвы, отступление всей фамилии перед монастырем. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n8" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_10253" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_10306">Приказания, воздействие закона, запугивания такого рода были бессильны по отношению к противнику с таким положением: духовенство, черное и белое, и не только отдельные представители его, но и самые места их пребывания, не были подчинены светской юрисдикции, — как это должен знать всякий, даже не читавший никакой истории, кроме этой, с чем я его, кстати сказать, не очень бы поздравил. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n9" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_10307" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_10338">Единственно, чем можно было воздействовать на такого противника, это — попытаться отправить его подальше, и орудием для этого мог служить падре провинциал, во власти которого было и держать его тут, и отослать куда угодно. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n10" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_10339" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_10366">А падре провинциал и дядюшка-граф связаны были давним знакомством; видались они редко, но каждый раз с огромными изъявлениями дружеских чувств и преувеличенным выставлением напоказ взаимной готовности к услугам. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n11" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_10367" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_10436">И ведь порою лучше бывает иметь дело с одним человеком, стоящим над многими личностями, чем с каждой из последних в отдельности, которые только и видят, что свое дело, только и прислушиваются, что к своей страсти, только и заботятся, что о своем самолюбии, в то время как первый сразу обозревает множество взаимоотношений, последствий, интересов, множество обстоятельств, которых надо избегнуть, множество других, которые надо защитить, — и подойти поэтому можно с множества разных сторон. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n12" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_10437" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_10463">Хорошенько взвесив все, дядюшка-граф в один прекрасный день пригласил падре провинциала откушать в обществе целого венка сотрапезников, подобранных с самым утонченным расчетом. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n13" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_10464" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_10582">Кое-кто из наиболее титулованных родственников, из тех, у которых уже самая фамилия являлась крупным титулом и кто одной своей осанкой, врожденной уверенностью в себе, своим чисто барским снисхождением, своей манерой говорить небрежным тоном о важных вещах — умели безо всякой нарочитости ежеминутно вызывать и освежать в собеседниках мысль о своем превосходстве и могуществе; было тут и несколько приживальщиков, связанных с фамилией наследственной зависимостью, а с хозяином — пожизненным повиновением; эти, начав уже за супом поддакивать и устами, и глазами, и ушами, и всей головой, всем телом, всей душой, — к подаче фруктов доводили всякого человека до того, что он уже и не помнил, как это можно говорить «нет». </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n14" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_10583" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_10597">За столом граф-хозяин довольно скоро перевел разговор на тему о Мадриде. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n15" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_10598" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_10610">В Рим ведут многие дороги, в Мадрид — ему открыты все. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n16" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_10611" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_10660">Он рассказывал о дворе, о графе-герцоге, о министрах, о семье губернатора, о боях быков, которые он мог описывать превосходно, потому что смотрел их с почетного места в Эскуриале, а уж о самом Эскуриале он мог дать самый доскональный отчет, потому что один любимец графа-герцога водил его по всем закоулкам дворца. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n17" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_10661" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_10709">В течение некоторого времени общество, уподобившись аудитории, слушало только его одного, потом уже завязались отдельные разговоры, а он сам после этого продолжал как бы по особому доверию рассказывать про другие прекрасные вещи одному только падре провинциалу, который сидел около него и давал ему говорить и говорить без конца. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n18" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_10710" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_10779">Но вдруг он повернул разговор в другую сторону, оторвал его от Мадрида и, переходя от одного двора к другому, от звания к званию, навел его на кардинала Барберини, который был капуцином и приходился ни более ни менее как родным братом тогдашнему папе Урбану VIII. Пришлось и дядюшке-графу дать немножко поговорить собеседнику, и послушать, и вспомнить, что на этом свете, в конце концов, существуют не только особы, которые имеют значение для него самого. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n19" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_10780" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_10795">Немного спустя, встав из-за стола, он попросил падре провинциала перейти с ним в другую комнату. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n20" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_10796" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_10806">Две власти, две убеленных сединами главы, два изощренных опыта оказались лицом к лицу. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n21" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_10807" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_10851">Великолепный синьор усадил достопочтенного падре, уселся сам и повел такую речь: — Принимая во внимание дружбу, связывающую нас, я надумал поговорить с вашим преподобием об одном деле, имеющем для нас общий интерес; его надобно бы решить нам между собой, не обращаясь к иным путям, которые могли бы... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n22" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_10852" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_10874">А посему я скажу вам начистоту, с полной откровенностью, в чем тут дело, — и я уверен, что мы поладим с двух слов. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n23" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_10875" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_10887">Скажите мне: есть в вашем монастыре в Пескаренико некий падре Кристофоро из ***? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n24" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_10888" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_10893">Провинциал кивнул. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n25" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_10894" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_10907">— Скажите же мне, ваше преподобие, откровенно, по-дружески... эта личность... этот падре... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n26" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_10908" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_10934">Я сам его не знаю; конечно, я знаю кое-кого из отцов капуцинов, — золотые люди, ревностные, разумные, смиренные, — я ведь с детских лет был другом ордена... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n27" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_10935" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_10948">Но ведь во всех сколько-нибудь многолюдных семействах... всегда попадаются отдельные лица, какая-нибудь отдельная голова... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n28" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_10949" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_10974">И этот падре Кристофоро, я знаю по некоторым сведениям, что он человек... немножко склонный к раздорам... человек, в котором нет этого благоразумия, этой осторожности... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n29" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_10975" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_10987">Готов биться об заклад, что он не раз причинил затруднения вашему преподобию. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n30" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_10988" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_11071">«Понял: не поладили в чем-нибудь, — думал тем временем про себя провинциал, — моя вина, ведь я знал, что этот блаженный Кристофоро годен на то, чтобы посылать его с одной кафедры на другую, но не давать ему оставаться полгода на одном месте, и особенно в сельских монастырях». — О, — сказал он потом, — мне, право, очень неприятно слышать, что ваше великолепие имеет такое представление о падре Кристофоро, тогда как, насколько я знаю, он монах... образцовый у нас в монастыре, пользующийся большим уважением и за его пределами. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n31" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_11072" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_11076">— Я отлично это понимаю. Ваше преподобие, конечно, обязаны... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n32" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_11077" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_11113">И все же... все же, по искренней дружбе, я хочу предупредить вас об одной вещи, которую вам полезно будет знать, и даже если вы уже осведомлены об этом, я все же могу, не нарушая своего долга, представить на ваше усмотрение некоторые последствия... возможные, — я ничего больше не говорю. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n33" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_11114" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_11155">Этот падре Кристофоро, мы знаем, покровительствовал одному тамошнему человеку, — ваше преподобие, вероятно, слышали о нем, — тому самому, который так скандально ускользнул из рук юстиции, натворив, в этот ужасный день Сан-Мартино, такие вещи, такие... ну, словом, этот Лоренцо Трамальино. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n34" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_11156" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_11188">«Вон что!» — подумал провинциал, и тут же сказал: — Это для меня новость; но ваше великолепие хорошо знает, что одной из обязанностей нашего звания являются как раз поиски сбившихся с пути для приведения их... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n35" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_11189" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_11198">— Согласен, но защита сбившихся такого рода!.. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n36" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_11199" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_11244">Это дело рискованное, дело такое... — Тут он вместо того, чтобы надуть щеки и начать отдуваться, сжал губы и втянул в себя столько воздуха, сколько обычно, отдуваясь, выпускал из себя, и продолжал: — Я считал необходимым намекнуть вам на это обстоятельство, потому что, если бы только его превосходительству... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n37" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_11245" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_11258">Могли бы быть предприняты некоторые шаги в Риме... я, конечно, ничего не знаю..., а из Рима могло бы придти к вам... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n38" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_11259" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_11304">— Я очень признателен вашему великолепию за это предупреждение. Но я все же уверен, что если на этот счет собраны будут сведения, окажется, что падре Кристофоро не было никакого дела до того человека, о котором вы говорите, разве только он имел в виду образумить его. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n39" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_11305" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_11309">Я ведь знаю падре Кристофоро. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n40" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_11310" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_11327">— Вы, конечно, лучше меня знаете, каким он был в миру, знаете про делишки, какие водились за ним в молодости. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n41" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_11328" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_11353">— В том-то и заключается, синьор граф, слава нашего одеяния, что человек, который в миру вызывал такие толки, надев это одеяние, становится совсем другим. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n42" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_11354" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_11361">И с той поры, как падре Кристофоро носит это одеяние... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n43" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_11362" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_11381">— Хотел бы верить этому, от души говорю: хотел бы верить этому, но порою, как гласит поговорка... ряса еще не делает монаха. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n44" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_11382" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_11415">Поговорка не совсем отвечала мысли, но граф наспех подставил ее вместо другой, вертевшейся у него на языке: «Волк меняет шерсть, но остается волком». </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n45" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_11416" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_11422">— У меня есть сведения, — продолжал он, — есть доказательства. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n46" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_11423" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_11447">— Если вы положительно знаете, — сказал провинциал, — что монах этот совершил какой-нибудь проступок (все мы грешны), я почту за одолжение, если меня об этом осведомят. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n47" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_11448" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_11458">Я ведь настоятель, недостойный, конечно, но на то я и поставлен, чтобы исправлять, врачевать. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n48" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_11459" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_11483">— Я скажу вам. Помимо неприятного факта, что этот монах открыто покровительствовал той личности, о которой я уже говорил, есть еще другое досадное обстоятельство, которое могло бы.. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n49" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_11484" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_11492">Но мы разом все уладим с глазу на глаз. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n50" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_11493" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_11510">Вот видите ли, тот же падре Кристофоро принялся задирать моего племянника, дона Родриго ***. — Да что вы? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n51" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_11511" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_11519">Вот это мне действительно неприятно, крайне, крайне неприятно. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n52" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_11520" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_11535">— Племянник мой молод, горяч, отлично сознает, кто он, и не привык к тому, чтобы его вызывали... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n53" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_11536" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_11545">— Я сочту своим долгом навести надежные справки о подобном обстоятельстве. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n54" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_11546" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_11586">Как я уже сказал вашему великолепию, — а я ведь говорю с синьором, в котором мудрое суждение объединяется с глубоким знанием людей, — плоть наша немощна, все мы подвержены заблуждениям... то в одном, то в другом, — и если падре Кристофоро нарушил... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n55" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_11587" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_11611">— Видите ли, ваше преподобие: это такие дела, как я уже сказал вам, что лучше бы покончить их между нами, похоронить тут же; такие дела, что если слишком долго их пережовывать... будет хуже. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n56" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_11612" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_11628">Вы знаете, что происходит в таких случаях: всякие столкновения, споры возникают иногда из пустяка, а потом разрастаются, разрастаются... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n57" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_11629" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_11645">Начнешь доискиваться основания, так либо никак к концу не придешь, либо возникнут сотни других затруднений. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n58" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_11646" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_11652">Притушить, пресечь, достопочтенный падре! Пресечь, притушить! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n59" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_11653" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_11686">Племянник мой ведь молод; да и монах, насколько я слышал, обладает еще всем жаром... всеми склонностями молодого; а мы с вами, достопочтенный падре, к сожалению, ведь уже в летах, не так ли? Нам и надлежит... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n60" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_11687" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_11735">Будь кто-либо свидетелем этого разговора, получилось бы то же, что бывает тогда, когда посреди исполнения серьезной оперы, вдруг, по ошибке, преждевременно поднимается занавес и на сцене виден певец, который, забыв в данное мгновенье, что на свете существует какая-то публика, самым дружелюбным образом беседует с каким-нибудь своим товарищем. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n61" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_11736" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_11767">Лицо, поза, голос дядюшки-графа — все было таким естественным, когда он произносил свое «к сожалению»; от политики не осталось и тени: ему действительно тяжело было сознавать свои годы. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n62" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_11768" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_11781">Не то чтобы ему жаль было веселых забав и развлечений молодости, — все это легкомыслие, жалкие глупости! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n63" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_11782" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_11810">Причина его неудовольствия была гораздо солиднее и важнее: он рассчитывал получить более высокий пост, когда откроется вакансия, и опасался, что не успеет. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n64" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_11811" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_11850">Только бы получить его, а там можно было быть уверенным, что он перестал бы думать о своих годах, не стал бы желать больше ничего и умер бы спокойно, как все, жадно стремящиеся к чему-либо, обещают поступить когда им удастся добиться успеха. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n65" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_11851" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_11871">Но предоставим ему говорить. — Нам и надлежит, — продолжал он, — быть благоразумными за молодых и исправлять их промахи. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n66" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_11872" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_11893">К счастью, время еще не упущено; дело еще не вызвало шума; есть еще возможность для своевременного principiis obsta. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n67" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_11894" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_11898">Удалить огонь от соломы. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n68" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_11899" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_11923">Порою личность, непригодная в одном месте и способная даже вызвать известные осложнения, оказывается на диво подходящей в другом. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n69" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_11924" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_11934">Ваше преподобие сумеете надлежащим образом пристроить этого монаха. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n70" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_11935" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_11979">А тут еще и то другое обстоятельство, именно, что он мог бы внушить подозрение тому, кто… теперь был бы заинтересован в его устранении; и, перемещая его в какое-нибудь место подальше, мы одним перемещением оказываем две услуги; все устраивается само собой, или, лучше сказать, без всяких неприятностей. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n71" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_11980" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12041">Такого заключения падре провинциал ожидал уже с самого начала разговора. «Ишь ты! — думал он про себя, — я ведь вижу, куда ты гнешь: знаем мы эти штучки; когда все вы, либо один из вас сердит на бедного монаха, или когда он возбуждает ваше недоверие, настоятель должен тут же убрать его, не разбирая, прав он или виноват». </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n72" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12042" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12077">И когда граф закончил свою речь и тяжело отдулся, что равносильно было точке, провинциал сказал: — Я превосходно понимаю, что хочет сказать синьор граф; но прежде чем сделать какой-нибудь шаг... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n73" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12078" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12112">— Можно ли назвать это шагом, достопочтенный падре, это дело естественное, дело обыкновенное; и если не принять такого выхода и притом немедленно, я предвижу кучу неурядиц, целую эпопею бед. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n74" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12113" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12123">Какая-нибудь неуместная выходка... не думаю, чтобы мой племянник... наконец, ведь для этого я тут... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n75" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12124" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12161">Во всяком случае, раз дело зашло так далеко, если мы, не теряя времени, не разрубим его решительным ударом, то мало вероятно, чтобы оно остановилось, чтобы оно осталось в тайне... и тогда уже не только мой племянник... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n76" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12162" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12168">Мы тут расшевеливаем осиное гнездо, достопочтенный мой падре. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n77" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12169" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12175">Вы же видите, — мы одной фамилии, у нас многочисленное родство... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n78" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12176" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12176">— Именитое. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n79" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12177" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12193">— Вы меня понимаете, — все это люди с горячей кровью в жилах и притом... не без значения на этом свете. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n80" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12194" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12208">Тут уже затронута честь; дело становится общим, и тогда даже мирно настроенный человек... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n81" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12209" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12229">Для меня было бы большим огорчением, если бы стало необходимо... если бы пришлось... ведь я же всегда питал такое расположение к отцам капуцинам! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n82" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12230" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12257">Да ведь и сами они в делах благотворения, которые они совершают с такой назидательностью для всех, нуждаются в мире, в уклонении от каких бы то ни было споров, в добром согласии с теми, кто... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n83" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12258" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12282">И потом, ведь у них есть родственники в миру... а все эти злополучные вопросы чести, чуть только они затягиваются, обладают способностью шириться, разветвляться, увлекать за собой... чуть не половину вселенной. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n84" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12283" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12296">Я имею несчастье занимать такую должность, которая обязывает меня соблюдать известное достоинство... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n85" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12297" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12312">Его превосходительство... мои синьоры коллеги... всё становится делом корпоративным... тем более в связи с тем другим обстоятельством... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n86" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12313" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12318">Вы знаете, как совершаются эти дела. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n87" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12319" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12333">— Падре Кристофоро, ведь, в самом деле проповедник, — сказал падре провинциал, — и у меня уже были кое-какие мысли на этот счет. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n88" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12334" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12337">У меня как раз просят... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n89" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12338" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12357">Но в данный момент, при таких обстоятельствах, это могло бы показаться наказанием, а наказывать до полного выяснения... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n90" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12358" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12377">— Это не наказание, отнюдь нет: мудрая предусмотрительность, выход, основанный на взаимном соглашении, с целью помешать несчастьям, которые могли бы... ну, я разъяснил все. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n91" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12378" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12390">— Нам с вами, синьор граф, дело рисуется именно в таких очертаниях, — согласен с этим. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n92" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12391" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12411">Но раз оно обстоит так, как о нем доложили вашему великолепию, мне кажется невозможным, чтобы кое-что из всего этого не просочилось в деревню. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n93" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12412" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12441">Ведь везде налицо подстрекатели, скандалисты, люди с нездоровым любопытством, которые готовы с ума сойти от радости, если им удастся видеть схватку синьоров с монахами; они разнюхивают, перетолковывают, разбалтывают. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n94" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12442" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12458">Каждому приходится соблюдать свое достоинство, а я, как настоятель — недостойный — несу на себе еще особую обязанность, честь одеяния... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n95" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12459" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12469">Это не мое личное дело... это достояние, от которого... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n96" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12470" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12497">Синьор племянник ваш, раз он уж так раздражен, как вы говорите, мог бы истолковать все дело в том смысле, что ему дано удовлетворение, и стал бы... не скажу — хвастать, торжествовать, но... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n97" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12498" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12502">— Вы так полагаете, достопочтенный падре? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n98" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12503" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12539">Мой племянник, конечно, кавалер, который в обществе пользуется уважением..., соответственно его званию и достоинству, но передо мной он мальчишка и будет делать ни больше ни меньше того, что предпишу ему я. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n99" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12540" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12549">Скажу вам больше: мой племянник ничего об этом не узнает. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n100" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12550" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12556">Какая нам необходимость давать отчет? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n101" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12557" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12573">Всё это дела, которые мы улаживаем между собой, чисто по-дружески; всё и должно остаться между нами... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n102" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12574" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12579">Не беспокойтесь об этом. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n103" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12580" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12596">Мне не привыкать стать молчать. — Тут он стал тяжело отдуваться. — А что касается болтунов, — продолжал он, — о чем же, по-вашему, им болтать? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n104" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12597" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12610">Монах отправляется на проповедь в другое место, — ведь это такое заурядное дело! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n105" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12611" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12628">И, наконец, мы, которые видим... мы, которые предвидим... мы, кого это касается — мы не должны беспокоиться о какой-то болтовне. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n106" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12629" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12657">— А все же, чтобы предупредить эту болтовню, было бы хорошо, в данном случае, если бы ваш синьор племянник как-нибудь публично проявил, оказал знаки дружбы, внимания... не нам, а нашему одеянию... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n107" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12658" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12661">— Конечно, конечно, — это вполне справедливо... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n108" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12662" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12678">Однако, в этом нет никакой надобности, — я знаю, что мой племянник всегда оказывает капуцинам подобающий прием. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n109" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12679" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12696">Он это делает по склонности, — это у нас фамильная черта; и потом он знает, что делает этим приятное мне. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n110" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12697" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12707">Впрочем, в данном случае..., что-нибудь такое, из ряду вон выходящее... вполне уместно. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n111" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12708" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12719">Предоставьте это устроить мне, достопочтенный падре, — я прикажу племяннику... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n112" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12720" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12735">То есть, конечно, надо внушить ему осмотрительно, чтобы он и не догадался о том, что произошло между нами. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n113" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12736" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12748">Ибо мне вовсе не хотелось бы, чтобы мы ненароком наложили пластырь туда, где и раны-то нет. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n114" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12749" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12759">А что касается нашего уговора, то чем скорее все устроится, тем лучше. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n115" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12760" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12773">И если бы нашлось местечко подальше.., чтобы устранить малейшую возможность... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n116" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12774" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12791">— У меня как раз из Римини запрашивали относительно проповедника, и я, пожалуй, и без всякого другого повода мог бы остановиться на... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n117" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12792" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12797">— Весьма кстати, весьма. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n118" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12798" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12799">А когда же? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n119" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12800" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12808">— Раз уж дело приходится делать, так надо его делать скорее. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n120" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12809" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12817">— Скорее, именно скорее, достопочтенный падре: лучше сегодня, чем завтра. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n121" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12818" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12839">И, разумеется, — продолжал он, поднимаясь, — если только я или моя семья можем сделать что-нибудь для наших дорогих отцов капуцинов... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n122" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12840" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12861">— Мы знаем по опыту доброе расположение вашей семьи, — сказал падре провинциал, поднимаясь в свою очередь и направляясь к двери вслед за своим победителем. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n123" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12862" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12878">— Мы загасили искру, достопочтенный падре, — сказал тот, приостановившись, — искру, которая могла вызвать большой пожар. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n124" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12879" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12888">Между добрыми друзьями крупные дела улаживаются с двух слов. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n125" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12889" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12911">Подойдя к двери, он распахнул ее и, во что бы то ни стало, пожелал пропустить падре провинциала вперед. Они вошли в другую комнату и присоединились к остальному обществу. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n126" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12912" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12932">Великое старание, великое искусство, великие слова пускал в ход этот синьор для улажения какого-нибудь дела. Зато и результаты получались соответствующие. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n127" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12933" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12955">Действительно, при помощи переданной нами беседы, ему удалось заставить падре Кристофоро пройти пешком из Пескаренико в Римини, — прогулка изрядная! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n128" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12956" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12971">Как-то вечером в Пескаренико прибыл из Милана капуцин с пакетом на имя падре настоятеля. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n129" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12972" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12985">Внутри оказалось послушание для падре Кристофоро: отправиться в Римини, где и проповедывать в течение всего поста. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n130" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12986" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_13024">В письме к настоятелю было предписание внушить названному брату, чтобы он отложил малейшую мысль о делах, какие он, быть может, начал в местности, откуда ему предстояло отбыть, и чтобы он не поддерживал никакой переписки; податель письма назначался ему в сотоварищи по путешествию. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n131" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_13025" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_13070">Падре настоятель с вечера не сказал ничего, а на утро велел позвать фра Кристофоро, предъявил ему послушание, велел ему пойти взять суму, посох, плат для утирания пота и пояс и немедленно отправляться в путь с этим самым падре, которого он ему тут же и представил. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n132" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_13071" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_13083">Предоставляю судить вам самим, какой это был удар для нашего фра Кристофоро. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n133" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_13084" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_13131">Он сразу вспомнил Ренцо, Лючию, Аньезе и воскликнул, так сказать, про себя: «Боже мой, что станут делать эти несчастные, когда меня больше не будет здесь!» Но он поднял глаза к небу и стал винить себя в недостатке упования, в том, что возомнил себя нужным для чего-то. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n134" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_13132" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_13170">Крестом сложив на груди руки в знак покорности, он склонил голову перед падре настоятелем, который отвел его в сторонку и тут уже дал ему другое указание: на словах это был совет, по смыслу же — прямое предписание. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n135" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_13171" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_13230">Падре Кристофоро пошел в свою келью, взял суму, положил в нее молитвенник, свой сборник великопостных проповедей и хлеб прощения, подпоясал рясу кожаным поясом, простился с теми из братии, кто оказался на ту пору в монастыре, пошел напоследок попросить благословения у падре настоятеля и отправился в предписанный ему путь в сопровождении товарища. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n136" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_13231" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_13256">Мы уже говорили о том, что дон Родриго более чем когда-либо упорствовал в стремлении довести до конца свою коварную затею и решил с этой целью прибегнуть к помощи одного ужасного человека. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n137" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_13257" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_13298">Ни имени последнего, ни его фамилии, ни звания мы не можем привести, не можем даже высказать никаких догадок на этот счет, — обстоятельство тем более странное, что упоминание об этой личности мы находим во многих книгах того времени (имею в виду печатные книги). </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n138" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_13299" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_13361">Что речь идет именно о данной личности, в этом не оставляет никакого сомнения самое тожество сообщаемых фактов; но всюду заметно великое старание опустить имя, словно оно жгло перо и руку пишущего. Франческо Ривола, в своем жизнеописании кардинала Федерико Борромео, когда ему приходится говорить об этом человеке, называет его «синьором, столь же могущественным по своим богатствам, сколь знатным по своему происхождению», — и только. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n139" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_13362" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_13462">Джузеппе Рипамонти, который в пятой книге пятой декады своей «Отечественной истории делает о нем более пространное упоминание, употребляет такие выражения: «один человек, этот, тот, этот человек, эта личность». На прекрасной своей латыни, с которой мы переводим по крайнему нашему разумению, он говорит так: «Я расскажу случай с одним человеком, который, являясь одним из первых среди городской знати, избрал своим местопребыванием селение, расположенное на самой границе, и, укрепившись там при помощи преступлений, не ставил ни во что суды и судей, чиновников и государственную власть; жизнь он вел совершенно независимую; принимал у себя изгнанников, одно время был изгнанником и сам; потом вернулся, как ни в чем не бывало...» </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n140" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_13463" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_13488">У этого писателя мы позаимствуем кое-какие другие отрывки, которые пригодятся для подтверждения и пояснения рассказа нашего анонима; об руку с ним мы и пойдем дальше. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n141" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_13489" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_13538">Делать то, что возбраняется законами или чему препятствует какая бы то ни была сила; быть судьей и хозяином в чужих делах с единственным побуждением — жаждой повелевать; внушать страх всем; распоряжаться такими людьми, которые сами привыкли распоряжаться другими, — таковы были всегда основные его стремления. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n142" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_13539" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_13565">Уже с юношеских лет навидавшись и наслушавшись бесчисленных проявлений всякого насилия, всяких споров, лично перевидав множество насильников, он испытывал смешанное чувство презрения и нетерпеливой зависти. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n143" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_13566" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_13603">В молодости, живя в городе, он не только не упускал случая, но шел даже ему навстречу, если представлялась возможность столкнуться с наиболее прославленными людьми подобной профессии, пойти им наперекор, чтобы померяться с ними, и либо посрамить их, либо заставить их искать его дружбы. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n144" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_13604" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_13659">Превосходя своим богатством и полчищем клиентов большинство, а дерзостью и настойчивостью, пожалуй, и всех, он принудил многих из них отказаться от всякого соперничества, со многими круто расправился, а других сделал своими друзьями. Конечно, это были не равноправные друзья, а такие, какие только и могли прийтись ему по душе, — друзья-подчиненные, которые готовы были признавать себя ниже его, стоять у него с левой стороны. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n145" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_13660" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_13700">Однако, на деле и ему приходилось работать для них, быть орудием в руках всех их: в своих предприятиях они не упускали возможности прибегать к поддержке такого пособника, а для него уклонение от таких дел равносильно было бы падению его репутации, умалению принятой на себя роли. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n146" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_13701" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_13741">Так что он и за свой счет, и за счет других натворил таких дел, что уже ни имя его, ни родство, ни друзья, ни его личная дерзость не могли оберечь его от общественной опалы и, под давлением общего враждебного к нему настроения, он вынужден был покинуть пределы государства. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n147" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_13742" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_13803">Думаю, что к этому обстоятельству относится знаменательное место в рассказе Рипамонти. «Когда ему пришлось убраться из страны, вот к какой скрытности прибегнул он, вот какую обнаружил осторожность и робость: он проехал через весь город верхом на коне, со стаей собак, при трубных звуках, и, проезжая мимо королевского дворца, передал страже наглое поручение для губернатора». </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n148" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_13804" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_13840">И отсутствуя, он не прекратил своих происков, не прервал сношений со всеми своими друзьями, которые остались в единении с ним, «образуя тайную лигу свирепых замыслов и зловещих деяний», — если буквально перевести Рипамонти. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n149" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_13841" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_13895">Больше того: по-видимому, тогда именно он затеял с более высокими лицами некоторые новые ужасные предприятия, о которых вышеупомянутый историк сообщает с таинственною краткостью. «Даже некоторые иностранные государи, — говорит он, — неоднократно прибегали к его содействию для выполнения какого-нибудь значительного убийства и часто издалека посылали ему подмогу людьми для службы под его началом». </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n150" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_13896" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_13989">В конце концов, неизвестно, после какого срока, благодаря чьему-то могущественному заступничеству, не то с него снята была опала, не то его собственная дерзость делала его неуязвимым, но только он решил вернуться домой, и действительно вернулся — правда, не в самый Милан, а в один замок, пограничный с бергамской территорией, которая, как всякому известно, входила в состав Венецианского государства. «Дом этот» — я опять привожу слова Рипамонти, — был как бы мастерской кровавых поручений: слугами там были люди, за голову которых обещана была награда и для которых рубить головы являлось обычным делом, — ни повар, ни кухонный мужик не избавлялись от совершения убийств; даже руки мальчиков обагрались кровью». </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n151" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_13990" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_14027">Помимо этой домашней челяди он, по утверждению того же историка, имел еще и другую челядь из подобных же личностей, разбросанных как бы на постой в различных местах обоих государств, на рубеже которых он жил, и всегда готовых выполнять его приказания. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n152" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_14028" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_14055">Всем деспотам значительной части округи пришлось по тому или другому поводу сделать свой выбор между дружбой или враждой с этим исключительным деспотом. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n153" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_14056" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_14080">Но первым же, которые захотели было попытаться выступить против него, пришлось так плохо, что никому уже больше не было охоты приняться самому за такую попытку. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n154" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_14081" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_14099">И даже занимаясь лишь своими делами, довлея только себе, нельзя было остаться независимым от него. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n155" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_14100" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_14125">Неожиданно являлся его посланный с требованием бросить такое-то предприятие, перестать беспокоить такого-то должника, или что-нибудь подобное. Приходилось отвечать либо да, либо нет. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n156" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_14126" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_14174">Если одна сторона, с выражением вассальной преданности, являлась, чтобы отдать в его руки какое-нибудь дело, другая сторона оказывалась перед трудным выбором либо подчиниться его приговору либо объявить себя его врагом, что равносильно было, как говорили когда-то, чахотке в третьей стадии. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n157" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_14175" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_14210">Многие неправые прибегали к нему, чтобы оказаться правыми. Многие правые в своем деле поступали так же, чтобы заполучить сильное покровительство и отрезать противнику доступ к нему же: те и другие тем самым становились в более исключительную от него зависимость. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n158" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_14211" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_14274">Случалось иногда, что слабый, притесняемый, угнетаемый насильником, обращался к нему, и он принимал сторону слабого, принуждая насильника прекратить притеснение, исправить сделанное зло, попросить извинения; а в случае упорства он начинал с ним войну, так что тому приходилось убираться из мест, где он насильничал, а то так даже заставлял расплачиваться еще быстрее и еще ужаснее. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n159" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_14275" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_14315">И в таких случаях его имя, внушавшее ужас и отвращение, в течение недолгого времени благословлялось всеми, потому что, не скажу — такого правосудия, но такой поддержки, такой, как-никак, компенсации в те времена нельзя было ожидать ни от какой силы, ни частной, ни общественной. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n160" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_14316" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_14336">Гораздо чаще, и даже в большинстве случаев, его сила служила орудием неправедных желаний, удовлетворения личной жестокости, высокомерных прихотей. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n161" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_14337" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_14383">Но столь разнообразные применения этой силы всегда производили одинаковое впечатление: внушали всем преувеличенное представление о том, как много он мог захотеть и привести в исполнение, не считаясь с правотой или неправотой, этими двумя началами, ставящими такие препоны воле людей и так часто вынуждающими их отступать. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n162" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_14384" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_14431">Слава обычных насильников в большинстве случаев ограничивалась тесными пределами того маленького уголка страны, где они были самыми богатыми и самыми могущественными: каждый округ имел своих, все они были так похожи друг на друга, что людям не было никакого смысла заниматься теми, которые не сидели на шее непосредственно у них. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n163" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_14432" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_14470">Но слава этого угнетателя давно уже распространилась по всем углам Миланского герцогства: повсюду о его жизни ходили в народе рассказы, и имя его стало синонимом чего-то непреодолимого, загадочного, сказочного. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n164" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_14471" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_14494">Всюду подозреваемое присутствие членов его лиги и его убийц также поддерживало всюду живое напоминание о нем. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n165" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_14495" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_14534">Все это были лишь одни подозрения, потому что кто же открыто признался бы в подобной зависимости? Но всякий насильник мог быть в союзе с ним, всякий разбойник — одним из его шайки; и самая неопределенность только расширяла пределы догадок и углубляла ужас перед этим явлением. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n166" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_14535" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_14594">И всякий раз, когда где-либо показывались незнакомые и более обычного гнусные фигуры, при всяком страшном злодеянии, виновника которого сразу нельзя было указать или угадать, — произносили, шептали имя того, которого мы, благодаря этой досадной, чтобы не сказать больше, осторожности наших авторов, вынуждены называть Безымённым. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n167" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_14595" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_14643">От его замка до палаццотто дона Родриго было не более семи миль, и потому Родриго, едва сделавшись самостоятельным, выступив в роли насильника, должен был увидеть, что на таком близком расстоянии от подобного лица выполнять это ремесло можно было либо вступив с ним в схватку, либо поладив с ним. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n168" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_14644" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_14684">А потому он предложил ему свои услуги и стал его другом, в том же роде, разумеется, как и все другие; он оказал ему не одну услугу (подробностей об этом рукопись не сообщает) и каждый раз уносил от него обещание взаимных услуг и помощи при любой возможной оказии. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n169" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_14685" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_14706">Однако, Родриго чрезвычайно тщательно скрывал эту дружбу или, по меньшей мере, старался не давать заметить, насколько она была тесна и какого она была рода. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n170" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_14707" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_14805">Родриго хоть и стремился играть роль насильника, но не насильника дикого, — занятие это было для него средством, а не целью. Ему хотелось свободно бывать в городе, наслаждаться удобствами, развлечениями, почестями, связанными с культурной жизнью; а для этого ему нужно было соблюдать известную осторожность, считаться с родственниками, поддерживать дружбу с важными лицами, держать руку на весах правосудия, чтобы в нужных случаях склонять их на свою сторону, или устранять их совсем, или даже — в иных случаях — с их помощью ниспровергать кого-нибудь, с кем легче было справиться этим способом, а не путем самочинной расправы. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n171" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_14806" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_14838">И, конечно, тесная дружба, скажем лучше, союз с человеком такого рода, с открытым врагом общественной власти, не сослужил бы ему в этом деле хорошей службы, особенно в глазах дядюшки-графа. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n172" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_14839" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_14912">Однако, известная доля подобной дружбы, которую нельзя было скрыть, могла сойти за отношения, неизбежные с таким человеком, чья вражда была слишком опасна, и, таким образом, могла извиняться необходимостью. Тем более, что тот, на ком лежит обязанность предусматривать, если у него нет к этому охоты, либо не находится способа для этого, — конце концов соглашается на то, чтобы (до известных пределов) другой выполнял его обязанности и, если не дает определенного согласия, то, по меньшей мере, смотрит на это сквозь пальцы. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap19-n173" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_14913" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_14945">Как-то утром дон Родриго выехал на коне, в охотничьем снаряжении, в сопровождении небольшого числа пеших брави; у стремени его был Гризо, другие четверо позади. Шествие направилось в замок Безымённого. </note>
</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>