<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>ГЛАВА СЕМНАДЦАТАЯ</title>
        <respStmt>
          <resp>Codifica automatizzata</resp>
          <persName xml:id="P1">Maria Levchenko</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <p>Scheda editoriale</p>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Academia</publisher>
        <pubPlace>Москва</pubPlace>
        <date>1936</date>
        <availability>
          <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <author>Alessandro Manzoni</author>
          <title>Обрученные : Повесть из истории Милана XVII века</title>
          <editor>Angelini, Cesare</editor>
          <pubPlace>Москва</pubPlace>
          <publisher>Academia</publisher>
          <date>1936</date>
          <respStmt>
            <resp>Translated by</resp>
            <persName>I. I. Schitz</persName>
          </respStmt>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>Вступление, cap. 1-16</p>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="russian_1936_cap17">
<p>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n1" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10001" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10020">Часто достаточно бывает наличности одного желания у человека, чтобы лишить его покоя; теперь представьте себе, что появляются сразу два желания, притом враждебных друг другу. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n2" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10021" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10058">Как вы знаете, в бедняге Ренцо вот уже много часов боролись два таких желания: одно — бежать, другое — скрываться; а зловещие слова купца разом увеличили в нем выше всякой меры и то, и другое. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n3" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10059" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10095">Его приключение, стало быть, наделало шуму; стало быть, какой угодно ценой его хотят схватить; кто знает, сколько полицейских отряжено в погоню за ним, какие отданы распоряжения разыскивать его по деревням, по остериям, по дорогам! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n4" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10096" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10148">Правда, он соображал, что ведь, в конце концов, полицейских, его знавших, было всего двое, а имя у него на лбу не написано, но вместе с тем ему вспоминались разные случаи, о которых приходилось слышать, — как беглецов настигали и открывали самыми неожиданными способами, узнавая их по походке, по подозрительному виду, по другим непредвиденным признакам, — и потому все возбуждало в нем подозрение. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n5" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10149" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10196">Хотя в тот момент, когда он уходил из Горгонзолы, пробило как раз двадцать четыре часа, и наступавшие сумерки с каждой минутой все уменьшали все эти опасности, он, тем не менее неохотно пошел по большой дороге, с намерением свернуть на первый же проселок, направление которого показалось бы ему совпадающим с тем, куда ему нужно было выйти. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n6" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10197" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10218">Вначале он встречал отдельных путников; но так как воображение его было полно всех этих чудовищных страхов, то у него нехватало духу обратиться к кому-либо, чтобы расспросить о дороге. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n7" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10219" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10247">«Он сказал — шесть миль, — размышлял он, — если, идя не по большой дороге, придется сделать восемь или десять, ноги, которые уже прошли столько же, пройдут и их... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n8" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10248" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10257">В сторону Милана я несомненно не иду; значит, иду в сторону Адды. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n9" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10258" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10265">Иди себе да иди, — рано или поздно к ней придешь. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n10" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10266" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10282">У Адды голос громкий; и когда я буду поблизости от нее, мне уже не будет больше надобности в указаниях. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n11" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10283" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10314">Если найдется лодка, на которой можно переправиться, я переправлюсь немедленно; а не то останусь до утра где-нибудь в поле, на дереве, как воробьи, — лучше уж на дереве, чем в тюрьме». </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n12" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10315" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10324">Скоро он увидел дорожку, уходившую влево; он пошел по ней. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n13" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10325" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10348">Встреть он кого-нибудь в этот час, он без всякого стеснения попросил бы указать себе дорогу. Но кругом не было ни души. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n14" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10349" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10362">А потому он шел себе, куда вела его дорога, и рассуждал: «Это я-то — буянил! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n15" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10363" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10367">Я — предлагал перебить всех синьоров! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n16" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10368" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10372">У меня — связка писем! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n17" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10373" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10382">Мои товарищи сторожили меня. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n18" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10383" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10415">Дорого бы я дал встретиться лицом к лицу с этим купцом по ту сторону Адды (эх, когда только я переправлюсь через эту желанную Адду!) да остановить его, да расспросить обстоятельно, откуда он почерпнул все эти достоверные сведения. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n19" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10416" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10509">Знайте же теперь, дорогой синьор мой, что дело происходило так-то и так-то и что буянил я, помогая Ферреру, как если бы он был мне родным братом; знайте, что разбойники, которые, если послушать вас, были моими друзьями, потому что в подходящую минуту я сказал им доброе слово христианина, — на самом деле хотели сыграть надо мной злую шутку; знайте, что в то время как вы дрожали над своей лавкой, я давал себе мять ребра, чтобы спасти вашего синьора заведующего продовольствием, которого я никогда и в глаза не видал. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n20" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10510" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10518">Жди теперь, чтобы я в другой раз пальцем пошевельнул на помощь синьорам... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n21" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10519" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10529">Оно, конечно, для спасения души надо это делать: они, ведь, тоже наши ближние. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n22" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10530" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10570">А эта большая связка писем, где изложена вся крамола, и которая теперь находится в руках юстиции, как вы это наверное знаете, — хотите, побьемся об заклад, что я покажу ее вам здесь, без всякой помощи нечистой силы? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n23" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10571" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10572">Вот она!.. Как? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n24" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10573" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10575">Всего одно письмо? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n25" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10576" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10632">Так точно, синьор, всего одно письмо; и письмо это, если хотите знать, написано монахом, у которого вам во всяком случае есть чему поучиться; монахом, единый волос из бороды которого, не в обиду вам будь сказано, стоит целой вашей; и написано это письмо, как видите, другому монаху, тоже человеку... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n26" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10633" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10640">Теперь вы видите, что за мошенники мои друзья. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n27" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10641" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10653">И учитесь в другой раз говорить иначе, особенно, когда дело касается ближнего». </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n28" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10654" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10674">Однако, через некоторое время эти размышления и другие, им подобные, совершенно прекратились: сложившиеся обстоятельства захватили все внимание бедного странника. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n29" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10675" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10703">Опасение быть настигнутым и опознанным, которое так отравляло ему путешествие в дневные часы, теперь уже больше не беспокоило его; зато сколько других обстоятельств делали ему это путешествие еще более тоскливым! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n30" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10704" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10775">Темнота, одиночество, усталость, усилившаяся и теперь уже мучительная; бесшумный, ровный, легкий ветерок, который дул совсем некстати для человека, все еще остававшегося одетым в то самое платье, в какое он облекся, чтобы идти перевенчаться неподалеку и сейчас же в полном торжестве вернуться домой к себе; и, наконец, то, чем усугублялась тяжесть решительно всего, — это хождение на-авось и, так сказать, ощупью в поисках места отдыха и безопасности. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n31" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10776" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10810">Когда ему приходилось идти через какое-нибудь селение, он шел медленно-медленно, поглядывая, однако, нет ли где-нибудь еще незапертой двери; но все уже сидели по домам, и лишь отдельный огонек, порою светивший из какого-нибудь окошка, говорил о том, что люди еще не улеглись спать. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n32" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10811" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10831">По дороге, далеко от всякого жилья, он то и дело останавливался, прислушивался, не послышится ли, наконец, столь желанный шум Адды, — но тщетно. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n33" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10832" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10853">Только и слышалось доносившееся по воздуху завывание собак на какой-нибудь одинокой мызе, жалобное и вместе угрожающее. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n34" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10854" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10903">При его приближении к одной из этих мыз завывание превращалось в частый и бешеный лай; а когда он проходил мимо ворот, он слышал и почти видел, как пес, выставив морду в раствор ворот, лаял с удвоенной силой, — обстоятельство, которое сразу отбивало у Ренцо всякую охоту постучать и попросить приюта. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n35" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10904" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10925">Да, пожалуй, и не будь собак, он не решился бы на это. «Кто там? Что вам нужно в такую пору? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n36" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10926" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10929">Как вы сюда попали? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n37" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10930" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10931">Объясните, кто вы? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n38" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10932" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10962">Разве нет остерий для ночлега?» — вот что, — рассуждал он, — скажут мне в лучшем случае, если я постучусь; а то, чего доброго, там спит какой-нибудь пугливый человек, который примется кричать: «Помогите! Грабят!» </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n39" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10963" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10976">Надо сразу иметь наготове ясный ответ, а что могу я ответить? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n40" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10977" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11045">Когда ночью кто слышит шум, ему только и приходят в голову разбойники, злоумышленники, засады. Никто никогда не подумает, что порядочный человек может ночью оказаться в пути, если только это не кавалер в карете». И он приберегал подобный шаг на случай крайней необходимости и шел дальше с надеждой хотя бы отыскать Адду, если и не переправиться через нее в эту ночь, чтобы не пришлось идти отыскивать ее при свете дня. И он снова идет и идет. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n41" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11046" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11062">Он дошел до таких мест, где обработанные поля сменились целиной, поросшей папоротниками и вереском. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n42" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11063" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11084">Он счел это если и не определенным доказательством, то все же некоторым признаком близости реки, и пустился вперед, следуя тропинкой, проложенной по этой целине. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n43" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11085" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11094">Сделав несколько шагов, он остановился послушать; пока — ничего. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n44" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11095" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11131">Тоскливость путешествия возрастала вследствие дикости местности и полного отсутствия хотя бы единого тутового дерева, виноградной лозы или иных признаков человеческой культуры, которые до этого времени как бы служили ему спутниками в дороге. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n45" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11132" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11169">Невзирая на это, он шел вперед; и так как перед ним начали вставать различные призраки и видения, сохранившиеся в его сознании от рассказов, слышанных еще в детстве, то он, чтобы рассеять и унять их, стал на ходу читать вслух молитвы за усопших. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n46" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11170" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11185">Мало-помалу он оказался среди более высоких зарослей терновника, древесного подроста, боярышника. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n47" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11186" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11220">Продолжая идти вперед и прибавляя шагу, скорее от нетерпения, чем от охоты, он стал встречать среди кустарника отдельные деревья, а, идя еще дальше все по той же тропе, вошел в лес. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n48" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11221" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11247">Он вступил в него с некоторым страхом и, пересиливая себя, пошел вперед. Однако, чем больше он углублялся в лес, тем больше усиливался страх, тем больше все вокруг пугало его. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n49" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11248" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11296">Деревья, которые он видел в отдалении, казались ему странными, безобразными, чудовищными существами; тревожила его и тень слегка трепещущих вершин, колебавшаяся на тропинке, там и сям озаренной луною; самый шорох сухих листьев, которые он ворошил и попирал на ходу ногами, таил в себе что-то враждебное для его слуха. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n50" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11297" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11318">Ноги, как будто, так и подмывало, так и толкало бежать, а в то же время они, казалось, с трудом несли его тело. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n51" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11319" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11359">Ночной ветерок суровее и злее бил ему в лоб и щеки, забирался между одеждой и телом, заставляя его съеживаться, и пронизывал самые кости, без того уже разбитые усталостью, и отнимал у них последний остаток крепости. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n52" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11360" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11380">Настало мгновение, когда эта тоска, этот неопределенный ужас, с которым душа его боролась некоторое время, казалось, готовы были вдруг сломить его. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n53" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11381" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11405">Он совсем почти погибал. Но, напуганный больше всего своим собственным страхом, он призвал прежнее свое мужество на помощь сердцу и заставил его держаться дальше. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n54" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11406" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11447">Встряхнувшись так на одно мгновение, он остановился на месте пораздумать и пришел к решению немедленно выбраться отсюда по уже пройденной дороге, пойти прямо в последнее селение, через которое он давеча прошел, вернуться туда, где есть люди, и искать приюта хотя бы и в остерии. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n55" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11448" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11474">Когда он стоял так на месте и прекратилось даже шуршание сухих листьев под ногами, и кругом него водворилась полная тишина, он вдруг расслышал шум и рокот, рокот текучей воды. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n56" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11475" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11482">Он прислушался, — сомнения нет. «Это Адда!» — воскликнул он. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n57" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11483" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11491">Он точно нашел друга, брата, спасителя. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n58" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11492" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11538">Усталость как рукой сняло, силы вернулись к нему, кровь тепло и свободно побежала по всем жилам, появилась уверенность в мыслях, исчезла в значительной степени всякая шаткость и тягость положения, и он уже без колебаний стал все дальше углубляться в лес, навстречу желанному шуму. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n59" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11539" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11565">В несколько минут он дошел до конца равнины и оказался на краю высокого берегового откоса; посмотрев вниз через покрывавшие его заросли, он увидел блеск бегущего водного потока. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n60" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11566" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11602">Подняв затем взор, он увидел широкую равнину противоположного берега, усеянную селениями, а за ней дальше холмы, и на одном из них — большое белое пятно, показавшееся ему не иначе как городом, — наверное, это Бергамо. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n61" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11603" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11641">Он немного спустился по откосу и, раздвигая и отводя руками ветви терновых зарослей, посмотрел вниз, не плывет ли по реке какая-нибудь лодка, прислушался, не послышится ли ударов весел, — но не увидел и не услышал ничего. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n62" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11642" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11668">Будь это что-нибудь поменьше Адды, Ренцо сразу спустился бы вниз поискать броду, — но он хорошо знал, что Адда не такая река, с которой можно обращаться запросто. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n63" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11669" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11683">Поэтому он с большим хладнокровием принялся обдумывать про себя, что теперь ему предпринять. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n64" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11684" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11717">Забраться на дерево и сидеть там, дожидаясь рассвета, который настанет, пожалуй, не раньше, как через шесть часов, на таком холодном ветру, при инее, в такой одежде, — всего этого более чем достаточно, чтобы совсем закоченеть. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n65" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11718" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11752">Непрерывное хождение взад и вперед в течение всего этого времени едва ли оказалось бы надежной защитой от пронизывающей ночной сырости, а помимо этого было бы слишком трудной задачей для бедных ног, которым и без того досталось свыше всякой меры. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n66" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11753" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11804">Ему пришло в голову, что на одном полевом участке по соседству с целиной он видел один из тех крытых соломой шалашей, построенных из стволов и сучьев и потом обмазанных глиной, куда миланские крестьяне, обычно, летом складывают жатву, а ночью укрываются, чтобы стеречь ее; в остальные времена года эти шалаши стоят пустые. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n67" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11805" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11826">Он тут же наметил его своим приютом: вернулся на тропинку, прошел обратно лес, заросли, целину и направился к шалашу. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n68" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11827" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11863">Источенная червями и разлаженная дверка без ключа, без запора притворяла вход. Ренцо открыл ее, вошел. Увидел какую-то высоко подвешенную плетенку в роде гамака, прикрепленную лыком к жердям шалаша; но он не решился залезть туда. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n69" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11864" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11880">На земле лежало немного соломы, и он решил, что и тут поспится достаточно сладко. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n70" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11881" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11913">Но прежде чем растянуться на этом ложе, которым обеспечило его само провидение, он преклонил колена и вознес ему свою благодарность за это благодеяние и за всю полученную от него поддержку в этот ужасный день. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n71" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11914" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11979">Потом сотворил обычные свои молитвы и сверх того попросил у господа бога прощения в том, что не молился вечером накануне, а, наоборот, выражаясь его собственными словами, — пошел ко сну как пес, и даже хуже. «И за это, — прибавил он про себя, опираясь руками на солому и переходя от коленопреклонения к лежачему положению, — за это мне утром выпало на долю такое прекрасное пробуждение». </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n72" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11980" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12031">Затем он собрал всю солому, какая была вокруг, и навалил ее на себя, устроив, насколько возможно лучше, что-то в роде покрывала, чтобы смягчить холод, который и здесь внутри изрядно давал себя чувствовать; и он забился под него с намерением хорошенько соснуть, — ему казалось, что сон им более чем заслужен. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n73" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12032" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12068">Но как только он сомкнул глаза, в его памяти или в его воображении (не сумею вам точно указать место) началось какое-то хождение взад и вперед людей, да такое сплошное, такое беспрерывное, что прощай всякий сон! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n74" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12069" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12102">Купец, судейский, полицейские, шпажный мастер, хозяин остерии, Феррер, заведующий продовольствием, компания в остерии, вся толпа на улицах, потом дон Абондио, потом дон Родриго, — все народ, с которым Ренцо было о чем поговорить. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n75" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12103" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12141">Только три образа представлялись ему без малейшего горького воспоминания, чистые от всякого подозрения, милые во всем, и особенно два из них, правда, очень различные, но тесно сплетенные в сердце юноши: черная коса и седая борода. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n76" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12142" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12160">Однако, утешение, которое он испытывал, мысленно останавливаясь на них, было далеко не безупречным и спокойным. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n77" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12161" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12191">Думая о добром монахе, он тем живее чувствовал стыд за свои собственные выходки, за позорную свою несдержанность: хорошо же воспользовался он отеческими его советами! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n78" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12192" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12207">А видя перед собой образ Лючии... мы не будем пытаться передавать то, что он чувствовал, — читатель знает обстоятельства, пусть он сам себе это представит. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n79" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12208" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12215">А бедная Аньезе, как мог бы он забыть про нее? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n80" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12216" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12255">Про ту Аньезе, которая остановила на нем свой выбор, которая уже считала его чем-то единым со своей единственной дочерью; ведь ему еще не довелось назвать ее матерью, а она и говорила с ним, и любила его по-матерински, доказав свою заботливость на деле. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n81" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12256" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12316">И лишней болью, болью не менее острой, явилась для него мысль, что как раз вследствие этих сердечных ее стремлений, вследствие этого доброжелательства к нему, бедная женщина теперь лишилась своего гнезда, стала как бы скиталицей, с неизвестным будущим, и получила лишь горе и муки именно из-за того, от чего она ожидала покоя и радости на старости лет. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n82" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12317" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12320">Что за ночь, бедняга Ренцо! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n83" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12321" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12329">А ведь это могла быть пятая ночь со дня свадьбы. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n84" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12330" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12331">Что за комната! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n85" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12332" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12334">Что за брачное ложе! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n86" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12335" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12338">И после какого дня! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n87" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12339" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12368">А каков-то еще будет завтрашний день, и какая череда дней наступит потом? «Да будет воля господня, — отвечал он на те свои мысли, которые нагоняли на него наибольшую тоску, — да будет воля господня! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n88" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12369" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12377">Он знает, что делает, — и это нам на благо. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n89" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12378" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12384">Да зачтется все за мои прегрешения». </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n90" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12385" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12400">Лючия такая хорошая, господь не допустит, чтобы она страдала долго, долго, долго!» </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n91" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12401" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12440">Занятый этими мыслями, он потерял всякую надежду задремать. А холод давал себя знать все сильнее, так что его от времени до времени бросало в дрожь, и зубы у него стучали. Он томительно ждал рассвета и с нетерпением измерял медленный бег часов. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n92" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12441" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12462">Я говорю «измерял», потому что через каждые полчаса он слышал среди этой беспредельной тишины гулкие удары каких-то часов, — думаю, что это были часы в Треццо. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n93" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12463" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12505">И в первый раз, когда этот бой так неожиданно поразил его слух и ему было совершенно непонятно, откуда он доносится, бой этот произвел на него таинственное и торжественное впечатление, словно то было предостережение, сделанное незнакомым голосом какого-то невидимого лица. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n94" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12506" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12596">Когда, наконец, молот отбил одиннадцать ударов — час, в который Ренцо наметил себе вставать, он поднялся, почти окоченевший, стал на колени, горячее обычного прочитал утреннюю молитву, потом встал, потянулся, расправил поясницу и плечи, как бы для того, чтобы собрать воедино свои члены, которые у него работали словно все врозь, подышал в одну руку, потом в другую, потер их, открыл дверку шалаша и, прежде всего, оглянулся во все стороны посмотреть, нет ли кого-нибудь. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n95" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12597" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12615">Не увидев никого, он отыскал глазами вчерашнюю тропинку, сразу узнал ее и пошел по ней. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n96" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12616" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12650">Небо обещало ясный день. Низко стоявшая луна, бледная и не дававшая лучей, все же выделялась на необъятном тускло-лазоревом просторе, который по направлению к востоку постепенно становился слегка розовато-желтым. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n97" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12651" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12721">А еще ниже, на самом горизонте длинными неровными полосами тянулись отдельные облака лиловатого цвета, и самые нижние из них окаймлены были снизу как бы огненной полосой, которая постепенно становилась все ярче и резче. К югу тянулись большими клубами другие облака, легкие и рыхлые, давая тысячу разнообразных оттенков, — словом, небо Ломбардии, такое прекрасное, когда оно прекрасно, такое великолепное, такое спокойное. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n98" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12722" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12764">Если бы Ренцо шел, просто прогуливаясь, он, конечно, посмотрел бы вверх и полюбовался бы на этот рассвет, столь отличный от того, какой он привык видеть у себя в горах. Но он был поглощен своей дорогой и шел быстрыми шагами, чтобы согреться и дойти скорее. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n99" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12765" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12822">Он проходит поля, проходит целину, проходит заросли, пересекает лес, оглядываясь по сторонам, усмехаясь и вместе с тем стыдясь за тот страх, который переживал несколькими часами раньше. С края высокого берегового откоса смотрит он вниз и сквозь чащу видит лодку рыбака, которая медленно поднимается против течения, держась этого берега. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n100" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12823" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12866">Кратчайшим путем Ренцо через терновник быстро спускается вниз. Вот он на берегу. Едва слышным голосом окликает он рыбака. И, стараясь сделать вид, будто он просит о совершенно незначительной услуге, а на самом деле, незаметно для самого себя, с почти умоляющим видом, он делает ему знак причалить. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n101" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12867" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12898">Рыбак обводит взглядом весь берег, внимательно смотрит навстречу течению, оборачивается, чтобы посмотреть назад, вниз по течению, и потом направляет нос лодки к Ренцо и причаливает. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n102" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12899" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12929">Ренцо, стоявший на самом краю берега, одной ногой почти в воде, хватает нос лодки, впрыгивает в нее и говорит: «Вы не окажете мне услугу переправить меня туда за плату?» </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n103" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12930" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12939">Рыбак догадался, в чем дело, и уже поворачивал в ту сторону. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n104" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12940" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12952">Ренцо, заметив на дне лодки другое весло, наклоняется и хватает его. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n105" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12953" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12981">— Потише, потише! — сказал хозяин. Но, увидя, с какой ловкостью молодой человек взялся за орудие и располагался действовать им, прибавил. — Ого, да вы, я вижу, знаете толк в этом деле. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n106" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12982" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13000">— Немножко, — отвечал Ренцо и принялся за дело с силой и уменьем более чем любительским. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n107" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13001" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13060">И, ни на минуту не ослабляя работы, он по временам недоверчиво поглядывал на берег, от которого они удалялись, а потом нетерпеливо на берег, к которому они повернули, и его огорчало, что нельзя достигнуть его кратчайшим путем: течение в этом месте было слишком быстро, чтобы пересечь его напрямик, и лодка, идя наперерез течению и относимая им, должна была держаться диагонального направления. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n108" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13061" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13116">При всех сколько-нибудь запутанных обстоятельствах бывает так, что трудности сначала представляются гуртом, а затем, по мере выполнения, выступают уже детали. Теперь, когда, можно сказать, реку уже переплыли, Ренцо начинала беспокоить неуверенность, здесь ли проходит граница, или, быть может, одолев это препятствие, ему придется преодолеть еще и другое. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n109" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13117" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13146">А потому, окликнув рыбака и мотнув головой в сторону того беловатого пятна, которое он заметил минувшею ночью и которое показалось ему тогда гораздо более отчетливым, он сказал: — Что это виднеется там, не Бергамо ли? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n110" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13147" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13153">— Город Бергамо, — ответил рыбак. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n111" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13154" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13159">— А тот берег — уже бергамский? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n112" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13160" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13163">— Земля Сан-Марко. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n113" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13164" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13168">— Да здравствует Сан-Марко! — воскликнул Ренцо. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n114" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13169" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13173">Рыбак промолчал. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n115" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13174" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13268">Наконец, они причаливают к берегу. Ренцо бросается на него, благодарит про себя бога, а потом — словами — лодочника; опускает руку в карман, вынимает оттуда берлингу, что, принимая во внимание обстоятельства, было немалым для него расходом, и подает ее доброму человеку, который, бросив еще раз взгляд на миланский берег и на реку, вверх и вниз по течению, протянул руку, взял вознаграждение, спрятал его, потом сжал губы и сверх того поперек их приложил крестом указательный палец, сопровождая этот жест выразительным взглядом, а потом сказал: «Счастливого пути!» и повернул назад. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n116" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13269" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13326">Для того чтобы такая быстрая и молчаливая услужливость рыбака по отношению к незнакомцу не слишком удивила читателя, мы должны осведомить его, что человек этот, по просьбе контрабандистов и бандитов, привык нередко оказывать подобные услуги, и не столько из любви к тому незначительному барышу, какой ему от этого доставался, сколько из опасения нажить себе врагов в этих слоях. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n117" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13327" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13345">Делал он это, прибавляю, всякий раз, когда мог быть уверенным, что его не увидят ни таможенники, ни полицейские, ни разведчики. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n118" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13346" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13381">Так, нисколько не любя первых больше вторых, он стремился угодить всем, с тем беспристрастием, которое является обычным уделом всех, кто вынужден водиться с одними и обязан отчитываться перед другими. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n119" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13382" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13416">Ренцо на минутку остановился на берегу, чтобы взглянуть на противоположный берег, на ту землю, которая еще недавно так горела у него под ногами. «А, наконец-то я действительно выбрался оттуда», такова была первая его мысль. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n120" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13417" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13428">«Оставайся там, проклятая страна», — была его вторая мысль, его прощанье с родиной. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n121" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13429" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13438">А третья мысль понеслась к тем, кого покинул он в этой стране. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n122" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13439" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13480">Тогда он скрестил на груди руки, вздохнул, опустил глаза на воду, бежавшую у его ног, и подумал: «А ведь она протекла под мостом! Так, употребляя нарицательное имя вместо собственного, называл он, по обычаю своей деревни, мост в Лекко. «О, подлый мир. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n123" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13481" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13486">Ну, довольно. Да будет воля божья!». </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n124" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13487" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13516">Он повернулся спиной к печальным этим предметам и пустился в путь, не теряя из виду беловатого пятна на склоне горы, пока не попадется кто-нибудь, чтобы указать ему точную дорогу. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n125" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13517" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13537">И надо было видеть, с какой непринужденностью он подходил к прохожим и без всяких уверток называл то селение, где жил его двоюродный брат. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n126" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13538" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13552">От первого же, к кому он обратился, он узнал, что ему оставалось пройти еще девять миль. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n127" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13553" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13557">Невеселое это было путешествие. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n128" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13558" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13594">Не говоря уже о личных заботах, Ренцо на каждом шагу встречался с горестными предметами, по которым мог заметить, что в стране, куда он направлялся, он встретит ту же нужду, какую оставил на родине. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n129" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13595" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13643">По всей дороге, а в селеньях и местечках и того больше, он на каждом шагу встречал нищих, которые не были нищими по призванию, и нищета их обнаруживалась не столько в одежде, сколько в выражении лиц: то были крестьяне, горцы, ремесленники, целыми семьями; и всюду слышался смешанный ропот мольбы, жалоб и детского плача. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n130" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13644" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13659">Зрелище это, помимо сострадания и грусти, наводило его на размышления о собственной своей участи. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n131" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13660" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13678">«Кто знает, — раздумывал он, — удастся ли мне устроиться? Есть ли работа, как это было в прошлые годы? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n132" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13679" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13696">Ну, ладно. Бортоло ко мне расположен, он хороший парень, заработал недурно, звал меня не один раз, — он меня не оставит. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n133" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13697" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13708">А потом, само провидение до сих пор помогало мне, оно мне поможет и впредь». </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n134" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13709" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13769">Между тем аппетит, уже некоторое время дававший себя знать, возрастал с каждой пройденной милей. И хотя Ренцо, прислушавшись к нему, и сознавал, что можно было бы, без большого стеснения, потерпеть, пока не пройдешь остающихся двух-трех миль, однако, с другой стороны, он подумал, что не так уж хорошо было бы явиться к кузену на положении нищего и с первых же слов заявить ему: «Дай-ка мне поесть». </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n135" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13770" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13786">Он вынул из кармана все свои богатства, перетряхнул их на ладони, подсчитал. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n136" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13787" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13803">Не бог знает какая для этого потребовалась арифметика, но все же было на что закусить. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n137" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13804" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13821">Он вошел в остерию заморить червячка. И действительно, после расплаты, у него осталось еще несколько сольди. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n138" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13822" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13890">При выходе он увидел у самой двери, — так что чуть было не споткнулся об них, — двух женщин, скорее валявшихся, чем сидевших на земле. Одна из них была уже пожилая, другая помоложе, с младенцем на руках, который, тщетно пососав обе груди, плакал надрываясь; все они были мертвенно бледны, а рядом с ними стоял мужчина, в лице и во всех членах которого еще можно было разобрать следы былой силы, подавленной и почти погашенной мучительным недоеданием. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n139" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13891" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13915">Все трое протянули руки навстречу человеку, который выходил из остерии твердым шагом и с бодрым видом. Никто из них не сказал слова. Да и что могла бы сказать какая угодно мольба? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n140" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13916" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13948">«Такова воля провидения,» — подумал Ренцо, и тут же, опустив руку в карман, вынул оттуда последние свои сольди, положил их в ближайшую протянутую руку и пошел дальше. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n141" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13949" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13968">Закуска и доброе дело (ведь мы состоим из тела и души) придали его мыслям бодрое и радостное направление. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n142" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13969" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13993">Во всяком случае, расставшись таким способом с последними своими деньжонками, он вдруг почувствовал больше уверенности в будущем, чем если бы ему удалось найти вдесятеро больше денег. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n143" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13994" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14057">Ведь если уж провидению угодно было для поддержания в этот день бедняков, изнемогавших на дороге, оставить про запас последние гроши какого-то чужеземца, беглеца, который и сам неуверен был в дальнейшем своем существовании, — то допустимо ли было думать, чтобы оно покинуло в беде того, кого избрало своим орудием в этом деле, кому сделало такое живое, такое действенное, такое решительное напоминание о себе? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n144" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14058" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14077">Так, приблизительно, рассуждал наш юноша, только, пожалуй, еще менее отчетливо, чем это удалось выразить мне. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n145" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14078" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14089">Всю остальную часть пути он перебирал в мыслях свои дела, и все получало у него благоприятный поворот. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n146" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14090" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14123">Голод скоро должен закончиться. Ведь урожай снимают каждый год. А пока что, у него есть кузен Бортоло и собственное уменье. Кроме того, дома осталось немного денег, которые можно сейчас же велеть переслать сюда. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n147" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14124" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14205">Они помогут с грехом пополам перебиться со дня на день до наступления лучших времен. «А вот когда, наконец, они вернутся, — продолжал мечтать Ренцо, — начнется опять горячая работа: у хозяев пойдет соревнование, как бы достать миланских рабочих, которые лучше всех знают свое ремесло; кому нужны умелые люди, тот пусть и платить умеет; зарабатывать начнешь так, что хватит и не на одного, кое-что сумеешь и отложить про запас; тогда и напишешь женщинам, чтобы они ехали... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n148" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14206" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14210">А впрочем, зачем же ждать так долго? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n149" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14211" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14227">Разве с небольшими своими сбережениями мы не могли бы устроиться уже в эту зиму? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n150" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14228" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14230">Так мы и заживем тут. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n151" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14231" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14236">Курато можно найти везде. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n152" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14237" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14245">Вот эти милые женщины приезжают, и мы налаживаем свое хозяйство. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n153" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14246" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14297">А какое удовольствие прогуливаться по этой самой дороге всем вместе! Поехать в телеге до самой Адды и пополдничать на берегу, именно на берегу, и показать женщинам место, где я садился в лодку, терновую заросль, через которую я спускался, место, где остановился посмотреть, не видать ли где лодки». </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n154" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14298" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14343">Он подходит к селению, где проживал его кузен. Еще издали, прежде чем вступить туда, он заметил высоченное здание со многими рядами длиннейших окон; он узнал прядильню, вошел и, средь шума падающей воды и колес, громким голосом спросил, нет ли здесь некоего Бортоло Кастаньери. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n155" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14344" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14346">— Синьора Бортоло? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n156" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14347" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14348">Да вот он! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n157" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14349" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14361">— «Синьор? — это хороший знак», — думает Ренцо, видит кузена и бежит к нему. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n158" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14362" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14372">Тот оборачивается, узнает юношу, который говорит ему: «Вот и я». </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n159" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14373" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14385">Тут пошли ахи и охи, вызванные неожиданностью встречи, оба замахали руками и бросились обнимать друг друга. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n160" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14386" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14418">После первых приветствий Бортоло отводит нашего юношу подальше от шума механизмов и от любопытных глаз в другую комнату и говорит ему: «Рад тебя видеть; ну, и чудак же ты! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n161" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14419" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14435">Ведь сколько раз я тебя звал, а ты все никак не хотел идти; теперь же ты попал в момент несколько трудный». </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n162" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14436" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14465">— Коли уж сказать тебе по правде, я ведь ушел не по своей воле, — сказал Ренцо; и он с возможною краткостью и все же не без большого волнения рассказал скорбную свою историю. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n163" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14466" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14476">— Это совсем иное дело, — сказал Бортоло. — Бедный Ренцо! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n164" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14477" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14487">Но ты положился на меня, и я тебя не брошу. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n165" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14488" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14517">Конечно, сейчас спроса на рабочих нет, — наоборот, всякий едва-едва держит своих, чтобы не растерять их и не разладить дела. Но хозяин меня любит, и средства у него есть. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n166" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14518" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14537">И, знаешь ли, могу сказать не хвастаясь, этим он в значительной степени обязан мне: у него капитал, а у меня — некоторое уменье. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n167" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14538" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14550">Я — за главного мастера, понимаешь? Ну, а затем, сказать по правде, я у него на все руки... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n168" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14551" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14553">Бедная Лючия Монделла! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n169" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14554" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14577">Я ее помню, словно это было вчера, — хорошая девушка! В церкви всегда самая чинная, а когда, бывало, идешь мимо ихнего домика... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n170" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14578" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14595">Я словно сейчас вижу этот домик, почти на самом краю деревни, с прекрасным фиговым деревом, которое свешивается через ограду... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n171" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14596" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14600">— Не надо, не надо, перестанем говорить об этом. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n172" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14601" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14617">— Я хотел сказать, что когда, бывало, идешь мимо дома, вечно слышишь мотовило, оно так и жужжит, жужжит, жужжит. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n173" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14618" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14649">А этот дон Родриго! Он и в мое время уже шел по этой дорожке, а теперь, как вижу, уже неистовствует вовсю, — пока господь бог терпит. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n174" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14650" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14661">Так вот, значит, как я уж тебе сказал, и здесь тоже голод немножко дает себя знать... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n175" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14662" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14666">А кстати, как у тебя по части аппетита? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n176" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14667" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14672">— Да я недавно поел, еще в дороге. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n177" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14673" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14677">— Ну, а по денежной части, как у нас обстоит? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n178" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14678" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14692">Ренцо протянул руку, приблизил ее ко рту и слегка дунул по ней. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n179" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14693" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14720">— Неважно, — сказал Бортоло. — У меня деньги есть, ты о них не думай; очень скоро, бог даст, обстоятельства изменятся, ты их мне вернешь, и еще себе отложишь. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n180" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14721" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14729">— У меня дома есть малая толика, я их велю переслать. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n181" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14730" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14737">— Отлично, а пока рассчитывай на меня. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n182" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14738" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14760">Господь благословил мой труд, чтобы и я делал добро, и кого же мне поддерживать, как не родственников и друзей? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n183" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14761" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14774">— Я всегда полагался на провидение, — воскликнул Ренцо, сердечно пожимая руку доброго кузена. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n184" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14775" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14784">— Так значит, — вернулся тот к прежнему разговору, — в Милане изрядно пошумели. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n185" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14785" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14790">Сдается мне, они все немножко с ума сошли. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n186" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14791" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14808">Молва об этом, разумеется, дошла и сюда, но мне хочется, чтобы ты рассказал мне все это подробнее. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n187" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14809" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14814">Да, кое о чем о многом у нас найдется поговорить! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n188" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14815" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14832">У нас, видишь ли, однако, много спокойнее, все делается немножко благоразумнее. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n189" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14833" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14866">Город закупил у одного купца, живущего в Венеции, две тысячи вьюков зерна, — зерно это из Турции; но, знаешь, раз дело идет о пропитании, не приходится быть очень разборчивым. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n190" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14867" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14891">Теперь слушай, что произошло дальше. А произошло вот что: правители Вероны и Брешии закрывают проходы и заявляют: «Здесь зерно не пропускается». </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n191" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14892" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14896">Что же делают наши бергамцы? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n192" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14897" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14906">Отправляют в Венецию Лоренцо Торре, ученого, да еще какого! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n193" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14907" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14925">Тот спешно отбывает, получает аудиенцию у дожа и говорит ему: «Что за фантазия пришла в голову этим синьорам правителям?» </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n194" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14926" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14935">И произносит целую речь, такую, говорят, речь, что хоть прямо печатай! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n195" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14936" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14944">Что значит иметь человека, который умеет говорить! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n196" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14945" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14970">Немедленно приказ: пропустить зерно; и правители не только пропускают, им приходится даже конвой приставить к обозу. Он сейчас в пути. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n197" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14971" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14976">И об округе тоже позаботились. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n198" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14977" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15010">Джованбатиста Бьява, бергамский нунций в Венеции (тоже, скажу тебе, человек!), разъяснил сенату, что и деревня страдает от голода; и сенат отпустил четыре тысячи стайо проса. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n199" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15011" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15016">Оно тоже идет в хлеб. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n200" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15017" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15029">А потом, знаешь ли, коли не будет хлеба, станем есть что-нибудь взамен его. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n201" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15030" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15038">Господь бог благословил мой труд, говорю я тебе... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n202" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15039" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15056">Я теперь сведу тебя к хозяину. Я много раз говорил ему про тебя, он тебя примет хорошо. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n203" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15057" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15065">Он настоящий бергамец, старинного склада, натура широкая. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n204" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15066" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15074">По правде сказать, он тебя сейчас не ждал; но когда он услышит твою историю... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n205" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15075" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15090">А потом, он рабочих ценит, потому что голод ведь пройдет, а дело останется. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n206" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15091" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15099">Однако, прежде всего надо тебя предупредить об одном. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n207" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15100" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15112">Ты знаешь, как они здесь называют всех нас, кто из Миланского герцогства? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n208" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15113" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15115">— Как называют? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n209" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15116" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15118">— Называют нас простофилями. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n210" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15119" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15123">— Не очень лестное прозвище. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n211" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15124" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15139">— А вот зовут! Тому, кто родом миланец и хочет жить у бергамцев, приходится с этим мириться. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n212" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15140" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15155">Назвать миланца простофилей — это для них все равно, что величать кавалера вашим сиятельством. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n213" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15156" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15165">— Я думаю, они так зовут того, кто позволяет называть себя так. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n214" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15166" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15186">— Милый мой! Если ты не согласен непрестанно проглатывать это прозвище, то и думать не моги жить здесь. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n215" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15187" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15225">Все время пришлось бы хвататься за нож, и если даже, допустим, ты зарежешь двух, трех, четырех, в конце концов найдется и такой, что зарежет тебя, — и тогда какое же удовольствие предстать пред престолом всевышнего с тремя или четырьмя убийствами на душе? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n216" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15226" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15256">— Ну, а если миланец такой, что у него тут немножко есть? — И Ренцо потрогал себе лоб пальцем совсем так, как сделал это в остерии «Полной луны». — Я хочу сказать — такой, что хорошо знает свое дело? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n217" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15257" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15263">— Все едино: здесь и такой зовется простофилей. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n218" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15264" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15301">Знаешь, как говорит мой хозяин, когда разговаривает обо мне со своими друзьями? «Этот простофиля в моем деле стал прямо десницей божьей; не будь у меня этого простофили, я бы совсем запутался». Такой уж тут обычай. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n219" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15302" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15304">— Очень глупый обычай. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n220" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15305" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15330">А когда они видят, что мы умеем делать — ведь, в конце концов, мы же сюда занесли это производство и благодаря нам оно здесь развивается, — неужели это не заставит их измениться? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n221" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15331" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15356">— Пока нет; может быть, со временем; разве вот ребята, которые подрастают... а с людьми сложившимися ничего не поделаешь; они усвоили этот порок и от него не отделаются. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n222" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15357" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15359">Да в конце концов, велика ли важность? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n223" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15360" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15380">Совсем другое дело те любезности, которые тебе оказали, а еще больше те, которые собирались тебе оказать дорогие наши соотечественники. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n224" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15381" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15389">— Да, конечно. Если все зло только в этом... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n225" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15390" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15398">— Вот если ты этим проникся, все сойдет хорошо. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n226" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15399" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15403">Идем к хозяину и не падай духом. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n227" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15404" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15422">Действительно, все сошло хорошо и до такой степени согласно с обещаниями Бортоло, что мы считаем лишним подробно сообщать об этом. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap17-n228" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15423" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15446">И, поистине, это была помощь провидения, ибо что касается имущества и денег, оставленных Ренцо дома, мы сейчас увидим, насколько можно было рассчитывать на них. </note>
</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>