<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>ГЛАВА 14</title>
                <respStmt>
                    <resp>Supervisione codifica</resp>
                    <persName xml:id="ER">Ersilia Russo</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica automatizzata</resp>
                    <persName xml:id="ML">Maria Levchenko</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <p>Scheda editoriale</p>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Leggo Manzoni. Quaranta commenti alla Quarantana</publisher>
                <pubPlace>Università di Bologna "Alma mater studiorum"</pubPlace>
                <date>2023</date>
                <availability>
                    <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <author>Alessandro Manzoni</author>
                    <title>The Betrothed Lovers</title>
                    <editor xml:id="Ben">Pier Paolo Benucci</editor>
                    <pubPlace>London</pubPlace>
                    <publisher>Longman, Brown, Green, and Longmans</publisher>
                    <date>1845</date>
                    <respStmt>
                        <resp>Translated by</resp>
                        <persName xml:id="BP">Anonymous</persName>
                    </respStmt>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Introduzione, cap. 1</p>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div xml:id="Benucci_intro">
<p>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n1" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10001" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10020">Толпа, оставшаяся позади, стала распадаться, расходиться во все стороны, по разным улицам. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n2" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10021" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10054">Кто шел домой заняться наконец и своими делами; кто уходил подальше, чтобы немножко подышать на просторе после стольких часов, проведенных в давке; кто искал приятелей поболтать о громких событиях дня. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n3" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10055" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10086">Такая же очистка происходила и на другом конце улицы, где оставшаяся толпа разредилась настолько, что упомянутый отряд испанцев мог продвинуться, не встречая сопротивления, и выстроиться у дома заведующего. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n4" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10087" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10149">Поблизости к дому все еще продолжали стоять плотной кучкой так сказать подонки мятежа — шайка негодяев, недовольных таким прохладным и жалким исходом такой большой затеи: одни из них ворчали, другие ругались, третьи держали совет и прикидывали, нельзя ли предпринять еще что-нибудь; словно делая опыт, они подходили к злополучной двери, которая снова прочно была приперта изнутри, тыкали и толкали ее. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n5" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10150" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10188">При появлении отряда все они —кто прямехонько, а кто не торопясь, словно он стоял тут простым зевакой — стали уходить в другую сторону, уступив поле действия солдатам, которые и заняли его, выстроившись для охраны дома и всей улицы. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n6" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10189" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10254">Однако, все окрестные улицы были усеяны кучками людей: где только ни стояли два-три человека, сейчас же около них останавливались трое, четверо, два десятка других. Тут кто-нибудь отделялся от кучки, а там целая кучка перемещалась совместно, — словно разорванные облака, которые остаются после бури и несутся по небесной синеве, так что иной посмотрит на них и скажет: «А ведь погода-то окончательно не установилась». </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n7" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10255" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10260">Прибавьте к этому и вавилонское смешение языков. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n8" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10261" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10345">Кто с пафосом рассказывал отдельные случаи, свидетелем которых он был; кто передавал то, что он сам сделал; кто радовался благополучному концу и восхвалял Феррера, предсказывая великие беды заведующему; кто саркастически говорил: «Не беспокойтесь, его не убьют: волк волчьего мяса не ест»; кто еще раздражительнее ворчал, что дело не сделано как следует, что это — обман, что совершенное безумие поднимать такой шум и потом дать себя так обойти. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n9" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10346" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10371">Тем временем солнце село, все предметы сделались одноцветными, и многие, утомленные прожитым днем и утратив охоту болтать в потемках, стали расходиться по домам. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n10" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10372" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10433">Наш юноша, оказывавший содействие продвижению кареты, пока в этом содействии была нужда, и сам, как бы в триумфе, пробравшийся вслед за нею между рядами солдат, обрадовался, когда увидел, что карета мчится свободно и вне всякой опасности. Он прошел некоторое расстояние вместе с толпой и выбрался из нее на первом же повороте, — ему тоже захотелось вздохнуть немножко посвободнее. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n11" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10434" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10484">Сделав на просторе всего несколько шагов, взволнованный многообразными чувствами и образами, новыми и смутными, он ощутил огромную потребность в пище и отдыхе и начал глядеть кверху по обеим сторонам улицы, отыскивая вывеску остерии, — идти в монастырь капуцинов все равно было уже слишком поздно. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n12" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10485" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10511">Шагая так с поднятой головой, он сзади подошел к какому-то сборищу. Остановившись, он услыхал, что там обсуждались предположения и планы на завтрашний день. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n13" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10512" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10538">Послушав некоторое время, он не мог удержаться от того, чтобы не высказаться и самому; ему казалось, что со стороны человека, так много сделавшего, не будет самомнением, если он тоже решится предложить что-нибудь. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n14" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10539" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10582">Все виденное им в течение дня привело его к убеждению, что отныне для осуществления какого-нибудь дела достаточно снискать сочувствие к нему тех, кто разгуливает по улицам. — Уважаемые синьоры! — крикнул он в виде вступления, — позвольте и мне высказать скромное мое мнение. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n15" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10583" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10640">А скромное мое мнение такое, что не только в вопросе о хлебе совершаются всякие низости. А так как сегодня ясно обнаружилось, что если заставить себя выслушать, то добьешься справедливости, — значит, так и надо идти дальше, пока не будут устранены всякие другие злодеяния и пока мир не заживет несколько более по-христиански. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n16" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10641" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10704">Разве не правда, синьоры мои, что существует шайка тиранов, которые поступают противно десяти заповедям и пристают к мирным людям, которые о них и не думают, творят над ними всякое насилие и всегда оказываются потом правыми? И даже совершив злодейство из ряду вон выходящее, они разгуливают, задирая голову еще выше, точно им все еще мало. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n17" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10705" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10714">Надо полагать, даже и в Милане их достаточное количество. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n18" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10715" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10719">— Слишком достаточное! — раздался чей-то голос. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n19" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10720" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10732">— Вот именно, — продолжал Ренцо, — и у нас уже рассказывают разные истории. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n20" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10733" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10739">Да и дело само за себя говорит. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n21" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10740" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10772">Допустим, для примера, кто-нибудь из тех, про кого я говорю, живет частью в деревне, а частью в Милане: коли он дьявол там, не захочет же он быть ангелом здесь, — так я полагаю. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n22" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15045" targetEnd="quarantana/cap14.xml#None">Вот и скажите мне, мои, приходилось ли вам когда-нибудь видеть хотя бы одну такую образину за решоткой? </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n23" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10791" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10844">И, что гораздо хуже (а уж это я могу сказать уверенно), ведь есть же указы, грозящие им наказанием, напечатанные указы, и не то чтобы какие-нибудь бессвязные указы, — нет, отлично составленные, так что нам ничего лучшего и желать не приходится; там все эти мошенничества ясно поименованы, именно, как они и происходят; и за каждое — своя подобающая кара. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n24" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10845" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10857">И так и сказано: кто бы ни был, подлородные люди и простонародье, и ну там... почем я знаю. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n25" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10858" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10893">Теперь пойдите вы и скажите ученым этим книжникам и фарисеям, чтобы они распорядились рассудить вас, как гласит указ, — они вас будут слушать не лучше, чем папа мошенников, — голова закружится у всякого порядочного человека. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n26" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10894" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10920">Значит, совершенно очевидно, что королю и всему главному начальству очень хотелось бы, чтобы негодяи понесли кару, — только ничего из этого не выходит, потому у них — союз. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n27" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10921" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10966">Значит, надо его разбить: надо завтра же пойти к Ферреру, так как он порядочный человек, обходительный синьор; сегодня вот видно было, как ему приятно быть среди бедных людей и как он старался прислушаться к доводам, какие ему приводились, и как охотно он отвечал. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n28" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10967" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11093">Надо идти к Ферреру и сказать ему, как обстоят дела; и я, со своей стороны, могу рассказать ему кое-что, потому я сам, собственными своими глазами видел один указ, с разными гербами вверху, и составлен он был тремя из тех, которые у власти, а внизу стояло имя каждого из них, красиво так напечатано, а одно из этих имен — Феррер, — я сам видел, своими глазами. И вот указ этот говорил как раз в мою пользу, а один ученый, которому я сказал, чтобы он, значит, похлопотал обо мне, чтобы мне воздали справедливость, как того хотели эти три синьора, между которыми опять же был Феррер, этот синьор доктор, который мне сам и показывал этот указ, — вот это-то и лучше всего! — сделал вид, будто я ему говорю вздор. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n29" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11094" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11129">Я уверен, когда этот почтенный старец услышит об этих штуках, — ведь он же не может знать обо всех них, особенно о нездешних, — он не захочет, чтобы были на свете такие порядки, и найдет против них хорошее средство. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n30" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11130" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11155">Опять же и они, если издают указы, то для того, чтобы их слушались, — ведь это даже издевательство, эпитафию с их именем не ставить ни во что. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n31" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11156" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11177">И если насильники задирают нос и бесятся, то наше дело явиться тут ему на помощь, как это было сегодня. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n32" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11178" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11201">Я не говорю, что он сам должен в карете пуститься в объезд, ловить всех негодяев, насильников и тиранов, — где уж тут, на это, пожалуй, не хватило бы и Ноева ковчега. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n33" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11202" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11276">Нужно, чтобы он приказал тем, кого это касается, и не только в Милане, а везде, чтобы они поступали согласно тому, как гласят указы, да вчинить дело против всех, кто совершил такие подлости; и где сказано «тюрьма», сажать в тюрьму, а где сказано «каторга», так на каторгу; и всем подестам сказать, чтобы они действовали как следует, а не хотят, — так гнать их и посадить на их место других, а мы со своей стороны подсобим. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n34" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11277" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11292">Да и ученым приказать, чтобы они выслушивали бедных и говорили в защиту правды. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n35" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11293" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11296">Правильно я говорю, синьоры? </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n36" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11297" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11328">Ренцо говорил так искренно, что с самого начала значительная часть собравшихся, прекратив всякие другие разговоры, повернулась к нему, и мало-помалу все стали слушать его. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n37" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11329" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11346">Смешанный гул одобрений и отдельные возгласы: «Молодец! Конечно! Он прав! Все это так», — были как бы ответом аудитории. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n38" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11347" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11351">Нашлись, однако, и критики. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n39" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11352" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11366">Один говорил: «Ну, что там, — слушать горцев! Все они — адвокаты», и с этим он уходил. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n40" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11367" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11399">Другой роптал: «Нынче всякий оборванец захочет говорить свое; сколько ни подкидывай в костер дров, от этого хлеб дешевле не станет; а ведь мы из-за этого только и поднялись». </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n41" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11400" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11415">Но Ренцо слышал только одобрения. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n42" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11416" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11462">Один брал его за руку, другой за другую. — До свиданья, до завтра. — Где? — На Соборной площади. — Идет. — Идет. — Что-нибудь да сделаем. — А не укажет ли мне кто-нибудь из почтенных синьоров остерию, где бы бедному малому можно было перекусить и переночевать? — произнес Ренцо. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n43" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11463" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11503">— Я к вашим услугам, молодой человек, — сказал один, внимательно слушавший речь Ренцо, но не сказавший до сих пор ни слова. — Я знаю остерию как раз для вас и представлю вас хозяину, он мне приятель и честный человек. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n44" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11504" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11507">— Близко отсюда? — спросил Ренцо. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n45" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11508" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11511">— Да недалеко, — ответил тот. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n46" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11512" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11531">Собрание распалось, и Ренцо, после многочисленных рукопожатий со стороны незнакомых ему лиц, отправился с незнакомцем, выражая ему благодарность за его любезность. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n47" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11532" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11546">— Не за что, — говорил тот, — рука руку моет, а обе вместе моют лицо. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n48" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11547" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11584">Разве мы не обязаны оказывать услуги ближнему? — Дорогой он под видом разговора задавал Ренцо то тот, то другой вопрос. — Не для того, чтобы разузнать ваши дела, — но у вас такой усталый вид, — вы из каких мест пришли? </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n49" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11585" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11591">— Я-то? — отвечал Ренцо, — я пришел из Лекко. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n50" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11592" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11594">— Из Лекко? </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n51" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11595" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11597">Вы и сами из Лекко? </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n52" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11598" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11602">— Из Лекко, то есть из его окрестностей. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n53" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11603" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11617">— Бедный молодой человек! Сколько я мог понять из ваших разговоров, вас должно быть тяжко обидели там. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n54" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11618" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11646">— Эх, милый человек! Мне ведь пришлось говорить не без политики, чтобы не разболтать на все четыре стороны про свои дела; ну, — будет... </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n55" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11647" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11661">Когда-нибудь все узнается, — и тогда... да вот никак вывеска остерии; право, у меня охоты нет итти дальше. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n56" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11662" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11677">— Да нет же, идемте, куда я сказал, тут недалеко, — сказал вожатый, — а здесь вам будет недостаточно хорошо. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n57" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11678" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11714">— Ничего, — отвечал юноша, — я ведь не барчук, привыкший быть в вате, мне бы только перекусить как следует, да соломенный тюфяк, вот и все; сейчас мне только и нужно найти поскорее то и другое. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n58" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11715" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11729">С богом! — и он вошел в грязноватую дверь, над которой висела вывеска с изображением полной луны. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n59" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11730" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11744">— Хорошо, я введу вас и сюда, раз вам так угодно, — сказал незнакомец и вошел вслед за ним. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n60" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11745" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11765">— Зачем же вам больше беспокоиться, — ответил Ренцо. — А впрочем, — прибавил он, — если зайдете выпить со мной стакан вина, мне будет очень приятно. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n61" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11766" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11799">— Охотно приму ваше приглашение, — ответил тот и, как человек более здесь привычный, пошел впереди Ренцо через небольшой дворик, подошел ко входу, ведущему в кухню, поднял щеколду, отворил дверь и вошел туда со своим товарищем. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n62" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11800" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11817">Два ручных фонаря, подвешенных к двум жердям, привязанным у потолочной балки, едва освещали помещение. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n63" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11818" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11866">Много народу, занятого кто чем, сидело на двух скамьях по обе стороны длинного, узкого стола, который почти целиком занимал одну часть комнаты; местами он был покрыт скатертями и уставлен блюдами, местами на нем шла игра: сдавали и открывали карты, бросали и собирали игральные кости. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n64" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15338" targetEnd="quarantana/cap14.xml#None">Мелькали также ходившие по рукам берлинги, реалы и парпальолы, которые, умей они говорить, рассказали бы примерно следующее: давеча утром мы лежали в чашке у одного пекаря, или в карманах какого-нибудь свидетеля беспорядков, который, увлекшись желанием видеть, как идут общественные дела, забыл следить за личными своими делишками. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n65" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11918" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11921">Шум стоял большой. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n66" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11922" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11980">Молодой парень торопливо бегал взад и вперед, обслуживая этот стол. Хозяин сидел на небольшой скамеечке под навесом камина, казалось, занятый какими-то фигурами, которые он выводил щипцами в золе, тут же их уничтожая; на деле же он внимательно следил за всем, что происходило вокруг. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n67" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11981" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11990">При стуке щеколды он поднялся и пошел навстречу новоприбывшим. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n68" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11991" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12080">Увидя вожатого, он произнес про себя: «Проклятый! И чего ты вечно путаешься между ног, когда меньше всего хочется тебя видеть!» Быстро окинув взглядом Ренцо, он сказал, опять все про себя же: «Не знаю тебя, но коли ты пришел с таким охотником, то стало быть ты либо собака, либо заяц; с двух слов тебя разузнаю». Однако, все эти рассуждения никак не отразились на лице хозяина: оно оставалось неподвижным, как портрет, — лицо довольно полное и лоснящееся, с густой рыжеватой бородкой и ясными зоркими глазками. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n69" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12081" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12088">— Что угодно синьорам? — громко сказал он. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n70" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12089" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12103">— Прежде всего, бутылку доброго вина, — сказал Ренцо, — а потом перекусить. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n71" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12104" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12141">С этими словами он бросился на скамейку у самого конца стола и громко крякнул, словно хотел сказать: «Приятно посидеть, когда так долго пришлось быть на ногах, и все в хлопотах». </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n72" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12142" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12168">Но вдруг ему вспомнилась та скамья и тот стол, за которым он в последний раз сидел с Лючией и Аньезе, — и он вздохнул. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n73" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12169" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12183">Потом тряхнул головой, словно силясь отогнать эту мысль; и тут увидел хозяина, подошедшего с вином. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n74" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12184" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12204">Товарищ уселся напротив Ренцо, который сейчас же налил ему вина, сказав при этом: — Промочите глотку. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n75" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12205" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12213">И налив другой стакан, Ренцо выпил его залпом. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n76" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12214" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12221">— А что вы дадите мне поесть? — сказал он хозяину. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n77" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12222" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12228">— Есть у меня тушеное мясо: угодно вам? — сказал тот. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n78" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12229" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12232">— Отлично, давайте сюда тушеное мясо. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n79" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12233" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12263">— Сию минуту, — сказал хозяин Ренцо и отдал распоряжение слуге: — накройте для этого гостя, — а сам направился к камину. — Только вот что, — продолжал он, обращаясь к Ренцо: — хлеба у меня нынешний день нет. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n80" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12264" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12277">— Ну, — громко и со смехом сказал Ренцо, — о хлебе позаботилось само провидение. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n81" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12278" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12303">И вынув третий и последний из хлебов, подобранных им у подножья креста Сан-Диониджи, он поднял его кверху, воскликнув: — Вот божий хлеб. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n82" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12304" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12321">Многие повернулись, услыхав это восклицание, и один, увидя высоко поднятый трофей, крикнул: «Да здравствует дешевый хлеб!» </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n83" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12322" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12329">— Дешевый? — сказал Ренцо, — gratis et amore. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n84" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12330" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12331">— Так тем лучше! </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n85" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12332" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12352">— Но мне не хотелось бы, чтобы синьоры подумали что-либо дурное, — тут же прибавил Ренцо. — Не то, чтобы я его, как говорится, стянул. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n86" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12353" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12367">Я нашел его на земле, и попадись мне его хозяин, я готов заплатить ему. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n87" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12368" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12389">— Молодец, молодец! — еще сильнее загоготали товарищи: ни одному из них и в голову не пришло, чтобы эти слова сказаны были хоть сколько-нибудь всерьез. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n88" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12390" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12420">— Они, может быть, думают, что я говорю в шутку? Но это на самом деле так, — сказал Ренцо своему вожатому и, повертывая хлеб в руке, прибавил: — видите, во что его превратили, он похож на лепешку; ну, так ведь и народу же было! </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n89" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12421" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12463">Если туда попали такие, у кого кости понежнее, так им, надо полагать, сильно досталось. — И откусив раза три-четыре, он быстро запил вторым стаканом вина. — Хлеб этот один что-то не лезет в горло. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n90" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12464" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12471">Никогда еще у меня не было так сухо во рту. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n91" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12472" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12476">Очень уж много пришлось орать. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n92" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12477" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12493">— Приготовьте этому молодому человеку хорошую постель, — сказал вожатый, — он собирается здесь ночевать. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n93" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12494" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12503">— Вы хотите ночевать здесь? — спросил у Ренцо хозяин, подходя к столу. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n94" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12504" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12525">— Разумеется, — отвечал Ренцо, — постель без всяких затей; были бы выстираны простыни, потому, я хоть и бедный малый, но к чистоте привык. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n95" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12526" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12559">— Об этом уж не беспокойтесь! — сказал хозяин, пошел к стойке, находившейся в одном из углов кухни, и вернулся с чернильницей и клочком белой бумаги в одной руке и пером в другой. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n96" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12560" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12589">— Это что значит? — воскликнул Ренцо, проглатывая кусок тушеного мяса, поставленного перед ним слугой, и затем, изумленно улыбаясь, прибавил, — это что же, свежестиранная простыня? </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n97" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12590" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12637">Хозяин, не отвечая, поставил на стол чернильницу, положил бумагу, затем оперся на самый стол левой рукой и правым локтем и, с пером в руке, подняв глаза на Ренцо, сказал ему: — Будьте добры сказать мне ваше имя, фамилию, откуда вы родом. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n98" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12638" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12646">— Что такое? — сказал Ренцо, — какое отношение имеет все это к постели? </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n99" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12647" targetEnd="quarantana/cap14.xml#None">— Я выполняю свою обязанность, — сказал хозяин, глядя в лицо вожатому, — мы должны давать сведения обо всех лицах, которые прибывают к нам на постой: имя и фамилия, откуда родом, по какому делу прибыл, имеет ли при себе оружие... как долго собирается пробыть в сем городе... </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n100" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12700" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12703">Так гласит указ. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n101" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12704" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12726">Прежде чем отвечать, Ренцо опорожнил стакан: это был уже третий, — а уж дальше, боюсь, нам их не сосчитать. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n102" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12727" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12733">Затем он сказал: — Ага! У вас указ. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n103" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12734" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12751">А я, допустим, доктор прав, и потому сразу разбираюсь, какая цена указам. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n104" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12752" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12789">— Я всерьез говорю, — сказал хозяин, все время поглядывая на молчаливого спутника Ренцо; и снова пойдя к стойке, он вынул из конторки большой лист, полный текст указа, и разложил его перед Ренцо. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n105" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12790" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12823">— А, вот он! — воскликнул последний, поднимая одной рукой снова наполненный стакан, который он опорожнил залпом, и протягивая затем другую руку с вытянутым пальцем по направлению к указу: — Вот он, этот великолепный лист из требника. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n106" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12824" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12827">Я весьма рад видеть его. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n107" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12828" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12879">Мне этот герб знаком; я знаю, что означает это лицо еретика с веревкой на шее (в те времена в заголовке указов помещался герб губернатора; а в гербе дона Гонсало-Фернандеса ди-Кордова отчетливо выделялся мавританский царь, привязанный цепью за шею). </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n108" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12880" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12941">Это лицо говорит: «Приказывает, кто может, и повинуется, кто хочет». — Когда это лицо отправит на каторгу синьора дона...ну, будет, я уж знаю кого, — как говорит он на другом листе из требника, под пару этому, — когда он сделает так, чтобы честный малый мог жениться на честной девушке, которая согласна пойти за него, тогда я скажу свое имя этому лицу, даже его поцелую в прибавку. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n109" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12942" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12952">У меня могут быть важные соображения не называть своего имени. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n110" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12953" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12954">Ишь чего захотели! </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n111" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12955" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13000">И если бы какой-нибудь мошенник, у которого в распоряжении целая шайка других мошенников, — потому что будь он один... тут он закончил свою фразу жестом, — если бы мошенник захотел узнать, где я, чтобы сделать мне какую-нибудь гадость, — я спрашиваю, пошевелилось ли бы это лицо помочь мне? </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n112" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13001" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13005">Я, видите ли, должен дать сведения о себе! </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n113" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13006" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13009">Вот еще новость! </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n114" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13010" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13032">Я пришел в Милан, допустим, исповедаться; я желаю, чтобы меня исповедал монах капуцин, если уж на то пошло, а не хозяин остерии. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n115" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13033" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13049">Хозяин молчал и продолжал смотреть на вожатого, который решительно никак себя не проявлял. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n116" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13050" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13071">Ренцо — с сожалением приходится сказать это — опрокинул еще стакан и продолжал: — Я тебе приведу такое основание, дорогой мой хозяин, которое тебя убедит. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n117" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13072" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13092">Если указы, говорящие разумно, в пользу добрых христиан, не имеют силы, тем паче не должны иметь силы те, которые говорят глупо. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n118" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13093" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13107">Стало быть, брось ты все эти происки и принеси-ка заместо этого еще бутылку, потому что эта треснула. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n119" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13108" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13122">С этими словами он легонько постучал по ней костяшками пальцев и прибавил: — Слышишь, слышишь, хозяин, как она дребезжит? </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n120" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13123" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13148">И на этот раз Ренцо мало-помалу привлек внимание окружающих, и на этот раз встречен был одобрениями своей аудитории. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n121" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13149" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13162">— Что же мне делать? — сказал хозяин, глядя на незнакомца, который для него вовсе не был незнакомцем. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n122" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13163" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13183">— Довольно, чего там! — закричали многие из компании, — парень прав, все это только утеснения, ловушки, волокита, — нынче закон другой, новый закон. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n123" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13184" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13210">Среди этих криков незнакомец, взглянув на хозяина с упреком за слишком откровенно затеянный допрос, сказал: — Дайте ему показать себя, не устраивайте скандала. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n124" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14447" targetEnd="quarantana/cap14.xml#None">— Я исполнил свой долг, — сказал хозяин вслух, а потом про себя: «Ко мне теперь не придерешься». И он забрал бумагу, перо и чернильницу, указ и пустую бутылку, чтобы передать ее слуге. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n125" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13250" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13290">— Принеси того же, — сказал Ренцо, — я его нахожу вполне порядочным, мы его и в постель уложим вместе с первым, и не станем спрашивать имя и фамилию, и какого происхождения, да по каким делам, да надолго ли сюда... </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n126" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13291" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13326">— Того же самого, — сказал хозяин слуге, отдавая ему бутылку; и он снова уселся под навесом камина. «Ну как же не заяц! — думал он, снова принявшись разводить узоры в золе, — и в какие руки попал! </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n127" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13327" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13347">Осел! Коли хочешь топиться, так топись! Но хозяину «Полной луны» незачем расплачиваться за твои глупости». </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n128" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13348" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13361">Ренцо поблагодарил вожатого и всех остальных, принявших его сторону. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n129" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13362" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13377">«Дорогие друзья, — сказал он, — теперь я действительно вижу, что честные люди протягивают друг другу руку и поддерживают друг друга». </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n130" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13378" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13418">Затем, простирая правую руку высоко над столом и приняв снова позу проповедника, он воскликнул: — Обратите внимание, что все, правящие миром, всюду суются с бумагой, пером и чернильницей! </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n131" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13419" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13427">Великая страсть у этих господ действовать пером! </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n132" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13428" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13444">— Эй, добрый человек из деревни! Желаете вы знать причину тому? — сказал смеясь один из игроков, который как раз выигрывал. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n133" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13445" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13449">— Послушаем, — отвечал Ренцо. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n134" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13450" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13477">— А причина та, — отвечал тот, — что эти господа как раз те самые, что кушают гусей, а перья-то остаются, столько перьев, что надо же их куда-нибудь девать. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n135" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13478" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13488">Все захохотали, кроме партнера, который проигрывал. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n136" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13489" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13495">— Ишь ты! — сказал Ренцо, — да он поэт! </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n137" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13496" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13506">Вижу, что и здесь есть поэты; они теперь родятся повсюду. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n138" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13507" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13523">Я тоже не лишен этой жилки и порой говорю забавные штуки... но только когда дела идут хорошо. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n139" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13524" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13587">Чтобы понять эту дурашливую выходку Ренцо, надо знать, что у миланского простонародья, а еще того больше в деревне, с поэтом вовсе не связывается, как у всех просвещенных людей, представление о высшем даре, об обитателе Пинда, питомце муз; у них поэт — это странный, чудаковатый человек, который в речах и в поступках скорее замысловат и забавен, чем рассудителен. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n140" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13588" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13611">Так простонародье, этот горе-поэт, с большой смелостью манипулирует словами и подчас обозначает ими самые отдаленные от настоящего их смысла предметы. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n141" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13612" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13624">Ибо, спрашиваю я вас, что же общего между поэтом и чудаком? </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n142" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13625" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13683">— А самую настоящую причину скажу я, — прибавил Ренцо. — Дело в том, что перо-то у них в руках, и потому слова, которые они скажут, улетают и исчезают, а к словам, которые скажет бедный малый, внимательно прислушиваются, и их быстро-быстро улавливают этим самым пером, и закрепляют на бумагу, с тем чтобы потом в свое время и в надлежащем месте их использовать. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n143" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13684" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13751">Есть у них еще и другая хитрость: когда они хотят запутать бедного малого, который образования не получил, но у которого есть немножко... ну, я знаю, о чем говорю... — тут он для того, чтобы его поняли, концом указательного пальца многозначительно постукал, словно помолотил себя по лбу, — так вот, когда они видят, что он начинает разбираться в путанице, они моментально запускают в речь какое-нибудь словцо по-латыни, чтобы он сразу потерял нить, чтобы запутать ему голову. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n144" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13752" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13757">Будет, пора бы уж выкинуть латынь из обихода! </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n145" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13758" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13797">Нынче, пока что, все сделано на народном языке, без бумаги, пера и чернил, а завтра, коли народ сумеет управиться, будет сделано и того лучше, — и ни у кого волоска на голове не тронут, — всё на законном основании. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n146" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13798" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13836">Тем временем, кое-кто из компании снова принялся за игру, другие стали есть, многие — шуметь; кое-кто ушел; приходили новые; хозяин следил и за теми за другими; но все это не имеет никакого отношения к нашей истории. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n147" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13837" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13869">И незнакомый вожатый все еще не собирался уходить; казалось, у него не было здесь никакого дела, однако, он не хотел уйти, не поболтав еще некоторое время с Ренцо уже наедине. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n148" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13870" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13900">Обратившись к нему, он возобновил разговор о хлебе, и после нескольких фраз из числа тех, которые с некоторого времени были у всех на устах, он выдвинул свое собственное предложение: </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n149" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13901" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13915">— Вот если бы я распоряжался, я бы нашел способ, как направить дела по-хорошему. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n150" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13916" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13939">— А как вы бы хотели сделать? — спросил Ренцо, впиваясь в него глазами, горевшими ярче обычного, и даже несколько скривив рот, как бы для того, чтобы слушать внимательнее. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n151" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13940" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13959">— Как я бы хотел сделать? — отвечал тот: — я бы хотел, чтобы хлеба хватило на всех, — и на бедных и на богатых. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n152" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13960" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13965">— А, вот это так! — сказал Ренцо. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n153" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13966" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13976">— Я бы вот как сделал: назначил бы правильную мету, всем по карману. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n154" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13977" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14011">А потом — распределять хлеб по числу едоков: а то ведь есть такие прожорливые и несдержанные, что всё готовы забрать себе, — так всё и расхватывают. А потом бедным людям хлеба-то и не хватает. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n155" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14012" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14015">Стало быть хлеб надо распределять. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n156" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14016" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14019">Как же это делать? </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n157" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14020" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14039">А вот как: каждой семье дать такую карточку, соразмерно с числом едоков, с ней и ходить к пекарю за хлебом. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n158" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14040" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14077">Мне, скажем, они должны выдать карточку такую: Амброджо Фузелла, по профессии шпажник, с женой и четырьмя детьми, — все в возрасте, когда уже едят хлеб (это очень важно!), — выдавать ему столько-то хлеба, платить — столько-то сольди. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n159" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14078" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14087">Но чтобы все было по справедливости, — всегда по числу едоков. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n160" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14088" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14098">Вам, скажем, они должны были бы выдать карточку такую... Как вас по имени-то? </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n161" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14099" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14136">— Лоренцо Трамальино, — ответил Ренцо; увлеченный проектом, он не обратил внимания на то, что ведь он весь построен был как раз на бумаге, пере и чернилах и что для его осуществления прежде всего пришлось бы именно переписать всех. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n162" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14137" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14145">— Отлично, — сказал незнакомец, — а есть у вас жена и дети? </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n163" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14146" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14161">— Да я было собирался... детей нет... рано еще, а вот жена... конечно, если бы все в мире шло как полагается... </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n164" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14162" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14164">— А, так вы одинокий! </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n165" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14165" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14172">Стало быть, потерпите, паек вам поменьше. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n166" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14173" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14184">— Это справедливо; но если скоро, как я надеюсь... с божьей помощью... </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n167" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14185" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14189">Ну, будет. Если бы я тоже был с женой? </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n168" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14190" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14199">— Тогда карточка обменивается, а паек увеличивается. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n169" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14200" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14211">Как я уже сказал вам, всегда — по числу едоков, — произнес незнакомец, вставая. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n170" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14212" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14233">— Вот это ладно, — воскликнул Ренцо; и, стуча кулаком по столу, продолжал: — а почему же они не издают такого закона? </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n171" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14234" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14238">— А почем я знаю? </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n172" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14239" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14260">Пока — пожелать вам покойной ночи, я уж пойду. Я, чай, жена и дети давно меня дожидаются. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n173" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14261" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14292">— Еще глоток, еще глоточек, — кричал Ренцо, спешно наполняя его стакан; и, быстро вскочив и уцепившись за полу его куртки, он сильно потянул его, чтобы снова усадить на место. — Еще глоточек, не обижайте меня. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n174" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14293" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14299"></note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n175" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14300" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14324">Но приятель, рванувшись, высвободился и, предоставляя Ренцо изливаться в беспорядочных настаиваниях и попреках, еще раз сказал: «Покойной ночи» и пошел. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n176" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14325" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14405">Он был уже на улице, а Ренцо все еще продолжал упрашивать его, потом повалился на скамейку, уставился на стакан, только что им налитый, и, увидя проходящего мимо стола слугу, сделал ему знак остановиться, как будто имея сообщить ему какое-то дело; потом указал ему на стакан и медленным торжественным тоном, каким-то своеобразным способом отчеканивая слова, сказал: «Я налил его для этого хорошего человека, — видите, истинно по-дружески, до самых краев, — но он не захотел пить. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n177" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14406" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14412">Странные у людей бывают иной раз фантазии! </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n178" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14413" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14424">Я тут не при чем: я, можно сказать, действовал ото всей души. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n179" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14425" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14436">Ну, раз дело сделано, зачем же ему пропадать?» </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n180" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14437" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14446">С этими словами он взял стакан и одним духом опорожнил его. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n181" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14447" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14452">— Я понял, — уходя сказал слуга. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n182" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14453" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14467">— А, и вы поняли, — подхватил Ренцо, — значит, это правда. — Раз доводы основательны... </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n183" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14468" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14501">Дальше потребуется вся любовь наша к истине, чтобы заставить нас правдиво продолжать рассказ, делающий так мало чести такому видному, почти, можно сказать, даже первому действующему лицу нашей истории. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n184" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14502" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14542">Однако, то же самое беспристрастие вынуждает нас вместе с тем предупредить читателя, что подобный случай произошел с нашим героем в первый раз, — и именно его непривычка к кутежам и была в значительной мере причиной того, что первый же из них сделался для него столь роковым. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n185" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14543" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14597">Те немногие стаканы, которые он в самом начале опрокинул, вопреки своему обыкновению, один за другим, отчасти вследствие огромной жажды, его мучившей, отчасти вследствие некоторого волнения, заставившего его потерять всякое чувство меры, разом ударили ему в голову: любитель выпить, сколько-нибудь привычный, почувствовал бы от этого лишь некоторое утоление жажды. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n186" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14598" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14614">По этому поводу наш аноним делает некое замечание, которое мы повторим, — имеющий уши да слышит. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n187" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14615" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14661">«Хорошие и размеренные привычки, — говорит он, — имеют, между прочим, и то преимущество, что чем они прочнее укоренились и укрепились в человеке, тем скорее он, чуть-чуть от них отбившись, сейчас же спохватывается, так что по малом времени возвращается к ним; и даже ошибка служит ему лишь уроком». </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n188" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14662" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14701">Как бы то ни было, когда этот первый угар вступил в голову Ренцо, вино и слова так и полились, вино — в него, а слова — из него, без всякой меры и порядка; и к тому времени, как мы его оставили, он развернулся уже во-всю. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n189" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14702" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14743">Его разбирало страстное желание говорить, а в слушателях или, по крайней мере, в присутствующих, которых можно было принять за таковых, недостатка не было. В течение некоторого времени и слова выходили из него сами собой и сами собой же размещались в известном порядке. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n190" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14744" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14759">Но мало-помалу необходимость завершать фразы становилась для него дьявольски трудной. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n191" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14760" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14792">Мысль, представлявшаяся его сознанию живой и определенной, вдруг затуманивалась и ускользала, а слово, заставлявшее ждать себя некоторое время, выходило не то, какое требовалось в данном случае. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n192" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14793" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14813">В эти трудные минуты он, в силу одного из тех ложных инстинктов, которые в таких делах окончательно губят людей, прибегал к злосчастной бутылке. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n193" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14814" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14833">Но какую помощь могла ему в этих обстоятельствах принести бутылка, об этом пусть скажет всякий здравомыслящий человек. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n194" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14834" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14871">Мы приведем лишь немногие из чрезвычайно многочисленных слов, выпущенных им в этот злополучный вечер. Гораздо более значительное количество их мы опускаем, слишком уж они резали бы ухо, ибо в них нет не только смысла, но даже видимости его, — условия, необходимого для всякой печатной книги. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n195" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14872" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14905">— Ах, хозяин, хозяин! — заговорил опять Ренцо, сопровождая хозяина глазами, когда он ходил около стола или усаживался под навесом камина, порою устремляя на него глаза туда, где его вовсе не было, и продолжая говорить при общем шуме компании, — хозяин ты, хозяин! </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n196" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14906" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14916">Не могу этого стерпеть... это вымогание имени, фамилии, занятия. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n197" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14917" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14921">У такого-то малого, как я! </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n198" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14922" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14926">Ты нехорошо повел себя. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n199" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14927" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14939">Какое удовольствие, какой смысл, какая охота... занести на бумагу бедного парня? </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n200" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14940" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14942">Правильно я говорю, синьоры? </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n201" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14943" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14951">Хозяевам бы следовало быть заодно с хорошими ребятами... </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n202" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14952" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14962">Послушай, послушай, хозяин... я тебе приведу сравнение... для примера.. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n203" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14963" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14964">Что? Они смеются? </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n204" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14965" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14976">Я, конечно, немножко навеселе... но доводы я привожу правильные. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n205" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14977" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14987">Ты мне скажи только: от кого и от чего твое дело процветает? </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n206" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14988" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14994">От бедных ребят, не так ли? Правильно я говорю? </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n207" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14995" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15010">Ты только посмотри, эти синьоры, указчики-то, они хоть когда-нибудь заходят к тебе выпить стаканчик? </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n208" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15011" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15020">— Все народ, пьющий воду, — сказал сосед Ренцо. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n209" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15021" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15034">— Они хотят быть трезвыми, — прибавил другой, — чтобы можно было врать складно. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n210" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15035" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15044">— Ага! — вскрикнул Ренцо, — вот теперь заговорил и поэт. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n211" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15045" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15052">Выслушайте же вы и мои доводы. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n212" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15053" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15077">Так вот, хозяин, отвечай мне: что же, Феррер, — а он лучше всех их, — когда-нибудь заходил сюда выпить и затратить хоть полденежки? </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n213" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15078" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15083">Или вот этот пес и злодей, дон...? </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n214" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15084" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15091">Я молчу, потому что я осторожен, и даже очень. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n215" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15092" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15107">Феррер и падре Кр... я знаю, они оба благородные люди; но благородных людей мало. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n216" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15108" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15119">Старые хуже молодых, а молодые... еще хуже старых. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n217" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15120" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15135">И все-таки я доволен, что обошлось без крови. Не надо! Это дикость, оставим это палачу. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n218" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15136" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15139">Хлеб, — вот это — да. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n219" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15140" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15149">Толчков я получил много... но и сам раздавал их. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n220" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15150" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15152">Дорогу! Изобилие! Да здравствует! </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n221" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15153" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15162">И все-таки, даже Феррер... нет, нет, да и латинское словечко... сиэс бараос траполорум... </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n222" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15163" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15164">Проклятый недостаток! </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n223" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15165" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15172">Да здравствует! Правосудие! Хлеба! Вот это настоящие слова! </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n224" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15173" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15191">Вот там бы нужны были эти господа... когда раздался этот проклятый звон... дон, дон, дон... и опять, и опять... дон, дон, дон. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n225" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15192" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15197">Тогда бы не пришлось убегать, нет. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n226" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15198" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15202">Задержать бы его там, этого синьора курато. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n227" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15203" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15207">Уж я знаю, о ком я думаю! </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n228" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15208" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15256">При этих словах он опустил голову и некоторое время оставался как бы поглощенным какою-то мыслью; потом тяжело вздохнул и поднял лицо; глаза его блестели и были влажны, и выражали такую острую и резкую злобу, что жутко было бы увидеть его в это мгновенье тому, кто был причиной этого. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n229" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15257" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15301">Но эти грубые люди, для которых страстное и путаное красноречие Ренцо уже становилось предметом развлечения, нашли еще больше забавы для себя в его сокрушенном виде. Ближайшие соседи говорили другим: «Глядите-ка!» И все поворачивались к нему, так что он сделался мишенью для насмешек всей компании. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n230" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15302" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15337">Не то, чтобы сами они все были в полном равновесии; однако, сказать правду, ни один из них не вышел из него до такой степени, как наш бедняга Ренцо; к тому же он был деревенский. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n231" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15338" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15353">Они и принялись, друг за другом, раззадоривать его грубыми и глупыми вопросами, либо наоборот, издевательской вежливостью. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n232" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15354" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15387">Ренцо то делал вид, что обижается, то обращал все в шутку, то, оставляя без внимания все эти голоса, говорил совсем о другом, то отвечал, то спрашивал, и все это порывисто, некстати. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap14-n233" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15388" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15453">К счастью, в этом полубреду он все-таки сохранил какую-то подсознательную осторожность не называть имен, так что не произнес даже того, которое должно было особенно глубоко засесть у него в памяти, — ведь мы были бы чрезвычайно огорчены, если бы это имя, к которому и мы чувствуем долю любви и уважения, стало трепаться в этих разговорах и сделалось игрушкой для этих злых языков. </note>
         </p>   </div>
        </body>
    </text>
</TEI>