<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>ГЛАВА ТРИНАДЦАТАЯ</title>
        <respStmt>
          <resp>Codifica automatizzata</resp>
          <persName xml:id="P1">Maria Levchenko</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <p>Scheda editoriale</p>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Academia</publisher>
        <pubPlace>Москва</pubPlace>
        <date>1936</date>
        <availability>
          <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <author>Alessandro Manzoni</author>
          <title>Обрученные : Повесть из истории Милана XVII века</title>
          <editor>Angelini, Cesare</editor>
          <pubPlace>Москва</pubPlace>
          <publisher>Academia</publisher>
          <date>1936</date>
          <respStmt>
            <resp>Translated by</resp>
            <persName>I. I. Schitz</persName>
          </respStmt>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>Вступление, cap. 1-16</p>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="russian_1936_cap13">
<p>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n1" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_10001" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_10045">Злосчастный заведующий в это время занят был трудным делом усвоения обеда, который он прожевал без всякого аппетита и без свежего хлеба, и, вместе с тем, ожидал в тревожном напряжении, как закончится вся эта буря; но он и отдаленно не подозревал, что она так страшно подхватит его самого. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n2" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_10046" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_10059">Какой-то доброжелатель вскачь обогнал толпу, чтобы предупредить его об угрожавшей ему опасности. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n3" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_10060" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_10079">Слуги, привлеченные шумом к дверям, в испуге глядели вдоль улицы в сторону, откуда, все приближаясь, доносился шум. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n4" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_10080" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_10115">В то время как они выслушивают предостережения, уже появляются передовые отряды: предостережение спешно сообщают хозяину; пока он задумывает бежать и соображает, как бежать, появляется другой вестник — сказать, что уже поздно. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n5" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_10116" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_10127">Слуги едва успевают запереть двери. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n6" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_10128" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_10154">Они задвигают засов, ставят изнутри подпорки, бегут запирать окна, как делают, когда надвигается черная туча и с минуты на минуту ожидается град. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n7" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_10155" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_10189">Нарастающий страшный крик, раздающийся сверху точно гром, отдается в пустом дворике, каждое углубление в доме отзывается гулом, и среди громадного и смутного шума слышатся сильные и частые удары камнями в двери. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n8" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_10190" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_10191">«Заведующего! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n9" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_10192" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_10193">Тирана! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n10" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_10194" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_10194">Морильщика! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n11" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_10195" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_10199">Давай его сюда, живого или мертвого!» </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n12" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_10200" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_10230">Несчастный бегал из комнаты в комнату, бледный, задыхающийся, заламывая руки, предаваясь воле божьей и умоляя своих слуг держаться крепко, найти для него способ ускользнуть. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n13" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_10231" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_10235">Но как и куда? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n14" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_10236" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_10277">Он поднялся на чердак, через отверстие тревожно глянул на улицу: она была битком набита беснующимися; доносились голоса, требовавшие его смерти; растерявшись больше прежнего, он удалился и пошел искать самого надежного укрытия. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n15" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_10278" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_10323">Там он спрятался пригнувшись и все прислушивался и прислушивался, не стихает ли грозный шум, не успокаивается ли хоть немного волнение. Но вместо этого рев поднимался все свирепее и громче, удары становились все сильнее. Тогда он, охваченный новым приливом страха, торопливо затыкал себе уши. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n16" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_10324" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_10349">Потом, как бы вне себя, стиснув зубы и сморщив лицо, он вытягивал руки и упирался кулаками в дверь, словно желая удержать ее на запоре... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n17" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_10350" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_10373">Впрочем, того, что он делал, в точности знать невозможно, так как он был один, и история вынуждена строить догадки, — ну, это дело ей привычное. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n18" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_10374" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_10390">Ренцо на этот раз находился в самой гуще волнений, и уже не приливом занесло его туда, — он сам намеренно туда пробился. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n19" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_10391" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_10428">Когда в первый раз раздалось требование крови, он почувствовал, как у него самого кровь застыла в жилах. Что касается грабежа, он не сумел бы сказать, хорошо это или дурно в данном случае, но мысль об убийстве вызвала у него подлинный и непосредственный ужас. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n20" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_10429" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_10502">И хотя, в силу свойственной всем страстным натурам пагубной отзывчивости на всякое страстное же внушение со стороны толпы, он и был глубоко убежден в том, что заведующий является главным виновником голода, врагом бедных, — однако, еще в самом начале движения толпы он случайно уловил несколько слов, которые указывали на желание многих приложить все усилия к его спасению, и он сразу же решил с своей стороны помочь этому делу. С этим намерением он и пробился почти к самой двери, которую теперь обрабатывали на сотню ладов. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n21" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_10503" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_10556">Одни колотили булыжниками по замочным скрепам, чтобы сорвать запор; другие при помощи ломов, долот и молотков старались работать по всем правилам, третьи, наконец, камнями, тупыми ножами, гвоздями, палками, и, за неимением другого — ногтями обдирали и крошили стенную штукатурку и ухитрялись выколупывать отдельные кирпичи, чтобы пробить отверстие в стене. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n22" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_10557" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_10612">Те, кто ничем не могли помочь, подбадривали других криками, но вместе с тем своим пребыванием здесь и толкотней еще больше затрудняли работу, и без того уже затрудненную беспорядочным усердием самих работающих,— ибо, благодарение создателю, порою и в злом деле случается то, что слишком часто бывает в хорошем, а именно — наиболее ревностные радетели становятся помехой. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n23" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_10613" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_10643">Власти, прежде всего предупрежденные о том, что происходит, немедленно послали просить помощи у коменданта крепости, которая в ту пору называлась крепостью у Юпитеровых ворот. Комендант отрядил некоторое количество солдат. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n24" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_10644" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_10679">Предупреждение, отдача приказа, сборы, отправление, дорога, — все это требовало времени, и когда солдаты пришли на место, дом был уже осажден со всех сторон. Им пришлось сделать остановку вдалеке от дома, с краю толпы. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n25" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_10680" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_10688">Командующий офицер не знал, как взяться за дело. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n26" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_10689" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_10708">Кругом только и была, если можно так выразиться, смесь из людей различного пола и возраста. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n27" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_10709" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_10729">В ответ на требование разойтись и дать дорогу, раздался мрачный и продолжительный ропот; никто не тронулся с места. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n28" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_10730" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_10763">Стрелять в этот сброд офицеру показалось не только жестоким, но и опасным, — это могло бы задеть самых смирных, а массу неистовых раздражить. Да он и не получил соответственного распоряжения. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n29" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_10764" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_10794">Врезаться в эту толпу, оттеснить ее в обе стороны и двинуться вперед, идя войной на тех, кто ее затеял, было бы, пожалуй, лучше всего; но удастся ли это, вот в чем вопрос. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n30" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_10795" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_10805">Кто знает, смогут ли солдаты продвигаться стройно и в порядке? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n31" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_10806" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_10828">А что, если они, вместо того чтобы расстроить толпу, сами распылятся в ней, сами окажутся у нее в руках, успев предварительно раздразнить ее? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n32" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_10829" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_10842">Нерешительность командира и неподвижность солдат и правильно и ошибочно принята была за страх. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n33" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_10843" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_10914">Люди, находившиеся по соседству с солдатами, довольствовались тем, что смотрели им в лицо с таким видом, как будто им было, что называется, наплевать. Те, что были немного подальше, не переставали дразнить их гримасами и насмешливыми возгласами. А еще дальше мало кто знал и заботился о их присутствии. Погромщики продолжали разрушать стену с единственной мыслью поскорее добиться успеха. Зрители не переставали ободрять их криками. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n34" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_10915" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_10977">Среди них выделялся и сам по себе представлял целое зрелище какой-то подозрительный старик, который, широко раскрыв впалые, горящие огнем глаза и сморщивая лицо в поощряющую дьявольскую усмешку, подняв руки над нечестивой своей сединой, размахивал по воздуху молотком, веревкой и четырьмя большими гвоздями, которыми, по его словам, он собирается пригвоздить заведующего к входной двери собственного его дома, как только его убьют. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n35" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_10978" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_11015">— Какой позор! — вырвалось у Ренцо, пришедшего в ужас при этих словах и при виде множества лиц, на которых написано было сочувствие им, и ободренного видом других, на которых, несмотря на их молчание, проступал тот же ужас, которым охвачен был он сам. — Позор! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n36" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_11016" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_11025">Что же, мы собираемся отбить работу у палача? Убивать крещеного человека! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n37" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_11026" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_11038">Как же вы хотите, чтобы бог дал нам хлеба, когда мы пускаемся на такие зверства? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n38" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_11039" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_11046">Громы и молнии пошлет он вам, а не хлеб! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n39" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_11047" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_11076">— А, собака, а, изменник своей родины! — закричал, обернувшись к Ренцо со взбешенным лицом один из тех, кому удалось среди шума и гама услышать эти святые слова. — Погоди же, погоди! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n40" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_11077" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_11094">Это слуга заведующего, переодетый крестьянином; это шпион! бей его, бей! — Сотня голосов подхватывает со всех сторон. — Что такое? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n41" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_11095" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_11098">Где? Кто такое? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n42" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_11099" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_11102">Слуга заведующего! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n43" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_11103" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_11111">Шпион Заведующий, переодетый крестьянином, хочет удрать! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n44" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_11112" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_11115">Где он? Где он? Бей его, бей! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n45" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_11116" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_11143">Ренцо присмирел, весь сжался, желая провалиться сквозь землю. Ближайшие соседи торопятся окружить его и различными громкими возгласами пытаются заглушить враждебные, призывающие к расправе голоса. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n46" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_11144" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_11167">Но более всего выручил Ренцо внезапно раздавшийся поблизости крик: «Дорогу, дорогу! Сейчас справимся, эй, дорогу!» </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n47" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_11168" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_11168">Что такое? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n48" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_11169" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_11186">Оказывается, это была длинная переносная лестница, которую несли несколько человек, чтобы подставить ее к стене и через окно влезть в дом. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n49" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_11187" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_11206">Но, к счастью, это приспособление, которое сразу облегчило бы все дело, не так-то легко было пустить в ход. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n50" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_11207" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_11271">Толпа все время толкала, расстраивала и отрывала от лестницы тех, кто нес ее, уцепившись за оба конца и за бока ее, так что шествие от этого становилось волнообразным. Один из несших, просунув голову между двух перекладин и подпирая плечами бока лестницы, мычал, словно придавленный дергающимся на его шее ярмом; другого толчком оторвали от ноши; брошенная лестница задела плечи, руки, ребра, — можно себе представить, каково пришлось обладателям их. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n51" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_11272" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_11290">Другие подхватывают упавшую тяжесть, подлезают под нее, взваливают ее себе на плечи с криком: «Смелей Вперед!» </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n52" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_11291" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_11297">Злополучное сооружение подвигается, раскачиваясь и шатаясь. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n53" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_11298" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_11361">Появление его было очень своевременно: оно разъединило и расстроило недругов Ренцо, который воспользовался новым замешательством, возникшим среди прежнего, и, сначала крадучись, а потом работая во всю мочь локтями, ушел подальше от этого места, где воздух был для него, явно нездоров, с намерением выбраться как можно скорее из всей этой суматохи и пойти отыскивать или ждать падре Бонавентуру. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n54" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_11362" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_11387">Вдруг какое-то необычайное движение, начавшееся где-то с краю, распространяется по всей толпе вместе с возгласом, переходящим из уст в уста: «Феррер! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n55" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_11388" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_11388">Феррер!» </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n56" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_11389" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_11418">Изумление, ликование, бешенство, сочувствие, негодование вырываются всюду, куда доносится это имя; один выкрикивает его, другой стремится заглушить; один — за него, другой — против; один благословляет его, другой — проклинает. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n57" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_11419" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_11427">— Феррер здесь! — Неправда, неправда! — Нет, правда: да здравствует Феррер! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n58" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_11428" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_11448">Он нам хлеб удешевил. — Нет, нет! — Да вот он, вот — в карете. — Ну, так что ж? Причем тут он? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n59" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_11449" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_11485">Никого нам не надо! — Феррер! Да здравствует Феррер! Друг бедного народа! Он заведующего посадит в тюрьму! — Не надо! Мы сами расправимся: назад, назад! — Нет, давайте сюда Феррера! В тюрьму заведующего! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n60" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_11486" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_11503">И все, поднимаясь на цыпочках, поворачиваются и глядят в ту сторону, откуда возвещалось неожиданное прибытие. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n61" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_11504" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_11524">Поднявшись на цыпочки, все они видели не больше того, как если бы стояли на земле всей ступней, и все-таки все старались подняться. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n62" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_11525" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_11592">Действительно, к краю толпы, со стороны, противоположной той, где стояли солдаты, подъехал в карете великий канцлер Антонио Феррер. Должно быть, он почувствовал угрызения совести, сделавшись, вследствие своих неразумных распоряжений и своего упорства, причиной или, по крайней мере, поводом этого мятежа, и теперь пытался унять его или, по крайней мере, остановить наиболее страшное и непоправимое его проявление, — хотел использовать на благо свою дурно приобретенную популярность. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n63" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_11593" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_11666">В народных волнениях всегда находится известное число людей, которые по пламенной страстности, или по фанатическому убеждению, или по злокозненному умыслу, или по проклятой склонности к беспорядкам во всю мочь стараются толкать события в худшую сторону: они предлагают и поощряют самые преступные советы, раздувают пламя, как только замечают, что оно начинает затухать; им никогда не бывает довольно, — им хотелось бы, чтобы волнение не имело ни конца, ни меры. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n64" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_11667" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_11716">Но в противовес им находится также и некоторое число других людей, которые с такою же горячностью и настойчивостью стремятся вызвать обратное действие: одни из дружбы или пристрастия к угрожаемым лицам, другие — единственно из трепетного и непроизвольного ужаса перед кровью и жестокостями. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n65" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_11717" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_11720">Да благословит их небо! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n66" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_11721" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_11742">В каждой из двух этих противоположных сторон, даже если не было предварительной согласованности, единство воли создает внезапную согласованность в действиях. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n67" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_11743" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_11836">То, что образует потом массу и как бы самое орудие беспорядков, — это просто случайная смесь людей, которые с бесконечными, правда, оттенками более или менее склоняются к той или другой крайности: есть в них и горячность, и некоторая доля плутовства, и известное стремление к справедливости, как они ее по-своему понимают, и нездоровое желание увидеть какое-нибудь зверство, и склонность к жестокости и милосердию, к ненависти и к обожанию, в зависимости от того, представится ли случай проявить во всей полноте то или другое чувство; в каждый момент они жаждут узнать, принять на веру что-нибудь необычайное, чувствуют потребность кричать, рукоплескать кому-нибудь или улюлюкать ему вслед. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n68" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_11837" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_11923">«Да здравствует!» и «Смерть ему!», — вот слова, которые они выкрикивают охотнее всего; и если кому удалось убедить их в том, что такой-то не заслуживает четвертования, то уже немного понадобится слов для убеждения их в том, что он достоин триумфа. Они — действующие лица, зрители, орудие, препятствие, в зависимости от того, откуда дует ветер. Готовы они и молчать, когда не за кем больше повторять криков, готовы и отстать, когда нет налицо подстрекателей, и разойтись, когда много голосов, не встречая возражения, скажут: «Идемте!», и вернуться домой, спрашивая друг у друга: «А что такое произошло?» </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n69" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_11924" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_11967">Но так как эта масса, обладая перевесом сил, может предоставить их кому угодно, то каждая из двух активных сторон прилагает все старания перетянуть ее к себе, овладеть ею. Словно две враждебных души состязаются в том, чтобы проникнуть в это огромное тело и заставить его двигаться. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n70" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_11968" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_12042">Все зависит от того, кто сумеет распространить слухи, наиболее пригодные для возбуждения страстей, для направления движения в пользу той или иной намеченной цели; кто более кстати сумеет придумать новости, которые могут снова разжечь негодование или ослабить его, возбудить надежды или страхи; кто сумеет найти возглас, который, звуча все сильнее в устах все большего количества людей, выражает, подтверждает и вместе с тем создает приговор большинства в пользу той или другой стороны. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n71" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_12043" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_12111">Все это разглагольствование понадобилось для того, чтобы в конце концов сказать, что в борьбе между двумя сторонами, которые оспаривали друг у друга приговор народа, собравшегося у дома заведующего, появление Антонио Феррера как бы в одно мгновенье дало решительный перевес сторонникам человечности, позиция которых была явно слабее, и опоздай эта помощь еще на немного, они не имели бы больше ни силы, ни цели для борьбы. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n72" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_12112" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_12138">Человек угодил толпе таксой собственного изобретения, столь выгодной для покупателей, и героической твердостью, с которой он противостоял всем противоположным соображениям. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n73" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_12139" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_12168">Людей, и без того питавших к нему расположение, он теперь еще больше привлек к себе той доверчивостью, с какою он, старик, без всякой охраны, без помпы, явился сюда, чтобы лицом к лицу встретиться с раздраженной и бурно настроенной толпой. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n74" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_12169" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_12234">Изумительное действие произвели и слухи о том, что он явился забрать в тюрьму заведующего продовольствием. Так вся ярость против последнего, которая расходилась бы еще пуще, если бы кто-нибудь вздумал пойти наперекор ей и ни в чем ей не уступать, теперь, когда обещано было это удовлетворение и, так сказать, брошена была кость, чтобы зажать ей рот, теперь несколько улеглась, и не только улеглась, но и уступила место другим, противоположным чувством, которые пробудились у значительного числа людей. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n75" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_12235" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_12312">Собравшись с духом, сторонники мира на сотню ладов поддерживали Феррера: оказавшиеся вблизи него своими повторными одобрениями вызывали одобрения всей толпы и вместе с тем старались заставить народ посторониться, чтобы дать дорогу карете; другие рукоплескали, повторяли и распространяли слова, сказанные им, или такие, какие он, по их мнению, всего скорее мог сказать, этим самым затыкая рот тем, кто упорно продолжал бесноваться, и обращая против них новое настроение изменчивого сборища. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n76" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_12313" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_12322">— Кому это не нравится, чтобы говорили: «Да здравствует Феррер!» </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n77" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_12323" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_12333">Ты что же это, не хочешь, чтобы хлеб был дешев? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n78" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_12334" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_12356">Негодяи те, кто не хотят христианской справедливости, — они-то больше всех и горланят, чтобы дать заведующему улизнуть. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n79" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_12357" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_12360">В тюрьму заведующего! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n80" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_12361" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_12365">Да здравствует Феррер! Дорогу Ферреру! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n81" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_12366" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_12409">И все росло число говоривших так, и соразмерно шла на убыль отвага противной стороны, так что первые от уговоров перешли к действиям против тех, кто еще продолжал разрушительную работу, стали отгонять их назад, вырывать у них из когтей орудия. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n82" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_12410" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_12431">Эти рычали, все еще грозили, пытались взять верх, но о кровопролитии не могло уже быть и речи, — одерживали перевес возгласы: «В тюрьму! Судить его! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n83" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_12432" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_12493">Феррер!» После недолгих пререканий погромщики были отброшены, их противники овладели дверьми, чтобы одновременно и защитить их от новых нападений и подготовить доступ Ферреру. А один из стоявших у двери сумел прокричать внутрь дома (благо, пробоин было сколько угодно), предупреждая, что подходит помощь и чтобы там держали заведующего наготове «немедленно отправиться в тюрьму, — гм... поняли что ли?» </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n84" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_12494" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_12530">— Это что же, тот самый Феррер, который помогает составлять указы? — спросил у нового своего соседа наш Ренцо, который припомнил, как адвокат прокричал ему прямо в ухо: «Vidit Феррер», показывая ему подпись под бумагой. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n85" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_12531" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_12537">— Он самый, великий канцлер, — получил он в ответ. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n86" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_12538" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_12542">— Ведь он благородный человек, не правда ли? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n87" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_12543" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_12579">— Еще бы не благородный! Ведь он пустил хлеб по дешовой цене, а другие не хотели. А теперь вот он явился забрать в тюрьму заведующего за то, что тот поступал несправедливо. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n88" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_12580" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_12590">Нет надобности прибавлять, что Ренцо тут же стал на сторону Феррера. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n89" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_12591" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_12624">Он захотел немедленно идти ему навстречу; дело это было нелегкое. Однако, раздавая толчки и работая локтями, как привычный горец, он сумел проложить себе дорогу и выбраться в первый ряд, как раз сбоку кареты. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n90" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_12625" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_12650">Она уже успела въехать в толпу, и в данный момент как раз остановилась, вследствие одной из неизбежных помех, столь обычных при такого рода передвижениях. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n91" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_12651" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_12693">Старик Феррер то в одну, то в другую дверку показывал свое кроткое, улыбающееся, ласковое лицо, то лицо, которое всегда было у него про запас на тот случай, когда ему приходилось бывать в присутствии дона Филиппа IV; но он вынужден был и при данной оказии показать его. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n92" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_12694" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_12723">Он и говорил что-то, но шум и гомон стольких голосов, самые возгласы «Да здравствует!», которыми встречали его, давали мало возможности разобрать его слова, да и то лишь немногим. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n93" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_12724" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_12778">Поэтому он помогал себе жестами: то приставлял кончики пальцев обеих рук к губам, как бы снимая с них поцелуй, который его руки, тут же раздвигаясь, распределяли направо и налево как изъявление благодарности публике за благосклонный прием; то высовывал руки в дверцу и медленно помавал ими, прося дать дорогу, то изящным жестом опускал их, прося минутного молчания. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n94" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_12779" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_12804">Когда это ему удавалось на короткое время, стоявшие совсем близко могли услышать и повторяли затем отдельные его слова: «Хлеб, изобилие; я явился для расправы; пожалуйста, дайте дорогу». </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n95" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_12805" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_12849">Затем, оглушенный и как бы подавленный шумом стольких голосов, видом такого скопища людей, стоявших голова в голову, такого количества взоров, устремленных на него, он на мгновенье откидывался на спинку кареты, пыхтел, отдувался и говорил про себя: «Por mi vida, que de gente!» </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n96" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_12850" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_12851">— Да здравствует Феррер! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n97" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_12852" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_12854">Не бойтесь. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n98" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_12855" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_12858">Вы — благородный человек. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n99" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_12859" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_12860">Хлеба, хлеба! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n100" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_12861" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_12875">— Да, да: хлеба, — отвечал Феррер, — изобилие; я обещаю его, — и он прижимал руку к груди. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n101" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_12876" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_12914">— Посторонитесь чуть-чуть, — тут же прибавлял он, — я приехал взять его в тюрьму, дабы он понес заслуженную им законную кару, — и прибавлял про себя: — Si es culpable. — Затем, наклонившись к кучеру, он быстро говорил ему: — Adelante, Pedro, si puedes. Боже мой, сколько народу! Если он виновен. Вперед, Педро, если можешь. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n102" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_12915" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_12959">Кучер тоже улыбался толпе с сердечной приветливостью, словно он какая-нибудь важная особа, и с невыразимым изяществом полегоньку помахивал бичом направо и налево, прося мешавших ему ближних людей из толпы немного потесниться и податься. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n103" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_12960" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_12977">«Пожалуйста, синьоры, — говорил он при этом, — посторонитесь немного, совсем чуть-чуть, только бы проехать». </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n104" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_12978" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_12991">Тем временем наиболее деятельные из числа сочувствующих в ответ на столь вежливую просьбу принялись расчищать путь. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n105" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_12992" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_13055">Одни, впереди лошадей, заставляли людей расступаться, действуя уговором, напирая руками на грудь, вежливо и слегка подталкивая: «Подайтесь, посторонитесь чуть-чуть, синьоры», другие проделывали то же самое по обе стороны кареты, чтобы она могла продвинуться, не наехав на ноги, не помяв физиономий, что, помимо ущерба отдельным лицам, могло бы подвергнуть большой опасности самый престиж Антонио Феррера. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n106" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_13056" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_13112">Ренцо, некоторое время с восхищением смотревший на эту величавую старость, несколько встревоженную заботой, подавленную усталостью, но вместе с тем оживленную хлопотами, так сказать, приукрашенную надеждой избавить человека от смертельной тревоги, Ренцо, говорю, отбросил всякую мысль об уходе и решил помогать Ферреру и не оставлять его, пока он не добьется своей цели. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n107" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_13113" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_13130">Сказано — сделано: он вместе с другими принялся расчищать путь и, разумеется, оказался среди самых деятельных. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n108" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_13131" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_13167">Путь очистился. «Продвигайтесь-ка вперед», — говорили кучеру многие из толпы, отходя или отправляясь прокладывать дорогу подальше вперед. — «Adelante, presto, con juicio»! — говорил ему и хозяин, и карета продвигалась. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n109" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_13168" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_13232">Наряду с поклонами, широко расточаемыми публике, Феррер отвешивал еще и особые в знак благодарности, выразительно улыбаясь, в сторону тех, кто особенно хлопотал для него: и такие улыбки не раз доставались на долю Ренцо, который и впрямь заслужил их, ибо работал в этот день на великого канцлера лучше всякого самого добросовестного из его секретарей. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n110" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_13233" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_13248">Молодому горцу, очарованному такою благосклонностью, казалось, что он чуть ли не подружился с Антонио Феррером. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n111" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_13249" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_13265">Раз уже тронувшись с места, карета продолжала продвигаться более или менее медленно и не без некоторых дальнейших коротких остановок. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n112" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_13266" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_13297">Все расстояние было, пожалуй, не длиннее, чем хватает ружейный выстрел, — но в смысле времени, на него затраченного, переезд этот мог показаться небольшим путешествием даже тому, у кого не было святой спешки Феррера. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n113" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_13298" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_13326">Народ волновался впереди и позади, и справа и слева от кареты, подобно морским валам вокруг корабля, плывущего в самый разгар бури. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n114" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_13327" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_13339">Но в гуле этом было больше резкости, разноголосья, отлушительности, чем в шуме бури. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n115" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_13340" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_13391">Выглядывая из кареты то в ту, то в другую сторону, принимая соответствующие позы и делая разные жесты, Феррер старался уловить хоть что-нибудь, чтобы приспособить к этому свои ответы; ему искренно хотелось поговорить с этой толпой друзей, но это было дело трудное, пожалуй, самое трудное из всех, какие выпадали на его долю за долголетнее его великое канцлерство. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n116" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_13392" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_13425">По временам, однако, ему удавалось расслышать какое-нибудь слово, даже какую-нибудь фразу, несколько раз повторенную при его проезде отдельной группой, подобно тому как взрыв более мощной ракеты выделяется среди оглушительной трескотни фейерверка. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n117" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_13426" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_13464">И он, то стараясь удовлетворительно отвечать на эти крики, то попросту произнося слова, которые, как ему думалось, приняты будут всего лучше, или которые, казалось, наиболее соответствовали данному моменту, — он тоже говорил в течение всего пути. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n118" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_13465" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_13479">«Да, да, синьоры, хлеб, изобилие... я его сам отправлю в тюрьму, он понесет наказание... si es culpable... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n119" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_13480" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_13521">Да, конечно, я прикажу — дешевый хлеб... Asi es... вот именно, хочу я сказать: синьор наш, король, не хочет, чтобы вернейшие его подданные терпели голод. Ох! ох! guardaos, как бы вам не пострадать, синьоры. Pedro, adelante con juicio. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n120" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_13522" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_13523">Изобилие, изобилие... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n121" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_13524" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_13529">Посторонитесь чуть, сделайте милость. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n122" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_13530" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_13531">Хлеба, хлеба.. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n123" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_13532" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_13535">В тюрьму, в тюрьму... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n124" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_13536" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_13558">Что такое?» спрашивал он одного, который всунулся прямо в окно кареты и выкрикивал не то какой-то совет, не то просьбу, не то просто одобрение. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n125" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_13559" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_13583">Но тот, не успев даже услыхать обращенных к нему слов: «Что такое?» был быстро стащен назад кем-то из толпы, заметившим, что его вот-вот придавит колесом. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n126" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_13584" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_13622">Так, давая на ходу ответы и разъяснения, среди неумолкавших приветственных возгласов, а порою и отдельных враждебных криков, раздававшихся там и сям, однако, сразу заглушаемых, Феррер, в конце концов, добрался до дома, благодаря, главным образом, усердию добрых своих пособников. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n127" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_13623" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_13648">Другие, уже находившиеся там, как мы сказали, с теми же добрыми намерениями, все время старались расчистить хоть небольшое место. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n128" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_13649" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_13714">Просьбы, увещания, угрозы, толчки туда и сюда, напор то в ту, то в другую сторону, с той удвоенной энергией и с тем обновлением сил, которые приходят по мере приближения к желанной цели, — всеми этими средствами в конце концов удалось разделить толпу надвое, а потом отброназад обе кучки, так что между дверью и каретой, остановившейся перед нею, образовалось небольшое свободное пространство. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n129" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_13715" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_13756">Ренцо, изображая отчасти форейтора, отчасти конвой, прибыл вместе с каретой и сумел стать в одну из этих двух шеренг сочувствующих, которые одновременно служили и прикрытием для кареты, и плотиной против двух напиравших людских волн. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n130" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_13757" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_13776">Помогая крепкими своими плечами сдерживать одну из этих волн, он, вместе с тем, находился на отличном месте и мог видеть все. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n131" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_13777" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_13840">Феррер облегченно вздохнул, когда увидел перед собою эту небольшую свободную площадку и еще запертые двери, запертые или, лучше сказать, еще не открытые, ибо дверные крюки были почти выворочены из столбов, створки дверей расщеплены, продырявлены, взломаны и посредине даже раздвинуты, и через широкое отверстие видна была часть цепи, погнутой, растянутой и почти оборванной, так что она едва-едва удерживала дверные створки, не давая им окончательно раскрыться. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n132" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_13841" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_13882">Какой-то благожелатель прильнул к этому отверстию и крикнул, чтобы отпирали; другой быстро распахнул дверцу кареты; старик высунул голову, поднялся и, оперевшись правой рукой на плечо этого благожелателя, вылез из кареты и стал на подножку. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n133" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_13883" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_13914">Народ теснился с обеих сторон, поднимаясь на цыпочки, чтобы лучше видеть. Тысяча лиц, тысяча бород поднятых кверху; любопытство и всеобщее ожидание на мгновение водворили всеобщее молчание. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n134" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_13915" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_13958">Остановившись в это мгновенье на подножке, Феррер бросил взгляд кругом, приветствовал толпу наклонением головы, словно с амвона, и, прижимая левую руку к груди, крикнул: «Хлеба и правосудия!», затем смелый, прямой, в длинной своей мантии, спустился на землю среди приветствий, возносившихся к небесам. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n135" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_13959" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_13992">Тем временем изнутри отперли, лучше сказать закончили отпирание, оторвав жалкие остатки цепи совсем с выдернутыми уже наполовину скобами и расширив отверстие едва настолько, чтобы впустить многожеланного гостя. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n136" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_13993" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_14018">«Скорей, скорей, — говорил он, — отворяйте же, дайте мне войти; а вы, молодцы, сдерживайте там толпу, чтобы она не ворвалась вслед за мной... ради самого неба! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n137" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_14019" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_14026">На минутку устройте проход... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n138" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_14027" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_14053">Эй, синьоры, я в одно мгновенье, — говорил он потом, обращаясь внутрь дома, — полегче вы с этой створкой, дайте мне пройти. Ох, ребра мои! Пощадите мои ребра! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n139" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_14054" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_14062">Теперь запирайте! Погодите вы, мантия-то моя, мантия!» </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n140" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_14063" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_14091">Действительно, ее защемило бы дверьми, если бы Феррер с большой ловкостью не отдернул шлейфа, который и исчез вслед за ним, подобно хвосту преследуемой змеи, быстро ускользающей в нору. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n141" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_14092" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_14099">Когда створки дверей захлопнулись, их изнутри еще и приперли понадежнее. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n142" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_14100" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_14134">А снаружи те, кто составили как бы лейб-гвардию Феррера, действовали плечами, руками и криками, стремясь отстоять свободнее пространство и вознося в душе молитвы к господу богу, чтобы только все было сделано поскорей. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n143" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_14135" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_14162">— Скорей, скорей, — говорил и Феррер внутри в прихожей слугам, которые тесным кольцом обступили его, тяжело дыша, ахая и охая на разные лады: «Дай вам господь, ваше превосходительство!» </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n144" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_14163" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_14169">— Скорей, скорей! — повторял Феррер, — где этот злосчастный человек? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n145" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_14170" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_14188">Бледный как полотно, заведующий спускался с лестницы: его наполовину тащили, наполовину несли другие его слуги. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n146" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_14189" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_14236">Увидев своего спасителя, он облегченно вздохнул: силы вернулись к нему, он стал несколько тверже стоять на ногах, на щеках появилась краска; он торопливо бросился к Ферреру со словами: — Я весь в руках бога и вашего превосходительства; но как выйти отсюда? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n147" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_14237" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_14290">Все жаждут моей смерти. — Venga usted con migo, и будьте смелей: там ждет моя карета,— скорей, скорей. — Он взял его за руку и повел к двери, все время внушая ему бодрость, а про себя тем временем говорил: — Aqui està el busilis; ᗞios nos valga! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n148" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_14291" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_14312">Дверь открывается. Первым выходит Феррер; тот — за ним, съежившись, уцепившись, прильнув к спасительной мантии, как ребенок материнской юбке. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n149" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_14313" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_14356">Тогда те, которые охраняли свободное пространство перед домом, поднимают руки, шляпы, образуя как бы сетку, облако, чтобы укрыть заведующего от опасных для него взоров толпы. Заведующий первым входит в карету и забивается в самый ее угол. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n150" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_14357" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_14363">За ним вскакивает Феррер; дверца быстро захлопывается. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n151" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_14364" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_14380">Толпа в замешательстве увидела, поняла, угадала то, что случилось, и разразилась громом одобрений и проклятий. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n152" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_14381" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_14397">Часть пути, которую оставалось сделать, могла казаться самой трудной и самой опасной. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n153" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_14398" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_14455">Но голос народа высказался достаточно определенно в том смысле, чтобы дать отправить заведующего в тюрьму. А за время стояния кареты у дома многие из тех, которые облегчили прибытие Ферреру, настолько постарались расчистить и поддержать как бы проход посредине толпы, что карета на этот раз могла ехать несколько быстрей и без остановок. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n154" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_14456" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_14476">По мере ее продвижения две толпы, сдерживаемые по бокам, смыкались и смешивались позади нее. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n155" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_14477" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_14504">Едва усевшись, Феррер наклонился к заведующему, предупреждая его, чтобы он сидел, запрятавшись в самую глубь кареты и, ради самого неба, не вздумал показываться; но предупреждение было излишним. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n156" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_14505" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_14522">Самому же Ферреру, наоборот, необходимо было показываться, чтобы занимать публику и отвлекать на себя все ее внимание. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n157" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_14523" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_14572">И во время всего этого переезда, как и во время первого, он держал к изменявшейся аудитории речь, самую длительную по времени и самую бессвязную по смыслу, какая когда-либо произносилась. От времени до времени он, однако, вставлял в нее испанское словечко, которое, обернувшись, быстро-быстро нашептывал на ухо своему съежившемуся спутнику. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n158" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_14573" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_14585">«Конечно, синьоры: хлеба и правосудия. В замок, в тюрьму, под мой присмотр! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n159" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_14586" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_14589">Спасибо, спасибо, большое спасибо. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n160" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_14590" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_14596">Нет, нет: не удерет! Por ablandarlos. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n161" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_14597" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_14602">Вполне справедливо; разберем, увидим... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n162" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_14603" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_14608">И я желаю вам добра, синьоры. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n163" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_14609" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_14617">Строгое наказание. Esto lo difo por su bien. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n164" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_14618" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_14627">Справедливая такса, честная мета, и наказание устроителям голода. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n165" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_14628" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_14633">Пожалуйста, подайтесь в сторону. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n166" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_14634" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_14642">Да, да, — я честный человек, друг народа. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n167" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_14643" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_14654">Он будет наказан; разумеется, он — негодяй, злодей. Perdone, usted. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n168" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_14655" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_14664">Ему достанется, достанется... Si es culpable. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n169" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_14665" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_14672">Да, да! Мы их подтянем, этих пекарей! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n170" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_14673" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_14686">Да здравствует король, да здравствуют добрые миланцы, вернейшие его подданные!.. Плохо придется ему, плохо. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n171" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_14687" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_14692">Animo; estamos ya quasi fuera.» </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n172" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_14693" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_14709">В самом деле, они миновали сплошную толпу и уже были близки к тому, чтобы совсем выбраться на простор. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n173" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_14710" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_14764">Тут Феррер, давая некоторую передышку своим легким, увидел пизанскую подмогу, тех самых испанских солдат, которые, однако, оказались под конец не совсем бесполезными, потому что при поддержке и под руководством кое-кого из граждан они помогли отправить с миром по домам некоторое количество народа и обеспечить свободный путь карете, когда она уже выбиралась из толпы. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n174" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_14765" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_14829">При приближении кареты они выстроились в шеренгу и взяли на караул великому канцлеру, который и тут раскланялся вправо, раскланялся влево, а офицеру, — подошедшему к нему, отдавая честь, — сказал, сопровождая свои слова жестом правой руки: «Beso a usted las manos» слова, которые офицер истолковал в том смысле, какой они и имели на деле, а именно: вы мне оказали большую помощь! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n175" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_14830" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_14840">В ответ офицер еще раз отдал честь и пожал плечами. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n176" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_14841" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_14875">Был самый подходящий случай сказать: cedant arma togae, но Ферреру в этот момент было не до цитат, да, впрочем, слова эти были бы брошены на ветер, ибо офицер не понимал по латыни. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n177" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_14876" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_14898">Вернулась прежняя храбрость и к Педро, когда он проезжал между двумя шеренгами этих наемников, между этими мушкетами, столь почтительно поднятыми вверх. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n178" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_14899" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_14939">Он совершенно оправился от всякой растерянности, вспомнил, кто он такое и кого везет; без дальнейших церемоний покрикивая: «Эй! эй!» на толпу, теперь уже достаточно поредевшую для того, чтобы с ней можно было обращаться так, и подгоняя лошадей, он заставлял их мчаться по направлению к замку. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n179" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_14940" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_14984">— Levantese, levantese; estàmos ya fuera, — сказал Феррер заведующему; тот успокоенный и прекращением криков, и быстрым ходом кареты, и этими словами, разогнулся, потянулся, поднялся и, несколько придя в себя, стал рассыпаться в бесконечных изъявлениях благодарности своему освободителю. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n180" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_14985" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_15065">А этот, пособолезновав ему по поводу угрожавшей ему опасности и выразив радость по поводу избавления от нее, воскликнул, ударяя себя рукой по плешивой голове: «Que dirà de esto su excelencia, он и без того уже в скверном настроении из-за этого проклятого Казале, которое никак не хочет сдаваться. Que dirà el conde duque, который пугается, чуть только лист на дереве зашумит больше обычного? Que dirà el rey nuestro señor, который, ведь, обязательно хоть что-нибудь да узнает о таком шуме? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n181" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_15066" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_15073">Да и кончился ли он? ᗞios lo sabe. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n182" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_15074" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_15115">Ох! что касается меня, то я не хочу больше путаться в это дело, — говорил заведующий, — я умываю руки, сдаю свою должность в руки вашего превосходительства и ухожу жить в пещеру, куда-нибудь в горы, буду там отшельником, как можно дальше от этого скотского народа. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n183" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_15116" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_15135">— Usted сделает то, что будет наиболее подходящим por el servicio de su magestad, — с достоинством ответил великий канцлер. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n184" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_15136" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_15154">— Его величество не пожелает моей смерти, — возразил заведующий, — в пещеру, подальше от них. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap13-n185" type="comm" target="quarantana/cap13.xml#c13_15155" targetEnd="quarantana/cap13.xml#c13_15183">Что сталось потом с этим его намерением, об этом наш автор не говорит. Проводив беднягу до замка, он уже больше о нем не упоминает. </note>
</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>