<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>INTRODUCTION</title>
        <respStmt>
          <resp>Codifica automatizzata</resp>
          <persName xml:id="P1">Maria Levchenko</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <p>Scheda editoriale</p>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Academia</publisher>
        <pubPlace>Москва</pubPlace>
        <date>1936</date>
        <availability>
          <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <author>Alessandro Manzoni</author>
          <title>Обрученные : Повесть из истории Милана XVII века</title>
          <editor>Angelini, Cesare</editor>
          <pubPlace>Москва</pubPlace>
          <publisher>Academia</publisher>
          <date>1936</date>
          <respStmt>
            <resp>Translated by</resp>
            <persName>I. I. Schitz</persName>
          </respStmt>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>Вступление, cap. 1-16</p>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="russian_1936_cap12">
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n1" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_10001" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_10007">Уже второй год кряду был неурожай. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n2" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_10008" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_10047">В предыдущем году запасы прошлых лет до некоторой степени восполнили недостачу, и население, хоть и впроголодь и, конечно, без малейших запасов, дотянуло до жатвы 1628 года, того самого, к которому относится наш рассказ. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n3" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_10048" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_10085">И вот эта долгожданная жатва оказалась еще плачевнее прошлогодней, отчасти вследствие неблагоприятной погоды (и не только в миланской округе, но и на порядочном пространстве по соседству), отчасти по вине самих людей. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n4" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_10086" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_10146">Опустошение и разорение, вызванное войной, той самой войной, о которой мы выше упоминали, было таково, что в части государства, наиболее близкой к месту военных действий, обширные земельные участки больше обычного оставались необработанными и были заброшены крестьянами, которые, вместо чтобы трудом добывать хлеб для себя и для других, вынуждены были выпрашивать его как милостыню. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n5" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_10147" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_10229">Я сказал: больше обычного, потому что невыносимые тяготы, налагаемые с алчностью и ненасытностью столь же беспредельными, а затем обычное даже в самое мирное время, поведение войск, стоявших по деревням на постое, поведение, которое скорбные документы этих времен приравнивают вражескому нашествию, и всякие другие причины, о которых здесь упоминать неуместно, — все это с некоторого времени исподволь подготовляло эти печальные результаты во всей миланской области; особые же обстоятельства, о которых мы сейчас говорим, были как бы внезапным обострением затяжной болезни. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n6" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_10230" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_10278">К тому же, не успели еще закончить уборку этого, какого ни на есть, урожая, как заготовки для войска и неизбежно связанное с ними расточение пробили в урожае такую брешь, что нужда дала себя почувствовать сразу, а вслед за нею ее прискорбный, но и спасительный, равно и неизбежный результат, — дороговизна. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n7" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_10279" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_10317">Но когда она доходит до известной точки, всегда создается (или, по крайней мере, всегда до сих пор создавалось, — и если это происходит еще теперь, после того как об этом писали столько значительных людей, то подумайте, что же было тогда!) создается в массах мнение, что не в недостаче тут дело. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n8" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_10318" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_10365">Забывают, что боялись этой недостачи, предсказывали ее; вдруг возникает предположение, что зерна — избыток и что зло происходит лишь от недостаточной продажи его на потребление; предположение это ровно ни на чем не основано, но оно льстит одновременно и гневу и надежде. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n9" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_10366" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_10430">Скупщики зерна, подлинные или воображаемые, землевладельцы, которые не сразу продали весь хлеб, пекаря, которые его закупали, словом, все те, у кого его было мало ли, много ли, или про кого так говорили, — всех их винили в нужде и дороговизне, все они становились мишенью для общих жалоб, предметом ненависти толпы, как плохо, так и хорошо одетой. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n10" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_10431" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_10483">Уверенно говорили о том, где находятся склады, закрома, заполненные доверху, обсыпающиеся, так что их усиленно приходится подпирать; указывали количество мешков, явно несуразное; убежденно рассказывали об огромных массах зернового хлеба, только что тайно отправленного в другие места, а там, вероятно, в свою очередь, с такою же уверенностью и так же громко кричали, что хлеб оттуда уходит в Милан. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n11" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_10484" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_10521">От властей требовали мероприятий, которые толпе всегда кажутся или, по крайней мере до сих пор казались, столь справедливыми, столь простыми, столь пригодными для того, чтобы заставить выйти на свет божий хлеб, укрытый, замуравленный, схороненный, как они говорили, и заставить вернуться изобилие. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n12" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_10522" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_10547">Власти кое-что делали: устанавливали предельно-высшую цену на некоторые съестные припасы, грозили наказанием тому, кто отказывается продавать, и все в том же роде. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n13" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_10548" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_10600">Однако, в виду того что все мероприятия человеческие, при всей своей решительности, бессильны уменьшить потребность в пище и заставить появиться припасы независимо от времени года, и в виду того, что, в частности, эти указы не имели силы привлечь припасы оттуда, где они могли быть в изобилии, — бедствие продолжалось и росло. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n14" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_10601" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_10624">Толпа приписывала этот результат скудости и слабости применяемых мер и с громким криком требовала более щедрых и решительных. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n15" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_10625" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_10634">И на свое несчастье она нашла человека себе по сердцу. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n16" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_10635" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_10662">В отсутствие губернатора дона Гонсало-Фернандеса ди-Кордова, который руководил осадой Казале-дель-Монферрато, его заменял в Милане великий канцлер Антонио Феррер, тоже испанец. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n17" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_10663" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_10699">Он видел (да и кто бы этого не видел!), что справедливая цена на хлеб — вещь сама по себе очень желательная, и подумал (в этом была его ошибка), что достаточно одного его приказа, и такая цена установится. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n18" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_10700" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_10740">Он назначил «мету» (так называют здесь таксу на предметы продовольствия) — мету для хлеба по цене, которая была бы справедливой, если бы зерно продавалось в среднем по тридцать три лиры за модий, а оно доходило до восьмидесяти. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n19" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_10741" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_10756">Он поступил как женщина, когда-то молодая, которая вздумала бы помолодеть, подделав свою метрику. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n20" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_10757" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_10797">Приказы менее бессмысленные и менее несправедливые не раз оставались не приведенными в исполнение в силу сопротивления самих обстоятельств; но за выполнением данного следила толпа, которая, увидев, наконец, свое желание превращенным в закон, не допустила бы, чтобы его обратили в шутку. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n21" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_10798" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_10829">Она немедленно явилась в пекарни, требуя хлеба по установленной цене, и требовала его с тем решительным и угрожающим видом, какой дают страсть, сила и закон в своей совокупности. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n22" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_10830" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_10836">Предоставляю судить вам самим, как завопили пекаря. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n23" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_10837" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_10882">Замешивать тесто, взбивать его, без передышки то ставить в печь, то вынимать из печи, потому что народ, смутно понимая, что ведь это насилие, непрестанно осаждал пекарни, желая попользоваться этим раем, пока он существует; надрываться и запариваться сверх обычного, да к тому же терпеть убытки, — всякий поймет, сколь большое это удовольствие. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n24" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_10883" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_10938">Но, с одной стороны — власть, угрожающая наказанием, с другой —народ со своими требованиями, который, чуть только какой-нибудь пекарь замешкается, начинает торопить и ворчать выразительным своим голосищем, да еще угрожает одною из тех своих расправ, хуже которых ничего не может быть на свете. Спасения не было, приходилось снова месить, ставить в печь, вынимать из печи, продавать. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n25" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_10939" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_10970">Однако, чтобы заставить пекарей продолжать это занятие, недостаточно было приказания, надо было, кроме того, чтобы они оказались в состоянии работать; а между тем, продлись это дело еще некоторое время, они уже потеряли бы силы. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n26" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_10971" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_11011">Они давали понять властям, что бремя, на них возложенное, несправедливо и невыносимо, заявляли, что побросают свои лопаты в печь и уйдут, а тем временем тянули дальше, как могли, все надеясь, что великий канцлер рано или поздно внемлет голосу рассудка. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n27" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11012" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_11065">Но Антонио Феррер, который был, как сказали бы теперь, человеком с твердым характером, отвечал, что пекаря очень и очень нажились в прошлом, что они несомненно очень и очень наживутся опять, когда вернется изобилие; что там будет видно, — может быть, удастся сделать для них кое-какое облегчение, а тем временем пусть они тянут дальше. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n28" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11066" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_11116">Действительно ли он был убежден в справедливости тех соображений, которые он высказывал другим, или же, сознавая по результатам всю невозможность поддерживать выполнение этого указа, он хотел взвалить на других ответственность, связанную с его отменой, — кто же может влезть теперь в голову Антонио Феррера? Во всяком случае, он продолжал твердо стоять на своем постановлении. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n29" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11117" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_11153">В конце концов, декурионы (муниципальная коллегия, состоявшая из знатных и продержавшаяся до девяносто шестого года минувшего века) письменно уведомили губернатора о положении дел: пусть он найдет какой-нибудь выход. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n30" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11154" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_11197">Дон Гонсало, по уши погрузившийся в военные дела, сделал то, что читатель, конечно, себе представляет: он назначил комитет, которому и передал полномочия по установлению подходящей цены на хлеб, — способ, дающий возможность угодить и той и другой стороне. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n31" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11198" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_11256">Члены собрались, или, как у нас выражались в испанском духе на тогдашнем канцелярском жаргоне, «составили хунту». Начались длительные расшаркивания, любезности, предисловия, перерывы, отсрочки, пустые предложения, увертки. Однако, всеми сознаваемая необходимость толкала в сторону какого-нибудь определенного решения, и хотя они знали, что затевают опасную игру, однако другого выхода не было, и они решили поднять цены на хлеб. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n32" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11257" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_11263">Пекаря облегченно вздохнули, зато народ озверел. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n33" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11264" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_11312">Вечером накануне того дня, когда Ренцо пришел в Милан, улицы и площади кишели людьми. Охваченные общей яростью, увлеченные общею мыслью, знакомые и незнакомые собирались в кружки без всякого предварительного уговора, почти незаметно для самих себя, подобно каплям, стекающим по общей наклонной плоскости. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n34" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11313" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_11328">Каждая речь усиливала убежденность и разжигала страсти слушателей, как и самого говорившего. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n35" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11329" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_11387">Среди этой возбужденной массы попадались, однако, и несколько более хладнокровные люди, которые с великим удовольствием наблюдали, как мутнеет вода, и даже старались замутить ее еще больше с помощью таких рассуждений и таких россказней, которые всегда бывают на языке у плутов и которым всегда так жадно верят умы заблуждающиеся. И было у них в мыслях не давать этой воде устояться, пока не удастся половить в ней рыбку. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n36" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11388" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_11405">Тысячи людей пошли ко сну с неопределенным чувством, что нужно сделать что-то, что что-то произойдет. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n37" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11406" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_11479">Еще до рассвета на улицах снова образовались многочисленные кружки: дети, женщины, мужчины, старики, рабочие, бедняки объединялись как попало: в одном месте стояло смутное многоголосое шушуканье, в другом — проповедывал один, а остальные ему рукоплескали; один задавал ближайшему соседу тот самый вопрос, который только что задали ему самому; другой повторял восклицание, которое только что прозвучало в его ушах; и всюду раздавались жалобы, угрозы, возгласы удивления. Все эти бесконечные разговоры построены были на очень малом количестве слов. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n38" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11480" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_11499">Недоставало лишь какого-нибудь случая, толчка, руководства, чтобы претворить слова в действия, — а за этим дело не стало. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n39" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11500" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_11523">На рассвете из хлебопекарен начали выходить ребята с корзинами, нагруженными хлебом, который они шли разносить постоянным заказчикам. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n40" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11524" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_11546">Первое появление одного из этих злополучных мальчиков там, где собралась кучка людей, было точно падение зажженной шутихи в пороховой склад. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n41" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11547" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_11555">«Вон он где, хлеб-то!» закричала разом сотня голосов. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n42" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11556" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_11587">«Да, для мучителей, которые сами плавают в изобилии, а нас хотят уморить голодом», говорит один, подходит к мальчугану, хватается рукой за край корзины, дергает ее и говорит: «Дай-ка посмотреть». </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n43" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11588" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_11615">Мальчуган краснеет, бледнеет, дрожит; ему хочется сказать: «Пустите меня», но слово замирает у него на устах. Он опускает руки и торопливо старается выпростать их из ремней. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n44" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11616" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_11621">«Скидывай корзину!» кричат тем временем. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n45" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11622" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_11645">Множество рук разом схватывают ее. Стащили. Холстина, ее покрывающая, летит в воздух. Кругом распространяется теплый дух. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n46" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11646" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_11681">«Мы тоже христиане, нам тоже нужно хлеб есть», говорит первый; он берет круглый хлеб, поднимает его, показывая толпе, запускает в него зубы. Руки тянутся к корзине, вытаскивают из нее хлебы; оглянуться не успели — корзина опустошена. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n47" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11682" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_11711">Те, кому не досталось ничего, сердились, глядя на чужую удачу; одушевленные легкостью предприятия, они толпами бросились искать других корзин, и сколько их ни попадалось, все тут же опорожнялись. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n48" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11712" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_11742">И вовсе даже не нужно было нападать на несущих: те из них, кто на свою беду находился в обходе, почуяв недоброе, сами ставили на землю свою ношу, и — давай бог ноги. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n49" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11743" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_11788">Со всем тем, однако, оставшиеся не солоно хлебавши были несомненно в большинстве, да и захватчики не были удовлетворены столь малой добычей, а в толпу тех и других затесались и такие, в чью задачу входило раздуть беспорядки во-всю. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n50" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11789" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_11794">«В пекарню, в пекарню!» раздалось вдруг. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n51" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11795" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_11853">На улице, прозывавшейся Корсиа-де-Серви, находилась, и посейчас находится пекарня, сохранившая свое название; на тосканском наречии название это означает «пекарня на костылях», а на миланском оно состоит из таких необычных, странных, варварских слов, что в азбуке языка не хватает знаков для передачи соответствующих звуков. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n52" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11854" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_11859">Сюда и устремился народ. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n53" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11860" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_11897">В лавке в это время расспрашивали мальчика, вернувшегося без ноши. Растерянный и растрепанный, он, заикаясь, рассказывал печальное свое приключение, как вдруг слышится топот, и вместе с тем завыванье; шум все растет и близится; появляются предвестники толпы. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n54" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11898" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_11921">«Запирай, запирай живей!» Один бежит звать на помощь капитана юстиции, другие торопливо закрывают лавку и подпирают двери изнутри. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n55" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11922" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_11935">Народ на улице начинает собираться толпой, раздаются крики: «Хлеба, хлеба! Отоприте!» </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n56" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11936" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_11948">Несколько минут спустя появляется капитан юстиции в сопровождении отряда алебардистов. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n57" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11949" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_11966">«Дорогу, ребята, дорогу; расходись по домам; дайте пройти капитану юстиции», кричит он сам и алебардисты. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n58" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11967" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_11995">Народ, стоявший еще не слишком плотно, немножко сторонится, так что прибывшие получили возможность добраться до дверей лавки, где и уставились все вместе, хоть и не совсем в порядке. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n59" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11996" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12005">— Ребятки, — внушал им капитан юстиции, — что вы здесь делаете? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n60" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12006" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12009">Расходитесь по домам. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n61" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12010" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12014">Где же у вас страх божий? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n62" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12015" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12020">А что скажет государь наш, король? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n63" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12021" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12030">Мы вам зла не хотим, только расходитесь по домам, по-хорошему. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n64" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12031" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12037">И за каким чортом принесло вас всех сюда? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n65" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12038" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12047">Ничего в этом нет хорошего, ни для души, ни для тела. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n66" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12048" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12051">По домам, по домам! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n67" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12052" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12102">Однако, те, кто видели лицо говорившего и слышали его слова, даже если бы захотели повиноваться, то, скажите на милость, как они могли бы сделать это? Ведь их толкали, на них напирали стоявшие позади них, а тех самих в свою очередь толкали сзади, словно волны набегали одна на другую, и так до самого края толпы, все время нараставшей. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n68" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12103" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12109">Капитану нечем становилось дышать. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n69" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12110" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12125">— Осадите-ка их назад, дайте мне перевести дух, — сказал он алебардистам, — только никого не обижайте. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n70" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12126" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12133">Как бы нам войти в лавку, — постучите-ка, не давайте им лезть вперед. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n71" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12134" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12149">— Осади, осади назад! — закричали алебардиты, наваливаясь все разом на стоящих впереди и толкая их древками алебард. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n72" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12150" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12198">Те орут, жмутся назад, насколько могут, спинами упираются в груди сзади стоящих, локтями в животы, пятками давят им пальцы на ногах. Получается толкотня, давка, так что попавшие в середину не чают, как им выбраться. Тем временем у самых дверей стало чуть-чуть просторнее. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n73" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12199" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12247">Капитан юстиции упорно стучит и кричит во все горло, чтобы ему отперли. Находящиеся внутри выглядывают в окна, бегом спускаются по лестнице, отпирают. Капитан входит, зовет за собой алебардистов, которые тоже протискиваются внутрь один за другим; последним приходится алебардами сдерживать напирающую толпу. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n74" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12248" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12268">Когда все вошли, двери снова запирают и загораживают изнутри. Капитан бегом поднимается наверх и высовывается в окно. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n75" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12269" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12271">Ух, какой муравейник! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n76" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12272" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12282">— Ребятки, — кричит он; многие поднимают головы кверху, — ребятки, расходитесь по домам. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n77" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12283" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12290">Кто сейчас же уйдет домой, тому ничего не будет. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n78" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12291" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12307">— Хлеба, хлеба! Отоприте! — слова эти отчетливее других выделялись в страшном реве, которым отвечала толпа. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n79" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12308" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12315">— Уймитесь, ребятки! Опомнитесь, пока еще не поздно. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n80" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12316" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12320">Уходите отсюда, разойдитесь по домам. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n81" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12321" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12329">Хлеб вы получите, но не таким же способом. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n82" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12330" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12338">Эй, эй, что вы там делаете? Зачем трогаете дверь? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n83" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12339" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12349">Я ведь вижу. Ох, уймитесь. Смотрите вы! Ведь это огромное преступление. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n84" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12350" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12353">Вот я приду сейчас! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n85" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12354" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12362">Эй, вы там, — бросьте свое железо, руки прочь! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n86" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12363" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12363">Как вам не стыдно! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n87" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12364" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12376">Вы, миланцы, на всем свете слывете добрыми людьми. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n88" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12377" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12383">Послушайте, ведь вы же всегда были хорошими реб... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n89" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12384" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12385">Ах, сволочи! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n90" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12386" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12417">Столь внезапное изменение стиля вызвано было камнем, который, пущенный рукой одного из этих добрых ребят, угодил в лоб капитану юстиции, прямо в левый выступ метафизического его глубокомыслия. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n91" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12418" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12429">«Сволочи! Сволочи!» — продолжал он орать, быстро-быстро запирая окно и укрываясь. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n92" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12430" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12458">Но сколько бы он ни кричал, хотя бы и во всю глотку, слова его, и хорошие и дурные, тонули и пропадали в пространстве, заглушаемые бурей воплей, доносившихся снизу. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n93" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12459" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12501">А внизу происходило то, что он, по его словам, видел: шла упорная работа камнями и всяким железом (первым попавшимся, какое удалось им раздобыть на улице); трудились над дверью, которую силились высадить, и над окнами, где старались взломать решетки. И дело подвигалось вперед довольно успешно. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n94" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12502" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12542">Тем временем хозяева и подмастерья пекарни, расположившиеся у окон верхних этажей с запасом камней (они, по-видимому, размостили двор), кричали и жестами хотели заставить стоявших внизу бросить свою затею; показывали им камни, давая понять, что станут швырять ими. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n95" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12543" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12575">Видя, что это напрасная трата времени, они в самом деле начали бросать камни, и без промаха: потому что теснота была такая, что, как говорится, просяному зерну некуда было упасть. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n96" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12576" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12579">— Ах, негодяи, мошенники! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n97" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12580" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12588">Вот какой хлеб вы даете бедноте! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n98" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12589" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12590">Ой-ой! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n99" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12591" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12591">Ай! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n100" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12592" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12596">Вот погодите! — доносилось снизу. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n101" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12597" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12606">Не одному пришлось плохо; двое ребят убито было на смерть. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n102" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12607" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12627">Бешенство увеличивало силы толпы: дверь высадили, решетки выворотили, и поток хлынул во все отверстия. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n103" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12628" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12662">Видя, что дело плохо, обитатели пекарни бросились на чердак; капитан, алебардисты и кое-кто из домашних забились в разные углы; другие, выбравшись через слуховые окна, лазали по крышам, как кошки. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n104" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12663" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12675">При виде добычи победители сразу забыли всякую кровавую месть. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n105" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12676" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12685">Они бросаются к ларям, расхватывают хлеб. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n106" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12686" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12722">Кое-кто вместо этого бежит к конторке, сбивает замок, хватает чашки с монетой, выгребает ее горстями, наполняет карманы и уходит, нагруженный деньгами, с тем чтобы потом вернуться воровать хлеб, если он остался. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n107" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12723" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12835">Толпа рассеивается по кладовым, хватают мешки, волокут их, выворачивают: кто ставит мешок себе между ног, развязывает его и, стараясь облегчить его настолько, чтобы под силу было нести, выбрасывает часть муки; кто с криком: «Стой, погоди!» наклоняется и подставляет передник, платок, шляпу, чтобы всыпать туда дар божий; один бежит к квашне и схватывает кусок теста: оно тянется и расползается у него во все стороны; другой завладел ситом и несет его, высоко подняв над головой. Одни уходят, другие приходят: мужчины, женщины, дети; толкотня, крики, и белая пыль садится повсюду, подымается со всех сторон, покрывает и заволакивает все. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n108" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12836" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12864">Снаружи толпа, образующаяся из двух встречных течений, то разрывающихся, то снова сплетающихся: одни уходят с добычей, другие стремятся войти за ней. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n109" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12865" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12880">В то время как эта пекарня была таким образом подвергнута опустошению, и остальные по всему городу не могли чувствовать себя спокойно и в безопасности. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n110" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12881" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12932">Но ни к одной из них не сбегалось столько народу, чтобы можно было решиться на все; в одних хозяева успели собрать подмогу и приготовились к обороне; в других, находясь в малом числе, они вступали известным образом в соглашение: раздавали хлеб тем, кто начинал толпиться у лавок, чтобы они расходились. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n111" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12933" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12976">И те уходили, не столько потому, что были удовлетворены, сколько потому, что алебардисты и стража, державшиеся подальше от той страшной пекарни, показывались в других местах в количестве, достаточном для того, чтобы держать в страхе тех несчастных, которые не составляли большой толпы. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n112" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12977" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13011">Поэтому беспорядки все усиливались у злополучной первой пекарни, ибо те, у кого почесывались руки сделать выгодное дельце, бежали туда, где перевес был на стороне их друзей, а безнаказанность обеспечена. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n113" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13012" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13043">Таково было положение дел в то время, когда Ренцо, дожевав, наконец, свой хлеб, шел вперед по предместью Восточных ворот и, сам того не ведая, направлялся как раз к главному месту беспорядков. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n114" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13044" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13073">Он шел то быстро, то задерживаясь из-за толпы, и на ходу озирался и прислушивался, чтобы из смутного гула разговоров извлечь какие удалось ему уловить за весь пройденный им путь положении вещей. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n115" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13074" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13092">И вот, примерно, те слова, какие удалось ему уловить за весь пройденный им путь. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n116" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13093" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13113">— Теперь, — кричал один, — обнаружен наглый обман тех негодяев, которые говорили, что нет ни хлеба, ни муки, ни зерна. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n117" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13114" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13130">Теперь все видно как на ладони, и им уж больше нас не надуть. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n118" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13131" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13132">Да здравствует изобилие! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n119" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13133" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13178">— Я вам говорю, — все это ни к чему, — говорил другой, — это все равно, что дыра в воде; даже еще хуже будет, если не расправиться как следует: хлеб-то и дешево будут продавать, зато намешают в него яду, чтобы переморить бедных людей, как мух. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n120" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13179" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13215">И так вон уж говорят, что нас чересчур много; в хунте так прямо и сказали, это я уж наверное знаю, потому я собственными своими ушами слышал это от своей кумы, а она дружна с родственником кухонного мужика у одного из этих господ. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n121" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13216" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13241">Слова, неудобные для повторения, с пеной у рта произносил третий, прижимая рукой обрывок платка к всклокоченным и окровавленным волосам. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n122" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13242" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13250">А кое-кто из его соседей словно в утешение вторил ему. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n123" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13251" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13289">— Посторонитесь, посторонитесь, синьоры, будьте любезны, дайте пройти бедному отцу семейства, несущему поесть пятерым своим детям. — Так говорил человек, который шел, пошатываясь под тяжестью огромного мешка с мукой; и всякий старался отступить, чтобы дать ему дорогу. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n124" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13290" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13303">— Я? — почти шопотом говорил еще один своему соседу, — я удираю. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n125" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13304" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13313">Я человек бывалый и знаю, как происходят все эти дела. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n126" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13314" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13333">Эти глупыши, которые сейчас так шумят, завтра или послезавтра будут сидеть по домам, дрожа от страха. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n127" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13334" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13366">Я уж видел кое-какие физиономии, кое-каких господ, которые прохаживаются, притворяясь дурачками, и примечают, кто тут и кого тут нет. Потом, когда все кончится, подведут итоги, и влетит всем, кому полагается. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n128" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13367" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13385">— Кто покровительствует пекарям, — кричал звонкий голос, привлекший внимание Ренцо, — так это заведующий продовольствием. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n129" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13386" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13391">— Все они подлецы, — сказал кто-то поблизости. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n130" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13392" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13400">— Разумеется, но он всему голова, — возразил первый. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n131" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13401" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13441">Заведующий продовольствием, ежегодно избираемый губернатором из числа шести знатных, предлагаемых Советом декурионов, был председателем этого Совета и трибунала продовольствия. Трибунал этот в составе двенадцати лиц, тоже знатных, наряду с другими обязанностями, главным образом занят был продовольствием. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n132" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13442" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13482">Тот, кто занимал такое место, в голодные и невежественные времена обязательно прослывал виновником всех бедствий, разве только он не поступал так, как Феррер, а это было вне его возможностей, даже если бы он и додумался до этого. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n133" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13483" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13511">— Злодеи! — воскликнул еще один, — можно ли поступить хуже? До чего дошли! Говорят, что великий канцлер — старик, впавший в детство; хотят подорвать к нему доверие, чтобы распоряжаться самим. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n134" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13512" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13530">Сделать бы большую клетку, посадить их туда, и пускай питаются викой да куколем, как нас хотели заставить. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n135" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13531" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13552">— Хлеба? Ишь чего захотели! — говорил человек, сильно спешивший. — Камни фунтовые, вот какие камушки, сыпались градом. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n136" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13553" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13557">Что ребер перемяли! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n137" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13558" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13564">Не чаю, как уж и домой добраться. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n138" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13565" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13589">Слушая такие речи — не сумею сказать, научили они его чему-нибудь или больше оглушили — и получая отовсюду толчки, Ренцо, в конце концов, дошел до пекарни. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n139" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13590" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13603">Толпа уже значительно поредела, так что он мог рассмотреть безобразную картину недавнего погрома. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n140" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13604" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13618">Со стен камнями, кирпичами сбита штукатурка, окна сорваны с петель, двери выломаны. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n141" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13619" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13643">— Не больно это хорошее дело, — сказал про себя Ренцо: — если они эдак отделают все пекарни, где же они станут хлеб печь? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n142" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13644" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13646">В колодцах что ли? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n143" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13647" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13692">Время от времени из лавки выходил кто-нибудь, неся кусок ларя, или квашни, или решета, рычаг от месилки, скамью, корзину, счетную книгу, словом какую-нибудь принадлежность этой злосчастной пекарни, и с громким криком «Дорогу! Дорогу!», проходил сквозь толпу. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n144" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13693" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13705">Все шли в одну сторону и, как видно было, в определенное место. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n145" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13706" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13764">«Что это еще может быть такое?» — снова подумал Ренцо и пошел вслед за каким-то человеком, который, забрав в охапку разломанные доски и щепки, взвалил их себе на спину и направился, как и другие, по улице, огибающей северную сторону собора и получившей название от ступенек, которые были там когда-то и которых с недавнего времени уже больше нет. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n146" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13765" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13794">Желание наблюдать происшествие не помешало нашему горцу, когда он очутился перед громадой собора, остановиться и, разинув рот, посмотреть вверх. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n147" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13795" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13839">Потом он ускорил шаг, чтобы догнать того, кого взял себе как бы в проводники. Он завернул за угол, бросил взгляд и на фасад собора, в то время в большей своей части еще не отделанный и весьма далекий от завершения, и двинулся дальше — все за тем же, направлявшимся на середину площади. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n148" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13840" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13872">Толпа становилась все гуще по мере его продвижения вперед, но она давала дорогу несущему охапку; тот рассекал людской поток, и Ренцо, все время держась около него, вошел вместе с ним в самую середину толпы. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n149" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13873" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13890">Здесь было свободное пространство и по середке — груда угля, остатки вышеупомянутого оборудования пекарни. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n150" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13891" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13908">Кругом слышались рукоплескания, топот, стоял гул от тысячи возгласов ликования и проклятий. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n151" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13909" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13946">Человек бросил охапку в груду, другой полуобгорелым обломком лопаты ворошит костер; дым поднимается и густеет, пробивается пламя, а с ним усиливаются и крики: «Да здравствует изобилие! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n152" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13947" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13949">Смерть морильщикам! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n153" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13950" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13952">Смерть голодовке! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n154" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13953" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13958">Долой трибунал! Долой хунту! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n155" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13959" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13961">Да здравствует хлеб! » </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n156" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13962" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_14003">Разумеется, уничтожение сит, квашен, разгром пекарен и разорение пекарей не являются лучшими средствами для поднятия хлебопечения. Но это одна из метафизических тонкостей, недоступных толпе. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n157" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_14004" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_14035">Однако, не будучи большим метафизиком, человек иногда сразу разбирается в них, пока он новичок в данном вопросе; и только после разговоров, да послушав других, он утрачивает способность их понимания. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n158" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_14036" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_14054">Мысль эта пришла Ренцо, в сущности, с самого начала, и, как мы видели, он ежеминутно возвращался к ней. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n159" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_14055" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_14078">Однако, он оставил ее про себя, потому что среди этого множества лиц не было ни одного, которое, хотя бы своим видом, говорило: «Брат мой, если я ошибаюсь, поправь меня, спасибо скажу». </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n160" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_14079" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_14124">Пламя опять уже погасло; не видно было никого, подходящего с новым топливом; толпе становилось скучно. Вдруг разнеслась молва, что на Кордузио (небольшая площадь и перекресток невдалеке оттуда) начали осаду какой-то пекарни. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n161" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_14125" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_14134">При подобных обстоятельствах весть о каком-нибудь событии нередко способна вызвать самое событие. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n162" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_14135" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_14165">Одновременно с этим слухом толпу охватывает желание бежать туда. «Я пойду, а ты? Иду, идемте!» раздавалось отовсюду. Толпа распадается, превращаясь в шествие. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n163" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_14166" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_14205">Ренцо оставался позади, почти не двигаясь, разве лишь постольку, поскольку его увлекал поток. И все время он раздумывал про себя, выбраться ли ему из этой толчеи и вернуться в монастырь отыскивать отца Бонавентуру, или пойти и смотреть дальше. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n164" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_14206" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_14210">Любопытство снова одержало верх. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n165" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_14211" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_14237">Однако, он решил не забиваться вглубь этой свалки, не давать ломать себе костей и не рисковать чем-либо еще похуже, а держаться на некотором расстоянии и наблюдать. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n166" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_14238" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_14260">Находясь уже, относительно, на просторе, он вынул из кармана другой хлеб и, откусив кусок, пошел в хвосте возбужденного воинства. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n167" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_14261" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_14285">А оно с площади уже успело вступить в короткую и узкую улицу Пескериа-Веккиа, а оттуда через косую ярку на площадь Деи-Мерканти. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n168" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_14286" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_14359">И когда проходили мимо ниши, которая приходится как раз по середине лоджии здания, в ту пору называвшегося Коллегией ученых, мало кто не бросил взгляда на красовавшуюся в ней статую с таким серьезным, брюзгливым, хмурым — чтобы не сказать больше — лицом дона Филиппа II, который, даже мраморный, внушал к себе какое-то чувство почтения и, вытянув руку, казалось, собирался сказать: «Вот я вас, чернь!» </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n169" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_14360" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_14368">Статуя эта исчезла при своеобразных обстоятельствах. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n170" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_14369" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_14404">Примерно через сто семьдесят лет после того года, о котором идет у нас речь, у статуи сменили голову, вынули из руки скипетр, заменили его кинжалом и прозвали статую Марком Брутом. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n171" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_14405" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_14476">В таком переделанном виде она простояла несколько лет. Но вот в одно прекрасное утро некие лица, не питавшие сочувствия к Марку Бруту и даже, по-видимому, тайно имевшие против него какой-то зуб, обмотали статую канатом, стащили ее вниз, проделали над ней разные издевательства, потом, изувечив ее и превратив в бесформенное туловище, волочили ее по улице, вытаращив глаза и высунув языки, а когда изрядно уморились, где-то ее бросили. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n172" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_14477" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_14485">Мог ли представить себе это Андреа Биффи, когда работал над изваянием? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n173" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_14486" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_14506">С площади Деи-Мерканти чернь через другую арку клынула в улицу Фустаньяи, а оттуда рассыпалась по Кордузио. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n174" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_14507" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_14518">Выходя на него, каждый сразу смотрел в сторону указанной пекарни. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n175" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_14519" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_14559">Но вместо множества приятелей, которых он рассчитывал найти там уже за работой, увидел лишь немногих, словно в нерешительности стоявших в некотором расстоянии от лавки, которая была заперта, а в окнах ее виднелись вооруженные люди, явно готовые защищаться. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n176" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_14560" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_14590">При этом зрелище одни выражали изумление, другие ругались, третьи смеялись; кто оборачивался, чтобы предупредить вновь подходивших, кто останавливался, кто собирался вернуться обратно, кто говорил: «Вперед, вперед!» </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n177" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_14591" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_14609">Одни напирали, другие сдерживали напор, толпа не двигалась ни взад ни впереред, скованная общей нерешительностью; стояло смутное гуденье споров и совещаний. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n178" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_14610" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_14637">И вдруг, из средины толпы послышался зловещий голос. «Тут рядом дом заведующего продовольствием, идемте — расправимся и разнесем его». </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n179" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_14638" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_14649">Вышло так, как будто толпа не приняла нового предложения, а вспомнила свое раньше принятое решение. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n180" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_14650" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_14661">«К заведующему, к заведующему!» — вот единственный возглас, который можно разобрать. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap12-n181" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_14662" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_14679">Толпа движется вся разом по направлению к улице, где находился дом, названный в такой злополучный момент. </note>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>