<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>ГЛАВА ШЕСТНАДЦАТАЯ</title>
        <respStmt>
          <resp>Codifica automatizzata</resp>
          <persName xml:id="P1">Maria Levchenko</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <p>Scheda editoriale</p>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Academia</publisher>
        <pubPlace>Москва</pubPlace>
        <date>1936</date>
        <availability>
          <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <author>Alessandro Manzoni</author>
          <title>Обрученные : Повесть из истории Милана XVII века</title>
          <editor>Angelini, Cesare</editor>
          <pubPlace>Москва</pubPlace>
          <publisher>Academia</publisher>
          <date>1936</date>
          <respStmt>
            <resp>Translated by</resp>
            <persName>I. I. Schitz</persName>
          </respStmt>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>Вступление, cap. 1-16</p>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="russian_1936_cap16">
<p>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n1" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10001" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10022">— Удирай, удирай, милый человек! Вот монастырь, вон — церковь; сюда! туда! — со всех сторон слышал Ренцо. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n2" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10023" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10032">По части удирания он, надо полагать, не нуждался в поощрении. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n3" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10033" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10075">С первого же мгновения, как мелькнула у него в мыслях надежда вырваться из этих когтей, он начал строить свои расчеты и решил, если только это ему удастся, идти без остановок, пока не выберется не только из города, но и из пределов Миланского герцогства. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n4" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10076" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10144">«Ведь имя мое, каким бы то ни было путем, — рассуждал он, — занесено в их поганые списки, а зная имя и фамилию, они заберут меня когда захотят». Что касается убежища, то туда ему стоило бы укрываться лишь в случае, если бы полицейские гнались за ним по пятам. «Потому что, коли можно быть вольной пташкой в лесу, — думал он также, — зачем же становиться птицей в клетке?» </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n5" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10145" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10174">Своим пристанищем он наметил то селение Бергамской области, где проживал двоюродный его брат, Бортоло, который, если вы припомните, не раз приглашал его перебраться туда. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n6" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10175" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10182">Но как найти дорогу, вот в чем была беда. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n7" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10183" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10215">Выпущенный на волю в незнакомой части незнакомого, можно сказать, города, Ренцо не знал даже, через какие ворота надо выйти, чтобы направиться в Бергамо, а знай он даже это, так он не сумел бы пройти к этим воротам. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n8" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10216" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10310">Он уже собирался было расспросить про дорогу кого-нибудь из своих освободителей, но так как за то короткое время, какое у него было, чтобы обдумать свое положение, он мельком вспомнил, между прочим, и о шпажном мастере, этом услужливом человеке, отце четырех детей, то, в конце концов, не захотел обнаруживать своих намерений перед большой толпой, где, чего доброго, мог оказаться другой человек такого же пошиба, и тут же решил спешно удалиться отсюда, а про дорогу расспросить потом, в таком месте, где никто не может знать, кто он и почему о ней спрашивает. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n9" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10311" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10348">Он сказал своим освοбодителям: «Благодарю вас, братцы, да благословит вас бог». И, выйдя из толпы, немедленно широко расступившейся перед ним, припустил, да как! Прямо через проулок, вниз по какой-то улочке, промчался изрядное расстояние, сам не зная куда. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n10" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10349" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10385">Когда ему показалось, что он достаточно далеко, он замедлил шаг, чтобы не вызывать подозрения, и начал оглядываться, выбирая по лицу, вызывающему доверие, к кому бы обратиться со своей просьбой. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n11" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10386" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10390">Но и тут получилось осложнение. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n12" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10391" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10448">Вопрос уже сам по себе был подозрителен; время не терпело; полицейские, едва выбравшись из маленького затруднения, без сомнения должны были снова броситься вдогонку за беглецом. Молва об этом бегстве могла, ведь, достигнуть и сюда, и при наличии такой угрозы ему приходилось, по меньшей мере, раз десять произвести физиономические наблюдения, прежде чем найти подходящее лицо. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n13" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10449" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10521">Вон тот толстяк, который стоит на пороге своей лавки, широко расставив ноги; животом вперед, держа руки за спиной, подняв вверх лицо с жирным двойным подбородком, и от нечего делать попеременно то поднимается на цыпочки всей колыхающейся своей громадой, то опускается на каблуки, — вся его физиономия обличает любопытствующего болтуна, который, вместо того чтобы отвечать, пожалуй, начнет расспрашивать. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n14" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10522" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10550">Вон тот другой, идущий навстречу развесив губы и с неподвижным взором, не только не сумеет быстро и отчетливо указать дорогу другому, а и своей-то, по-видимому, не знает. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n15" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10551" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10587">А этот мальчуган, который, по всем данным, кажется очень бойким, обнаруживает, однако, вместе с тем, и значительную лукавость и, пожалуй, способен из простого озорства направить бедного крестьянина в сторону, противоположную той, какая была ему нужна. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n16" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10588" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10599">Так-то вот человеку, попавшему в затруднительное положение, чуть не все кругом становится новым затруднением! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n17" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10600" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10631">Увидав, наконец, кого-то шедшего торопливой походкой, Ренцо подумал, что у него, должно быть, какое-нибудь спешное дело, а значит он ответит сразу, без дальнейшей болтовни; услыхав же, что тот говорит вслух про себя, он подумал, что это, должно быть, человек бесхитростный. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n18" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10632" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10648">Ренцо подошел к нему и сказал: — Скажите, пожалуйста, синьор, через какие ворота надо выйти, чтобы итти в Бергамо? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n19" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10649" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10652">— В Бергамо? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n20" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10653" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10655">Через Восточные ворота. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n21" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10656" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10663">— Благодарю вас. А как пройти к Восточным воротам? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n22" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10664" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10675">— Ступайте по этой улице налево, вы попадете на Соборную площадь; потом... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n23" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10676" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10681">— Довольно, синьор; там я уж знаю. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n24" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10682" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10695">Да воздаст вам господь! — И он немедленно направился в ту сторону, которую ему указали. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n25" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10696" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10729">Тот одно мгновение посмотрел ему вслед и, мысленно сопоставив такой способ передвижения с заданным вопросом, сказал про себя: «Либо он сам выкинул какую-нибудь штуку, либо кто-нибудь хочет сыграть штуку с ним». </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n26" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10730" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10836">Ренцо приходит на Соборную площадь, пересекает ее, проходит мимо груды пепла и погасших угольев и узнает остатки иллюминации, свидетелем которой был накануне, проходит мимо соборной лестницы, видит пекарню «на костылях», наполовину разнесенную вчера и охраняемую солдатами, и идет по той самой дороге, которою шел вместе с толпой; подходит к монастырю капуцинов; бросает беглый взгляд на эту площадь и на церковную дверь и со вздохом говорит про себя: «А ведь вчерашний монах дал мне все-таки добрый совет — остаться в церкви, дожидаясь и творя молитву». </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n27" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10837" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10880">Тут он на мгновение остановился, чтобы внимательно рассмотреть ворота, через которые ему предстояло пройти, и издали увидев там многолюдный караул, он, при несколько распаленном воображении (приходится посочувствовать ему, — у него были на то основания), испытал определенное нежелание пройти через эти ворота. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n28" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10881" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10900">Ведь вот совсем под рукой надежное убежище, где с этим письмом его хорошо примут; искушение войти туда было очень сильно. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n29" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10901" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10913">Но он вдруг опомнился и подумал: «Нет, лучше вольной пташкой в лесу, пока хватит сил. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n30" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10914" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10916">Кто меня знает? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n31" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10917" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10956">Ведь не станут же полицейские разрываться на части, чтобы стеречь меня у всех городских ворот?» Он обернулся посмотреть, не идут ли они с той стороны, но там не оказалось ни их, ни кого-либо другого, кто бы обращал на него внимание. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n32" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10957" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10979">Он идет дальше, намеренно сдерживает свои ретивые ноги, которым все время хочется бежать, в то время как требовалось только идти шагом. С беззаботным видом, тихо насвистывая, он неспеша подходит к городским воротам. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n33" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10980" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11065">Как раз в проходе стояла кучка таможенных надсмотрщиков, а в подкрепление им еще и испанские солдаты; но все внимание их было обращено в сторону дороги, чтобы не давать войти в город таким, которые при первом известии о мятеже сбегаются как вороны на поле, где только что произошла битва. Благодаря этому, Ренцо, как ни в чем не бывало, опустив глаза и идя походкой не то путника, не то человека, гуляющего для своего удовольствия, прошел в ворота, не обратив на себя ничьего внимания. Но сердце у него так и стучало от страха. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n34" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11066" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11087">Заметив уходившую вправо дорожку, он пошел по ней, избегая большой дороги, и шел довольно долго, прежде чем посметь хотя бы оглянуться назад. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n35" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11088" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11113">И вот он идет, идет, — мимо мыз, деревень, и все стремится вперед, не спрашивая даже их названия. Он уверен, что удаляется от Милана, и надеется, что идет по направлению к Бергамо; пока ему только этого и надо. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n36" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11114" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11144">От времени до времени он оглядывался назад, иногда принимался рассматривать и растирать поочередно запястья своих рук: они все еще побаливали у него и сохраняли красноватые полоски — следы веревки. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n37" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11145" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11194">Мысли его, как нетрудно вообразить, представляли пестрое сплетение раскаяния, беспокойства, бешенства, нежности. Не легко было разобраться во всем, что было сказано и сделано накануне вечером, раскрыть сокровенную сторону скорбной его истории и пуще всего то, как они могли узнать его имя. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n38" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11195" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11208">Подозрения естественно падали на шпажного мастера: Ренцо хорошо помнил, как он выложил ему свое имя. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n39" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11209" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11242">И припоминая теперь, каким приемом тот заставил его говорить, припоминая всю его повадку и все его ухищрения, которые неизменно вели к тому, чтобы выведать что-нибудь, Ренцо от подозрений переходил почти к полной уверенности. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n40" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11243" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11289">Однако, он смутно припоминал и то, что ведь болтать он продолжал и после ухода шпажного мастера; но с кем он болтал, — кто ж это знает; и о чем, — об этом он, при всем напряжении памяти, тоже не мог сказать; память подсказывала ему лишь одно, именно то, что она в это время была в отлучке. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n41" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11290" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11335">В этих поисках своих бедняга совершенно запутался. Он похож был на человека, подписавшего множество бланков и доверившего их лицу, которое считал воплощением благородства; когда же лицо это оказалось величайшим плутом, человек этот захотел узнать положение своих дел; но что узнавать-то? — сплошной хаос. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n42" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11336" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11359">Не менее мучительна была и другая забота — нарисовать себе будущее, хотя бы в сколько-нибудь привлекательном виде, — все перспективы, если только они не были оторваны от действительности, были очень печальны. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n43" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11360" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11372">Но очень скоро его охватила более мучительная забота — найти дорогу. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n44" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11373" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11390">Пройдя некоторое расстояние, можно сказать, наугад, он увидел, что одному ему с этим не справиться. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n45" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11391" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11419">Однако, ему очень не хотелось произносить самое слово Бергамо, словно в нем было что-то подозрительное, неприличное. Но обойтись без этого было никак нельзя. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n46" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11420" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11441">А потому он решил, как он это сделал и в Милане, обратиться к первому же прохожему, чья физиономия ему приглянется. Так он и поступил. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n47" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11442" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11469">— Да вы отбились от большой дороги, — отвечал ему тот; и, немножко подумав, отчасти словами, отчасти жестами растолковал ему, как пройти, чтобы снова попасть на большую дорогу. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n48" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11470" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11513">Ренцо поблагодарил его, сделал вид, что поступает по указанному, пошел в самом деле в эту сторону, однако, с намерением хоть и приблизиться к этой злополучной большой дороге, не терять ее из виду, по возможности идти рядом с ней, но ни за что не выходить на нее. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n49" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11514" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11523">Намерение это легче было задумать, чем выполнить. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n50" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11524" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11603">В результате, уклоняясь то вправо, то влево, идя, так сказать, зигзагами, частью руководясь еще новыми указаниями, которые он осмеливался выуживать то тут, то там, частью исправляя их по крайнему своему разумению и приспособляя их к своим планам, частью просто следуя по тем дорогам, на какие попадал, — наш беглец прошел, пожалуй, миль двенадцать, отойдя от Милана не более как на шесть, а уж относительно Бергамо — хорошо, если он от него очутился не дальше прежнего. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n51" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11604" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11623">Мало-помалу он начал убеждаться, что и при таком способе толку не выйдет, и стал искать какого-нибудь иного выхода. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n52" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11624" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11681">Ему пришло в голову, что хорошо было бы как-нибудь похитрее выведать название какого-нибудь селения, поближе к границе и куда можно было бы пройти проселками: расспрашивая о нем, можно было бы получить указания насчет дороги, не задавая постоянно этого вопроса о Бергамо: ему чудилось, что от этого слова так и разит бегством, изгнанием, преступлением... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n53" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11682" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11704">В то время как он изыскивал способ, не вызывая подозрения, заполучить все эти сведения, он заметил зеленую ветку, вывешенную на одиноком домишке за пределами какой-то деревушки. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n54" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11705" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11732">А он уже с некоторого времени чувствовал потребность подкрепить свои силы и подумал, что это, пожалуй, самое подходящее место справить сразу два дела. Он вошел. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n55" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11733" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11747">Налицо оказалась лишь старуха за прялкой, с веретеном в руке. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n56" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11748" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11794">Он попросил поесть; ему предложили страккино и доброго вина; на сыр он согласился, а от вина отказался (он возненавидел его за ту глупую шутку, какую оно сыграло с ним вчера вечером). Он уселся, попросив женщину поторопиться. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n57" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11795" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11830">Та в один миг накрыла на стол и тут же следом забросала своего гостя вопросами, — кто он такой, и что за события разыгрались в Милане, ибо молва о них докатилась уже и сюда. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n58" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11831" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11860">Ренцо не только очень ловко уклонился от расспросов, но и использовал затруднительное положение, заставив любопытную старуху сослужить службу его собственным планам. Та стала было расспрашивать его, куда он направляется. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n59" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11861" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11895">— А мне во много мест надо попасть, — отвечал он, — если позволит время, я бы хотел завернуть на минутку и в это село, большое такое, по дороге в Бергамо, у самой границы, однако еще в Миланском герцогстве... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n60" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11896" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11914">Как же оно называется? — «Какое-нибудь селение есть же там», — подумал он про себя. — Вы имеете в виду Горгонзолу? — ответила старуха. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n61" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11915" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11932">— Горгонзолу! — повторил Ренцо, словно для того, чтобы лучше запомнить слово. — Это далеко отсюда? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n62" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11933" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11941">— Да не знаю в точности: не то десять, не то двенадцать миль. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n63" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11942" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11952">Будь здесь кто-нибудь из моих сыновей, он бы вам сумел сказать. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n64" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11953" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11974">— А как вы полагаете, можно пройти туда прекрасными этими тропинками, не выходя на большую дорогу? На ней ведь такая пылища! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n65" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11975" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11979">Подумайте, сколько времени не было дождя! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n66" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11980" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11998">— По-моему, кажись, можно; вы расспросите в первой деревне, которая попадется вам, когда пойдете направо. — И она назвала ее. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n67" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11999" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12041">— Ладно, — промолвил Ренцо. Он встал, взял кусок хлеба, оставшийся у него от скудной трапезы, хлеб этот сильно разнился от того, который он нашел накануне у подножья креста Сан-Диониджи. Он расплатился, вышел и повернул направо. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n68" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12042" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12066">А чтобы без нужды не удлинять пути, он, с названием Горгонзолы на устах, от селенья к селенью, добрался-таки до нее, примерно, за час до наступления темноты. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n69" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12067" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12084">Еще в пути он наметил сделать там вторую краткую остановку, с тем чтобы поесть поосновательнее. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n70" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12085" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12106">Тело его немножко стосковалось по хорошей постели, но Ренцо готов был скорее допустить его свалиться в истощении на дороге, чем уступить подобному его вожделению. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n71" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12107" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12135">У него было намерение разузнать в остерии о расстоянии до Адды, умело раздобыть сведения о каком-нибудь ведущем к ней проселке, и пуститься в дальнейший путь по этому направлению, немедленно после еды. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n72" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12136" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12194">Родившись и выросши около, так сказать, второго истока этой реки, он не раз слышал, что в каком-то месте она на некотором протяжении служит границей между миланскими и венецианскими владениями: в каком месте и на каком протяжении, об этом он не имел точного представления, но в данный момент была настоятельная необходимость перейти реку где бы то было. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n73" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12195" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12232">Если не удастся в этот день, он готов был идти до тех пор, пока время и силы позволят, а потом пережидать до зари где-нибудь в поле, в пустыне, где бог пошлет, только не в остерии. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n74" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12233" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12270">Сделав несколько шагов по Горгонзоле, он увидел вывеску, зашел и попросил у вышедшего навстречу хозяина перекусить и полбутылки вина: несколько лишних миль, пройденных им, и время рассеяли в нем чрезмерное и фанатическое нерасположение к вину. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n75" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12271" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12284">«Прошу вас поторопиться, — прибавил он, — мне нужно сейчас же отправляться дальше». </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n76" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12285" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12322">Сказал он это не только потому, что это была правда, но также и из опасения, как бы хозяин не вообразил, что он собирается заночевать, и не вздумал спрашивать его имя и фамилию, да откуда он, да по какому делу... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n77" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12323" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12324">Лучше подальше! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n78" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12325" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12347">Хозяин ответил, что сейчас подаст, Ренцо занял место на конце стола, поближе к выходу — обычное место непритязательных людей. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n79" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12348" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12421">В комнате этой находилось несколько местных праздных обывателей, которые, обсудив и растолковав по-своему важные миланские новости предыдущего дня, жаждали хоть немножко узнать про то, что там происходило сегодня, тем более, что вчерашние известия способны были скорее раздразнить любопытство, чем удовлетворить его: восстание, не подавленное, но и не победоносное, скорее прерванное, чем законченное, благодаря наступлению ночи; недоделанное дело, — скорее конец одного действия, чем развязка целой драмы. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n80" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12422" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12438">Отделившись от группы, один из посетителей подошел к вновь прибывшему и спросил его, не из Милана ли он пришел. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n81" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12439" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12447">— Я-то? — спросил озадаченный Ренцо; ему хотелось выиграть время, прежде чем ответить. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n82" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12448" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12453">— Да, вы, если позволено будет спросить. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n83" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12454" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12489">Ренцо, покачивая головой, сжимая губы и издав какой-то нечленораздельный звук, сказал: — Милан, насколько я слышал... по-видимому, не такое место, куда в настоящее время следовало бы ходить без особо важной необходимости. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n84" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12490" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12501">— Стало быть, там и нынче продолжают шуметь? — все настойчивей допрашивал любопытный. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n85" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12502" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12508">— Надо бы быть там, чтобы знать это, — сказал Ренцо. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n86" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12509" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12514">— А вы, значит, не из Милана? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n87" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12515" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12528">— Я из Лискате, — быстро ответил юноша, успевший за это время обдумать свой ответ. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n88" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12529" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12569">Строго говоря, он в самом деле пришел оттуда, потому что он прошел через Лискате, а название он узнал где-то дорогой от одного путника, который указал ему это селение, как первое, через которое ему предстояло пройти, чтобы добраться до Горгонзолы. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n89" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12570" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12584">— А! — протянул приятель, как будто желая сказать: «Лучше было бы, если ты пришел из Милана». </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n90" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12585" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12594">Но он не сразу отстал: — А в Лискате ничего не знали о Милане? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n91" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12595" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12612">— Весьма вероятно, что там кто-нибудь и знал кое-что,— ответил горец, — да я-то ничего не слышал. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n92" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12613" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12628">Слова эти он произнес с той особенной интонацией, смысл которой, казалось, был ясен: я кончил. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n93" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12629" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12644">Любопытный вернулся на свое место, а минуту спустя пришел хозяин подавать на стол. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n94" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12645" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12667">— Сколько отсюда до Адды? — спросил его Ренцо, словно сквозь зубы, с тем заспанным видом, какой мы уже видели у него при других обстоятельствах. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n95" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12668" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12672">— До Адды, чтобы переправиться? — сказал хозяин. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n96" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12673" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12675">— То есть...ну, да.. до Адды. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n97" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12676" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12686">— А вы хотите переправиться по мосту у Кассано или на пароме у Каноники? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n98" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12687" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12689">— Да все равно... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n99" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12690" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12693">Я так, из любопытства спрашиваю. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n100" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12694" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12713">— Я потому так сказал, что это места, где переправляются порядочные люди, люди, у которых все в порядке. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n101" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12714" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12718">— Вот именно. Так сколько же туда? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n102" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12719" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12735">— Да считайте так, что до обоих мест безразлично будет миль шесть, либо чуть поменьше или чуть побольше. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n103" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12736" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12768">— Шесть миль! не думал я, что так много, — сказал Ренцо, а затем, с совершенным равнодушием, доведенным до крайности, прибавил: — ну, а если бы кому понадобилось пройти кратчайшим путем, то ведь найдутся и другие места для переправы? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n104" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12769" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12782">— Конечно, найдутся, — отвечал хозяин, вонзившись в его лицо глазами, полными лукавого любопытства. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n105" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12783" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12796">Этого было достаточно, для того чтобы все другие приготовленные было вопросы сразу замерли на устах юноши. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n106" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12797" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12819">Он потянул к себе блюдо и, глядя на полбутылку, вместе с ним поставленную на стол хозяином, спросил: — Вино цельное? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n107" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12820" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12848">— Как золото, — ответил хозяин, — да вы спросите об этом хоть всех в деревне и во всей округе, кто толк знает; да вы и сами поймете. — Сказав это, он вернулся к компании гостей. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n108" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12849" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12940">«Проклятые хозяева! — воскликнул про себя Ренцо, — чем больше я их узнаю, тем хуже они мне кажутся». Тем не менее, он принялся за еду с большим аппетитом, однако, вместе с тем, не подавая виду, что это его касается, внимательно прислушивался, стараясь нащупать почву, выяснить, как здесь судят о великом происшествии, в котором он принимал немалое участие, а особенно — приметить, не найдется ли среди тех собеседников какого-нибудь надежного человека, к которому бедняга-парень мог бы доверчиво обратиться с расспросами про дорогу без боязни, что к нему пристанут и заставят рассказывать про себя все. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n109" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12941" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12954">— Однако! — сказал один, — миланцы-то на этот раз, никак, захотели поступить по-настоящему. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n110" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12955" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12962">Ладно! Не позднее завтрашнего дня что-нибудь да будет известно. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n111" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12963" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12974">— Жаль, что я не отправился в Милан нынче утром, — сказал другой. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n112" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12975" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12988">— Если ты отправишься завтра, и я с тобой, — сказал третий, а за ним еще один, и еще. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n113" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12989" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13018">— А я вот хотел бы знать, — начал снова первый, — подумают ли эти миланские синьоры и о бедных деревенских людях, или они велят исправить закон только для себя. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n114" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13019" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13022">Вы знаете, каковы они, а? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n115" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13023" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13034">Гордые горожане, все для себя, а других как будто и на свете нет. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n116" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13035" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13076">— Рот-то, небось, и у нас есть, и для еды и для высказывания своего мнения, — сказал другой скромным тоном, который совершенно не соответствовал столь решительному предложению, — и раз уж дело начато... — Но он счел за лучшее не договаривать до конца. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n117" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13077" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13098">— Припрятанное зерно есть не в одном Милане, — начал было другой, с мрачным и коварным выражением лица, как вдруг послышалось приближение коня. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n118" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13099" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13109">Все бросаются к выходу и, узнав прибывшего, идут ему навстречу. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n119" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13110" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13144">Это был миланский купец, который, бывая ежегодно несколько раз по своим торговым делам в Бергамо, обычно останавливался на ночлег в этой остерии, а так как он почти всегда заставал там все ту же компанию, то он знал их всех. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n120" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13145" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13155">Они обступили его: один хватает узду, другой стремя. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n121" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13156" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13159">— С приездом! С приездом! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n122" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13160" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13161">— Рад вас видеть. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n123" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13162" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13165">— Хорошо ли съездили? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n124" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13166" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13171">— Отлично; ну а вы как? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n125" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13172" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13173">— Да живем, живем. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n126" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13174" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13179">А какие новости вы нам привезли из Милана? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n127" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13180" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13214">— Ишь ты! Новости им подавай! — сказал купец, слезая с коня и передавая его слуге. — Да ведь вы, — продолжал он, входя со всей компанией в остерию, — вы сейчас, пожалуй, знаете все лучше меня. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n128" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13215" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13226">— Да ничего мы путем не знаем, — наперебой заговорили все, ударяя себя рукой в грудь. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n129" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13227" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13238">— Не может быть! — сказал купец. — Ну, так я вам такие расскажу истории... прескверные истории! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n130" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13239" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13247">Эй, хозяин, всегдашняя моя постель не занята? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n131" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13248" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13276">Хорошо. Стакан вина и обычную мою закуску, да живо! Я собираюсь лечь спать пораньше, а завтра уеду тоже пораньше, чтобы попасть в Бергамо в обед. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n132" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13277" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13304">Так, стало быть, вы, — продолжал он, усаживаясь на противоположной стороне от Ренцо, который молчал и внимательно слушал, — вы ничего не знаете обо всей этой вчерашней чертовщине? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n133" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13305" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13307">— Про вчерашнее знаем. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n134" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13308" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13317">— Вот видите, — продолжал купец, — вы же знаете новости. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n135" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13318" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13331">Я ведь сказал, что вы вечно стережете тут проезжих, чтобы прощупывать их... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n136" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13332" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13336">— Но сегодня-то, сегодня-то что было? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n137" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13337" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13338">— А, сегодня. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n138" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13339" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13342">Вы про сегодня ничего не знаете? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n139" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13343" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13348">— Ровно ничего. Никто сюда не заворачивал. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n140" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13349" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13360">— Так дайте же мне промочить горло, а потом я расскажу вам про сегодняшние дела. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n141" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13361" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13403">Всё услышите. — Он наполнил стакан, взял его в одну руку, а затем первыми двумя пальцами другой руки приподнял усы, потом разгладил бороду, выпил и продолжал: — Сегодня, дорогие друзья, день чуть было не вышел такой же бурный, как и вчера, если не хуже. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n142" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13404" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13434">Я, можно сказать, сам себе не верю, что нахожусь здесь и болтаю с вами, потому что я уж отложил было всякую мысль о поездке и собирался остаться стеречь свою лавчонку. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n143" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13435" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13441">— Какой чорт там хозяйничал? — сказал один из слушателей. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n144" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13442" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13462">— Именно чорт, вот услышите. — И, разрезая поставленное перед ним кушанье и принимаясь потом за еду, он продолжал свой рассказ. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n145" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13463" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13502">Товарищи, расположившись стоя по обе стороны стола, слушали, разинув рты. Ренцо, со своего места, не подавая виду, что это касается его, слушал внимательно, пожалуй, внимательнее всех, медленно дожевывая последние куски. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n146" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13503" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13542">— Так вот, сегодня утром негодяи, которые вчера подняли эту ужасную возню, собрались на заранее намеченных местах (тут несомненно был сговор, все было подготовлено) и снова начали ту же волынку, — стали шляться из одной улицы в другую и кричать, с целью вытащить народ из домов. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n147" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13543" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13563">Получилось, как бывает, когда, с позволения сказать, метут в доме: чем дальше, тем куча мусора все больше увеличивается. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n148" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13564" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13598">Когда им показалось, что народу набралось достаточно, они направились к дому синьора заведующего продовольствием, как будто им мало было тех зверств, какие они учинили над ним вчера, — над таким-то синьором! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n149" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13599" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13606">Ах, негодяи! А что они о нем говорили! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n150" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13607" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13632">Все одни выдумки, — это прекрасный синьор, аккуратный, — я могу это говорить, я у него свой человек, поставляю сукно на ливреи для его прислуги. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n151" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13633" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13663">Так вот, направились они к его дому. Надо было видеть, что это за сволочь, какие рожи: представьте себе, они прошли мимо моей лавки — эдакие рожи... иудеи с Via Crucis — ничто в сравнении с ними. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n152" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13664" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13686">А какие слова они изрыгали! В пору было хоть уши заткнуть, да только очень уж не выгодно было обращать на себя внимание. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n153" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13687" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13717">Так вот, шли они с явным намерением разграбить дом; но... — Тут, высоко подняв левую руку, он растопырил пальцы и приставил кончик большого пальца к кончику носа. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n154" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13718" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13723">— Но... что же? — спросили разом чуть ли не все слушатели. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n155" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13724" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13754">— Но, — продолжал купец, — улица оказалась перегороженной бревнами и повозками, а за этой баррикадой — стройный ряд испанских солдат с наведенными аркебузами, готовых оказать им подобающую встречу. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n156" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13755" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13758">Когда они всю эту махинацию увидели... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n157" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13759" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13763">Вы бы что сделали на их месте? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n158" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13764" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13765">— Повернули бы назад. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n159" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13766" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13769">— Разумеется, — так они и сделали. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n160" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13770" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13781">Но вы посмотрите дальше, ну разве не сам бес их подмывал? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n161" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13782" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13864">Приходят они на Кордузио, видят пекарню, которую они еще накануне собирались разграбить. И что же в ней делалось? Распределяли хлеб постоянным покупателям. Там были кавалеры, притом кавалеры самые отборные, которые наблюдали, чтобы все шло как следует. А те (я вам говорю, что сам бес в них вселился, да к тому же кое-кто их натравливал), — те, как бешеные, врываются внутрь: хватай кто что может. Вмиг кавалеры, пекаря, покупатели, хлебы, прилавки, скамьи, квашни, ящики, мешки, решота, отруби, мука, тесто, — все полетело кверху ногами. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n162" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13865" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13867">— А испанские солдаты? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n163" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13868" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13884">— Солдаты заняты были охраной дома заведующего продовольствием. Нельзя сразу и на клиросе петь и крест носить. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n164" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13885" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13902">Я же вам говорю, что все произошло в один миг: хватай кто может. Взято было все, хоть на что-нибудь пригодное. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n165" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13903" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13923">А потом опять предложили замечательную выдумку вчерашнюю: отнести все оставшееся на площадь и устроить там сожжение. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n166" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13924" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13947">Разбойники уже принялись было вытаскивать всякое добро, как вдруг один из них, разбойник пуще всех, сделал остроумное предложение, — ну, как вы думаете какое? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n167" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13948" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13950">— Какое? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n168" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13951" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13968">— Собрать в лавке все в одну кучу и поджечь ее, а заодно с ней и самый дом. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n169" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13969" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13970">Сказано — сделано... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n170" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13971" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13974">— Так-таки и подожгли? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n171" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13975" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13975">— Погодите. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n172" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13976" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14018">Одного доброго человека из соседей вдруг осенило: побежал он наверх, в жилые покои, поискал распятие, нашел его, прикрепил к оконному своду, взял у изголовья кровати две освященных свечи, зажег их и поставил на подоконнике по обе стороны распятия. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n173" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14019" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14023">Народ глядит вверх. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n174" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14024" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14038">В Милане, надо вам сказать, жив еще страх божий, — все и образумились. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n175" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14039" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14071">То есть, я хочу сказать, — большинство, были, конечно, и такие дьяволы, которые грабежа ради готовы были хоть самый рай поджечь. Однако, видя, что народ не на их стороне, они вынуждены были бросить это дело и притихнуть. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n176" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14072" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14076">Теперь, угадайте, что же вдруг произошло? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n177" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14077" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14152">Все соборное духовенство, в хоральных одеяниях, подъяв крест, двинулось торжественной процессией. И архипастырь, монсиньор Мадзента, стал проповедовать в одном месте, а соборный исповедник, монсиньор Сеттала — в другом, а за ними и остальные: «Честной народ! Да что же вы хотите содеять? Да это ли пример, подаваемый вами детям вашим? Да ступайте вы себе домой. Да разве вы не знаете, что хлеб теперь дешев, дешевле прежнего? Да подите — посмотрите, ведь объявление на всех углах». </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n178" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14153" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14154">— А это была правда? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n179" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14155" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14155">— Чорт возьми! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n180" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14156" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14169">А что же вы думаете, соборное духовенство вышло в торжественном облачении для того, чтобы рассказывать пустяки? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n181" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14170" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14174">— А народ что же сделал? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n182" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14175" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14192">— Мало-помалу стали расходиться. Побежали по углам. Кто умел читать — действительно увидел мету. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n183" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14193" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14201">Вы только подумайте: хлеб в восемь унций за сольдо! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n184" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14202" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14203">— Вот так лафа! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n185" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14204" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14211">— Что говорить: хорош виноградник, только бы устоял. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n186" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14212" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14222">Знаете, сколько они растаскали муки за вчерашний день и за нынешнее утро? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n187" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14223" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14229">Все герцогство можно бы прокормить в течение двух месяцев. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n188" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14230" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14240">— Ну, а для остальной страны, помимо Милана, никакого хорошего закона не издали? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n189" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14241" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14252">— То, что сделано для Милана, так это целиком за счет города. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n190" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14253" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14265">Не сумею вам сказать: что для вас будет, — на то божья воля. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n191" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14266" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14272">Пока что, волнения прекратились. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n192" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14273" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14280">Я еще не все вам рассказал. Сейчас будет самое интересное. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n193" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14281" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14283">— А что такое еще? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n194" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14284" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14305">— А вот: не то вчера вечером, не то ныне утром изрядное количество их сцапали, и тут же стало известно, что главарей повесят. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n195" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14306" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14325">Как только распространилась эта молва, всякий кратчайшим путем отправился к себе домой, чтобы не попасть в их число. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n196" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14326" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14335">Милан, когда я уезжал оттуда, был похож на монашескую обитель. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n197" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14336" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14338">— А что, в самом деле, их повесят? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n198" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14339" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14344">— А то как же! И быстро, — ответил купец. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n199" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14345" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14357">— А народ-то что же сделает? — снова спросил тот самый, кто задал первый вопрос. — Народ? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n200" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14358" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14386">Пойдет смотреть, — сказал купец. — Им так хотелось видеть, как крещеный человек помирает на народе, что они, мерзавцы, собирались прикончить синьора заведующего продовольствием. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n201" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14387" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14412">Вместо него им теперь преподнесут нескольких мазуриков с выполнением всех законных формальностей, в сопровождении капуцинов и братьев доброй смерти, — и мазурики вполне этого заслуживают. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n202" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14413" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14420">Мера, видите ли, предупредительная, — это дело совершенно необходимое. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n203" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14421" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14454">А то, ведь, они уже усвоили себе скверную привычку входить в лавки и запасаться, не прибегая к кошельку. Если бы их не остановить, они вслед за хлебом добрались бы до вина, а там и пошло... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n204" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14455" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14467">Вы только подумайте, захотели бы они добровольно отказаться от такой удобной привычки? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n205" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14468" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14485">Откровенно скажу вам: для порядочного человека, который держит лавку, это не очень веселая мысль. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n206" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14486" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14490">— Разумеется, — сказал один из слушателей. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n207" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14491" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14497">— Разумеется, — в один голос повторили остальные. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n208" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14498" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14515">— И все это, — продолжал купец, вытирая бороду салфеткой, — все это было задумано давно; лига такая была, вы знаете? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n209" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14516" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14518">— Лига была? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n210" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14519" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14521">— Да, была лига. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n211" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14522" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14558">Всё — коварные замыслы наваррцев, этого французского кардинала, вы знаете, о ком я говорю; у него еще имя такое полутурецкое; он каждый день придумывает что-нибудь новое, только бы причинить какой-нибудь урон короне испанской. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n212" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14559" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14580">Но пуще всего он стремится выкинуть какую-нибудь штуку против Милана, — потому он отлично видит, мошенник, что главная сила короля именно здесь. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n213" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14581" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14581">— Еще бы! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n214" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14582" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14585">— Хотите доказательства? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n215" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14586" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14605">Больше всего шумели чужеземцы; по городу разгуливали личности, которых никто никогда в Милане не видел. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n216" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14606" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14617">Кстати, я забыл рассказать вам случай, который мне передавали за достоверный. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n217" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14618" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14624">Юстиция изловила одного в какой-то остерии... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n218" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14625" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14653">Ренцо, который не пропускал мимо ушей ни одного слова из всей этой речи, весь похолодел, когда затронули эту струну, и даже привскочил, прежде чем успел подумать о необходимой сдержке. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n219" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14654" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14695">Впрочем, никто этого не заметил, и рассказчик, не прерывая нити своего повествования, продолжал: — одного, о котором пока путем неизвестно даже, ни откуда он появился, ни кто его послал, ни какого он роду и племени; но, несомненно, он был из главарей. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n220" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14696" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14726">Уже вчера, в разгар всего этого шума, он буянил во-всю, а потом — мало ему этого — пустился проповедывать и предлагать ни много ни мало, как перебить всех синьоров. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n221" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14727" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14727">Разбойник! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n222" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14728" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14738">Да кем же стали бы жить бедные люди, если бы все синьоры были перебиты? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n223" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14739" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14778">Юстиция, выследившая его, схватила любезного дружка, нашла у него целую связку писем и повела его в клетку. И что же? Его товарищи, которые сторожили его около остерии, явились большой толпой и освободили его, разбойника. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n224" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14779" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14782">— И что же с ним сделалось? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n225" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14783" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14836">— Неизвестно. Удрал, либо спрятался в Милане. Это уж такой народ, ни дома, ни крова у них нет, а всегда находят, где приютиться и спрятаться, — однако, лишь пока нечистый хочет и может помогать им, а потом они все равно попадаются и как раз, когда меньше всего этого ожидают; ведь когда груша поспеет, она падает с дерева. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n226" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14837" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14867">Пока несомненно известно, что письма остались в руках юстиции, а в них вся крамола и описана, — и, говорят, много народу за это поплатится. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n227" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14868" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14882">Тем хуже для них, ведь они половину Милана вверх ногами поставили и собирались сделать кое-что и похуже. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n228" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14883" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14888">Они говорят, что пекаря — разбойники. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n229" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14889" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14898">Я тоже это знаю; но надо вешать их в законном порядке. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n230" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14899" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14902">И зерно припрятанное есть. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n231" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14903" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14906">Кто же этого не знает? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n232" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14907" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14931">Так дело начальства держать хороших сыщиков и доставать его из-под земли, да кстати уж заставлять и спекулянтов болтаться в воздухе, заодно с пекарями. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n233" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14932" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14978">А если начальство ничего не делает, то должен вступиться город, и если его требование не будет выполнено сразу, то надо его повторить, потому что при повторных обращениях обычно добиваются своего. Вот что надо делать, а не вводить такой мерзкий обычай, который позволяет входить в лавки и склады и безнаказанно брать что угодно. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n234" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14979" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14988">Скудная пища стала Ренцо поперек горла. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n235" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14989" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_15012">Ему сразу захотелось быть как можно дальше отсюда, от этой остерии, от этой деревни. И раз десять, если не больше, он говорил самому себе: «Уйдем же, уйдем». </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n236" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_15013" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_15035">Но боязнь вызвать подозрение, чрезмерно разросшаяся в нем, властно сковала все его мысли и продолжала держать его пригвожденным к скамье. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n237" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_15036" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_15061">В этой нерешительности он думал, что болтун кончит же когда-нибудь говорить о нем, и решил про себя подняться с места, как только услышит, что разговор принял другое направление. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n238" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_15062" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_15098">— Вот почему я, — сказал один из компании, — хорошо зная, как происходят такие дела, как во время беспорядков плохо приходится порядочным людям, не позволил себе поддаться любопытству и остался сидеть дома... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n239" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_15099" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_15106">— А я, — что же, я пошел? — сказал другой. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n240" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_15107" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_15130">— Я? — подхватил третий, — доведись мне быть в Милане, я бы бросил недоделанным любое дело и немедленно вернулся бы домой. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n241" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_15131" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_15144">У меня жена и дети. А потом, по совести говоря, терпеть не могу шума. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n242" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_15145" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_15166">Тут хозяин, который тоже слушал все время, пошел к другому концу стола взглянуть, что там делает чужестранец. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap16-n243" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_15167" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_15213">Ренцо воспользовался случаем, знаком подозвал хозяина, спросил у него счет, расплатился, не торгуясь, хотя в мошне у него и становилось уже пустовато, и, без дальнейших расспросов, направился к выходу, переступил порог и, отдаваясь в руки промысла божия, пошел в сторону, противоположную той, откуда пришел. </note>
</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>