<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>ГЛАВА ДЕСЯТАЯ</title>
        <respStmt>
          <resp>Codifica automatizzata</resp>
          <persName xml:id="P1">Maria Levchenko</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <p>Scheda editoriale</p>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Academia</publisher>
        <pubPlace>Москва</pubPlace>
        <date>1936</date>
        <availability>
          <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <author>Alessandro Manzoni</author>
          <title>Обрученные : Повесть из истории Милана XVII века</title>
          <editor>Angelini, Cesare</editor>
          <pubPlace>Москва</pubPlace>
          <publisher>Academia</publisher>
          <date>1936</date>
          <respStmt>
            <resp>Translated by</resp>
            <persName>I. I. Schitz</persName>
          </respStmt>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>Вступление, cap. 1-16</p>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="russian_1936_cap10">
<p>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n1" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_10001" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_10055">Бывают мгновенья, когда душа, особенно у людей молодых, настроена так, что уже при малейшей настойчивости можно добиться от нее всего, что имеет видимость добра и жертвы, — подобно тому как едва распустившийся цветок мягко нежится на хрупком своем стебле, готовый отдать свой аромат первому дуновению воздуха, которое повеет около него. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n2" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_10056" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_10086">Эти мгновения должны были бы вызывать у всех благоговейное и робкое удивление, на деле же, обычно, корыстное коварство внимательно выслеживает и ловит их налету, чтобы с их помощью связать волю, не умеющую уберечься. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n3" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_10087" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_10104">При чтении этого письма князь сразу увидел, что открывается путь для давних и настойчивых его стремлений. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n4" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_10105" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_10123">Он велел сказать Гертруде, чтобы она пришла к нему; и, поджидая ее, приготовился ковать железо, пока горячо. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n5" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_10124" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_10147">Гертруда появилась и, не поднимая глаз на отца, бросилась пред ним на колени и едва могла произнести одно слово: «Простите». </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n6" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_10148" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_10193">Он подал ей знак подняться, но голосом, мало способным ободрить, сказал ей при этом, что недостаточно желать или просить прощения; что это слишком простое и вполне естественное дело для всякого, кто совершил проступок и боится возмездия за него,— короче говоря, что и прощение надо заслужить. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n7" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_10194" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_10202">Гертруда робко и дрожа спросила, что же ей надо сделать. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n8" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_10203" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_10247">Князь (душа не лежит назвать его в это мгновение отцом) не ответил прямо, а начал распространяться насчет вины Гертруды, и слова его язвили душу бедняжки, как прикосновение грубой руки к открытой ране. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n9" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_10248" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_10299">Он продолжал в том духе, что если даже..., если когда-нибудь прежде у него и было намерение устроить ее в миру, то она сама положила этому непреодолимое препятствие; ведь у благородного человека, каким он является, никогда не хватило бы духу предложить дворянину синьорину, которая аттестовала себя с такой стороны. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n10" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_10300" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_10365">Несчастная слушала, прямо уничтоженная. Тогда князь, постепенно смягчая и голос и слова, стал говорить о том, что всякая вина все же исправима; ее вина — из тех, для которых искупление предуказано вполне ясно; она в этом злосчастном случае должна видеть как бы предуказание, что мирская жизнь для нее слишком полна опасностей. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n11" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_10366" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_10384">— О, да! — воскликнула Гертруда, потрясенная страхом, пережившая стыд и охваченная в этот момент каким-то внезапным приливом уступчивости. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n12" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_10385" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_10403">— О, так, стало быть, и вы понимаете это? — немедленно подхватил князь. — Ну, хорошо же, не будем больше говорить о прошлом, — оно вычеркнуто. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n13" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_10404" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_10452">Вы избрали единственное почетное, подходящее решение, которое вас оставалось. Но так как вы избрали его добровольно и чистосердечно, то уж мое дело сделать его для вас легким и приятным во всех отношениях, мое дело устроить так, чтобы все преимущества и все заслуги этого решения достались вам. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n14" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_10453" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_10457">Все это я беру на себя. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n15" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_10458" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_10478">С этими словами он позвонил в колокольчик, стоявший на столике. Появившемуся слуге он сказал: «Княгиню и молодого князя сюда сейчас же». </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n16" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_10479" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_10501">Затем он продолжал, обращаясь к Гертруде: «Я хочу теперь же поделиться с ними своим утешением; я хочу, чтобы все сейчас же начали обращаться с вами, как подобает. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n17" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_10502" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_10517">Вы частично испытали на себе отеческую строгость, отныне и впредь вы будете знать только любящего отца». </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n18" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_10518" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_10524">Слова эти словно оглушили Гертруду. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n19" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_10525" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_10578">Она то задумывалась над тем, как же это «да», вырвавшееся у нее, могло получить такое огромное значение, то искала, нельзя ли как-нибудь взять его назад, сузить его смысл. Однако, уверенность князя казалась такой безусловной, его радость такой ревнивой, его благоволение таким относительным, что Гертруда не решилась сказать ни одного слова, которое хоть в малейшей степени могло бы смутить все это. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n20" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_10579" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_10596">Через несколько минут явились оба позванные. Увидев здесь Гертруду, они неуверенно и удивленно посмотрели ей в лицо. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n21" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_10597" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_10625">Но князь с радостным и ласковым видом, призывавшим к тому же и их, сказал: «Вот заблудшая овца; и да будет это слово последним отголоском печальных воспоминаний. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n22" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_10626" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_10630">Вот утеха семьи. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n23" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_10631" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_10648">Гертруда не нуждается больше в советах: она добровольно пожелала того, чего мы желали для ее блага. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n24" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_10649" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_10656">Она решила, она сама заявила мне, что решила...» </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n25" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_10657" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_10686">Тут Гертруда подняла на отца взор, исполненный ужаса и мольбы, словно прося его, чтобы он не досказывал до конца, но он закончил уверенно: «...что она решила принять пострижение». </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n26" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_10687" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_10717">— Умница! Отлично! — воскликнули в один голос мать и сын и бросились поочередно обнимать Гертруду. Она отвечала на эти изъявления слезами, которые были истолкованы, как слезы утешения. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n27" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_10718" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_10736">Тут князь принялся широковещательно разъяснять, что он намерен сделать для того, чтобы будущее его дочери было радостным и блестящим. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n28" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_10737" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_10776">Он говорил о том почете, каким она будет пользоваться в монастыре и во всей округе; что она будет там настоящей княгиней, представительницей их рода; что как только позволит это возраст, она возведена будет в высший сан, но и до той поры ее подчиненное положение будет чисто номинальным. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n29" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_10777" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_10796">Княгиня и молодой князь ежеминутно возобновляли свои поздравления и одобрения, Гертруда была точно во сне. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n30" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_10797" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_10814">— Придется нам теперь установить день, когда отправиться в Монцу с заявлением к аббатиссе, — сказал князь. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n31" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_10815" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_10817">— Как она будет довольна! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n32" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_10818" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_10831">Уверяю вас, весь монастырь сумеет оценить честь, которую ему оказывает Гертруда. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n33" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_10832" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_10837">А впрочем... почему бы нам не отправиться туда сегодня? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n34" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_10838" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_10843">Гертруда с удовольствием прогуляется. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n35" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_10844" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_10848">— В самом деле, поедем, — сказала княгиня. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n36" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_10849" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_10856">— Я пойду распоряжусь, — сказал молодой князь. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n37" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_10857" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_10860">— Но... — робко произнесла Гертруда. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n38" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_10861" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_10884">— Не торопитесь, не торопитесь... — подхватил князь — Дадим решать ей самой: может быть, сегодня она не чувствует себя вполне расположенной, может быть, ей угодно подождать до завтра. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n39" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_10885" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_10891">Скажите сами: хотите, чтобы мы поехали сегодня или завтра? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n40" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_10892" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_10910">— Завтра, — слабым голосом ответила Гертруда, которая даже маленькой отсрочкой надеялась как-нибудь поправить дело. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n41" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_10911" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_10921">— Завтра, — торжественно произнес князь. — Она назначила ехать завтра. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n42" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_10922" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_10934">А я пока отправлюсь к викарию монахинь с просьбой назначить день для испытания. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n43" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_10935" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_10959">Сказано — сделано, и князь, выйдя, отправился в самом деле (что было немалым с его стороны снисхождением) к означенному викарию. Сговорились с ним на том, что он придет через два дня. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n44" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_10960" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_10973">Во всю остальную часть дня Гертруда не имела ни минуты покоя. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n45" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_10974" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_11025">Ей хотелось отдохнуть душой от множества переживаний, так сказать, дать проясниться своим мыслям, отдать отчет самой себе в том, что она сделала, что ей предстоит делать, узнать, чего она хочет, замедлить на мгновенье этот механизм, который, раз пущенный в ход, работал так стремительно, — но это оказалось невозможным. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n46" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_11026" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_11034">Дела следовали друг за другом без перерыва, цепляясь одно за другое. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n47" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_11035" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_11058">После ухода князя ее сейчас же повели в будуар княгини, где по указаниям последней ее причесала и одела собственная княгинина горничная. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n48" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_11059" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_11072">Едва успели закончить это, как уже позвали к столу. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n49" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_11073" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_11116">Гертруде пришлось проходить сквозь ряды прислуги, отвешивавшей низкие поклоны и поздравлявшей с выздоровлением. В столовой оказалось несколько ближайших родственников, которых спешно пригласили, желая оказать им честь и вместе с тем отпраздновать в их обществе два счастливых события: восстановление здоровья и окончательно выяснившееся призвание. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n50" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_11117" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_11156">«Нареченной» (так называли девушек, готовящихся в монахини, и Гертруду при ее появлении все величали этим именем, — нареченной то и дело приходилось отвечать на поздравления, которые сыпались на нее со всех сторон. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n51" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_11157" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_11173">Она хорошо сознавала, что каждый ответ ее был как бы согласием и подтверждением, — но как же было отвечать иначе? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n52" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_11174" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_11182">Едва успели выйти из-за стола, как пришло время ехать на прогулку. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n53" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_11183" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_11197">Гертруда села в экипаж с матерью и двумя дядями, которые были за обедом. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n54" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_11198" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_11233">Совершив обычную поездку, выехали на Страда-Марина, которая в то время пролегала по пространству, ныне занятому общественным садом, и служила местом, куда синьоры съезжались в экипажах отдохнуть от дневных трудов. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n55" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_11234" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_11321">Дяди разговаривали и с Гертрудой, как полагалось в такой день, и один из них, который, по-видимому, больше другого знал всякое лицо, всякий экипаж, всякую ливрею и ежеминутно имел сказать что-нибудь про синьора такого-то или синьору такую-то, вдруг повернулся к ней и сказал: «А, плутовка! Вы разом отталкиваете от себя все эти глупости, хитрая вы; вы оставляете нас, бедных мирян, в житейской суете, а сами уходите в праведную жизнь и, так сказать, въезжаете в рай в экипаже». </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n56" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_11322" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_11342">Вернулись домой в сумерки. Слуги, поспешно вышедшие на подъезд с факелами, сообщили, что дожидается много гостей. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n57" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_11343" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_11358">Молва уже распространилась, и родственники и друзья явились исполнить свой долг. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n58" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_11359" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_11363">Вошли в гостиную. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n59" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_11364" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_11372">Нареченная сразу стала здесь кумиром, игрушкой, жертвой. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n60" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_11373" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_11417">Каждый старался завладеть ею: кто брал с нее обещанье, что она угостит его конфетами, кто сулил навещать ее, кто говорил о мадре такой-то, своей родственнице, кто о другой мадре такой-то, своей знакомой, кто расхваливал прекрасный воздух Монцы, кто с огромным подъемом рассуждал о той большой роли, которая предстоит ей там. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n61" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_11418" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_11447">Другие, которым еще не удалось приблизиться к столь осажденной со всех сторон Гертруде, стояли, ловя момент продвинуться вперед, и чувствовали до некоторой степени угрызение совести, пока не исполнят своего долга. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n62" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_11448" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_11469">Мало-помалу общество стало расходиться; все ушли удовлетворенные, и Гертруда осталась одна с родителями и братом. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n63" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_11470" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_11485">— Наконец-то, — сказал князь, — я имел утешение видеть, что все обращались с моей дочерью, как с равной. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n64" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_11486" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_11514">Надо, однако, признаться, что и она держалась отменно и показала, что ей не составит труда играть первую роль и поддерживать престиж семьи. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n65" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_11515" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_11528">Ужинали наскоро, чтобы разойтись поскорее и на следующее утро быть готовыми спозаранку. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n66" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_11529" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_11585">Огорченная, сердитая и в то же время несколько гордившаяся выпавшими на ее долю поздравлениями, Гертруда вспомнила тут все, что она претерпела от своей тюремщицы, и, видя, что отец склонен угождать ей во всем, за исключением только одного, захотела воспользоваться минутным своим возвышением, для того чтобы удовлетворить хотя бы одну из мучивших ее страстей. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n67" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_11586" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_11599">Она обнаружила великое свое отвращение к своей тюремщице и стала всячески жаловаться на ее повадки. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n68" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_11600" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_11608">— Как? — сказал князь, — она была недостаточно почтительна с вами? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n69" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_11609" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_11616">Завтра, завтра же я ей как следует намылю голову. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n70" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_11617" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_11631">Предоставьте это мне, я ей покажу, кто такое она и кто вы. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n71" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_11632" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_11651">И во всяком случае, дочь, которою я доволен, не должна видеть около себя лицо, ей неприятное. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n72" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_11652" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_11688">С этими словами он велел позвать другую женщину и приказал ей служить синьорине. Между тем, Гертруда, переживая и смакуя полученное удовлетворение, с изумлением чувствовала, как мало в нем радости по сравнению с тем желанием, с каким она к нему стремилась. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n73" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_11689" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_11743">То, что вопреки ее воле овладевало всею ее душой, было сознание огромных успехов, какие она сделала за этот день по пути к монастырю, мысль о том, что поворот с этого пути потребовал бы гораздо больше силы и решимости по сравнению с теми, каких достаточно было бы несколько дней назад и каких она теперь не находила в себе. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n74" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_11744" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_11788">Женщина, которая провожала ее в ее комнату, давно жила в доме. Она была еще нянькой молодого князя, которого приняла прямо из пеленок и выхаживала до юношеского возраста. Она всячески угождала ему, видела в нем свою надежду, свою славу. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n75" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_11789" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_11872">Решением, принятым в этот день, она была довольна словно личной своей удачей. И Гертруде, в виде последнего развлечения, пришлось проглотить целый ворох поздравлений, восхвалений, советов старушки, выслушать бесконечные разговоры о разных своих тетках и двоюродных бабках, которые были очень довольны, когда сделались монахинями, потому что, происходя из этого дома, они всегда пользовались высшим почетом, всегда умели показать когти, и из монастырской приемной умели добиваться того, чего не могли достигнуть самые важные дамы в своих гостиных. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n76" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_11873" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_11911">Она говорила ей о всяких будущих посещениях: вот в один прекрасный день она увидит у себя молодого князя с супругой, которая, разумеется, будет очень знатной синьорой, и тогда по этому поводу всколыхнется не только монастырь, но и вся округа. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n77" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_11912" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_11928">Старушка говорила все время, пока раздевала Гертруду и когда Гертруда уже лежала в постели; она все еще говорила, когда Гертруда уже спала. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n78" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_11929" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_11939">Молодость и утомление оказались сильнее всяких дум. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n79" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_11940" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_11970">Сон был тревожный, смутный, полный мучительных сновидений, и все же его прервал лишь скрипучий голос старушки, которая пришла будить Гертруду: пора было готовиться к поездке в Монцу. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n80" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_11971" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_11988">— Вставайте, вставайте, нареченная. Уж день на дворе, а пока оденемся и причешемся, пройдет не меньше часу. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n81" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_11989" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_12001">Княгиня уже одеваются, их разбудили на четыре часа раньше обычного. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n82" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_12002" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_12021">Молодой князь уже сходили на конюшню, а потом вернулись, они готовы ехать хоть сейчас. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n83" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_12022" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_12043">И резвый же он у нас, разбойник, точно заяц, — такой он уж с детства, уж это я могу сказать, ведь я его на руках носила. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n84" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_12044" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_12062">А уж раз он готов, не надо заставлять его дожидаться, — потому, хоть он из самого лучшего теста в мире, а выходит из себя и шумит. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n85" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_12063" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_12083">Бедненький! Жалеть его надо: такая уж у него природа. К тому же на этот раз он, пожалуй, и прав, — ведь он для вас беспокоится. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n86" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_12084" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_12100">Не дай бог, кто его заденет в такую минуту. Все ему нипочем, кроме разве самого князя. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n87" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_12101" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_12114">Но ведь когда-нибудь князем-то будет он сам, — конечно, дай бог, чтобы это было возможно позднее. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n88" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_12115" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_12117">Скорей, скорей синьорина! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n89" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_12118" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_12122">Что вы на меня так уставились? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n90" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_12123" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_12129">Пора бы вам давно уж быть на ногах! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n91" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_12130" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_12156">Вместе с образом раздраженного молодого князя разом поднялись, как стая воробьев при появлении коршуна, все другие мысли, толпившиеся в пробужденном сознании Гертруды. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n92" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_12157" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_12176">Она повиновалась, поспешно оделась, дала причесать себя и появилась в зале, где уже собрались родители и брат. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n93" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_12177" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_12209">Ее усадили в кресло и подали ей чашку шоколада, а это в те времена означало то же, что когда-то у римлян облачение в мужскую тогу. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n94" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_12210" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_12237">Когда пришли доложить, что лошади поданы, князь отвел дочь в сторону, и сказал ей: «Смелей, Гертруда, вчера вы были на высоте, — сегодня вам предстоит превзойти самое себя. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n95" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_12238" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_12257">Необходимо своим появлением произвести торжественное впечатление в монастыре и во всей округе, где вам предназначено занимать первостепенное положение. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n96" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_12258" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_12258">Вас ждут...» </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n97" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_12259" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_12273">Стоит ли говорить о том, что еще накануне князь послал аббатиссе предупреждение? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n98" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_12274" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_12282">«Вас ждут, и взоры всех будут обращены на вас. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n99" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_12283" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_12285">Достоинство и непринужденность! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n100" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_12286" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_12294">Аббатисса спросит вас, что вам угодно. Это формальность. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n101" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_12295" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_12322">Вы можете ответить, что просите допустить вас облечься в монашеское одеяние в этом монастыре, где вас воспитали с такою любовью, где вам оказывали столько внимания, — ведь это же чистая правда. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n102" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_12323" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_12345">Постарайтесь сказать эти немногие слова непринужденно, чтобы нельзя было подумать, что их вам подсказали и что вы не умеете говорить от себя. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n103" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_12346" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_12375">Монахини ничего о произошедшем не знают, — это тайна, которая должна остаться схороненной в недрах семьи, а потому не делайте сокрушенного, неуверенного лица, которое может навести на какое-либо подозрение. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n104" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_12376" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_12399">Покажите свою породу: будьте обходительны, скромны, но твердо помните, что в этом месте, за исключением вашей семьи, нет никого выше вас». </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n105" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_12400" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_12422">Князь тронулся, не дожидаясь ответа; Гертруда, княгиня и молодой князь последовали за ним. Все спустились по лестнице и уселись в экипаж. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n106" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_12423" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_12449">Во время переезда содержанием разговора были мирская суета и докука и блаженная монастырская жизнь, особенно для молодых девушек очень знатного происхождения. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n107" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_12450" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_12468">В конце пути князь возобновил свои указания дочери и несколько раз повторил ей, как надо отвечать. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n108" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_12469" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_12501">При въезде в Монцу у Гертруды сжалось сердце, но ее внимание на мгновение поглощено было какими-то господами, которые остановили экипаж и принесли свои поздравления. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n109" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_12502" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_12523">Снова тронулись в путь и почти шагом направились к монастырю под взглядами любопытных, со всех сторон сбегавшихся на улицу. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n110" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_12524" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_12543">Когда экипаж остановился перед этими стенами, перед этими воротами, сердце Гертруды сжалось еще больше. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n111" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_12544" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_12556">Когда высаживались, толпа стояла по обе стороны, а слуги старались осадить ее. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n112" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_12557" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_12601">Все эти взоры, обращенные на бедняжку, заставляли ее все время следить за собой; но больше всех этих глаз, вместе взятых, держали ее в повиновении глаза отца: при всем огромном страхе перед ними, ее ежеминутно так и тянуло обращать к ним свои собственные глаза. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n113" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_12602" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_12618">И глаза те управляли всеми ее движениями и ее лицом, как бы посредством невидимых вожжей. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n114" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_12619" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_12641">Пройдя первый дворик, вошли во второй и тут увидели широко распахнутые двери внутреннего монастыря, со сплошной толпой монахинь. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n115" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_12642" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_12666">В первом ряду — аббатисса, окруженная старейшими; за ними вперемешку другие монахини, некоторые на цыпочках, а уже совсем позади, стоя на табуретках, — монастырские послушницы. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n116" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_12667" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_12714">А еще, там и сям, временами взблескивали чьи-то глазки, и высовывались среди монашеских ряс чьи-то личики: то были наиболее ловкие и отважные из воспитанниц, которые ухитрились втереться в толпу монахинь и, пробираясь от одной к другой, устроить себе небольшое окошечко, чтобы тоже увидеть что-нибудь. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n117" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_12715" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_12730">Из этой толпы раздавались возгласы, суетливо взметались многочисленные руки в знак приветствия и радости. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n118" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_12731" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_12744">Подошли к вратам. Гертруда лицом к лицу встретилась с аббатиссой. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n119" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_12745" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_12773">После первых приветствий аббатисса с полувеселым и полуторжественным выражением спросила Гертруду, чего она желает в этом месте, где никто ни в чем не может отказать ей. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n120" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_12774" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_12808">— Я пришла сюда... — начала было Гертруда; но уже готовая произнести слова, которые должны были почти невозвратно решить ее судьбу, она на мгновенье заколебалась и остановилась, вперив взгляд в стоявшую перед ней толпу. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n121" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_12809" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_12839">В это мгновение она увидела одну из своих близких подруг, — та смотрела на нее с сострадательным и вместе с тем лукавым видом и, казалось, говорила: «Так вот куда докатилась наша гордячка». </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n122" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_12840" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_12935">Этот взгляд пробудил в душе Гертруды все былые чувства и вместе с тем вернул ей частицу небольшой былой смелости, и она уже принялась было подыскивать какой-нибудь ответ, отличный от подсказанного ей. Тут она поглядела в лицо отцу, как бы желая испытать свои силы, и увидела на нем такое мрачное беспокойство, такое угрожающее нетерпение, что страх прекратил ее колебания и она продолжала с той поспешностью, с какой бросилась бы в бегство перед чем-нибудь страшным: — Я пришла сюда... с просьбой допустить меня облечься в монашеское одеяние в этом монастыре, где меня воспитали с такою любовью. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n123" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_12936" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_13017">Аббатисса тут же ответила, что ей очень жаль, но что при данных обстоятельствах устав не позволяет тут же дать ответ, который должен исходить из общего согласия сестер, а перед этим необходимо еще предварительное разрешение высших властей; однако, зная те чувства, которые питают к ней в этом месте, Гертруда с уверенностью может предвидеть, каков будет этот ответ; пока же никакой устав не запрещает аббатиссе и сестрам проявлять чувство умиления, вызванное в них этой просьбой. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n124" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_13018" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_13026">Тут поднялся смутный гул поздравлений и приветствий. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n125" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_13027" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_13043">Немедленно появились большие подносы, нагруженные конфетами, которые и были поднесены прежде всего нареченной, а потом родителям. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n126" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_13044" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_13072">В то время как некоторые монахини старались завладеть ею, другие приветствовали мать, третьи — молодого князя, аббатисса велела просить князя, не угодно ли ему придти к решетке приемной, где она ожидает его. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n127" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_13073" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_13136">С нею были две из старших монахинь. Завидев князя, она сказала: «Князь, повинуясь уставу, для выполнения необходимой формальности, хотя, конечно, в данном случае... однако я все же обязана сказать вам..., что всякий раз, когда девушка просит о допущении к монашеству..., настоятельница — в данном случае я, недостойная, — обязана предупредить родителей, что если бы они, ненароком... допустили насилие над волей дочери, то они подлежат за это отлучению. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n128" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_13137" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_13138">Вы меня извините...» </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n129" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_13139" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_13142">— Очень хорошо, очень хорошо, достопочтенная мадре. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n130" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_13143" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_13149">Я вполне одобряю вашу добросовестность. Это совершенно правильно... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n131" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_13150" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_13154">Но вы не можете сомневаться... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n132" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_13155" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_13165">— Что вы, что вы, князь... Я говорила по прямой обязанности, к тому же... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n133" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_13166" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_13169">— Конечно, конечно, мадре. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n134" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_13170" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_13207">Обменявшись этими немногими словами, оба собеседника раскланялись и разошлись, словно обоих их тяготило оставаться с глазу на глаз. И каждый из них пошел к своим, один — за пределы, а другая — внутрь монастырской ограды. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n135" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_13208" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_13231">— Ну, пора, — сказал князь, — Гертруда скоро получит возможность вдоволь насладиться обществом уважаемых сестер. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n136" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_13232" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_13237">А теперь мы достаточно ее утомили. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n137" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_13238" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_13255">С этими словами он раскланялся; семья тронулась за ним; еще раз возобновились любезности. Наконец, отбыли. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n138" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_13256" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_13264">На обратном пути у Гертруды не было большой охоты разговаривать. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n139" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_13265" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_13318">Напуганная сделанным ею шагом, пристыженная сознанием своего ничтожества, в досаде на других и на самое себя, она печально перебирала еще остающиеся ей возможности сказать свое «нет». И она робко и смущенно давала себе обещание, что в таком-то, или другом, или в третьем случае она обнаружит больше силы и уменья. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n140" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_13319" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_13377">При всех этих мыслях у нее, однако, не проходил окончательно страх, вызванный хмуростью отца; так что когда она, украдкой взглянув на него, удостоверилась в том, что на лице его не было ни малейшего следа гнева, когда она, наоборот, увидела, что он остался вполне удовлетворенным, ей стало легче, и на мгновенье она была вполне довольна. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n141" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_13378" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_13398">Как только приехали домой, пришлось переодеваться и менять туалеты. Потом обед, потом несколько визитов, потом прогулка в экипаже, потом общество, потом ужин. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n142" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_13399" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_13414">В конце его князь поставил новый вопрос: выбор крестной матери. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n143" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_13415" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_13485">Так называлась дама, которой, по просьбе родителей, вверялась охрана и сопровождение юной кандидатки в монахини на все время от подачи заявления до вступления в монастырь. Время это посвящалось посещению церквей, дворцов, общества, вилл, святых мест, словом, всех достопримечательностей города и окрестностей, дабы юные девицы, прежде чем произнести безвозвратный обет, хорошенько увидели все то, от чего они отрекались. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n144" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_13486" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_13517">— Надо подумать о крестной, — сказал князь, — ведь завтра явится викарий монахинь для производства испытания, и тут же вслед о Гертруде внесут предложение в капитул на предмет приема ее сестрами. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n145" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_13518" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_13537">С этими словами он обращался к княгине, которая поняла это в том смысле, что ее приглашают высказаться, и начала было: «Лучше всего было бы...» </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n146" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_13538" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_13579">Но тут ее прервал князь «Нет, нет, княгиня, — крестная прежде всего должна быть по душе самой нареченной; и хоть общепринятый обычай предоставляет выбор родителям, однако, Гертруда по своей рассудительности и благоразумию вполне заслуживает того, чтобы для нее сделано было исключение». </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n147" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_13580" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_13631">И тут, обращаясь к Гертруде с жестом человека, возвещающего необычайную милость, он продолжал: «Любая из дам, бывших у нас сегодня вечером, имеет все качества, какие требуются для того, чтобы быть крестной у девушки из нашего дома, и полагаю, нет ни одной, которая не сочла бы за честь, если бы ей оказали предпочтение, — выбирайте же сами». </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n148" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_13632" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_13666">Гертруда отлично видела, что сделать этот выбор значит еще раз дать согласие. Но предложение высказано было с такой торжественностью, что отказ, даже самый робкий, мог бы показаться оскорблением или, по меньшей мере, капризным жеманством. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n149" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_13667" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_13716">И вот она сделала и этот шаг, — назвала ту даму, которая в этот вечер больше пришлась ей по душе, то есть ту, которая проявила к ней больше ласковости, больше ее расхваливала, обращалась с ней с той фамильярностью, сердечностью и предупредительностью, которые в первые моменты знакомства сходят за давнюю дружбу. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n150" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_13717" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_13727">— Превосходный выбор, — сказал князь, который желал и ждал именно этого. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n151" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_13728" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_13772">Случайно или преднамеренно, но вышло так, как бывает, когда фокусник щелкает у вас перед глазами колодой карт и предлагает вам запомнить какую-нибудь, а он потом ее вам угадает; но при этом он пропускает карты так, чтобы вы заметили только одну. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n152" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_13773" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_13800">Эта дама весь вечер так вертелась около Гертруды, так занимала ее своей особой, что Гертруде потребовалось бы усиленно напрячь воображение для того, чтобы подумать о другой. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n153" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_13801" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_13850">Эти старания к тому же были не беспричинны: давно уже дама поглядывала на молодого князя, проча его себе в зятья, а потому она все дела этого дома считала как бы своими, и было вполне естественно, что дорогой Гертруде она уделяла нисколько не меньше внимания, чем ближайшие ее родственники. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n154" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_13851" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_13885">На другой день Гертруда проснулась с мыслью о духовнике, который должен был прийти, и в то время, когда она раздумывала, нельзя ли воспользоваться этим столь решительным моментом для того, чтобы повернуть назад, и как бы это сделать, ее позвали к князю. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n155" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_13886" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_13900">— Ну, дочка, смелей! — сказал он ей, — до сих пор вы вели себя отменно, сегодня предстоит увенчать дело. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n156" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_13901" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_13911">Все, что делалось до сих пор, делалось с вашего согласия. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n157" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_13912" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_13944">Если бы за это время в вас зародилось какое-нибудь сомнение, какое ни на есть трусливое раскаяние, причуды молодости, — вы должны были объясниться; теперь же дело зашло так далеко, что ребяческие выходки уже неуместны. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n158" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_13945" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_13976">Тот добрый человек, который должен прийти сегодня, поставит вам сотню вопросов о вашем призвании: по своей ли вы охоте идете в монахини, да почему, да как, и тому подобное. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n159" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_13977" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_13988">Если вы будете колебаться в ответах, он станет изводить вас бог знает сколько времени. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n160" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_13989" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_14004">Это было бы для вас большой неприятностью, прямо пыткой. Но может получиться из этого и другое несчастье, более серьезное. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n161" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_14005" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_14051">После всех публичных доказательств, которые уже состоялись, всякое малейшее колебание, замеченное в вас, поставило бы на карту мою честь, могло бы навести на мысль, что я принял необдуманный ваш поступок за твердое решение, что я ускорил дело, что я... да мало ли что можно подумать! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n162" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_14052" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_14098">В таком случае я оказался бы перед необходимостью выбирать между двумя одинаково прискорбными решениями: либо позволить всему свету составить себе отрицательное мнение о моем поведении — решение, которое ни в какой степени не соответствует моему долгу перед самим собой; либо раскрыть истинный повод к вашему решению и... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n163" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_14099" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_14145">Но тут, увидя, что Гертруда густо покраснела, что глаза ее наполнились слезами и все лицо сжалось, как лепестки цветка в знойную духоту перед бурей, князь оборвал свою речь и продолжал успокаивающим тоном: «Ну, будет, будет, все зависит от вас, от вашего благоразумия. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n164" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_14146" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_14168">Я знаю, что его у вас много, и не такая вы девушка, чтобы в последнюю минуту испортить так хорошо налаженное дело; но я должен был предусмотреть всякие возможности. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n165" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_14169" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_14193">Не будем больше говорить об этом; согласимся на том, что вы будете отвечать искренно, так чтобы в голове этого доброго человека не могло зародиться никаких сомнений. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n166" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_14194" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_14201">Так и вы скорее отделаетесь от всей этой процедуры». </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n167" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_14202" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_14240">Затем, подсказав несколько ответов на наиболее вероятные вопросы, князь пустился в обычные разговоры про те приятности и радости, которые уготованы Гертруде в монастыре. Этими разговорами он занимал ее, пока слуга доложил о приходе викария. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n168" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_14241" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_14258">Князь наспех повторил наиболее важные указания и, как это полагалось, оставил дочь наедине с ним. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n169" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_14259" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_14287">Добрый человек явился с уже готовым отчасти мнением о том, что Гертруда имеет призвание к монашеству, — так говорил ему князь, когда приходил приглашать его. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n170" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_14288" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_14354">Правда, добряк-священник, зная, что недоверие является одной из самых необходимых добродетелей в его призвании, держался правила не так уж сразу доверять подобным заявлениям и всячески остерегаться предвзятых мнений, — однако, редко бывает, чтобы утвердительные и уверенные слова авторитетного лица так или иначе не оказали влияния на того, кто их выслушивает. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n171" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_14355" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_14400">После первых поздравлений викарий сказал: — Синьорина, я пришел к вам в роли искусителя, пришел поставить под сомнение то, что вы в своей просьбе объявили твердым решением; я пришел открыть вам все трудности и увериться в том, хорошо ли вы их взвесили. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n172" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_14401" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_14407">Позвольте предложить вам несколько вопросов. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n173" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_14408" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_14411">— Пожалуйста, — ответила Гертруда. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n174" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_14412" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_14423">Тогда добрый пастырь начал расспрашивать ее по правилам, предписанным в уставе: </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n175" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_14424" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_14435">— Чувствуете ли вы в сердце своем свободное, непринужденное решение стать монахиней? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n176" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_14436" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_14442">Не были ли применены угрозы или обольщения? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n177" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_14443" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_14453">Не было ли пущено в ход чье-либо влияние, чтобы привести вас к этому решению? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n178" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_14454" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_14483">Говорите без оглядки, вполне искренно человеку, долг которого узнать подлинную вашу волю, дабы воспрепятствовать какому бы то ни было применению насилия. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n179" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_14484" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_14499">Правдивый ответ на такой вопрос сразу выступил перед умственным взором Гертруды со страшною очевидностью. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n180" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_14500" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_14517">Чтобы дать этот ответ, нужно было перейти к объяснению, сказать, кто ей угрожал, рассказать всю историю... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n181" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_14518" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_14546">В ужасе отшатнулась несчастная от этой мысли; она наспех стала искать другого ответа и нашла единственный, который мог быстро и верно избавить ее от этой муки, — ответ, наиболее далекий от истины. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n182" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_14547" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_14561">— Я иду в монахини, — произнесла она, стараясь скрыть свое смятение, — по собственному влечению, свободно. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n183" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_14562" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_14574">— Давно ли родилась у вас эта мысль? — спросил еще добрый пастырь. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n184" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_14575" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_14591">— Она была у меня всегда, — ответила Гертруда; после первого шага ей уже легче стало лгать против самой себя. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n185" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_14592" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_14603">— Но какое основное побуждение подсказывает вам решение стать монахиней? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n186" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_14604" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_14632">Добрый пастырь и не подозревал, какую страшную струну он задел. А Гертруда сделала над собой огромное усилие, чтобы на лице ее как-нибудь не обнаружилось то впечатление, какое слова эти произвели на нее. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n187" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_14633" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_14647">— Главное побуждение, — сказала она, — это — желание служить богу и избежать мирских опасностей. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n188" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_14648" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_14656">— А нет ли за этим какого-нибудь огорчения? Какой-нибудь... простите меня... причуды? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n189" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_14657" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_14681">Ведь иной раз мгновенная причина может произвести впечатление, которое кажется неизгладимым, постоянным; а потом, когда причина отпадает и настроение меняется, тогда... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n190" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_14682" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_14694">— Нет, нет, — стремительно ответила Гертруда, — причина именно та, какую я указала. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n191" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_14695" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_14721">Викарий больше из стремления до конца выполнить свою обязанность, чем из убеждения в необходимости этого, настойчиво продолжал ставить вопросы, но Гертруда твердо решила обманывать его. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n192" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_14722" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_14776">Помимо отвращения, которое вызывала в ней мысль, что про ее слабость узнает этот серьезный и действительно добрый пастырь, который, казалось, был так далек от того, чтобы подозревать в ней нечто подобное, — бедняжка подумала также, что он, пожалуй, и впрямь мог бы помешать ей сделаться монахиней; но ведь на этом и кончилось бы все его влияние на ее судьбу, все его покровительство. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n193" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_14777" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_14784">По его уходе она, ведь, осталась бы наедине с князем. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n194" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_14785" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_14843">И что бы потом ни пришлось претерпеть в этом доме, добрый пастырь ничего не узнал бы про это, а если бы и узнал, то при всем добром своем желании не мог бы сделать ничего, кроме как посочувствовать ей тем спокойным и умеренным сочувствием, которое обычно, как бы из учтивости, оказывают всякому, кто дал основание или предлог для причиняемого ему зла. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n195" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_14844" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_14904">Испытатель раньше устал спрашивать, чем несчастная — лгать, и, слыша эти ответы, все время согласные между собой, и не имея никакого основания сомневаться в их искренности, он, наконец, заговорил по-иному: возрадовался заодно с нею, стал даже до некоторой степени извиняться в том, что так много потратил времени на выполнение своей обязанности, и прибавил от себя то, что, по его мнению, могло еще более укрепить ее в ее намерении; на этом он распростился. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n196" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_14905" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_14937">Пересекая ряд покоев по направлению к выходу, он встретил князя, который, как будто случайно, проходил там; он и с ним поделился радостью по поводу прекрасного умонастроения, в каком нашел его дочь. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n197" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_14938" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_14992">Князь до этой поры пребывал в мучительнейшем страхе; при этом известии он облегченно вздохнул и, забыв обычную свою важность, чуть не бегом отправился к Гертруде, осыпал ее похвалами, ласками и обещаниями, обнаруживая сердечную радость и нежность, в значительной доле искреннюю, — так уж устроена та сложная ткань, которая зовется человеческим сердцем. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n198" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_14993" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_15005">Мы не последуем за Гертрудой в этот непрерывный круговорот зрелищ и развлечений. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n199" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_15006" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_15038">Не станем мы также описывать в подробностях и по порядку ее душевные настроения за все это время, — получилась бы история страданий и колебаний, слишком однообразная и слишком похожая на то, о чем уже говорилось. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n200" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_15039" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_15076">Красоты природы, разнообразие предметов, то развлечение, которое она, как никак, находила в постоянном передвижении на открытом воздухе, делали еще более ненавистной для нее самую мысль о том месте, куда она в конце концов высадится из экипажа в последний раз и уже навсегда. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n201" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_15077" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_15088">Еще острее были те впечатления, которые она выносила из всяких празднеств и приемов гостей. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n202" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_15089" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_15133">Один вид невест, которых при ней так называли в самом общепринятом и ходовом смысле, вызывал в ней зависть, невыносимое терзание, а порою, при виде какого-нибудь другого лица, ей начинало казаться, что вершиной всякого счастья является возможность называться чьей-либо невестой. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n203" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_15134" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_15178">Порою пышность дворцов, блеск обстановки, веселый говор и шум празднеств опьяняли ее, вызывая такое пламенное желание радостной жизни, что она давала себе обещание отречься, лучше претерпеть все, чем вернуться под мрачную и мертвую сень монастыря. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n204" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_15179" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_15198">Но все эти решения разлетались прахом при более спокойном рассмотрении трудностей, при одном лишь сосредоточенном взгляде на лицо князя. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n205" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_15199" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_15238">Порою также мысль о необходимости навсегда расстаться с этими удовольствиями делала для нее горьким и мучительным это краткое прикосновение к ним, подобно тому как больной, томимый острой жаждою, с бешенством смотрит на ложку воды и чуть не со злобой отталкивает ее от себя, хотя даже и ее врач разрешает ему с трудом. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n206" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_15239" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_15259">Тем временем викарий монахинь выдал нужное свидетельство, и пришло разрешение созвать капитул для принятия Гертруды. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n207" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_15260" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_15281">Капитул состоялся. Как и следовало ожидать, при тайном голосовании набралось две трети голосов, требующихся согласно уставу, и Гертруда была принята. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n208" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_15282" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_15298">Сама она, истомленная этим длительным терзанием, стала просить устроить ее вступление в монастырь как можно скорее. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n209" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_15299" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_15307">Конечно, не нашлось никого, кто стал бы сдерживать такое нетерпение, и воля ее была выполнена. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n210" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_15308" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_15320">Торжественно отвезенная в монастырь, она облеклась в монашеское платье. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n211" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_15321" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_15369">После годичного послушничества, во время которого она то раскаивалась в своем шаге, то — в этом самом раскаянии, настал момент произнесения обета, то есть момент, когда нужно было либо сказать «нет», что было бы страннее, неожиданнее и скандальнее, чем когда бы то ни было раньше, либо повторить столько раз уже произнесенное «да». Она его повторила и стала монахиней навеки. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n212" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_15370" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_15394">Одно из своеобразных и непередаваемых свойств христианской религии состоит в возможности направить и утешить каждого, кто прибегнет к ней при каких бы то ни было обстоятельствах, с какою бы то ни было целью. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n213" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_15395" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_15437">Если есть лекарство против прошлого, она его пропишет, снабдит им, даст свет и силу применить его какою бы то ни было ценою; если такого средства нет, она даст способ действительно и по-настоящему осуществить то, что, согласно поговорке, называется «сделать из нужды добродетель». </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n214" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_15438" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_15487">Она научает мудро продолжать то, что затеяно было по легкомыслию, склоняет душу с любовью посвящать себя тому, что навязано было насилием, и придает выбору необдуманному, но бесповоротному, всю святость, всю мудрость, скажем откровенно, — все радости истинного призвания. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n215" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_15488" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_15526">Она — путь, устроенный так, что человек, из какого бы лабиринта, из какой бы пропасти он ни попадал на него,— раз он сделает хоть один шаг, то сможет потом идти дальше с уверенностью, и с полной охотой и радостью прийти к радостному концу. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n216" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_15527" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_15542">Этим путем Гертруда могла бы стать монахиней святой и довольной, независимо от того, каким путем она стала монахиней. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n217" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_15543" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_15562">Но несчастная вместо этого билась под ярмом и тем сильнее чувствовала поэтому его тяжесть и толчки. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n218" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_15563" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_15590">Непрестанное сожаление об утраченной свободе, отвращение к настоящему положению, утомительное блуждание вслед за желаниями, которых никогда не суждено было удовлетворить, — вот чем прежде всего занята была ее душа. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n219" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_15591" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_15631">Она переживала это горькое прошлое, перебирала в памяти все обстоятельства, переносившие ее туда, и тысячу раз бесполезно старалась мысленно уничтожить то, что совершила на деле; обвиняла себя в ничтожестве, других — в тирании и вероломстве и раскаивалась. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n220" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_15632" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_15668">Боготворила и вместе с тем оплакивала свою красоту, жалела свою молодость, обреченную истомиться в медленной муке, и в иные мгновения завидовала тому, что слабая женщина, в иных условиях, с какой угодно совестью, может свободно наслаждаться этими дарами в миру. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n221" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_15669" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_15685">Вид тех монахинь, которые приложили руку к тому, чтобы втянуть ее сюда, был ей ненавистен. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n222" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_15686" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_15710">Она припомнила уловки и охаживания, пущенные ими в ход, и платила за них грубостями, обидами и даже прямыми упреками. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n223" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_15711" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_15779">И тем, в большинстве случаев, приходилось проглатывать все и молчать, ибо князю весьма угодно было тиранить свою дочь, пока это было необходимо, чтобы запрятать ее в монастырь, но когда это намерение его осуществилось, он не так уж легко допустил бы, чтобы кто-либо другой счел себя в праве стать на равную ногу с его детищем; и малейший шум, который произвели бы монахини, мог бы послужить причиной утраты ими этого высокого покроваительства, а пожалуй даже превратить покровителя во врага. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n224" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_15780" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_15830">Казалось, Гертруда должна была почувствовать некоторую склонность к другим сестрам, которые не принимали участия в этих интригах и, без нарочитого желания видеть ее в числе своих подруг, любили ее просто как таковую. Набожные, всегда занятые и радостные, они своим примером показывали ей, как даже здесь, взаперти, можно не только жить, но и хорошо себя чувствовать. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n225" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_15831" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_15840">Однако, и эти были ей ненавистны — по иной причине. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n226" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_15841" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_15878">Их набожный и довольный вид служил как бы укоризной ее беспокойству, ее странному поведению, и она не упускала случая за их спиной высмеять их как ханжей или уязвить их как лицемерок. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n227" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_15879" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_15909">Может быть, она относилась бы к ним менее враждебно, если бы знала и догадывалась, что немногие черные шары, оказавшиеся в избирательном ящике, когда решался вопрос о ее допущении, были положены как раз ими. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n228" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_15910" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_15948">Казалось, она порою находила некоторое утешение в своей роли повелительницы, в почтении, каким ее окружали в монастыре, в приеме поздравительных визитов, наносившихся ей разными лицами со стороны, в разрешении какого-нибудь дела, в оказании своего покровительства, в постоянно звучавшем «синьора», как ее все называли, — но что в этих утешениях! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n229" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_15949" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_16009">Сердце, столь мало удовлетворенное, хотело бы от времени до времени присоединить к ним утешения религии и насладиться ими. Но утешения эти даются лишь тому, кто пренебрежет теми, другими, подобно тому как потерпевший кораблекрушение, если он хочет ухватиться за доску, которая может вынести его целым и невредимым на берег, должен прежде всего разжать кулак и бросить водоросли, судорожно схваченные им в инстинктивном порыве. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n230" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_16010" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_16030">Вскоре после произнесения обета, Гертруду сделали учительницей монастырских воспитанниц. Подумайте только, как должны были чувствовать себя эти девочки под таким руководством! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n231" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_16031" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_16060">Былые ее наперсницы все уже вышли из монастыря; но в ней самой живы были все страсти той поры, и в той или иной степени воспитанницы должны были испытать на себе их давление. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n232" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_16061" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_16111">Когда ей приходило в голову, что многим из них предстоит жить в том свете, который для нее закрыт был навсегда, она начинала питать к ним, к этим бедным девочкам, злобу, чуть что не жажду мести; и она притесняла их, дурно обращалась с ними, заставляла их заранее расплачиваться за те удовольствия, которые предстояли им в будущем. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n233" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_16112" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_16136">Если бы в такие минуты кто послушал, с каким менторским презрением она бранила их за каждую малейшую шалость, он счел бы ее за женщину изуверского и навязчивого благочестия. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n234" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_16137" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_16156">В другие моменты все то же отвращение к монастырю, к уставу, к послушанию прорывалось у нее в приступах прямо противоположного настроения. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n235" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_16157" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_16198">Тогда она не только переносила шумные забавы своих воспитанниц, но даже поощряла их; вмешивалась в их игры и вносила в них беспорядок; принимала участие в их разговорах и толкала их за пределы тех намерений, с какими эти разговоры были затеяны. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n236" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_16199" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_16241">Если одна из них позволяла себе сказать что-нибудь про болтовню матери-аббатиссы, учительница принималась длительно подражать ей и делала из этого целую комическую сцену; передразнивала лицо одной монахини, походку другой, и при этом надорванно хохотала, но этот смех не делал ее веселее. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n237" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_16242" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_16264">Так прожила она несколько лет, не имея ни возможности, ни случая проявить себя как-нибудь иначе. Но на беду ее такой случай представился. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n238" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_16265" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_16291">Среди других отличий и преимуществ, предоставленных ей в возмещение за то, что она еще не могла быть аббатиссой, было право жить на особом монастырском участке. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n239" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_16292" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_16336">По соседству с этой стороной монастыря находился дом, где проживал молодой человек, преступник по профессии, один из тех, кто в те времена с помощью наемных убийц и в союзе с другими преступниками мог до известной степени издеваться над властями и законом. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n240" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_16337" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_16346">Наша рукопись зовет его Эджидио, умалчивая о фамилии. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n241" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_16347" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_16384">Из своего окошка, смотревшего прямо на небольшой дворик этого монастырского участка, Эджидио видел иногда Гертруду, проходившую или гулявшую там на досуге. Скорее искушаемый, чем устрашенный опасностью и нечестивостью своей затеи, он в один прекрасный день дерзнул заговорить с ней. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n242" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_16385" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_16387">Несчастная отвечала. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n243" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_16388" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_16400">В первую минуту она испытала чувство удовлетворения, правда, не вполне чистого, но живого. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n244" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_16401" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_16442">Тоскливая душевная пустота заполнилась: у нее было теперь значительное, постоянное занятие, можно почти сказать, жизнь, бьющая ключом. Но это удовлетворение похоже было на тот подкрепляющий напиток, который изобретательная жестокость древних подносила осужденному, чтобы дать ему силы выносить пытки. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n245" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_16443" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_16506">В то же время заметна стала значительная перемена во всем ее поведении: она сразу сделалась гораздо сдержаннее, спокойнее, бросила насмешки и брюзжанье, напротив, стала ласковее и обходительнее, так что сестры поздравляли друг друга с такой счастливой переменой; но они были очень далеки от того, чтобы представить себе истинную причину этой перемены и понять, что эта новая добродетель была не чем иным, как лицемерием, — новым прибавлением к прежним порокам. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n246" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_16507" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_16563">Однако эта видимость, эта, так сказать, внешняя белизна продержалась недолго, по крайней мере, недолго оставалась ровной и постоянной. Очень скоро вернулись обычные причуды, обычная досада, вернулись и снова дали себя почувствовать проклятия и насмешки над «монастырской тюрьмой», выраженные порою на языке, непривычном в таком месте, да еще в таких устах. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n247" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_16564" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_16586">Однако, после каждой такой вспышки появлялось раскаяние, великое старание заставить забыть о ней путем добрых слов и заискиваний. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n248" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_16587" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_16604">Сестры, по мере возможности, выносили эти приливы и отливы и приписывали их странному и переменчивому нраву синьоры. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n249" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_16605" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_16678">В течение некоторого времени ни одна из них, по-видимому, ничего дальнейшего за этим и не подозревала. Но вот как-то синьора сцепилась из-за каких-то сплетен с одной белицей, принялась поносить ее свыше всякой меры и никак не хотела отстать от нее. Белица терпела-терпела, даже было губы прикусила, но в конце концов терпение ее лопнуло, и она обронила словечко насчет того, что она, мол, кое-что знает и в свое время где нужно скажет. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n250" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_16679" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_16689">С этого момента синьора больше не знала покоя. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n251" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_16690" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_16743">Однако, не прошло много времени, как однажды утром белица не явилась к выполнению своих обычных обязанностей. Пошли в ее келью, там ее не оказалось; стали звать, — ответа не было; искали ее и тут и там, исходили все помещение с чердака до подвала, — нигде ее не было. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n252" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_16744" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_16776">И кто знает, какие возникли бы предположения, если бы как раз во время поисков не было обнаружено отверстие в садовой стене. Это обстоятельство привело всех к заключению, что она исчезла именно этим путем. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n253" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_16777" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_16806">Сделаны были обширные поиски в Монце и ее окрестностях, особенно в Меде, откуда эта белица была родом; писали в разные концы, но ни малейших сведений никогда о ней не получили. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n254" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_16807" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_16824">Пожалуй, можно было бы узнать больше, если бы вместо дальних поисков порылись поближе. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n255" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_16825" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_16846">После продолжительного изумления, потому что никто не считал ее способной на это, и после многих разговоров пришли к выводу, что она убежала, должно быть, далеко-далеко. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n256" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_16847" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_16878">И так как у одной сестры вырвалось замечание: «Она, наверное, укрылась в Голландию», то сразу стали говорить, — и это мнение укрепилось на некоторое время и в монастыре, и за его пределами, — что она укрылась в Голландию. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n257" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_16879" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_16888">Однако, синьора, по-видимому, не разделяла этого мнения. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n258" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_16889" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_16941">Не то чтобы она обнаружила недоверие к нему или оспаривала его своими особыми соображениями: если они у нее были, то уж наверное никто никогда не умел так хорошо скрывать их как она; и не было предмета, от обсуждения которого она воздерживалась охотнее, чем эта история; не было предмета, касаться таинственных глубин которого ей хотелось бы меньше всего. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n259" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_16942" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_16950">Но чем меньше она говорила о нем, тем больше думала. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n260" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_16951" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_16973">Сколько раз в течение дня образ этой женщины внезапно рисовался ее воображению, стоял перед нею и не хотел исчезнуть! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n261" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_16974" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_17005">Сколько раз ей хотелось видеть ее перед собой живой и существующей, а не держать ее вечно в мыслях, не быть вынужденной денно и нощно находиться в обществе этой неуловимой, страшной и бесстрастной тени! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n262" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_17006" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_17051">Сколько раз ей хотелось услышать наяву ее голос, чем бы он ни грозил ей, а не прислушиваться постоянно в глубине внутреннего своего слуха к призрачному шопоту этого самого голоса и слышать слова, повторяемые с таким неутомимым упорством и настойчивостью, каких никогда не было ни у одного живого существа! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n263" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_17052" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_17077">Примерно через год после этого происшествия Лючия была представлена синьоре и имела с ней тот разговор, на котором остановился наш рассказ. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n264" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_17078" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_17123">Синьора все расширяла свои расспросы на тему о преследовании со стороны дона Родриго и входила в отдельные подробности с такой смелостью, которая казалась и не могла не казаться более чем новой в глазах Лючии, никогда не думавшей, чтобы любопытство монахинь могло сосредоточиваться вокруг подобных сюжетов. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n265" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_17124" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_17138">Не менее странны были и суждения, которыми она пересыпала свои вопросы или которые она невольно обнаруживала. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n266" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_17139" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_17186">Казалось, она высмеивала огромное отвращение, которое всегда питала Лючия к этому синьору, и спрашивала, уж не урод ли он, если внушает такой страх; казалось, она готова была считать нерассудительным и глупым самое упорство девушки, если бы в основании его не лежало предпочтение, отдаваемое ею Ренцо. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n267" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_17187" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_17199">И про последнего она пускалась в такие расспросы, которые заставляли собеседницу изумляться и краснеть. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n268" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_17200" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_17240">Спохватившись затем, не слишком ли она дала волю языку следовать за причудливыми блужданиями воображения, она попыталась исправить дело и истолковать свою болтовню в положительную сторону; но было уже поздно, и у Лючии так и осталось от всего этого неприятное изумление и словно какой-то смутный страх. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n269" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_17241" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_17269">И едва оказавшись наедине с матерью, она рассказала ей все. Но Аньезе, как более опытная, немногими словами рассеяла все эти сомнения и раскрыла весь секрет. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n270" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_17270" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_17290">«Не изумляйся ты этому, — сказала она, — когда узнаешь мир, как знаю его я, увидишь, что тут нечему удивляться. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n271" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_17291" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_17310">Синьоры — они ведь все, кто побольше, кто поменьше, кто на один лад, кто на другой, а все немножко полоумные. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n272" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_17311" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_17330">Надо им давать говорить, особенно когда в них нуждаешься; делать вид, будто всерьез их слушаешь, словно они говорят разумные вещи. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n273" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_17331" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_17344">Ты слышала, как она меня оборвала, как будто я сказала какую-нибудь большую несуразность? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n274" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_17345" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_17352">Я не обратила на это ни малейшего внимания. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n275" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_17353" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_17355">Все они такие. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n276" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_17356" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_17377">А со всем тем надо благодарить бога, что эта синьора, кажется, относится к тебе по-хорошему и в самом деле хочет защитить нас. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n277" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_17378" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_17399">А впрочем, дочка моя, как поживешь и как придется тебе иметь еще дело с синьорами, много кое-чего наслушаешься, много». </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n278" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_17400" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_17460">Желание оказать услугу отцу настоятелю, приятное сознание быть покровительницей других, мысль о том хорошем впечатлении, которое могло получиться у всех в результате этого покровительства, затеянного с таким святым намерением, некоторая симпатия к Лючии и некоторое утешение от мысли, что делаешь добро невинному существу, поддерживаешь и утешаешь угнетенных, — все это, вместе взятое, действительно, расположило синьору к тому, чтобы принять к сердцу судьбу бедных двух беглянок. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n279" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_17461" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_17486">По ее настоянию и из внимания к ней их поместили в квартире привратницы по соседству с монастырем, и считали их как бы принадлежащими к монастырским служащим. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n280" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_17487" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_17503">Мать и дочь, обе всем сердцем радовались тому, что так быстро удалось найти надежное и почетное убежище. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n281" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_17504" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_17557">Им чрезвычайно хотелось бы также пребывать там в полной неизвестности, но в монастыре это было не так просто, тем более, что был человек, который крайне настойчиво стремился разузнать про одну из них и в душе которого к первоначальной страсти и досаде присоединилось еще и раздражение по поводу того, что его предупредили и обошли. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap10-n282" type="comm" target="quarantana/cap10.xml#c10_17558" targetEnd="quarantana/cap10.xml#c10_17580">И мы, оставив женщин в их убежище, вернемся в его палаццотто в тот момент, когда он находился в ожидании исхода затеянного им злодейского предприятия. </note>
</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>