<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>ГЛАВА 15</title>
                <respStmt>
                    <resp>Supervisione codifica</resp>
                    <persName xml:id="ER">Ersilia Russo</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica automatizzata</resp>
                    <persName xml:id="ML">Maria Levchenko</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <p>Scheda editoriale</p>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Leggo Manzoni. Quaranta commenti alla Quarantana</publisher>
                <pubPlace>Università di Bologna "Alma mater studiorum"</pubPlace>
                <date>2023</date>
                <availability>
                    <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <author>Alessandro Manzoni</author>
                    <title>The Betrothed Lovers</title>
                    <editor xml:id="Ben">Pier Paolo Benucci</editor>
                    <pubPlace>London</pubPlace>
                    <publisher>Longman, Brown, Green, and Longmans</publisher>
                    <date>1845</date>
                    <respStmt>
                        <resp>Translated by</resp>
                        <persName xml:id="BP">Anonymous</persName>
                    </respStmt>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Introduzione, cap. 1</p>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div xml:id="Benucci_intro">
<p>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n1" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10001" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10040">Видя, что игра слишком затягивается, хозяин присоседился к Ренцо и, вежливо попросив остальных оставить его в покое, стал трясти его за руку, стараясь заставить его понять и убедиться в том, что надо идти спать. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n2" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10041" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10058">Но Ренцо опять все возвращался к вопросу об имени и фамилии, к указам, к хорошим ребятам. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n3" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10059" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10093">Однако слова «постель» и «спать», повторяемые у него над самым ухом, в конце концов влезли ему в голову, заставили его несколько отчетливее почувствовать необходимость того, что они означали, и вызвали в нем мгновенное просветление сознания. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n4" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10094" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10127">Та небольшая доля разумения, которая вернулась к нему, заставила его до известной степени понять, что большая его часть улетучилась, почти так же, как последний горящий огарок иллюминации дает возможность видеть остальные, уже погасшие. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n5" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10128" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10152">Он расхрабрился, вытянул руки, оперся ими на стол, попытался подняться раз, другой, вздохнул, покачнулся; на третий раз при поддержке хозяина стал на ноги. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n6" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10153" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10186">Хозяин, все время направляя его, помог ему пройти между столом и скамьей и, взяв в одну руку свечу, другой, с грехом пополам, не то повел, не то потащил его ко входу на лестницу. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n7" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10187" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10246">Здесь, в ответ на шумные одобрения тех, кто гоготал ему вслед, Ренцо быстро повернулся, и, не будь тут его водителя, который очень ловко сумел поддержать его под руку, он вместо поворота просто полетел бы кувырком. Итак, он все же повернулся и другой, остававшейся на свободе, рукой рассекал воздух, вычерчивая какие-то магические знаки в виде приветствия. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n8" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10247" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10278">— Идем спать, идем, — говорил ему тащивший его хозяин; он заставил его войти в дверь и с некоторым дальнейшим усилием дотащил до верхней площадки маленькой лестницы, а потом и до отведенной ему комнаты. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n9" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10279" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10328">При виде постели, его ожидавшей, Ренцо повеселел; он дружелюбно поглядел на хозяина маленькими глазками, которые то взблескивали, как никогда, то угасали, точно пара светляков. Он пытался удержаться на ногах и протянул руку к лицу хозяина, чтобы взять его за подбородок в знак дружбы и благодарности, но это ему не удалось. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n10" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10329" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10367">Зато удалось сказать: — Молодец хозяин! Теперь я вижу, что ты благородный человек; это — доброе дело: дать постель хорошему парню; а вот эта штука насчет имени и фамилии, вот это — неблагородно. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n11" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10368" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10377">Хорошо еще, что я тоже человек не без хитрости... </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n12" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10378" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10420">Хозяин и не подозревал, что Ренцо еще настолько может соображать, и так как он, на основании долгого опыта знал, что у людей в подобном состоянии настроение обычно бывает изменчивым, то он решил воспользоваться этим временным просветлением и сделать еще другую попытку. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n13" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10421" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10443">— Сынок дорогой, — сказал он с чрезвычайной ласковостью в голосе и во взгляде, — ведь я же сделал это вовсе не из желания беспокоить вас или разведать про ваши дела. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n14" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10444" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10459">Что поделаешь? — Закон. Ведь и нам приходится слушаться, иначе нам же первым придется и отвечать. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n15" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10460" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10463">Лучше уже удовлетворить их и... </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n16" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10464" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10468">Да и о чем же, в конце концов, речь? </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n17" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10469" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10473">Подумаешь, великое дело — сказать два слова! </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n18" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10474" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10506">Не для них, а для того, чтобы сделать мне удовольствие, ну-ка, — с глазу на глаз, между собой справим все наши дела: скажите мне ваше имя, а потом — потом идите себе спать со спокойным сердцем. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n19" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10507" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10524">— А, негодяй! — воскликнул Ренцо, — мошенник! Ты опять пристаешь ко мне с этим мерзким требованием — имя, фамилия, занятие? </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n20" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10525" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10532">— Тише ты, дурень эдакий, иди спать, — говорил хозяин. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n21" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10533" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10544">Но Ренцо продолжал еще громче: — Я понял: ты тоже в союзе с ними. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n22" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10545" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10549">Погоди же, погоди, я тебе покажу. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n23" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10550" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10566">И, повернув голову в сторону лестницы, он принялся орать еще громче: — Друзья, хозяин тоже с ними... </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n24" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10567" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10590">— Да я же сказал в шутку, — закричал хозяин прямо в лицо Ренцо, толкая его к кровати, — в шутку, разве ты не понял, что я сказал в шутку? </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n25" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10591" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10596">— А, в шутку! Вот теперь ты говоришь правильно. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n26" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10597" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10601">Коли ты сказал в шутку... </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n27" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10602" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10604">Действительно, это шутки. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n28" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_15291" targetEnd="quarantana/cap15.xml#None">И он ничком упал на постель. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n29" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10611" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10624">— Ну, раздевайтесь-ка, да поживее! — сказал хозяин, присоединяя к совету и помощь, ибо в ней была необходимость. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n30" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10625" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10651">Когда Ренцо снял с себя куртку (а это только и требовалось), хозяин быстро схватил ее и стал шарить руками по карманам, ища денег. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n31" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10652" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10701">Он нашел их и, рассудив, что его гостю на другой день предстоит, чего доброго, сводить счеты не с ним, а совсем с другими людьми, и что наличность эта, вероятно, попадет в такие руки, откуда хозяину остерии едва ли можно будет ее вызволить, он решил попробовать, не удастся ли ему уладить хоть это дело. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n32" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10702" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10711">— Вы хороший малый, благородный человек, не правда ли? — сказал он. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n33" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10712" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10731">— Хороший малый, благородный человек, — отвечал Ренцо; его пальцы тщетно боролись с пуговицами одежды, которую он все еще никак не мог снять. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n34" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10732" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10749">— Так вот что, — сказал на это хозяин, — вы бы теперь оплатили небольшой свой счетец, а то мне завтра придется уйти из дому по своим делам. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n35" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10750" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10757">— Это правильно, — сказал Ренцо, — я хоть и себе на уме, но благородный человек... </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n36" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10758" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10766">Только вот деньги... где их теперь искать? </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n37" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10767" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10797">— Да вот они, — сказал хозяин и, пустив оборот всю свою опытность, все свое терпенье, всю свою ловкость, он добился таки своего — сосчитался с Ренцо и заставил уплатить себе по счету. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n38" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10798" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10818">— Ты мне помоги, а то я никак не могу раздеться, — сказал Ренцо, — я, видишь ты, тоже понимаю, что мне очень хочется спать. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n39" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10819" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10841">Хозяин оказал ему просимую помощь; сверх того, накрыл его одеялом и грубовато пожелал ему спокойной ночи, но тот уже храпел во-всю. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n40" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10842" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10926">Затем, в силу того своеобразного притяжения, которое, порою, заставляет нас рассматривать раздражающий нас предмет с таким же вниманием, с каким мы относимся к предмету любимому, и которое, быть может, есть не что иное, как желание знать то, что сильно действует на нас, он остановился на мгновение и начал разглядывать столь докучного для него гостя, подняв свечу до уровня его лица и вытянув руку так, чтобы свет падал на парня, — примерно в той самой позе, в которой живописуют обычно Психею, украдкой созерцающую черты неведомого своего супруга. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n41" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10927" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10940">«Осел! — мысленно обращался он к спящему бедняге, — сам на рожон лезешь. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n42" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10941" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10950">Завтра же ты мне расскажешь, как тебе это понравится. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n43" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10951" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10971">Неучи! Берутся бродить по свету, а сами не знают, где солнце восходит, только запутывают и себя, и своих ближних». </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n44" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10972" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10988">С такими словами и мыслями он отдернул свечу, тронулся с места, вышел из комнаты и запер дверь на ключ. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n45" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10989" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11016">На площадке лестницы он окликнул хозяйку, которой сказал, чтобы она оставила ребят под присмотром девочки-служанки, а сама шла в кухню сменить его. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n46" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11017" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11042">«Мне надо отлучиться по милости одного пришельца, на беду мою попавшего сюда неизвестно за каким дьяволом», прибавил он и рассказал ей вкратце досадный этот случай. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n47" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11043" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11056">А потом прибавил еще: «Везде нужен глаз, а пуще всего — благоразумие, в такой проклятый день. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n48" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11057" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11079">У нас там внизу целая шайка негодяев; все они в пьяном виде, а то и от природы склонны к непристойностям, чего только не наговорят. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n49" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11080" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11083">Достаточно одному из них сгоряча...» </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n50" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11084" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11095">— Так ведь я тоже не ребенок и тоже знаю, что мне делать. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n51" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11096" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11103">Ведь до сих пор, кажется, нельзя сказать, чтобы... </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n52" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11104" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11177">— Ну, хорошо, хорошо! Да смотреть, чтобы платили; а все эти ихние разговоры про заведующего продовольствием, да про губернатора, да про Феррера, да про декурионов, про кавалеров, про Испанию, да про Францию и про всякие подобные глупости, — делать вид, что и не слышишь их; потому что если станешь возражать, тут же тебе придется плохо; а станешь поддакивать, может прийтись плохо потом; ведь ты и сама знаешь, что иной раз те, кто выражается сильнее всего... Ну, довольно! </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n53" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11178" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11196">Как только послышатся эдакие речи — поворачивать голову и говорить: «Иду», сделав вид, будто тебя зовут с другого конца комнаты. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n54" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11197" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11204">Я постараюсь вернуться как можно скорее. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n55" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11205" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11250">Сказав это, он спустился вместе с ней в кухню, по пути бросил взгляд вокруг, чтобы посмотреть, не случилось ли чего нового, снял с колышка шляпу и плащ, взял в углу палку, другим взглядом подтвердил жене данные уже раньше распоряжения и вышел. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n56" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11251" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11276">Но, еще проделывая все это, он про себя уже подхватил нить рассуждений, начатую у постели злосчастного Ренцо, и продолжал ее, идя по улице. «Упрямый горец! </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n57" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11277" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11332">(Ибо как бы ни хотелось Ренцо скрыть свое происхождение, черты горца обнаруживались в нем сами собой в словах, в произношении, во всем его виде, в поступках.) Такой денек, как нынешний... при моей политичности, при моем благоразумии все сошло бы благополучно; и нужно же было явиться тебе к концу дня и сразу передавить все яйца в моей корзине. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n58" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11333" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11343">Мало разве остерий в Милане, что тебе нужно было попасть именно ко мне? </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n59" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11344" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11362">Да попади ты хотя бы один, я бы на этот вечер закрыл глаза, а на другой день научил бы тебя уму-разуму. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n60" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11363" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11378">Так нет же, синьор! Ты заявился в компании, да еще в довершение всего в компании сыщика». </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n61" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11379" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11395">На каждом шагу хозяин встречал то отдельных прохожих, то пары, то группы людей, расхаживавших и шептавшихся между собой. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n62" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11396" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11429">На этом месте мысленного своего обращения к Ренцо он увидел приближение патруля солдат. Посторонившись, чтобы дать им дорогу, он посмотрел на них одним краешком глаза и продолжал про себя: «Вот они, розги для дураков. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n63" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11430" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11456">А ты, осел, увидел, как кучка народу ходит и шумит, и тут же вбил себе в голову, что весь мир готов измениться! </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n64" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11457" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11474">И на этом прекрасном основании ты и себя самого погубил, а заодно хотел погубить и меня, а это уж несправедливо. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n65" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11475" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11494">Я ведь все делал, чтобы спасти тебя, а ты, скотина, в отплату чуть было не поставил мне кверху ногами всю остерию. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n66" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11495" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11506">Теперь тебе придется выпутываться самому, а о себе уж я позабочусь. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n67" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11507" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11518">Как будто я из собственного любопытства хотел узнать твое имя! </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n68" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11519" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11529">Какое мне дело до того, зовешься ли ты Таддео или Бартоломео? </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n69" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11530" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11554">Подумаешь, какая мне охота брать в руки перо! Так ведь не вы же одни хотите, чтобы все было по-вашему. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n70" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11555" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11574">Я тоже знаю, что бывают указы, не имеющие никакого значения, — ишь какая новость, стоило горцу приходить сюда и сообщать ее нам! </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n71" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11575" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11585">Но ты не знаешь того, что указы против хозяев значение имеют. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n72" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11586" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11615">Берешься бродить по свету и говорить, а того не знаешь, что коли хочешь действовать по-своему и плевать на указы, так надо прежде всего говорить о них с большой оглядкой. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n73" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_15291" targetEnd="quarantana/cap15.xml#None">А для бедняги-хозяина, который был бы одного с тобой мнения и не стал бы спрашивать имени у тех, кто оказывает ему внимание своим посещением, знаешь ли ты, скотина, чем это пахнет? Под штрафом в триста скуди кому бы то ни было из означенных хозяев, трактирщиков и т. п., как выше указано... Триста скуди! Их ведь высидеть надо, а тут — отдай их ни за что, ни про что; две трети из них отчисляются в королевскую казну, а треть — обвинителю или доносчику, — хорош гусь! А в случае несостоятельности, — пять лет каторги и сверх того денежное или телесное наказание, по усмотрению его превосходительства. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n74" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11711" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11715">Покорнейше вас благодарим за милость! </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n75" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11716" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11726">С этими словами хозяин как раз подошел ко входу в здание юстиции. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n76" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11727" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11775">Здесь, как и во всех других учреждениях, происходила кипучая работа: всюду заняты были отдачей приказаний, которые казались наиболее целесообразными для предупреждения событий завтрашнего дня, для устранения возможных предлогов и побуждений к новым беспорядкам со стороны лиц, склонных к этому, для обеспечения силы в руках тех, кому полагается ее применять. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n77" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11776" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11793">Увеличен был отряд солдат у дома заведующего продовольствием; выходы улицы были перегорожены бревнами, заставлены телегами. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n78" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11794" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11848">Всем пекарям приказано было печь хлеб без перебоев; в окрестные селения разосланы нарочные с приказом доставлять зерно в город; по отдельным пекарням откомандированы лица из знати, которые отправились туда с раннего утра следить за распределением хлеба и своим присутствием и уговорами сдерживать беспокойных. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n79" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11849" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11925">Но для того чтобы, как говорится, дать один удар по обручу, а другой по бочке, и некоторой острасткой сообщить большую силу увещаниям, задумано было найти способ поимки нескольких мятежников, — и это дело касалось, главным образом, капитана юстиции; а всякий без труда может себе представить, какие чувства питал он к мятежам и мятежникам, когда один из органов его метафизического глубокомыслия красовался в повязке с целебной примочкой. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n80" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11926" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11978">Его ищейки уже с самого начала волнений были за работой, и мнимый Амброджо Фузелла был, как сказал хозяин, переодетым сыщиком, посланным в обход именно для того, чтобы застигнуть на месте действия кого-нибудь, чью личность можно установить, запомнить и проследить, с тем чтобы потом захватить его, когда наступит ночная тишина, либо на другой день. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n81" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11979" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12004">Услыхав несколько слов из речи Ренцо, он сразу остановил на нем свой выбор: он показался ему самым подходящим человеком для роли обвиняемого, как раз таким, какой ему и был нужен. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n82" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12005" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12035">Убедившись в том, что он к тому же пришлый, сыщик попытался было нанести мастерский удар — доставить его прямо тепленьким в тюрьму, как в самую надежную гостиницу города, но, как вы видели, это ему не удалось. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n83" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12036" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12072">Однако, он мог сообщить своим точные сведения об имени, фамилии, происхождении, помимо сотни всяких других предположительных сведений; так что, когда явился туда хозяин остерии рассказать, что он знал относительно Ренцо, они там знали уже больше него. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n84" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12073" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12099">Он вошел в знакомую комнату и дал свое показание о том, как ему довелось поместить у себя чужестранца, который ни за что не хотел обнаружить своего имени. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n85" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12100" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12142">— Вы исполнили свой долг, осведомив юстицию, — сказал судейский, кладя на место перо, — но мы уже знали это. «Вот так тайна! — подумал хозяин, — большие на это нужны способности!» — Мы знаем также, — продолжал чиновник, — достоуважаемое имя его. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n86" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12143" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12154">«Чорт возьми, даже и имя! Как это они ухитрились!» — подумал на сей раз хозяин. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n87" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12155" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12166">— Но вы, — снова заговорил тот, сделав серьезное лицо, — вы не все говорите откровенно. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n88" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12167" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12171">— А что же еще я должен сказать? </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n89" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12172" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12198">— Вот видите ли, мы точно знаем, что он принес в вашу остерию большое количество краденого хлеба, притом украденного с применением насилия, путем грабежа и бунта. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n90" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12199" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12211">— Приходит ко мне человек с хлебом в кармане, — почем мне знать, где он его взял? </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n91" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12212" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12229">К тому же, я прямо как в смертный час могу сказать, что видел у него всего только один единственный хлеб. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n92" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12230" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12240">— Ну, конечно, — всегда выгораживать, защищать! Послушать вас, все они — честные люди. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n93" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12241" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12250">Чем вы докажете, что этот хлеб приобретен был честным путем? </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n94" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12251" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12261">— Да что же мне доказывать-то? Я в это дело не вхожу, я ведь просто хозяин остерии. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n95" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12262" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12293">— Однако вы не сможете отрицать того, что этот ваш завсегдатай имел дерзость произнести оскорбительные слова против указов и позволил себе мерзкие и непристойные выходки по отношению к гербу его превосходительства? </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n96" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12294" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12310">— Помилосердствуйте, ваша милость, как он может быть моим завсегдатаем, когда я и вижу-то его в первый раз? </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n97" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12311" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12339">Сам дьявол, извините за выражение, направил его ко мне в дом, и если бы я его знал, вы сами, ваша милость, понимаете, — зачем бы мне тогда спрашивать у него имя? </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n98" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12340" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12359">— И, однако, в вашей остерии, в вашем присутствии произносились зажигательные речи: дерзкие слова, мятежные предложения, раздавался ропот, крики, шум. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n99" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12360" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12375">— Как же вы хотите, ваша милость, чтобы я уследил за всякими неуместными словами, какие могут сказать все эти горланы, которые говорят все разом? </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n100" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12376" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12385">Мне ведь приходится блюсти свои интересы, как я — человек бедный. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n101" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12386" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12411">К тому же, ваша милость хорошо знает — у кого язык развязан, тот обычно и на руку быстр, тем более что ведь их целая шайка, и... </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n102" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12412" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12426">— Да, да... пускай себе говорят и делают что хотят, завтра, завтра увидите, выйдет у них дурь из головы или нет. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n103" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12427" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12428">Вы как полагаете? </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n104" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12429" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12432">— Никак я не полагаю. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n105" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12433" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12440">— Вы думаете, чернь взяла верх в Милане? </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n106" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12441" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12444">— Вот именно. — А вот увидите! </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n107" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12445" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12470">— Я отлично понимаю: король всегда будет королем, а кто поплатится — так ему и следует; бедному же отцу семейства, естественно, нет никакой охоты расплачиваться. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n108" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12471" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12479">Сила у ваших милостей, — вам и книги в руки. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n109" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12480" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12485">— У вас в доме еще много народа? </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n110" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12486" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12487">— Порядочно таки. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n111" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12488" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12493">— А что делает этот ваш завсегдатай? </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n112" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12494" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12506">Продолжает горланить, поднимать народ, подготовлять волнения на завтрашний день? </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n113" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12507" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12515">— Ваша милость говорит про этого чужеземца? Он улегся спать. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n114" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12516" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12519">— Так у вас много народу?.. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n115" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12520" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12525">Ладно. Смотрите, чтобы он у вас не улизнул. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n116" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12526" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12542">«Что же это мне — полицейского, значит, изображать?» — подумал про себя хозяин, однако, не сказал ни да, ни нет. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n117" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12543" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12552">— Идите-ка себе домой, да будьте благоразумны, — прибавил чиновник. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n118" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12553" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12557">— Я всегда был благоразумен. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n119" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12558" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12568">Ваша милость сами могут сказать, доставлял ли я когда-либо хлопоты юстиции. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n120" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12569" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12579">— И думать не смейте, что юстиция утратила свою силу. — Я? Боже избави! </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n121" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12580" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12590">Ничего я не думаю; я хозин остерии — только и всего. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n122" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12591" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12599">— Старая песня! Все вы всегда говорите одно и то же. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n123" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12600" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12604">— А как же мне говорить иначе? </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n124" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12605" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12609">Правда-то ведь одна. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n125" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12610" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12635">— Ну, будет. Пока останемся при вашем показании. В случае нужды, вы нам подробнее расскажете о том, о чем явится надобность спросить вас. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n126" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12636" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12652">— Что же мне рассказывать? Я ничего не знаю. Моей головы едва хватает справиться со своими делами. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n127" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12653" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12657">— Постарайтесь не дать ему уйти. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n128" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12658" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12672">— Надеюсь, глубокоуважаемый синьор капитан оценит, что я немедленно явился исполнить свой долг. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n129" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12673" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12677">Целую руки вашей милости. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n130" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12678" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12712">На рассвете, когда Ренцо храпел уже часов семь кряду и разоспался, бедняга, во-всю, — два сильных встряхивания за руки и раздавшийся у подпорья кровати оклик: «Лоренцо Трамальино!» заставили его проснуться. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n131" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12713" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12744">Он очнулся, потянулся, с трудом открыл глаза и увидел стоявшего в ногах кровати человека во всем черном и двух вооруженных — по обе стороны изголовья. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n132" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12745" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12782">От неожиданности, да еще не совсем проснувшись, да еще с похмелья от вчерашнего вина, про которое вы знаете, он на мгновенье оставался словно в чаду и, думая, что это сон и притом сон неприятный, он заерзал, чтобы проснуться как следует. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n133" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12783" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12800">— Что же, вы поняли, наконец, Лоренцо Трамальино? — сказал человек в черном плаще, тот самый судейский, которого мы видели накануне вечером. — Живей же! </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n134" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12801" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12807">Вставайте и идите с нами. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n135" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12808" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12816">— Лоренцо Трамальино! — сказал Ренцо Трамальино, — что это значит? </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n136" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12817" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12820">Что вам от меня надо? </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n137" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12821" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12826">Кто вам сказал мое имя? </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n138" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12827" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12845">— Меньше болтовни и действуйте поживей! — сказал один из полицейских, стоящих около него, снова беря его за руку. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n139" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12846" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12858">— Ого! Это что за насилие? — вскрикнул Ренцо, вырывая руку. — Хозяин, эй, хозяин! </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n140" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12859" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12870">— Заберем его в рубашке? — сказал тот же полицейский, обращаясь к судейскому. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n141" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12871" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12889">— Вы слышали? — сказал последний, обращаясь к Ренцо, — так мы и сделаем, если вы не встанете сейчас же и не пойдете с нами. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n142" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12890" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12893">— А зачем? — спросил Ренцо. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n143" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12894" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12902">— Зачем — это вы узнаете от синьора капитана юстиции. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n144" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12580" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12580">— Я? </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n145" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12904" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12914">Я честный человек, я ничего не сделал и удивляюсь... </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n146" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12915" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12933">— Тем лучше для вас, тем лучше; два слова — и вас отпустят, и пойдете себе по своим делам. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n147" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12934" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12948">— Отпустите меня сейчас, — сказал Ренцо, — мне совершенно нечего делать с юстицией. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n148" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12949" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12953">— Ну будет, кончим это! — сказал один из полицейских. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n149" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12954" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12959">— В самом деле, заберем его? — сказал другой. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n150" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12960" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12964">— Лоренцо Трамальино! — сказал судейский. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n151" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12965" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12970">— Почем вы знаете мое имя, ваша милость? </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n152" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12971" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12993">— Исполняйте свой долг, — сказал чиновник полицейским, и те сразу взялись за Ренцо, чтобы вытащить его из кровати. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n153" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12994" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13001">— Эй! Не трогайте руками честного человека. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n154" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13002" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13006">Я сам умею одеться. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n155" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13007" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13012">— Так одевайтесь быстрей, — сказал судейский. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n156" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13013" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13036">— И одеваюсь, — ответил Ренцо, и действительно начал собирать одежду, в беспорядке разбросанную по кровати, словно остатки кораблекрушения по берегу. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n157" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13037" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13060">И, принявшись надевать ее на себя, он все время продолжал разговаривать: — Но я вовсе не желаю идти к капитану юстиции; мне нечего с ним делать. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n158" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13061" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13071">Раз уж мне не справедливо наносят такое оскорбление, я желаю быть отведенным к Ферреру. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n159" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13072" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13082">Его я знаю, знаю, что он благородный человек и кое-чем мне обязан. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n160" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13083" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13092">— Конечно, конечно, сынок мой, отведем вас к Ферреру, — отвечал судейский. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n161" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13093" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13109">При других обстоятельствах он от души расхохотался бы услышав подобное требование, но не такой был момент, чтобы смеяться. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n162" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13110" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13151">Еще по дороге он заметил на улицах какое-то движение, которое не легко было определить, — не то это остатки еще не вполне усмиренного возмущения, не то начало нового: отовсюду вылезали люди, соединялись, ходили толпами, составляли группы. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n163" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13152" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13173">И теперь, не подавая вида, или, по крайней мере, стараясь не делать этого, он весь был настороже, и ему казалось, что гул все растет. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n164" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13174" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13209">Поэтому ему хотелось отделаться поскорее, но вместе с тем хотелось и увести Ренцо полюбовно и без протеста, потому что, стань он с ним в открыто враждебные отношения, он не мог быть уверен, что, очутившись на улице их все еще будет трое против одного. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n165" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13210" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13232">Поэтому он глазами давал понять полицейским, чтобы они были потерпеливее и не раздражали парня, и сам со своей стороны пытался убедить его ласковыми словами. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n166" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13233" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13279">Между тем, Ренцо, одеваясь неспеша и вызывая, по возможности, в своей памяти происшествия вчерашнего дня, почти безошибочно догадывался, что виной всему были указы и расспросы про имя и фамилию; но откуда же, чорт возьми, этот вот узнал его имя? </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n167" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13280" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13334">И что же, чорт возьми, случилось в эту ночь, почему юстиция набралась такого духу и так уверенно является хватать одного из хороших ребят, которые накануне верховодили всем и которые, надо полагать, не все же пошли спать, потому что Ренцо тоже замечал все растущий на улице гул. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n168" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13335" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13356">Посмотрев потом на лицо судейского, он подметил в нем подергивания — знак нерешительности, которую тот тщетно силился скрыть. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n169" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13357" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13396">А потому, с одной стороны, чтобы проверить свои предположения и нащупать почву, а с другой, чтобы выиграть время и, пожалуй, даже попробовать вывернуться, он заговорил: — Я хорошо вижу, откуда пошло все это, — все это от желания узнать имя и фамилию. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n170" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13397" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13427">Вчера вечером я действительно был немножко навеселе; у этих хозяев порой попадаются этакие предательские вина, а ведь известное дело, иногда, как говорится, коли вино проглочено, оно и говорит. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n171" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13428" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13440">Но если все дело только в этом, я теперь готов дать вам полное удовлетворение. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n172" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13441" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13449">Да к тому же мое имя вам теперь уже известно. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n173" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13450" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13454">Какой дьявол сказал вам его? </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n174" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13455" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13480">— Вот это так, сынок! — отвечал судейский необычайно вкрадчиво, — вижу, что вы человек здравомыслящий, и уж поверьте мне, — а я в своем деле мастер, — вы куда хитрее многих других. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n175" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13481" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13501">Это самый лучший способ отделаться быстро и благополучно: при таком вашем добром расположении вы с двух слов будете отпущены и оставлены на свободе. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n176" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13502" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13515">Но, видите ли, сынок мой, у меня ведь руки связаны, я не могу отпустить вас тут, как мне это хотелось бы. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n177" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13516" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13532">Так вы уж поскорее идите с нами безбоязненно: как только они увидят, кто вы... да и я, со своей стороны, скажу... </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n178" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13533" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13536">Вы уж предоставьте мне... </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n179" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13537" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13539">Ну, ладно. Поторопитесь, сынок! </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n180" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13540" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13568">— А! Вы не можете, — я понимаю, — сказал Ренцо и продолжал одеваться, жестами же отстраняя малейшие жесты полицейских, стремившихся взяться за него, чтобы заставить его ускорить одеванье. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n181" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13569" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13577">— А мы пройдем по Соборной площади? — спросил он потом судейского. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n182" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13578" targetEnd="quarantana/cap15.xml#None">— Где вам угодно, кратчайшей дорогой, чтобы скорее отпустить вас на свободу, — отвечал тот, внутренне взбешенный необходимостью оставить неиспользованным этот загадочный вопрос Ренцо, который мог послужить поводом для сотни расспросов. «Ведь не везет же иному с самого рождения, — думал он. — Вот, попал мне в руки такой, что, по всем видимостям, ему только и хочется, что разглагольствовать; и будь хоть маленькая передышка, можно бы так, extra formam, чисто отвлеченно, путем простого дружеского разговора, без всякого принуждения, заставить его признаться в чем угодно; такой человек, что можно представить его в тюрьму уже вполне допрошенным, причем он этого даже и не заметил бы, — и эдакий-то человек, как нарочно, попадается мне в такую тревожную минуту! </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n183" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13697" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13751">И ведь нет никакого выхода, — продолжал он думать, прислушиваясь и повертывая голову назад, — ничего не поделаешь, день-то, чего доброго, будет похуже вчерашнего». Думать так заставлял его необычайный шум, слышавшийся на улице; и он не мог удержаться — открыл створку окна, чтобы выглянуть наружу. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n184" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13752" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13796">Он увидел сборище горожан, которые на требование разойтись, поставленное им патрулем, сначала отвечали бранными словами и, в конце концов, стали расходиться, продолжая ворчать; угрожающим знаком судейскому показалось то, что солдаты были при этом чрезвычайно вежливы. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n185" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13797" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13854">Он закрыл окошко и на минуту оставался в нерешительности, доводить ли ему предприятие до конца или оставить Ренцо под охраной двух полицейских, а самому бежать к капитану юстиции и доложить о происшедшем. «Но ведь мне скажут, — вдруг подумал он, — что я ни на что не годен, что я трус, что я должен исполнять приказания. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n186" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13855" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13859">Мы на балу, — значит, надо танцовать. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n187" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13860" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13862">Несчастное усердие! </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n188" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13863" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13866">Проклятое ремесло!» </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n189" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13867" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13876">Ренцо был на ногах; телохранители стояли у него по бокам. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n190" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13877" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13896">Судейский кивнул им, чтобы они не слишком его подгоняли, а ему сказал: — По-хорошему, сынок, идемте поскорее! </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n191" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13897" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13902">Ренцо тоже слышал, видел и размышлял. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n192" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13903" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13938">Он теперь был одет совсем, за исключением куртки, которую держал в одной руке, другою обшаривая карманы. — Эге! — сказал он, весьма выразительно взглядывая на судейского, — здесь были денежки и письмо, синьор мой! </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n193" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13939" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13952">— Все будет вам отдано полностью, — сказал судейский, — по свершении небольших формальностей. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n194" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13953" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13954">Идемте же! </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n195" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13955" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13972">— Ни-ни-ни, — сказал Ренцо, покачивая головой, — это не пройдет, я требую своих вещей, синьор мой! </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n196" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13973" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13982">В своих поступках я дам отчет, но требую своих вещей. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n197" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13983" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14010">— Я хочу оказать вам полное свое доверие: нате, и поторапливайтесь, — сказал судейский, вынимая из-за пазухи и со вздохом передавая Ренцо отобранные у него вещи. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n198" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14011" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14031">А тот, укладывая их на место, пробормотал сквозь зубы: — Подальше! Вы так много знаетесь с грабителями, что сами немножко усвоили их повадки. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n199" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14032" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14073">Полицейским уже больше не стоялось на месте, но судейский глазами сдерживал их рвение, а тем временем говорил про себя: «Если тебе только придется переступить через тот порог, ты с лихвой мне заплатишь за это, заплатишь!» </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n200" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14074" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14109">Пока Ренцо надевал на себя куртку и брал шляпу, судейский кивнул одному из полицейских идти вперед по лестнице, следом за ним отправил арестованного, затем другого приятеля; позади всех тронулся и сам. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n201" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14110" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14159">Когда они были в кухне и Ренцо стал спрашивать: «А куда же спрятался проклятый хозяин?» — судейский в другой раз кивнул полицейским. Те схватывают юношу — один за правую, другой за левую руку и быстро перевязывают ему запястья особыми приспособлениями, которые в силу лицемерного эвфемизма называются рукавчиками. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n202" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14160" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14204">Они состояли (нам неприятно нисходить до подробностей, недостойных исторической серьезности, но это необходимо для ясности), — так вот, они состояли из шнурка, чуть подлиннее среднего обхвата запястья; по концам шнурка были приделаны небольшие куски дерева в роде маленьких колышков. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n203" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14205" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14261">Шнурком обхватывали запястье арестованного; а колышки, пропущенные между средним и безыменным пальцами конвойного, зажаты были у него в кулаке, так что, слегка поворачивая их, он по желанию сжимал повязку и таким образом получал возможность не только предупредить побег, но и помучить строптивого арестанта: с этой целью шнурок снабжен был рядом узлов. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n204" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14262" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14269">Ренцо старается вырваться, кричит: — Это что за предательство? </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n205" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14270" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14272">По отношению к честному-то человеку! </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n206" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14273" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14292">Но судейский, у которого на всякий пакостный поступок были припасены хорошие слова, стал говорить: — Уж потерпите, они исполняют свой долг. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n207" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14293" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14310">Что поделать? Все это формальности, мы сами тоже не можем обращаться с людьми по душевному своему желанию. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n208" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14311" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14326">Не исполни мы того, что нам приказано, пожалуй, нам пришлось бы похуже вашего. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n209" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14327" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14328">Уж потерпите! </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n210" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14329" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14342">Пока он говорил, те двое, которых это касалось, повернули колышки. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n211" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14343" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14360">Ренцо мигом успокоился, как ретивый конь, почувствовавший удила, и воскликнул: — Терпенье! </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n212" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14361" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14373">— Вот молодец! — сказал судейский; — вот именно так все и выйдет хорошо. Что поделать! </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n213" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14374" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14390">Конечно, это неприятность, разве я сам этого не вижу? Но ведь при хорошем поведении, вы отделаетесь в одну минуту. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n214" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14391" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14413">А так как я вижу, что вы настроены вполне благонамеренно, я же чувствую склонность помочь вам, то я, для вашего же блага, подам еще один совет. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n215" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14414" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14453">Вы мне поверьте, я в этих делах опытен: идите вы прямо-прямехонько, не глядя по сторонам, не обращая на себя внимания; тогда никто вас не заметит, никто ничего не увидит, и честь ваша не потерпит никакого урона. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n216" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14454" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14476">Не пройдет часу, вы будете на свободе. Ведь там так много дела, что они сами поторопятся сбыть вас с рук, — да и я наконец поговорю... </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n217" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14477" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14492">Вы вернетесь к своим делам, и никто и знать не будет, что вы побывали в руках юстиции. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n218" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14493" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14547">А вы там, — продолжал он, обращаясь со строгим выражением лица к полицейским, — смотрите, не обижайте его: я его покровитель. Обязанности свои вы, конечно, должны исполнять, но помните, что он честный человек, приличный юноша, который в самом непродолжительном времени будет на свободе, и честь для него — важное дело. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n219" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14548" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14620">Идите так, чтобы никто ничего не заметил: как будто вы просто благородные люди, прогуливаетесь втроем. — И повелительным тоном, грозно насупив брови, он закончил: — Вы меня поняли? — Затем, уже разгладив брови и обратившись к Ренцо с лицом, сразу повеселевшим и словно говорившим: «О, мы, конечно, друзья», он снова шепнул ему: — Благоразумие прежде всего! И поступайте, как я: идите сосредоточенно и спокойно; положитесь на того, кто желает вам добра. Идемте. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n220" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14621" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14624">И шествие тронулось. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n221" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14625" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14716">Однако, из всех этих хороших слов Ренцо не поверил ни одному. Не поверил он ни тому, что судейский любит его больше своих полицейских, ни тому, что он так близко принимает к сердцу его репутацию, ни тому, что он собирается помочь ему. Ренцо великолепно понял, что сей благородный человек, опасаясь, как бы во время пути арестованному не представился какой-нибудь удобный случай вырваться у него из рук, приводил все эти прекрасные доводы, чтобы отклонить его от намерения искать подобного случая и воспользоваться им. Так что все эти увещания послужили лишь к утверждению Ренцо в намерении, какое уже было у него в голове, именно — поступить как раз обратно. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n222" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14717" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14731">Да не сделает кто-нибудь отсюда того вывода, что судейский был плут, неопытный и новичок в своем деле. Такой вывод был бы ошибочен. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n223" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14732" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14758">По уверению нашего историка, по-видимому, бывшего в числе его друзей, он был плут отъявленный, но в данную минуту находился в большом волнении. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n224" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14759" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14800">Уж поверьте мне, что в состоянии хладнокровия он сам первый посмеялся бы над тем, кто, из желания подговорить другого сделать вещь, которая сама по себе подозрительна, стал бы с жаром ему подсказывать ее и настаивать на ней, пуская в ход такую жалкую выдумку, как сообщение ей вида бескорыстного, дружеского совета. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n225" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14801" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14850">Но такова общая склонность людей: когда они взволнованы и обеспокоены и видят то, что другой мог бы сделать для избавления их из затруднения, они просят об этом, настойчиво и повторно, и под разными предлогами; и плуты, когда они обеспокоены и взволнованы, тоже подпадают под этот общий закон. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n226" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14851" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14864">Отсюда получается, что они, при подобных обстоятельствах, являют в большинстве случаев жалкое зрелище. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n227" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14865" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14937">Эти мастерские выдумки, эти тонкие хитрости, с помощью которых они привыкли одерживать верх, которые сделались для них как бы второю природой и которые — если пускать их в ход своевременно и проводить с необходимым душевным спокойствием и ясностью мысли — наносят удар так метко и так скрытно, а когда, после удачного исхода, становятся всем известными, вызывают общее одобрение, — их-то бедняги, попадая в стесненное положение, применяют наспех, сломя голову, без всякого изящества и тонкости. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n228" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14938" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14988">Ну, и разумеется, на всякого, кто видит все их ухищрения и старания, они производят лишь жалкое и смешное впечатление, и тот самый человек, которого они тогда собираются провести, при самой незначительной осторожности перед ними, великолепно видит всю их игру и из этих ухищрений черпает указания для себя как раз против них же. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n229" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14989" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_15017">А посему приходится всемерно советовать профессиональным плутам, чтобы они всегда сохраняли полное хладнокровие, либо имели всегда на своей стороне перевес силы, что, конечно, надежнее всего. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n230" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_15018" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_15047">Итак, как только они оказались на улице, Ренцо начал озираться во все стороны, подавался всем телом то вправо, то влево, прислушивался. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n231" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_15048" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_15085">Особенного стечения народа, впрочем, не было; и хотя на лицах многих из прохожих легко было прочитать что-то мятежное, тем не менее всякий шел себе вперед своей дорогой, и мятежа в собственном смысле слова не было. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n232" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_15086" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_15099">— Благоразумие! Благоразумие! — нашептывал у него за плечами судейский, — помните о своей чести, сынок. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n233" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_15100" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_15142">Но когда Ренцо, внимательно присмотревшись к трем прохожим, которые шли с возбужденными лицами, услышал, что они говорили о какой-то пекарне, об упрятанной муке, о справедливости, он тоже стал подавать им знаки глазами и покашливанием, которое явно говорило о чем угодно, только не о простуде. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n234" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_15143" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_15172">Те повнимательнее присмотрелись к шествию и остановились; заодно с ними остановились, подойдя, и другие, третьи, которые уже ушли было вперед, возвращались обратно, привлеченные говором, и увеличивали толпу. — Берегитесь! </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n235" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_15173" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_15194">Благоразумие, сынок! Смотрите, вам же будет хуже; не портите себе дела. Честь ваша, репутация, — продолжал нашептывать судейский. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n236" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_15195" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_15197">Но Ренцо пуще портил дело. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n237" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_15198" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_15219">Полицейские, переглянувшись и думая сделать лучше (ошибаться ведь свойственно всякому), слегка сжали рукавчики. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n238" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_15220" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_15242">— Ой-ой-ой! — закричал Ренцо под пыткой; на крик народ теснее столпился вокруг; сбегались со всех концов улицы; шествие задержалось. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n239" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_15243" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_15261">— Это преступник, — шопотом разъяснял судейский тем, кто стоял поближе к нему, — это грабитель, захваченный на месте преступления. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n240" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_15262" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_15267">Уходили бы вы лучше, дали бы пройти начальству. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n241" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_15268" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_15307">Но Ренцо, увидев, что момент благоприятный, увидев, что у полицейских лица стали белыми или, по меньшей мере, бледными, подумал про себя: «Если я теперь не помогу себе, сам буду виноват». И он вдруг громко заговорил: — Братцы! Меня ведут в тюрьму за то, что я вчера кричал: «Хлеба и правосудия». </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n242" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_15308" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_15317">Я ничего не сделал, я честный человек, помогите мне, не оставляйте, братцы! </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n243" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_15318" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_15354">В ответ слышится дружественный ропот, отдельные более отчетливые покровительственные голоса. Полицейские сначала приказывают, потом требуют, потом просят ближайших к ним разойтись, дать дорогу; толпа, вместо этого, напирает и давит все сильнее. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n244" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_15355" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_15377">Видя, что дело плохо, полицейские выпускают рукавчики и стараются лишь о том, как бы затеряться в толпе, чтобы незаметно выбраться из нее. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n245" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_15378" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_15394">Судейский пламенно желал сделать то же самое, но это было трудновато из-за его черного плаща. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n246" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_15395" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_15424">Бедняга, побледнев и струсив, силился сделаться маленьким-маленьким, весь скрючивался, чтобы только как-нибудь ускользнуть из толпы, но чуть он поднимал глаза, как встречал десять пар устремленных на него глаз. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n247" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_15425" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_15486">Он всячески старался показаться посторонним человеком, который так себе, случайно шел мимо и оказался зажатым в толпе, как соломинка во льду. И встречаясь глазами с кем-нибудь, кто упорно в него вглядывался и хмурился при этом грознее других, он кривил рот в улыбку, принимал глупый вид и спрашивал: «Что такое произошло?» — «У, воронье!» отвечал тот. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n248" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_15487" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_15490">«Воронье! Воронье!» загремело вокруг. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap15-n249" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_15491" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_15526">Возгласы сопровождались толчками, так что в скором времени он, при помощи отчасти собственных ног, отчасти чужих локтей, достиг того, что в данный момент было для него важнее всего: выбрался из этой давки. </note>
         </p>   </div>
        </body>
    </text>
</TEI>