<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>ГЛАВА 1</title>
                <respStmt>
                    <resp>Supervisione codifica</resp>
                    <persName xml:id="ER">Ersilia Russo</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica automatizzata</resp>
                    <persName xml:id="ML">Maria Levchenko</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <p>Scheda editoriale</p>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Leggo Manzoni. Quaranta commenti alla Quarantana</publisher>
                <pubPlace>Università di Bologna "Alma mater studiorum"</pubPlace>
                <date>2023</date>
                <availability>
                    <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <author>Alessandro Manzoni</author>
                    <title>The Betrothed Lovers</title>
                    <editor xml:id="Ben">Pier Paolo Benucci</editor>
                    <pubPlace>London</pubPlace>
                    <publisher>Longman, Brown, Green, and Longmans</publisher>
                    <date>1845</date>
                    <respStmt>
                        <resp>Translated by</resp>
                        <persName xml:id="BP">Anonymous</persName>
                    </respStmt>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Introduzione, cap. 1</p>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div xml:id="Benucci_intro">
                <p>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n1" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10001" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10111">Рукав озера Комо, тянущийся к югу между двумя непрерывными цепями гор, которые, то выдвигаясь, то отступая, образуют множество бухт и заливов, вдруг почти сразу суживается и принимает вид реки, несущей свои воды между высоким мысом с правой и обширным низменным побережьем с левой стороны; и мост, соединяющий в этом месте оба берега, делает это превращение еще более ощутительным для глаза, словно отмечая то место, где озеро кончается и снова начинается Адда, с тем чтобы дальше опять превратиться в озеро там, где берега, снова расступаясь, дают воде свободно и медленно растекаться, образуя новые заливы и новые бухты. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n2" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15323" targetEnd="quarantana/cap1.xml#None">Позади отлого спускающегося побережья, образованного наносами трех мощных потоков, высятся две смежных горы: одна зовется Сан-Мартино, другая — на ломбардском наречии — Резегоне (Большая Пила), по многочисленным своим вытянутым в ряд зубцам, делающим ее в самом деле похожею на пилу, так что всякий, при первом же взгляде на нее (только непременно спереди, например, со стен Милана, обращенных к северу), быстро распознает ее по этому признаку в длинной и обширной горной цепи среди других гор с менее известным наименованием и менее своеобразным видом. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n3" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10204" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10238">Берег на порядочном протяжении поднимается и медленным и непрерывным уклоном; дальше это однообразие сменяется чередованием холмов и долин, круч и ровных мест, в зависимости от строения обеих гор и работы вод. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n4" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10239" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10275">Нижний край берега, прорезанный устьями потоков, — почти сплошной гравий и булыжник; а дальше идут поля и виноградники с разбросанными среди них селениями, виллами, деревушками; местами — леса, взбирающиеся дальше, вверх по горам. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n5" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10276" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10320">Лекко, главное среди этих селений, дающее имя всей местности, лежит на небольшом расстоянии от моста, на берегу озера; случается ему частью находиться и в самом озере, когда вода в последнем прибывает. В наши дни Лекко — крупное местечко, собирающееся стать городом. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n6" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10321" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10403">В те времена, когда разыгрались события, о которых мы хотим рассказать, это местечко, уже значительное, служило также и крепостью и потому имело честь быть резиденцией коменданта и пользовалось привилегией содержать в своих стенах постоянный гарнизон испанских солдат, которые обучали местных девушек и женщин скромному поведению, от времени до времени гладили спину кое-кому из мужей и отцов, а к концу лета никогда не упускали случая рассеяться по виноградникам, чтобы несколько пощипать виноград и облегчить крестьянам тягости уборки. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n7" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10404" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10505">От одной деревни к другой, с горных высот к берегу, с холма на холм пробегали тогда, да и поныне пробегают дороги и тропинки, более или менее крутые, а иногда и ровные; местами они углублены, скрыты между двумя стенами, откуда, подняв глаза, видишь лишь полоску неба да какую-нибудь верхушку горы; местами они пролегают на высоких открытых равнинах, и отсюда взор обнимает более или менее обширные пространства, но всегда разнообразные и всегда чем-нибудь новые, в зависимости от более или менее широкого охвата окружающей местности с различных пунктов, а также и от того, как та или иная картина развертывается или замыкается, выступает вперед или исчезает совсем. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n8" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10506" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10597">Открывается то один, то другой кусок, а то и большое пространство этого обширного и многообразного водного зеркала: тут — озеро, замкнутое на горизонте или, лучше сказать, теряющееся в нагромождении гор, а потом постепенно расширяющееся между другими горами, которые последовательно открываются взору, отражаясь в воде в перевернутом виде со всеми прибрежными деревушками; там — рукав реки, потом озеро, потом опять река, сверкающими извилинами теряющаяся в горах, которые сопровождают ее, постепенно понижаются и тоже как бы теряются на горизонте. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n9" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10598" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10683">И место, откуда вы созерцаете эти разнообразные картины, само со всех сторон является картиной: гора, по склонам которой вы совершаете путь, развертывает над вами, кругом вас свои вершины и обрывы, четкие, рельефные, изменчивые чуть не на каждом шагу, причем то, что сначала казалось вам единым горным кряжем, неожиданно развертывается и вырисовывается целым рядом горных цепей, и то, что немного раньше представлялось вам на склоне, вдруг оказывается на вершине, – приветливый, гостеприимный вид этих склонов приятно смягчает дикость и еще более оттеняет великолепие остальных видов. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n10" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10684" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10732">По одной из этих тропинок 7 ноября 1628 года под вечер, возвращаясь домой с прогулки, неторопливо шел дон Абондио, священник одной из вышеупомянутых деревень: ни ее название, ни фамилия данного лица не упомянуты ни здесь, ни в других местах рукописи. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n11" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10733" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10831">Он безмятежно читал про себя молитвы; временами, закончив псалом, закрывал молитвенник, закладывал страницу указательным пальцем правой руки, заносил эту руку за спину, клал ее в левую руку и шел дальше, глядя себе под ноги и отталкивая к ограде попадавшиеся ему камешки; потом он поднимал голову и, спокойно оглядевшись, вперял взор в ту часть горы, где свет уже закатившегося солнца, прорываясь в просветы противоположной горы, широкими и неровными красными лоскутами ложился на выступавшие скалы. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n12" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10832" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10866">Снова открыв молитвенник и прочитав ещё отрывок, он дошел до того поворота дороги, где, обычно, отрывался от книги и глядел вперед, — так поступил он и на этот раз. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n13" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10867" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10919">За поворотом дорога шагов на шестьдесят шла прямо, а потом ижицей разделялась на две дорожки: правая, поднимаясь в гору, вела к его усадьбе, другая спускалась в долину к потоку, и с этой стороны каменная ограда была лишь по пояс прохожему. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n14" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10920" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10995">Внутренние же ограждения обеих дорожек, вместо того чтобы сомкнуться под углом, завершались божницей, расписанной какими-то длинными змеообразными, сходившимися кверху фигурами: по замыслу художника и по представлению окрестных жителей это были языки пламени; с этими языками чередовались другие, неподдающиеся описанию, фигуры, которые обозначали души в чистилище; души и пламя были коричневого цвета на сероватом фоне с облезшей местами штукатуркой. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n15" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10996" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_11020">Сделав поворот и, по привычке, направив взор на божницу, дон Абондио увидел нечто для себя неожиданное и чего ему никак не хотелось бы видеть, а именно: двух человек друг против друга, так сказать, на стыке двух дорожек. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n16" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_11021" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_11070">Один из них устроился верхом на низкой ограде, свесив одну ногу наружу, а другою уперевшись в землю; его товарищ стоял, прислонившись к стене и скрестив руки на груди. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n17" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_11071" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_11093">Их одежда, повадка и выражение лиц, насколько можно было различить все это с того места, где находился дон Абондио, не оставляли никакого сомнения насчет их общественного положения. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n18" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_11094" targetEnd="quarantana/cap1.xml#None">У обоих голова охвачена была зеленой сеткой, которая большой кистью свешивалась на левое плечо и из-под которой выбивался на лоб огромный чуб. Длинные усы закручены были шилом. Лакированный кожаный пояс с прикрепленной к нему парой пистолетов. Небольшая пороховница, свешивавшаяся на грудь наподобие ожерелья. Рукоятка кинжала, торчащая из кармана пышных шаровар. Сабля с огромным резным бронзовым эфесом с замысловатыми знаками, начищенным до блеска. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n19" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_11194" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_11208">Сразу видно было, что эти личности принадлежали к породе так называемых брави. Порода эта, ныне совершенно исчезнувшая, в ту пору процветала в Ломбардии, и притом уже издавна. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n20" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_11209" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_11238">Для тех, кто не имеет о них никакого понятия, приведем несколько подлинных отрывков, — они дадут достаточное представление об основных их признаках, об усилиях, прилагавшихся к их изничтожению, и о сильнейшей, упорной их живучести. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n21" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_11239" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_11409">Ещё 8 апреля 1583 года преславный и превосходительный сеньор дон Карло Арагонский, князь Кастельветрано, герцог Террануовы, маркиз Аволы, граф Бурджето, великий адмирал и великий коннетабль Сицилии, губернатор Милана и наместник его католического величества в Италии, всемерно осведомленный о невыносимых тяготах, какие переживал и переживает сей град Милан по причине бродяг и брави, издает против них указ. Объявляет и определяет, что действию сего указа подлежат и должны почитаться бродягами и брави все пришлые, а равно и местные люди, не имеющие определенного занятия, либо его имеющие, но не отправляющие... но безвозмездно или хотя бы за жалование состоящие при особе благородного звания, либо при должностном лице или купце... дабы служить ему опорой и поддержкой, либо, как можно предположить, дабы строить козни другим... всем таким лицам приказывает в шестидневный срок избавить означенную местность от своего присутствия, упорствующим грозит каторгой, а всем судебным чинам предоставляет широчайшие и неограниченные полномочия по выполнению приказа. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n22" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15058" targetEnd="quarantana/cap1.xml#None">Однако 12 апреля следующего года, заметив, что град сей, тем не менее, переполнен означенными брави..., которые вернулись к прежнему своему образу жизни, ничуть не изменили своих привычек и не убавились численно, означенный синьор издает новый приказ, еще более строгий и выразительный, в котором, наряду с другими распоряжениями, предписывает: чтобы каждое лицо, как из жителей сего города, так и пришлое, каковое по указаниям двух свидетелей явно окажется и вообще признано будет за браво и так будет называться, хоть и не будет установлено за ним никакого преступления.., в силу только таковой своей репутации, без всяких иных улик, может означенными судьями, а равно каждым из них в отдельности быть подвергнуто пытке в порядке предварительного допроса... и хотя бы таковое лицо не созналось ни в каком преступлении, пусть, тем не менее, оно отправлено будет на каторгу, на трехлетний срок, за одну только репутацию и наименование право, как выше указано. Все это, а равно и другое, что мы опускаем, потому, что его превосходительство решительно хочет добиться повиновения от всякого. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n23" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_11567" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_11599">Когда слышишь столь сильные и решительные слова такого вельможи, сопровождаемые такими приказаниями, невольно хочется думать, что от одного грома их всякие брави сгинут навсегда. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n24" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_11600" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_11619">Однако, свидетельство другого вельможи, не менее авторитетного и не менее титулованного, заставляет нас прийти к заключению прямо противоположному. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n25" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_11620" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_11732">Вельможа этот — преславный и превосходительный сеньор Хуан-Фернандес де-Веласко, коннетабль Кастилии, оберкамергер его величества, герцог града Фриас, граф Гаро и Кастельново, синьор дома Веласко и дома Семерых инфантов Лары, губернатор государства Миланского, и прочая и прочая, 5 июня 1593 года, в свою очередь, всемерно осведомившись, сколь много ущерба и разорения приносят брави и бродяги, и сколь дурное действие сего рода люди оказывают на общественное благосостояние в ущерб правосудию, снова требует от них, чтобы они в шестидневный срок покинули страну, повторяя приблизительно те же предписания и угрозы своего предшественника. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n26" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15575" targetEnd="quarantana/cap1.xml#None">Затем 23 мая 1598 года, осведомившись с великим для себя неудовольствием, что… в граде сем и в государстве количество означенных лиц (брави и бандитов) все возрастает, и днем и ночью только и слышно, что они учиняют из засады ранения и убийства, а также хищения и всяческие другие преступления, каковым они предаются тем легче, что вполне могут положиться на поддержку своих главарей и пособников, ...вновь предписывает те же средства, усиливая дозировку, как это обычно делают при упорных болезнях. А посему пусть всякий остерегается нарушить в какой бы то ни было части означенный указ, иначе, вместо благоположения его превосходительства, навлечет на себя его строгость и гнев... ибо его превосходительство твердо решило считать это увещание последним и окончательным. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n27" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14976" targetEnd="quarantana/cap1.xml#None">Этого мнения не разделял, однако, преславный и превосходительный вельможа, синьор дон Пьетро-Энрикес де-Асеведо, граф Фуэнтес, капитан и губернатор государства Миланского, — и не разделял он этого мнения по разумным основаням. Всемерно осведомившись о жалком положении, в каком живет град сей и государство, по причине огромного числа изобилующих в нем брави,.. и решив в корень истребить столь гибельное племя, он издает 5 декабря 1600 года новый указ, в свою очередь наполненный строжайшими угрозами, с твердым намерением всемерного их выполнения во всей строгости и без малейшей надежды на снисхождение. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n28" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_11957" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12047">Приходится, однако, думать, что он взялся за это дело далеко не с тем усердием, какое он прилагал к тому, чтобы затевать козни и поднимать врагов на великого своего врага, Генриха IV; в данной области история свидетельствует, как он успешно вооружал против этого короля герцога Савойского, которого и привел к потере более чем одного города; как успешно он заставлял вступать в заговор герцога Бирона, которого довел до плахи; что же касается столь зловредного племени брави, то несомненно одно — они продолжали плодиться. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n29" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12048" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12072">Так было еще 22 сентября 1612 года, когда преславный и превосходительный вельможа, дон Джованни де-Мендоса, маркиз Инохоза, кавалер и прочая.., губернатор и прочая.., серьезно задумал истребить их. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n30" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12073" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12097">В этих видах он отправил королевским придворным печатникам, Пандольфо и Марко-Туллио Малатести, обычный указ, исправленный и расширенный, дабы они отпечатали его на полное изничтожение брави. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n31" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12098" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12131">Но последние продолжали действовать до получения 24 декабря 1618 года тех же и еще более сильных ударов от преславного и превосходительного вельможи, синьора дона Гомес-Суарес де-Фигуэроа, герцога Ферийского, и прочая.., губернатора и прочая... </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n32" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12132" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12191">Однако, и это не сжило их с белого света, а посему преславный и превосходительный вельможа, синьор Гонсало-Фернандес ди-Кордова, в правление которого произошла прогулка дона Абондно, оказался вынужденным еще раз подновить и еще раз обнародовать обычный указ против брави. Это было 5 октября 1627 года, т. е. за год, месяц и два дня до достопамятного сего происшествия. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n33" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12192" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12215">Однако, и это обнародование не было последним; но мы не считаем себя обязанными упоминать о дальнейших, ибо они по времени выходят за пределы нашей истории. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n34" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12216" targetEnd="quarantana/cap1.xml#None">Отметим лишь одно, от 13 февраля 1632 года, где преславный и превосходительный сеньор, герцог Ферийский, вторично губернатор, осведомляет нас, что крупнейшие злодейства происходят от тех, кто именуется брави. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n35" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12254" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12268">Это в достаточной мере подтверждает нам, что в то время, о котором идет речь, брави не переводились. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n36" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12269" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12302">Что две вышеописанные личности стояли и ждали кого-то, было более чем очевидно; но дону Абондио еще гораздо меньше понравилось, когда он по некоторым их движениям догадался, что ожидали они именно его. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n37" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12303" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12389">Ибо при его появлении они переглянулись и подняли головы с таким видом, словно одновременно сказали друг другу: «Это он». Сидевший верхом на ограде перекинул через нее ногу и стал на дороге; другой отделился от ограды, и оба вместе пошли навстречу дону Абондио, который продолжал держать перед собой открытый молитвенник, делая вид, что читает его, а сам осторожно поднял глаза, чтобы следить за их движениями; и когда он увидел, что они идут прямо навстречу ему, тысяча соображений разом охватила его. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n38" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12390" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12419">Он тут же задал себе вопрос, нет ли на расстоянии между ним и брави какого-нибудь выхода с дороги, вправо или влево, и сразу вспомнил, что нет. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n39" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12420" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12451">Он быстро перебрал в уме, не погрешил ли он в чем-либо против какого-нибудь сильного, какого-нибудь мстительного человека; но даже при всем его волнении утешающий голос совести его несколько успокоил. А брави тем временем все приближались, зорко вглядываясь в него. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n40" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12452" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12497">Тогда он запустил указательный и средний пальцы за воротник, как бы оправляя его, и, обводя пальцами шею, вместе с тем повернул назад голову, заодно перекосив рот и стараясь хоть краешком глаза посмотреть, не идет ли кто-нибудь; но никого не оказалось. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n41" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12498" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12517">Он заглянул через ограду в открытое поле,— никого; бросил более робкий взгляд вперед, на дорогу, — никого кроме брави. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n42" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12518" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12536">Что делать? Повернуть назад было поздно; пуститься бежать — значило бы все равно что сказать: «Ловите меня», если не хуже. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n43" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12537" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12561">Не имея возможности уклониться от опасности, он устремился ей навстречу, ибо мгновения этой неизвестности стали для него тогда столь мучительны, что хотелось лишь одного — сократить их. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n44" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12562" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12607">Он ускорил шаг, прочел один стих погромче, постарался сделать возможно более спокойное и веселое лицо, употребил все усилия, чтобы приготовить улыбку. Очутясь лицом к лицу с обоими молодцами, он мысленно сказал себе: «Ну, прямо в лапы», — и решительно остановился. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n45" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12608" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12619">— Синьор курато, — обратился к нему один из них, впиваясь глазами в его лицо. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n46" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12620" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12640">— Что прикажете? — быстро ответил дон Абондио, отрывая глаза от книги, которая так и осталась у него в руках открытая, словно на аналое. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n47" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12641" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12670">– Вы собираетесь, — подхватил другой с угрожающим и гневным видом человека, который изловил своего подчиненного при попытке совершить мошенничество, — вы собираетесь завтра обвенчать Ренцо Трамальино с Лючией Монделла? </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n48" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12671" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12691">— Собственно говоря... — дрожащим голосом отвечал дон Абондио, — собственно говоря, вы, синьоры, люди светские и отличнейшим образом знаете, как делаются эти дела. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n49" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12692" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12724">Бедняк курато тут не при чем; они свои пироги сами пекут, ну, а потом..., потом являются к нам, вот как ходят в банк за получением; а мы, — что же, — мы служители общины... </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n50" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12725" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12748">— Так вот, — сказал ему браво на ухо, однако тоном торжественного приказания, — этому венчанию не бывать, ни завтра, ни когда-либо. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n51" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12749" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12776">— Но, государи мои, — возразил дон Абондио кротким и вежливым тоном человека, который желает уговорить нетерпеливого собеседника — извольте влезть в мою шкуру. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n52" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12777" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12794">Если бы дело зависело от меня..., но вы же отлично видите, что мне тут в карман ничего не попадает.. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n53" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12795" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12811">— Ну, будет, — прервал его браво; — если бы дело решалось болтовней, вы бы нас за пояс заткнули. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n54" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12812" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12820">Мы ничего больше не знаем и знать не хотим. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n55" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12821" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12824">Предупреждение сделано, — вы нас понимаете? </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n56" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12825" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12832">— Но ведь вы — господа достаточно справедливые и разумные... </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n57" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12833" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12872">— И все же, — вставил с своей стороны другой, до сих пор не сказавший ни слова, — и все же венчание не состоится, иначе... — тут он разразился увесистой руганью, — иначе тот, кто совершит венчание, не успеет в этом покаяться, некогда будет, — и он вторично выругался. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n58" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12873" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12903">— Тише ты, тише, — перебил первый, — синьор курато понимает благородное обращение; мы тоже люди благородные и никакого зла ему причинить не собираемся, если он окажется благоразумным. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n59" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12904" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12914">Синьор куратo, преславный синьор дон Родриго, наш патрон, высоко чтит вас. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n60" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12915" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12942">Имя это пронеслось в сознании дона Абондио словно вспышка молнии в ночную непогоду, вспышка, которая на мгновение смутно озаряет все вокруг и только усиливает ужас. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n61" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12943" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12954">Он совершенно непроизвольно отвесил низкий поклон и проговорил: — Если бы вы мне хоть намекнули… </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n62" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12955" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12978">— Намекать тому, кто сам латынь знает! — бесцеремонно и свирепо расхохотался браво. — Дело ваше. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n63" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12979" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13006">Но главное, не проболтайтесь, — ведь мы сделали это предупреждение исключительно для вашего блага, — не то... хм... получится то же самое, как если бы вы совершили это венчание... </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n64" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13007" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13019">Ну, так что же нам передать от вас синьору дону Родриго? </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n65" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13020" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13022">— Нижайшее мое почтение. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n66" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13023" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13025">— Этого мало. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n67" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#None" targetEnd="quarantana/cap1.xml#None">— Готов..., всегда готов повиноваться. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n68" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13031" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13045">Произнося эти слова, он и сам не знал, дает ли он обещание или только говорит любезность. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n69" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13046" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13057">Брави приняли или, по крайней мере, показали вид, что принимают его слова в самом серьезном смысле. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n70" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13058" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13071">— Превосходно. Покойной ночи, сударь, — сказал один из них, уходя с товарищем. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n71" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13072" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13092">Дону Абондио, который несколько минут назад готов был пожертвовать глазом, чтобы только уклониться от них, теперь хотелось продлить беседу и переговоры. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n72" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13093" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13122">— Господа...,— начал было он, захлопывая книгу обеими руками, но те, не вняв его обращению, пошли по дороге, в направлении, откуда пришел он, и стали удаляться, напевая песенку, которую я не стану приводить. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n73" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13123" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13156">Бедняга дон Абондио на мгновение застыл с разинутым ртом, словно заколдованный, а потом пошел по той из двух тропинок, которая вела к его дому, с трудом переставляя одну за другой свои, словно одеревеневшие, ноги. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n74" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13157" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13180">Что касается его самочувствия, то оно станет нам понятнее, когда мы скажем немного о его характере и о той эпохе, в какую ему довелось жить. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n75" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13181" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13230">Читатель уже заметил, что дон Абондио от рождения не обладал сердцем льва, к тому же с детских лет он должен был постигнуть, что хуже всего в те времена приходилось животному, не снабженному ни когтями, ни клыками, а ему самому вовсе не хотелось быть проглоченным. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n76" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13231" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13251">Сила закона ни в какой степени не защищала человека спокойного, безобидного, не имеющего никаких средств держать в страхе других. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n77" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13252" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13262">Не то чтобы не хватало законов и наказаний за насилия, совершаемые отдельными лицами. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n78" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13263" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13333">Напротив, законы лились потоками; преступления в них перечислялись и детализировались с необычайной пространностью; наказания, и без того до нелепости чрезмерные, могли, в случае необходимости, еще усиливаться чуть ли не в каждом отдельном случае по произволу самого законодателя и сотни исполнителей; судопроизводство направлено было лишь к освобождению судьи от всего, что могло бы ему помешать произнести обвинительный приговор, — приведенные нами отрывки указов против брави являются тому малым, но верным образчиком. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n79" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13334" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13396">Вместе с тем, — а в значительной степени именно потому, — все эти указы, повторно объявляемые и усиливаемые каждою новою властью, служили лишь напыщенным показателем полного бессилия их авторов. А если и получалось какое-нибудь непосредственное воздействие, то оно выражалось прежде всего усугублением угнетения, которое и без того испытывали мирные и слабые люди от смутьянов, и усилением насилий и козней со стороны последних. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n80" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13397" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13411">Безнаказанность была систематической и покоилась на основаниях, которых указы не затрагивали, либо не могли нарушить. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n81" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13412" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13454">Таковыми были право убежища и привилегии некоторых классов, частью признаваемые законом, частью терпимые и замалчиваемые, либо впустую оспариваемые, а на деле поддерживаемые этими классами со всей энергией заинтересованности и с ревнивой придирчивостью. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n82" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13455" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13481">Но эта безнаказанность, сделавшись предметом угроз и натисков со стороны указов, бессильных, однако, ее разрушить, отстаивая себя, естественно, должна была при каждой угрозе, при каждом натиске пускать в ход новые усилия и новые выдумки. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n83" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13482" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13516">Так оно и было на деле: при появлении указов, направленных к подавлению негодяев, последние, опираясь на реальную свою силу, искали в ней новые, более подходящие способы, для того чтобы продолжать то самое, что воспрещалось указами. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n84" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13517" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13562">Указы эти могли тормозить каждый шаг, могли причинять всякие неприятности благонамеренному человеку, бессильному и лишенному чьего-либо покровительства, ибо, задавшись целью держать в своих руках каждое отдельное лицо, чтобы предупредить или покарать каждое преступление, они подчинили каждое движение такого лица произвольной прихоти всякого рода исполнителей. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n85" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13563" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13628">Наоборот, кто, приготовившись совершить преступление, принимал меры к тому, чтобы во время укрыться в монастырь, во дворец, куда сбиры никогда не посмели бы ступить ногой; кто, без друих предосторожностей, просто носил ливрею, которая возлагала на тщеславные интересы какой-либо могучей фамилии или целого сословия обязанность защищать его, — тот был свободен в своих действиях и мог смеяться над всеми прескучными указами. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n86" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13629" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13681">Да и среди призванных выполнять эти указы одни по рождению принадлежали к привилегированной среде, другие зависели от нее как клиенты, — те и другие в силу воспитания, интересов, привычек, подражания усвоили себе принципы этой среды и очень поостереглись бы нарушить их ради куска бумаги, расклеенного по углам. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n87" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13682" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13741">Далее, люди, которым вверено было непосредственное исполнение указов, будь они неустрашимы как герои, послушны как монахи и готовы к самопожертвованию как мученики, все-таки не могли бы довести дело до конца: ведь они численно были в меньшинстве по сравнению с теми, кого предполагалось подчинять; весьма велика была для них и вероятность быть покинутыми теми, от кого отвлеченно, так сказать, теоретически, исходило им приказание действовать. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n88" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13742" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13776">А помимо этого они, в большинстве случаев, принадлежали к самым презренным и преступным элементам своего времени; порученное им дело презиралось даже теми, кто должен был бы бояться их, и самое звание их было бранным словом. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n89" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13777" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13837">Отсюда вполне естественно, что они, вместо того чтобы рисковать, а тем более ставить на карту жизнь в таком безнадежном предприятии, продавали властным людям свое невмешательство и даже попустительство, оставляя за собой возможность проявлять гнусную свою власть и насилие в тех случаях, когда это было безопасно, то есть, попросту сказать, утесняли и изводили людей мирных и беззащитных. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n90" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13838" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13853">Человек, который собирается обижать других или ежеминутно опасается, что его самого обидят, естественно ищет союзников и товарищей. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n91" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13854" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13886">Отсюда в те времена в высочайшей степени развито было стремление отдельных лиц держаться определенных группировок, образовывать новые, и стремиться, каждому в отдельности, к возможно большему усилению той группы, к какой он сам принадлежал. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n92" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13887" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13907">Духовенство заботилось о поддержании и расширении для себя всяких иммунитетов, знать охраняла свои привилегии, военные — свои исключительные права. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n93" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13908" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13928">Торговцы, ремесленники объединялись в цехи и братства, юристы составляли лигу, даже врачи — свою корпорацию. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n94" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13929" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13963">Каждая из этих маленьких олигархий была сильна по-своему; в каждой из них отдельная личность, в зависимости от своего влияния и своего умения, получала возможность использовать в своих интересах объединенные силы многих. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n95" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13964" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13999">Болee добросовестные прибегали к этой возможности только для самозащиты; коварные и преступные пользовались ею при выполнении своих злодейских замыслов — для которых не хватило бы их личных средств — и чтобы обеспечить себе безнаказанность. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n96" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14000" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14060">Однако, силы различных этих союзов были весьма неравномерны, особенно в деревне: знатный и богатый насильник, окруженный шайкой брави и крестьянским населением, которое по давним семейным традициям привыкло и было заинтересовано, а то таки и приневолено считать себя как бы подданными и солдатами своего патрона,— проявлял такую власть, которой никакая другая группа этого союза там не могла оказывать ни малейшего сопротивления. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n97" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14061" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14101">Не знатный, не богатый, еще менее того храбрый, наш Абондио, едва ли не раньше вступления своего в сознательный возраст, приметил, что в этом обществе он подобен сосуду скудельному, вынужденному путешествовать совместно со множеством чугунных горшков. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n98" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14102" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14114">А посему он довольно охотно послушался родителей, которые предназначали его в священники. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n99" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14115" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14162">По правде говоря, он не очень раздумывал об обязанностях и о благородных целях того служения, которому он себя посвящал; добыть средства для безбедного существования и попасть в состав уважаемого и влиятельного слоя общества, — вот два основания, вполне, как ему казалось, достаточных для оправдания такого выбора. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n100" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14163" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14188">Но всякий общественный слой лишь до известной степени прикрывает и застраховывает отдельную личность, не избавляя ее от необходимости выработать себе свою собственную систему защиты. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n101" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14189" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14215">Беспрерывно поглощенный мыслями о своем спокойствии, дон Абондио не заботился о таких преимуществах, для достижения которых требовалось приложение больших усилий или некоторого риска. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n102" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14216" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14234">Его система заключалась, главным образом, в избегании всяких столкновений и в уступчивости, если уж нельзя было их избежать. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n103" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14235" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14284">Разоруженный нейтралитет во всех войнах, вспыхивавших вокруг него, начиная со столь обычных в ту пору распрей между духовенством и светскими властями, между военными и штатскими, между знатными и другими знатными, вплоть до споров между двумя крестьянами, вспыхивавших из-за какого-нибудь слова и разрешавшихся рукопашной или поножовщиной. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n104" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14285" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14336">Если крайняя необходимость заставляла его занять определенное положение между тяжущимися сторонами, он становился на сторону более сильную, с постоянной, однако, оглядкой, стараясь в то же время показать другой стороне, что он нисколько не желает быть ее врагом, — как будто он хотел сказать: «Почему ты не сумел оказаться более сильным, я бы тогда стал на твою сторону». </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n105" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14337" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14396">Держась подальше от сильных, закрывая глаза на их случайные, вызванные капризом насилия, покорно снося более серьезные и заранее обдуманные, умея вызывать своими поклонами и почтительно-веселым видом улыбку на лице самых ворчливых и гневливых людей, с которыми он сталкивается на дороге, — бедняга ухитрился без больших потрясений перевалить за седьмой десяток. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n106" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14397" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14456">Нельзя, однако, сказать, чтобы в нем не было известной доли горечи. Это постоянное испытание терпения, эта столь частая необходимость уступать другим и молча проглатывать обиды, — все это настолько обостряло в нем эту горечь, что если бы он время от времени не давал ей выхода, его здоровье неминуемо от этого пострадало бы. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n107" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14457" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14503">Но так как, в конце концов, были же на свете, даже совсем близко около него, люди, явно неспособные обижать других, то он мог иногда срывать на них долго подавляемое дурное настроение, позволять себе некоторые причуды и браниться без всякого основания. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n108" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14504" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14527">Он любил также строго критиковать людей, которые не умели держать себя в узде, как это делал он, но критиковал он лишь тогда, когда эта критика могла совершаться без малейшей, хотя бы и отдаленной, опасности. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n109" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14528" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14541">Всякий побитый был в его глазах, по меньшей мере, неосторожный человек; убитый всегда оказывался смутьяном. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n110" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14542" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14589">Если кто-нибудь, принявшись отстаивать свои права против человека сильного, выходил из борьбы с разбитой головой, дон Абондио всегда умел найти какую-нибудь неправду, — дело нехитрое, ибо между правотой и неправотой никогда, ведь, нельзя провести такой отчетливой грани, чтобы одна целиком была по одну, а другая по другую ее сторону. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n111" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14590" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14611">Больше же всего разглагольствовал он против тех своих собратий, которые на собственный риск принимали сторону притесняемого слабого против всесильного притеснителя. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n112" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14612" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14641">Это он называл «покупать себе хлопоты за наличные деньги», «желать выпрямить ноги у собаки»; он строго говорил также, что это — вмешательство в мирские дела, несовместимое с достоинством пастырского служения. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n113" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14642" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14674">И их он громил — всегда, впрочем, с глазу на глаз или в самом тесном кругу — с тем большим пылом, чем больше собеседники были известны своей неспособностью возражать в деле, лично их касавшемся. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n114" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14675" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14709">При этом у него было излюбленное суждение, которым он неизменно заключал свои разговоры на эту тему: «У порядочного человека, который следит за собой и знает свое место, никогда не бывает неприятных столкновений». </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n115" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14710" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14726">Так пусть же представят себе двадцать пять моих читателей, какое впечатление должно было произвести на беднягу все рассказанное. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n116" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14727" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14783">Ужас, внушенный ему этими зверскими физиономиями и страшными словами; угрозы со стороны синьора, который славится тем, что угрожает не зря; налаженное спокойное существование, стоившее стольких лет усилий и терпения и теперь разом ниспровергнутое; наконец, предстоящий шаг, от которого неизвестно было, как избавиться, — все эти мысли беспорядочно кружились в поникшей голове дона Абондио. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n117" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14784" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14809">«Если бы удалось отправить Ренцо с миром, решительно отказав ему,—куда ни шло; но ведь он потребует объяснения, — а что же, ради самого неба, мне ему отвечать? </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n118" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14810" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14829">Опять же... у него есть голова на плечах; пока никто его не трогает, он ягненок; зато, если кто вздумает ему противоречить, — о!.. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n119" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14830" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14840">А тут еще втюрился он в эту Лючию, влюблен в нее как... </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n120" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14841" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14867">Паршивые ребята, влюбляются от нечего делать, затевают свадьбу и ни о чем больше не думают; им и дела нет до тех потрясений, которым они подвергают порядочного человека. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n121" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14868" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14885">Горе мне! Ведь нужно же было двум этим мерзавцам встать на моем пути и приняться за меня! </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n122" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14886" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14888">Причем тут я? </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n123" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14889" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14893">Разве я собираюсь жениться? </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n124" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14894" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14900">Почему не пошли они разговаривать с...? </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n125" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14901" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14923">Ну вот подите же,— такая уж моя судьба: хорошая мысль всегда приходит мне на ум задним числом. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n126" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14924" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14936">Что бы мне догадаться надоумить их пойти со своим поручением к...» </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n127" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14937" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14975">Но тут он сообразил, что раскаиваться в том, что не сделался советником и соучастником в неправом деле, пожалуй, дело совсем уже неправое, — и он обратил раздраженные свои мысли на того другого, который лишил его привычного покоя. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n128" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14976" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15019">Он знал дона Родриго лишь по виду и понаслышке, никогда не имел с ним никакого дела, разве что подбородок его сам касался груди, а верхушка шляпы — земли в тех редких случаях, когда он встречал его на дороге. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n129" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15020" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15057">Не один раз случалось ему вступаться за доброе имя этого синьора против тех, кто вполголоса, со вздохами и возведением взоров к небу осуждали какой-нибудь его поступок: сотни раз он уверял, что это вполне почтенный дворянин. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n130" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15058" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15084">Но в данную минуту он в душе награждал его такими прозвищами, каких никогда не выслушивал из чужих уст без того, чтобы тут же не прервать говорившего неодобрительным оханием. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n131" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15085" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15128">Полный этих тревожных мыслей, добрался он до дверей своего дома, стоявшего на краю селения, и торопливо всунул в замок заранее приготовленный ключ. Он отпер, вошел, старательно запер за собой и, порываясь всей душой очутиться в благонадежном обществе, тут же принялся звать: «Перпетуя! </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n132" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15129" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15146">Перпетуя!» — направляясь вместе с тем в небольшое зальце, где она, наверное, накрывала стол к ужину. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n133" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15147" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15233">Нетрудно догадаться, что Перпетуя была служанка дона Абондио, служанка верная и преданная, которая умела слушаться и командовать, глядя по обстоятельствам, во-время сносить ворчанье и причуды хозяина и во-время же заставлять его переносить ее собственные, становившиеся с каждым днем все более частыми, с тех пор как она переступила сорокалетний, «синодальный» возраст, оставшись в девицах по причине отказа, как она уверяла, от всех сделанных ей предложений, либо, как говорили ее приятельницы, по той причине, что ни один пес не пожелал к ней присвататься. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n134" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15234" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15304">— Иду! — отвечала она, ставя на стол, на обычном месте, кувшинчик любимого вина дона Абондио, и медленно пошла; но не успела она дойти до порога зальца, как дон Абондио уже вошел туда тяжелой поступью, с омраченным взглядом и расстроенным лицом. Опытный глаз Перпетуи сразу заметил, что случилось поистине что-то необычайное. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n135" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15305" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15308">— Милосердие божие! Что с вами, сеньор хозяин? </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n136" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15309" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15320">— Ничего, ничего, — отвечал дон Абондио и, тяжело дыша, опустился в огромное свое кресло. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n137" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15321" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15322">— Как, ничего? </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n138" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15323" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15332">И это вы говорите мне? У вас такой ужасный вид! </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n139" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15333" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15337">Не иначе как случилось что-нибудь. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n140" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15338" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15342">— Ради самого неба! </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n141" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15343" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15355">Когда я говорю — ничего, так, значит, ничего, либо что-нибудь такое, чего я не могу сказать. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n142" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15356" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15362">— Не можете сказать даже мне? </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n143" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15363" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15369">А кто же будет заботиться о вашем здоровье? </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n144" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15370" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15374">Кто вам подаст добрый совет? </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n145" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15375" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15386">— Да замолчите же вы! Не готовьте мне ничего и дайте-ка мне лучше стакан моего любимого. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n146" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15387" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15420">— И вы меня будете уверять, что ничего не произошло? — сказала Перпетуя, наливая стакан и держа его в руках, словно собиралась отдать его не иначе как в награду за тайну, которой она так жадно ждала. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n147" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15421" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15446">— Давайте сюда, — сказал дон Абондио, взяв стакан не совсем твердой рукой и быстро опорожнив его, словно лекарство. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n148" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15447" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15488">— Так вы, значит, хотите довести меня до того, чтобы я повсюду ходила расспрашивать, что такое стряслось с моим хозяином? — сказала Перпетуя. Она стояла перед ним, положив руки на бедра, вверх ладонями, и, выпятив вперед локти, глядела на него в упор, словно хотела высосать тайну у него из глаз. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n149" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15489" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15504">— Ради самого неба! Не разводите вы сплетен, не поднимайте шума, — тут можно ответить... головой. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n150" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15505" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15508">— Головой? — Да, головой. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n151" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15509" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15526">— Вы отлично знаете, — всякий раз, когда вы мне говорили что-нибудь откровенно, по секрету, я ведь никогда... </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n152" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15527" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15529">— Что уж говорить! Вот, например, когда... </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n153" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15530" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15574">Перпетуя поняла, что затронула не ту струну. А посему, сразу изменив тон, взволнованным голосом, способным взволновать и собеседника, она сказала: — Дорогой хозяин, ведь я всегда была к вам привязана; если я теперь хочу узнать, то ведь это из усердия, мне хочется помочь вам, дать добрый совет, поддержать вас... </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n154" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15575" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15633">В сущности говоря, дон Абондио, пожалуй, стремился разгрузиться от своей мучительной тайны в такой же степени, в какой Перпетуя стремилась ее узнать, а потому, отбивая все слабее и слабее ее новые и все более напористые атаки, он, в конце концов, предварительно заставив ее поклясться несколько раз в том, что она — ни гу-гу, с многократными перерывами, с ахами и охами рассказал ей злосчастное свое приключение. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n155" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15634" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15684">Когда дошло до страшного имени главного инициатора, Перпетуя должна была принести новую, особо торжественную клятву, — и дон Абондио, произнося роковое имя, с тяжелым вздохом откинулся к спинке кресла и, воздевая руки, как бы приказывая и вместе с тем умоляя, произнес: — Но ради самого неба... </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n156" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15685" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15701">— О, господи! — воскликнула Перпетуа. — Ах, он негодяй, ах тиран! Нет у него страха божьего! </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n157" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15702" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15708">— Замолчите вы! Или вы хотите совсем погубить меня? </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n158" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15709" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15716">— Да что вы! Мы тут одни, никто не услышит. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n159" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15717" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15722">Но что же вы будете делать, хозяин, бедненький мой? </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n160" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15723" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15738">— Вот видите, — раздраженно заговорил дон Абондио,— видите, какие вы мне умеете давать советы. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n161" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15739" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15755">Меня же спрашиваете, что я собираюсь делать; как будто попали впросак вы, а мне приходится вас выручать. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n162" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15756" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15767">— Да нет, я что же, — я бы и подала какой ни на есть свой совет, только будет ли толк. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n163" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15768" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15770">— Ну, там посмотрим. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n164" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15771" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15829">— Мой совет такой. Ведь вот все говорят, что наш архиепископ человек святой и человек сильный, и никого он не боится, а когда ему удается проучить кого-нибудь из этих тиранов и взять под защиту какого-нибудь курато, он так весь и ликует. Так я вот что скажу: напишите-ка вы ему письмо, да хорошее, да разъясните ему, что и как... </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n165" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15830" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15833">— Замолчите вы! </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n166" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15834" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15841">Такие-то советы даете вы несчастному человеку? </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n167" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15842" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15855">Если бы, избави боже, мне всадили заряд в спину, что же, архиепископ мог бы его вынуть? </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n168" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15856" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15876">— Ну, выстрелами-то зря не сыплют, — это ведь не конфетти. Да и псы эти, хоть и лают, не всегда же кусаются. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n169" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15877" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15916">А я всегда видела: кто умеет показывать зубы и заставлять уважать себя, тому все оказывают почтение; а вот через то, что вы никогда не хотите высказать своего мнения, мы и дошли до того, что, с позволения сказать, каждый... </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n170" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15917" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15918">— Замолчите вы! </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n171" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15919" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15941">— Что ж, я замолчу. А все-таки ведь верно, — если весь свет видит, что кто-нибудь всегда, при всякой оказии тут же готов спустить паруса... </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n172" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15702" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15703">— Замолчите вы?.. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n173" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15944" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15950">Время теперь говорить такие глупости? </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n174" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15951" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15971">— Ну, будет. Успеете обдумать все за ночь. Только зачем же себя обижать, зачем здоровье портить? Скушали бы кусочек... </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n175" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15972" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_16007">— Да, я обдумаю, — отвечал, ворча, дон Абондио, — конечно обдумаю; кому же и обдумать, как не мне? — И он поднялся, прибавив: — Есть я ничего не хочу, ничего,— не до того сейчас, я сам знаю, что обдумывать придется мне. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n176" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_16008" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_16015">Но надо же было стрястись этому именно со мной! </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n177" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_16016" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_16032">— Вы бы хоть еще глоточек пропустили,— сказала Перпетуя, наливая вино. — Вы ведь знаете, как это всегда помогает вашему желудку. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n178" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_16033" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_16070">— Ах, не до того, не до того теперь, совсем не до того.— С этими словами он взял свечу и отправился наверх в свою комнату, ворча про себя: «Пустяки, подумаешь! Это с благородным-то человеком, как я! И что же будет завтра»? </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap1-n179" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_16071" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_16096">Уже на пороге комнаты он обернулся к Перпетуе, положил палец на губы, медленно и торжественно произнес: «Ради самого неба!» — и скрылся. </note>
                </p>
  </div>
        </body>
    </text>
</TEI>