<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>ГЛАВА ДВАДЦАТЬ СЕДЬМАЯ</title>
        <respStmt>
          <resp>Codifica automatizzata</resp>
          <persName xml:id="P1">Maria Levchenko</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <p>Scheda editoriale</p>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Academia</publisher>
        <pubPlace>Москва</pubPlace>
        <date>1936</date>
        <availability>
          <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <author>Alessandro Manzoni</author>
          <title>Обрученные : Повесть из истории Милана XVII века</title>
          <editor>Angelini, Cesare</editor>
          <pubPlace>Москва</pubPlace>
          <publisher>Academia</publisher>
          <date>1936</date>
          <respStmt>
            <resp>Translated by</resp>
            <persName>I. I. Schitz</persName>
          </respStmt>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>Вступление, cap. 1-16</p>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="russian_1936_cap27">
<p>
        <note xml:id="russian_1936_cap27-n1" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_10001" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_10048">Уже не один раз нам приходилось упоминать о кипевшей в то время войне из-за наследования владениями Винченцо Гонзага, второго герцога этого имени; но приходилось это всегда в минуту большой спешки, так что мы могли делать лишь беглое указание на эту войну. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap27-n2" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_10049" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_10062">Теперь же для понимания нашего рассказа настоятельно требуется иметь о ней более подробные сведения. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap27-n3" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_10063" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_10108">Всё это вещи, которые должен знать всякий, знакомый с историей; но так как мы, вполне зная себе настоящую цену, должны предположить, что данного труда никто читать не станет кроме людей непросвещенных, то не бесполезно будет рассказать здесь об этой войне, сколько требуется для того, чтобы сообщить, кому это нужно, хотя бы самые поверхностные знания о ней. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap27-n4" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_10109" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_10162">Мы уже говорили, что со смертью этого герцога первый претендент в порядке наследования, Карло Гонзага, глава младшей линии, переселившейся во Францию, где она владела герцогствами Невер и Ретель, вступил во владение Мантуей и — прибавим теперь — также и Монферрато: как раз из-за спешки это в свое время осталось у нас на кончике пера. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap27-n5" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_10163" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_10231">Мадридский двор, который хотел во что бы то ни стало (об этом мы тоже говорили) отстранить нового государя от этих двух феодов, а для отстранения нуждался в каком-нибудь основании (ибо война, затеянная без основания, была бы несправедливой), объявил себя сторонником притязаний, которые имел на Мантую другой Понзага, Ферранте, государь Гвасталлы, а на Монферрато — Карло Эмануэле I, герцог Савойский, и Маргарита Гонзага, вдовствующая герцогиня Лотарингская. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap27-n6" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_10232" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_10325">Дон Гонсало, происходивший из рода великого капитана и носивший его имя, уже участвовал во Фландрской войне и превыше всякой меры стремился повоевать в Италии и потому, пожалуй, больше всех кипятился, добиваясь объявления этой войны. Пока что, истолковывая на свой лад намерения вышеупомянутого двора и опережая его распоряжения, он заключил с герцогом Савойским договор о вторжении в Монферрато и его разделе и вслед за этим без труда добился ратификации этого договора графом-герцогом, расписав ему чрезвычайную легкость приобретения Казале, наиболее защищенного пункта той части герцогства, которая была выговорена для испанского короля. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap27-n7" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_10326" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_10390">Однако, он заявлял от имени последнего, что собирается занять территорию лишь в виде обеспечения, впредь до решения императора, который, частью по настоянию других, частью по собственным побуждениям, отказал тем временем новому герцогу в инвеституре, потребовав, чтобы он отдал спорные владения в его временное управление, а он, император, выслушав претендентов, передаст эти владения тому, на чьей стороне окажется право. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap27-n8" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_10391" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_10399">Такому решению герцог Неверский не склонен был подчиниться. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap27-n9" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_10400" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_10458">У него тоже были влиятельные друзья: кардинал Ришелье, венецианские синьоры и папа, которым в ту пору был, как мы уже сказали, Урбан VIII. Но первый, поглощенный в ту пору осадой Ла-Рошели и войной с Англией, встречая препоны со стороны партии королевы-матери Марии Медичи, которая по каким-то своим причинам была противницей Неверского дома, ограничивался, пока что, одними обещаниями. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap27-n10" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_10459" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_10506">Венецианцы не желали ни трогаться с места, ни даже определенно высказываться, пока не вторгнется в Италию французское войско, и, тайно поддерживая герцога, насколько это было возможно, одновременно выступали по отношению к мадридскому двору и миланскому губернатору с заявлениями, предположениями, увещаниями, то мирными, то угрожающими, смотря по обстоятельствам. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap27-n11" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_10507" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_10533">Папа рекомендовал герцога Неверского друзьям, выступал в его интересах перед противниками, строил проекты соглашения; но о том, чтобы выставить в поле войско, и знать не хотел. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap27-n12" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_10534" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_10546">Благодаря этому, оба союзника могли с тем большей уверенностью начать согласованное свое предприятие. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap27-n13" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_10547" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_10585">Герцог Савойский с своей стороны вступил в Монферрато; дон Гонсало с большим подъемом принялся за осаду Казале, но не нашел в этом всего того удовлетворения, какого ожидал: не думайте, что на войне бывают одни розы. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap27-n14" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_10586" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_10622">Двор не оказывал ему помощи в желанных для него размерах, оставляя его даже без самых необходимых средств; союзник же помогал ему сверх меры, а именно, захватив свою долю, он принялся захватывать по частям и долю, предназначенную испанскому королю. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap27-n15" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_10623" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_10669">Можно представить себе, как это раздражало дона Гонсало; но он опасался, что при малейшем шуме с его стороны этот самый Карло Эмануэле, одинаково предприимчивый на всякие козни и ненадежный в соблюдении договоров и храбрый в бою, перейдет на сторону Франции, — а потому дону Гонсало приходилось закрывать один глаз, молча проглатывать обиду и держаться смирно. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap27-n16" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_10670" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_10705">К тому же и осада подвигалась плохо, затягивалась, порою даже дело шло назад, и вследствие стойкости, бдительности, решимости осажденных, и оттого, что у него самого мало было людей, а по словам некоторых историков, — из-за множества допущенных им самим промахов. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap27-n17" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_10706" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_10754">Мы охотно верим, что это правда, — больше того: коли дело действительно было так, мы даже склонны тому радоваться, если оно было причиной того, что от этого похода осталось меньше мертвых, изуродованных, калек и, ceteris paribus, хотя бы только меньше поврежденных черепичных кровель в Казале. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap27-n18" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_10755" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_10769">Среди всех этих неприятностей он получил известие о мятеже в Милане и самолично прибыл туда. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap27-n19" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_10770" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_10813">Здесь в докладе, ему сделанном, упомянуто было также о возмутительном и наделавшем шуму побеге Ренцо и об обстоятельствах, истинных и предполагаемых, послуживших причиной его задержания; не упустили сказать и о том, что человек этот укрылся на территории Бергамо. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap27-n20" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_10814" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_10820">Это обстоятельство привлекло внимание дона Гонсало. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap27-n21" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_10821" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_10884">С совершенно другой стороны он был осведомлен о том, что в Венеции задирают нос в связи с миланским бунтом; что по началу там даже полагали, что это вынудит его снять осаду с Казале, и все время думали, что он все растерян и чрезвычайно озабочен, тем более, что тут же, вслед за этим происшествием прибыло известие, которого синьория жадно ждала, а он так боялся, — именно известие о сдаче Ла-Рошели. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap27-n22" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_10885" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_10930">Сильно уязвленный и как человек и как политик тем, что синьоры составили себе о нем такое мнение, он выискивал случай убедить их и заставить прийти к выводу, при прочих равных условиях, что он ни в малейшей степени не утратил прежней уверенности; потому что сказать определенно: Я не боюсь, — это все равно, что не сказать ничего. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap27-n23" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_10931" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_11016">Отличное средство — разыгрывать оскорбленного, жаловаться, заявлять претензии. Вот почему, когда к нему явился венецианский резидент для изъявления своего почтения и вместе с тем для того, чтобы по лицу и поведению его разведать, как он себя чувствует (обратите внимание на все: это-то и есть старинная тонкая политика), — дон Гонсало, слегка поговорив о беспорядках, тоном человека, который все уже уладил, заявил по поводу Ренцо тот резкий протест, о котором читатель уже знает, как знает он и о том, что произошло отсюда в дальнейшем. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap27-n24" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_11017" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_11106">После этого дон Гонсало больше уже не занимался таким пустяковым делом, для него вполне исчерпанным. И когда потом, уже много позднее, дошел до него ответ в лагерь под Казале, куда он успел вернуться и где у него были совсем другие заботы, он поднял голову и повел ею, как шелковичный червь, ищущий листа. Он приостановился на минуту, чтобы вызвать в памяти этот факт, от которого в ней осталась лишь какая-то тень; он вспомнил дело, у него промелькнуло беглое и смутное представление о данной личности; он перешел к другим предметам, а об этом бросил думать. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap27-n25" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_11107" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_11143">Зато Ренцо на основании того немногого, что ему удалось уловить, должен был предполагать все, что угодно, кроме добродушной беспечности, и потому изрядное время им владела единственная мысль, или, точнее сказать, единственное стремление — жить, скрываясь. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap27-n26" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_11144" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_11163">Легко представить себе, как он томился желанием дать знать о себе Лючии с матерью и получить весточку от них; но тут на пути стояли два затруднения. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap27-n27" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_11164" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_11234">Одно заключалось в том, что и ему пришлось бы довериться писцу, потому что бедняга не умел писать, да собственно и читать — в широком смысле этого слова; и если на вопрос об этом доктора Крючкотвора он, как вы, может быть, помните, ответил утвердительно, то это было не хвастовство, не то, что называется втиранием очков; правдой было то, что по печатному он читать умел, хотя и очень медленно, а вот по писаному — это совсем дело другое. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap27-n28" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_11235" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_11286">Стало быть, он вынужден был вмешивать третье лицо в свои дела, требовавшие сохранения полной тайны; а найти такого человека, который умел бы держать перо в руках и на которого можно было бы положиться, в те времена было не так-то легко, тем более в деревне, где у него не было никаких давних знакомств. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap27-n29" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_11287" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_11324">Другое затруднение состояло в том, как найти посланца, — человека, который ехал бы именно в те места, который согласился бы взять с собой письмо с намерением действительно доставить его; найти все это в одном человеке — тоже дело не легкое. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap27-n30" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_11325" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_11333">Наконец, после долгих поисков он нашел человека, который взялся написать за него. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap27-n31" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_11334" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_11360">Не зная, однако, находятся ли женщины все еще в Монце или они уже в ином месте, он счел за лучшее вложить письмо к Аньезе в другое, направленное к падре Кристофоро. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap27-n32" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_11361" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_11414">Писец взял на себя поручение и по доставке пакета; он передал его человеку, который должен был проезжать неподалеку от Пескаренико, а тот с длинными увещаниями оставил письмо в остерии на большой дороге, в ближайшем пункте к месту назначения. Так как дело шло о пакете, адресованном в монастырь, то он дошел туда, но что произошло с ним дальше, это навсегда осталось неизвестным. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap27-n33" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_11415" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_11444">Не получая ответа, Ренцо велел составить второе письмо, почти такое же, как и первое, и вложить его в другое на имя одного своего не то друга, не то родственника в Лекко. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap27-n34" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_11445" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_11460">Стали опять искать, через кого бы доставить письмо; нашли: на этот раз письмо дошло по назначению. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap27-n35" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_11461" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_11508">Аньезе живо сбегала в Маджанико и попросила двоюродного своего брата Алессио прочитать и растолковать ей письмо: с ним же вместе она составила ответ, и он изложил его на бумаге; нашелся способ отправить письмо к Антонио Ривольта по месту его жительства, — все это, однако, делалось не так быстро, как в нашем рассказе. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap27-n36" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_11509" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_11515">Ренцо получил ответ и с своей стороны снова велел отписать. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap27-n37" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_11516" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_11536">В общем между двумя сторонами завязалась переписка, не быстрая и не регулярная, но все же постоянная, хоть и со скачками и с перерывами. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap27-n38" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_11537" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_11568">Но чтобы иметь понятие об этой переписке, надо немножко ознакомиться с тем, как в ту пору делались такие дела, или даже как они делаются и посейчас; ибо по этой части, думается мне, произошло очень мало изменений, а то и совсем никаких. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap27-n39" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_11569" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_11627">Деревенский житель, который не умеет писать и которому нужно послать письмо, обращается к знающему это искусство, выбирая его, по возможности, среди людей своего положения, потому что других он стесняется либо мало им доверяет. Выбранного он прежде всего осведомляет, с большей или меньшей последовательностью и ясностью, о предшествовавших обстоятельствах и затем излагает ему в таком же роде и то, о чем нужно написать. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap27-n40" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_11628" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_11708">Грамотей одно понимает, другое — толкует вкривь и вкось, кое в чем дает совет от себя, предлагает кое-какие изменения, заявляет: «Предоставьте все мне». Берет перо, облекает, как умеет, в литературную форму чужие мысли, исправляет их, приукрашает, иное преувеличивает или же смягчает, а то и совсем опускает, сообразно с тем, как по его мнению будет лучше. И ничего с этим не поделаешь: раз кто знает больше других, он ни за что не согласится быть простым орудием в их руках, и когда он входит в чужие дела, он невольно хочет и повернуть их немножко на свой лад. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap27-n41" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_11709" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_11741">К тому же вышеназванному грамотею не всегда удается сказать все то, что ему хочется, иной раз случается сказать и совсем другое: случается это ведь и с нашей братией, пишущей для печатания. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap27-n42" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_11742" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_11774">Когда письмо, составленное таким способом, попадает в руки адресата, который тоже не силен в азбуке, он несет его к другому ученому того же калибра, который ему читает и толкует его. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap27-n43" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_11775" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_11811">Возникают вопросы, как понимать то или другое, — потому что заинтересованный, опираясь на знакомство с предшествовавшими обстоятельствами, полагает, что те или иные слова выражают одно; а чтец, исходя из своего составительского опыта, полагает, что они выражают другое. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap27-n44" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_11812" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_11844">В конце концов, тому, кто не знает, приходится отдавать себя в руки того, кто знает, и возлагать на него поручение писать ответ: сей последний, составленный в таком же духе, подвергается потом подобному же истолкованию. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap27-n45" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_11845" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_11934">А если, сверх этого, самое содержание переписки немножко щекотливо и если в нее входят интимные дела, в которые не хочется посвящать постороннего человека, на случай если бы письмо попало не по адресу; если из такой предосторожности преднамеренно не говорится обо всем вполне ясно, — тогда, стоит лишь переписке принять сколько-нибудь длительный характер, как обе стороны в конце концов будут понимать друг друга не лучше, чем, бывало, два схоластика, которые четыре часа спорили об энтелехии (мы намеренно не берем уподобления из современной жизни: как бы не влетело за это по затылку). </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap27-n46" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_11935" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_11947">С двумя нашими корреспондентами дело обстояло именно так, как мы сказали. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap27-n47" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_11948" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_11958">Первое письмо, написанное от имени Ренцо, содержало в себе множество всяких тем. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap27-n48" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_11959" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_12030">Прежде всего, помимо рассказа о бегстве, рассказа гораздо более сжатого, но зато и более путаного, чем сделанный нами выше, в письме был еще отчет о теперешнем положении Ренцо. Из него ни Аньезе, ни ее посредник никак не могли извлечь сколько-нибудь ясной и цельной картины: тайное предупреждение, перемена имени, безопасность, но соединенная с необходимостью скрываться, — всё вещи, уже сами по себе не слишком доступные для понимания, к тому же еще они были изложены в письме несколько темно. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap27-n49" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_12031" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_12055">Затем были какие-то тревожные, страстные расспросы о приключениях Лючии, с какими-то темными и мрачными намеками в связи с дошедшими до Ренцо слухами. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap27-n50" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_12056" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_12085">Наконец, были неуверенные и отдаленные надежды, отодвинутые в далекое будущее планы, а пока что — обещания и просьбы сдержать данное слово, не терять терпения и бодрости, ждать более благоприятных обстоятельств. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap27-n51" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_12086" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_12110">В скором времени Аньезе нашла надежный способ переслать на имя Ренцо ответ с пятьюдесятью скуди, предназначенными ему Лючией. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap27-n52" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_12111" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_12154">При виде этой уймы золота Ренцо не знал, что и подумать. Охваченный изумлением и тревогой, которые не оставляли никакого места радости, он побежал разыскивать писца, чтобы получить от него разъяснение письма и ключ к такой странной тайне. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap27-n53" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_12155" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_12223">В письме этом секретарь Аньезе, после некоторых жалоб на малую ясность планов Ренцо, переходил к изложению — с почти такою же ясностью — страшной истории известной вам особы (он так именно и выразился); и тут он давал разъяснение насчет пятидесяти скуди; затем он принимался говорить об обете, прибегая однако к иносказанию, присоединяя к этому — словами более прямыми и определенными — совет успокоиться сердцем и больше не думать об этом. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap27-n54" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_12224" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_12250">Ренцо чуть было не подрался с чтецом-истолкователем; он трепетал, ужасался, негодовал по поводу того, что понял, а заодно уж и по поводу того, чего не мог понять. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap27-n55" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_12251" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_12274">Раза три-четыре он заставлял перечитывать себе ужасное послание: то ему казалось, что он лучше понимает, а то вдруг становилось для него потемками и то, что раньше казалось ясным. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap27-n56" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_12275" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_12291">И в этой горячке страстей он пожелал, чтобы писец немедленно взял в руки перо для ответа. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap27-n57" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_12292" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_12438">После самых сильных, какие только можно представить себе, выражений жалости и ужаса по поводу приключений Лючии, он продолжал диктовать: «Отпишите, что я не хочу успокоиться сердцем; и никогда не успокоюсь; и что таких советов нечего давать такому малому, как я; что денег я не трону, я их спрячу, буду держать их на хранении, они пойдут ей на приданое; а она должна быть моей, никаких обетов я и знать не хочу; и что я, мол, всегда слышал, что мадонна вступается, чтобы помочь угнетенным и добиться милости для них, но чтобы она поощряла нанесение обиды и нарушение слова, этого я никогда не слышал; и этому не бывать; и что с этими деньгами мы сумеем устроиться здесь, и что если сейчас я немного запутался, — то это буря, которую скоро пронесет», — и дальше все в этом роде. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap27-n58" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_12439" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_12455">Аньезе получила это письмо и заказала ответ, и переписка продолжалась все в том же духе, как мы говорили выше. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap27-n59" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_12456" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_12507">Когда мать, не знаю каким способом, смогла дать знать Лючии, что такой-то жив и невредим и обо всем осведомлен, Лючия почувствовала большое облегчение и только одного и желала, чтобы он забыл ее, или, если уж выразиться совсем точно, чтобы он постарался ее забыть. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap27-n60" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_12508" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_12530">Со своей стороны она сто раз в день принимала такое же решение относительно него и применяла всякие средства, чтобы выполнить это решение. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap27-n61" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_12531" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_12556">Она усердно отдавалась работе, стараясь целиком уйти в нее, а когда образ Ренцо вставал перед нею, она принималась в уме повторять или напевать молитвы. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap27-n62" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_12557" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_12594">Но образ этот словно обладал каким-то лукавством: в большинстве случаев он не являлся так просто, открыто; он пробирался тайком, под прикрытием других образов, так что сознание тогда только замечало его присутствие, когда он успевал уже укрепиться в нем. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap27-n63" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_12595" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_12626">Мысли Лючии часто сосредоточивались около матери, да и могло ли это быть иначе? И Ренцо в ее воображении потихоньку являлся третьим, как это столько раз бывало раньше в действительности. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap27-n64" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_12627" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_12646">Так, вместе со всеми лицами, во всех местах, во всех воспоминаниях прошлого, неизменно обнаруживался Ренцо. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap27-n65" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_12647" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_12676">И когда бедняжка иной раз позволяла себе помечтать о своем будущем, то и тут являлся он, хотя бы для того только, чтобы сказать: «А меня при этом уж никак не будет». </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap27-n66" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_12677" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_12716">И все же, если не думать о нем совсем и было безнадежной затеей, то Лючии до известной степени удалось думать о нем меньше и менее напряженно, чем этого хотелось бы ее сердцу. Она преуспела бы в этом и еще больше, если бы этого хотелось только ей одной. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap27-n67" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_12717" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_12740">Но на беду тут была донна Прасседе, которая, со своей стороны, целиком увлекшись задачей вырвать Ренцо из сердца Лючии, не находила для этого лучшего средства, как почаще говорить о нем. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap27-n68" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_12741" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_12749">— Ну что же, — повторяла она, — мы перестали думать о нем? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap27-n69" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_12750" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_12756">— Я ни о ком не думаю, — отвечала Лючия. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap27-n70" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_12757" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_12799">Донна Прасседе не удовлетворялась подобным ответом; она возражала, что тут мало слов, нужны дела; она распространялась насчет обыкновения девушек, которые, по ее словам, коли уж отдадут свое сердце какому-нибудь шалопаю (а на это они всегда горазды), так их уж не оторвешь. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap27-n71" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_12800" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_12824">Вот если хорошая партия, подходящая, с человеком порядочным, положительным, вдруг по какому-либо случаю расстроится, с этим они сразу примиряются; другое дело, если головорез какой-нибудь, это — рана неизлечимая. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap27-n72" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_12825" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_12859">И тут начиналось славословие отсутствующему бедняге, этому разбойнику, пришедшему в Милан грабить и резать; и донна Прасседе добивалась от Лючии признания о плутнях, которые Ренцо, по ее мнению, должен был совершить и у себя в деревне. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap27-n73" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_12860" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_12918">Голосом, дрожащим от стыда, боли и того негодования, на какое только способна была ее кроткая душа и зависимое ее положение, Лючия уверяла и ручалась, что у них в деревне об этом бедняге никто иначе как хорошо никогда не отзывался; ей очень хотелось бы, говорила она, чтобы был налицо кто-нибудь оттуда, кого она попросила бы засвидетельствовать это. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap27-n74" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_12919" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_12945">И при упоминании миланских происшествий, о которых она не была хорошо осведомлена, она защищала его именно в силу того, что знала о нем и о поведении его с самого детства. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap27-n75" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_12946" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_12979">Защищала и собиралась защищать в силу одного только человеколюбия, из любви к правде и, если уж произнести прямо то слово, которым она сама объясняла себе свое чувство, — защищала его, как своего ближнего. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap27-n76" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_12980" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_13001">Но из всех этих защитительных речей донна Прасседе черпала новые доводы для того, чтобы убеждать Лючию, что сердце ее попрежнему во власти Ренцо. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap27-n77" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_13002" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_13015">И, по правде говоря, в такие минуты я не сумел бы сказать путем, как обстояло дело. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap27-n78" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_13016" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_13112">Недостойный портрет бедного Ренцо, который создавала старушка, в силу противоречия будил в сознании девушки более живое и отчетливое, чем когда-либо, представление о юноше, сложившееся у нее за время такого долгого общения; воспоминания, насильственно приглушаемые, вставали толпой; отвращение и презрение вызывали к жизни столько давних поводов к уважению; слепая и неистовая ненависть сильнее будила жалость; а вместе с этими чувствами, кто знает, сколько могло быть или не быть того чувства, которое вслед за этими так легко возникает в душе; представим же себе, что вызовет это чувство в тех душах, из которых пытаются насильно изгнать его. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap27-n79" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_13113" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_13137">Как бы то ни было, такой разговор никогда не затягивался по милости Лючии: слова ее быстро разрешались слезами. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap27-n80" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_13138" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_13192">Если бы к такому обращению с Лючией донну Прасседе побуждала какая-нибудь закоренелая к ней ненависть, эти слезы, быть может, тронули бы ее и заставили бы ее отстать. Но, говоря с добрым намерением, она шла вперед, не позволяя себе уклониться с пути, подобно тому, как стенания, умоляющие вопли способны, пожалуй, остановить оружие врага, но не нож хирурга. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap27-n81" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_13193" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_13231">А потому, честно выполнив свой долг, она от уколов и головомойки всякий раз переходила к увещаниям, советам, приправленным некоторыми похвалами, дабы таким образом смягчить кислое сладким и скорее добиться успеха, действуя на душу всеми способами. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap27-n82" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_13232" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_13277">В сущности, от всех этих приставаний (которые всегда почти имели одинаковое начало, ход и конец) у доброй Лючии не оставалось прямого озлобления против суровой проповедницы, которая к тому же во всем остальном обращалась с ней чрезвычайно мягко; и в этом тоже видно было доброе ее намерение. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap27-n83" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_13278" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_13305">Но, конечно, в Лючии оставалось такое кипение, такое смятение мыслей и чувств, что требовалось много времени и много усилий, чтобы вернуться к прежнему относительному спокойствию. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap27-n84" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_13306" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_13330">Хорошо еще для нее, что она была не единственным предметом добрых устремлений донны Прасседе, так что приставания эти не могли быть такими частыми. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap27-n85" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_13331" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_13395">Помимо остальной прислуги (всё сплошь мозги, более или менее нуждавшиеся в выправлении и руководстве), помимо всяких других случаев (которых она искала, если они не представлялись ей сами) оказать, по доброте сердечной, ту же услугу многим лицам, по отношению к которым она ничем не была обязана, помимо всего этого, у нее было пять дочерей; ни одна из них, правда, не жила с ней, но все они вызывали в ней больше забот, чем если бы были при ней. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap27-n86" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_13396" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_13450">Три были монахинями, две замужем, и само собой оказалось, что донне Прасседе пришлось верховодить тремя монастырями и двумя семейными домами, — предприятие обширное и сложное и тем более утомительное, что двое мужей, поддерживаемых отцами, матерями, братьями, и три аббатиссы, опирающихся на другие власти и на множество монахинь, вовсе не желали мириться с ее верховодством. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap27-n87" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_13451" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_13503">В результате — война, точнее, пять войн, скрытых, учтивых до известной степени, но очень оживленных и без передышки: во всех этих местах непрерывно стремились отстранить ее заботы, закрыть доступ ее советам, отклонить ее расспросы, делать так, чтобы она была, насколько возможно больше, впотьмах относительно всех дел. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap27-n88" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_13504" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_13532">Я уже не говорю о сопротивлении, о трудностях, с которыми она встречалась в ведении других, еще более посторонних дел: известно ведь, что делать добро людям в большинстве случаев приходится не иначе как насильно. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap27-n89" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_13533" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_13568">Где ее усердие могло проявляться свободно, так это в собственном доме: тут все, во всем и целиком были подчинены ее власти, исключая дона Ферранте, с которым отношения складывались совершенно особенным образом. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap27-n90" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_13569" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_13579">Человек ученый, он не любил ни распоряжаться, ни повиноваться. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap27-n91" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_13580" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_13598">Пусть во всех домашних делах хозяйкой являлась его супруга, — в добрый час! Но быть рабом — ни под каким видом. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap27-n92" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_13599" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_13635">И если, при случае, он, по просьбе ее, предоставлял к ее услугам свое перо, то лишь потому, что это было в его вкусе; впрочем, и тут он умел отказывать, если не был убежден в том, о чем она хотела заставить его писать. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap27-n93" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_13636" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_13651">«А вот постарайтесь-ка, — говорил он в таслучаях, — сделайте сами, если все кажется вам таким ясным». </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap27-n94" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_13652" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_13701">Попытавшись в течение некоторого времени — и совершенно бесполезно — притянуть его к делу, донна Прасседе часто вынуждена бывала ограничиться ворчанием, причем называла его чудаком, упрямым эгоистом, ученым; в последнее наименование она вместе с раздражением вкладывала, однако, и некоторую долю снисходительного тщеславия. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap27-n95" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_13702" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_13741">Дон Ферранте целые часы проводил в своем рабочем кабинете, где у него было значительное собрание книг, около трехсот томов, — всё вещи отборные, всё сочинения из числа самых знаменитых, в разных областях, в каждой из которых он был более или менее сведущ. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap27-n96" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_13742" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_13810">В астрологии он слыл — и не без основания — более чем дилетантом, ибо владел в этой области не только общими сведениями и обычной терминологией по части всяких влияний, аспектов, соединений, но умел кстати и вполне по-ученому поговорить о двенадцати небесных домах, о больших кругах, о светлых и темных градусах, о возмущениях и склонениях, о прохождениях и обращениях, словом, о самых верных и самых тайных началах науки. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap27-n97" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_13811" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_13869">И, пожалуй, уже лет двадцать, как он на неоднократных и длительных диспутах поддерживал систему Кардано против другого ученого, яростно стоявшего за Алкабиция, — просто из упрямства, как говорил дон Ферранте. Охотно признавая превосходство древних, дон Ферранте не мог, однако, переносить прямого нежелания соглашаться с современными учеными даже там, где превосходство явно на их стороне, как это видно всякому. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap27-n98" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_13870" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_13917">Историю науки он знал тоже более чем посредственно; он умел, при случае, привести наиболее знаменитые подтвердившиеся предсказания, умел и рассуждать, учено и тонко, по поводу других, не оправдавшихся знаменитых предсказаний, с целью показать, что тут была вина не науки, а тех, кто не умел правильно ее применять. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap27-n99" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_13918" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_13938">Из античной философии он усвоил все необходимое и непрерывно продолжал усваивать ее дальше, читая Диогена Лаэрция. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap27-n100" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_13939" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_13981">Однако, в виду того, что системы эти, как они ни хороши, не могут быть совмещены, и при желании быть философом необходимо остановить свой выбор на одном каком-нибудь авторе, — дон Ферранте избрал Аристотеля, который, по его словам, не был ни античным, ни современным, — он философ единственный. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap27-n101" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_13982" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_14020">Были у него также различные труды наиболее мудрых и тонких его последователей из числа современных; трудов же его противников он никогда не хотел читать, чтобы, как он выражался, не тратить зря времени; не хотел их и приобретать, чтобы не тратить зря денег. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap27-n102" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_14021" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_14109">Однако, в виде исключения, он в библиотеке своей отводил место знаменитым двадцати двум книгам De subtilitate и кое-каким другим, направленным против перипатетиков творениям Кардано, в уважение к его заслугам в астрологии: по его словам, тот, кто сумел написать трактат De restitutione temporum et motuum caelestium и книгу Duodecim geniturarum, заслуживает быть выслушанным, даже когда он делает промахи; и что великий недостаток этого человека в том, что у него слишком много ума; и что никто и представить себе не может, до чего он дошел бы также и в философии, если бы все время оставался на правильном пути. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap27-n103" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_14110" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_14161">Во всяком случае, хотя во мнении ученых людей дон Ферранте слыл изощренным перипатетиком, ему самому все-таки казалось, что он знает еще недостаточно, и он не раз говаривал с большою скромностью, что сущность, универсалии, душа мира и природа вещей вовсе не такие уж ясные вещи, как можно было бы думать. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap27-n104" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_14162" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_14344">Натурфилософия служила ему скорее развлечением, чем предметом научных занятий; даже труды Аристотеля в этой области, равно как и Плиниевы труды он скорее прочитал, чем изучил. Тем не не менее, благодаря этому чтению, благодаря сведениям, попутно усвоенным из трактатов по общей философии, благодаря неоднократному заглядыванию в Magia naturalis Порта, в три истории lapidum, animalium, plantarum Кардано, в Трактат Альберта Великого о травах, растениях, животных, и кое в какие менее важные труды, он умел, при случае, занять беседой общество, рассуждая о наиболее удивительных свойствах и наиболее своеобразных особенностях многих целебных трав; описывая в точности наружность и привычки сирен и чудесного феникса; объясняя, как держится в огне, не сгорая, саламандра; как прилипало, эта крохотная рыбка, обладает силою и способностью вдруг останавливать в открытом море любой большой корабль; как капли росы внутри раковин становятся жемчужинами; как хамелеон питается воздухом; как изо льда, медленно затвердевающего, с течением веков образуется кристалл, — и всякие другие удивительнейшие тайны природы. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap27-n105" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_14345" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_14386">В тайны магии и колдовства он погрузился сильнее, так как здесь, говорит наш аноним, дело шло о науке, гораздо более модной и необходимой, притом такой, в которой факты являются гораздо более значительными и гораздо более доступными для удостоверения. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap27-n106" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_14387" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_14419">Нет надобности говорить, что в этих занятиях он никогда не преследовал другой цели, кроме желания научиться и досконально узнать коварное искусство колдунов, дабы иметь возможность остеречься и защититься от них. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap27-n107" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_14420" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_14473">И под руководством, главным образом, великого Мартина Дельрио («мужа науки»), он достиг того, что мог ex professo рассуждать о чарах, накликающих любовь, сон, вражду, и о бесконечных видах этих трех главных родов чародейств, которые, по словам опять-таки нашего анонима, к сожалению, и по сей день применяются всюду с такими тяжелыми последствиями. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap27-n108" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_14474" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_14511">Одинаково обширны и основательны были и познания дона Ферранте по части истории, особенно универсальной: здесь его любимыми авторами были Тарканьота, Дольче, Бугатти, Кампана, Гуаццо, словом, наиболее знаменитые. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap27-n109" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_14512" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_14523">Но какой смысл имеет история без политики? — часто говаривал дон Ферранте. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap27-n110" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_14524" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_14555">Это вожатый, который идет и идет вперед, и нет никого за ним, кто изучил бы пройденный им путь, и он, стало быть, шагает совершенно впустую, но и политика без истории все равно, что путник без вожатого. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap27-n111" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_14556" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_14586">А посему в его книжном шкафу отведена была своя полка политикам; на ней, среди многих малозначительных и второстепенных, обретались Боден, Кавальканти, Сансовино, Парута, Боккалини. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap27-n112" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_14587" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_14664">Но были в этой области две книги, которые дон Ферранте ставил значительно выше всех, — две, которые он до некоторого времени обычно называл первыми, причем никак не мог решить, которой из двух исключительно подобает отвести это место: одна — это «Государь» и «Рассуждения», знаменитого флорентийского канцлера. «Он, конечно, плут, — говорил дон Ферранте, — но глубокий». Другая — «Государственный интерес» не менее знаменитого Джованни Ботеро. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap27-n113" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_14665" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_14883">«Он, конечно, благородный человек, — говаривал он также, — но тонкий». Однако, незадолго до того времени, в пределах которого разыгрывалась наша история, вышла книга, которая положила конец спору о первенстве, оставляя позади даже творения этих двух «матадоров», как выражался дон Ферранте; книга, в которой заключались как бы в процеженном виде все хитрости, для того чтобы научиться разузнавать их, и все добродетели, чтобы научиться их применять; крошечная книжка, зато чистого золота, — словом «Правитель у власти» дона Валерьяно Кастильоне, этого знаменитейшего человека, про которого можно сказать, что крупнейшие ученые взапуски превозносили его и самые значительные лица старались привлечь его к себе; этого человека, которого папа Урбан VIII, как известно, почтил пышными похвалами; которого кардинал Боргезе и наместник неаполитанский дон Пьетро ди-Толедо упрашивавали — и оба тщетно — описать: первый — деяния папы Павла V, второй — войны короля католического в Италии; этого человека, которого король Франции, Людовик XIII, по внушению кардинала Ришелье, назначил своим историографом; на которого герцог Карло-Эмануэле Савойский возложил то же поручение; в похвалу которому — если уж пройти мимо всех других громких свидетельств — сама герцогиня Христина, дочь христианнейшего короля Генриха IV, могла в одной грамоте, наряду со многими другими прозваниями, отметить «установившуюся за ним в Италии неоспоримую репутацию первого писателя нашего времени». </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap27-n114" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_14884" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_14910">Но если во всех вышеназванных науках дон Ферранте мог считаться сведущим, то была одна, в которой он заслуженно носил звание профессора: это — наука чести. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap27-n115" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_14911" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_14928">Он не только говорил о ней с истинным мастерством, но и при неоднократных обращениях к нему с просьбой вмешаться в вопросы чести он всегда давал какое-нибудь решение. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap27-n116" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_14929" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_15012">В библиотеке своей и, можно сказать, прямо в голове он держал творения наиболее авторитетных писателей в этой области: Париде дальПоццо, Фаусто да-Лонджано, Урреа, Муцио, Ромеи, Альбергато, оба диалога Торквато Тассо, причем у него всегда были наготове — так что, при надобности, он мог тут же на память их привести — все места как из «Освобожденного Иерусалима», так и из «Завоеванного», которые могут служить авторитетной ссылкой в вопросах чести. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap27-n117" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_15013" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_15055">Однако, всем авторам автор был, по его представлению, знаменитый наш Франческо Бираго, с которым ему даже не раз приходилось давать свое заключение в делах чести и который, с своей стороны, говорил о доне Ферранте в выражениях особенного почтения. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap27-n118" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_15056" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_15106">А как только вышли «Рыцарские разговоры» этого славного автора, дон Ферранте без колебания предсказал, что это творение разрушило авторитет Олевано и, вместе с другими родственными ему благородными произведениями, останется у потомков первостепенным по своему влиянию сводом, — о том, в какой мере оправдалось это пророчество, может судить всякий, как говорит наш аноним. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap27-n119" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_15107" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_15191">Отсюда аноним переходит к изящной литературе. Но мы начинаем сомневаться, подлинно ли у читателя есть охота идти с ним дальше в этом обзоре, и даже опасаемся, не заслужили ли мы уже для самих себя клички рабского копировщика и клички надоеды — для себя же пополам с вышеупомянутым анонимом, за то, что мы в простоте души следовали за ним до сих пор в этом вопросе, постороннем для главного рассказа, и где он, по всей вероятности, потому так и распространился, что хотел щегольнуть ученостью и показать, что он не отстает от века. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap27-n120" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_15192" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_15254">А посему, оставив в неприкосновенности то, что уже написано, чтобы даром не пропал наш труд, мы опустим остальное с тем, чтобы вернуться на большую дорогу, тем более, что нам предстоит сделать еще изрядную часть пути, не встречая никого из наших персонажей, и еще более длинную, прежде чем встретить тех, чьи судьбы для читателя, конечно, более занимательны, если только вообще что-нибудь занимает его во всем этом. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap27-n121" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_15255" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_15294">До осени следующего, 1629-го года, все, кто по своей воле, а кто вынужденно, оставались почти в том же положении, в каком мы их покинули. Ни с кем из них не случилось, никому из них не довелось свершить чего-либо достойного поминания. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap27-n122" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_15295" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_15326">Наступила осень, когда Аньезе и Лючия рассчитывали было увидеться, но одно значительное общественное событие разрушило все эти расчеты, — это было, конечно, одно из самых незначительных последствий этого события. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap27-n123" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_15327" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_15343">Затем последовали другие значительные происшествия, которые, однако, не внесли никакого заметного изменения в судьбу наших персонажей. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap27-n124" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_15344" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_15423">Наконец, новые обстоятельства более общего характера, более сильные, более резкие, докатились до них, до самых маленьких из них, стоявших на нижней ступеньке общественной лестницы: подобно тому как могучий ураган, бешено несясь, ломая и с корнем вырывая деревья, срывая крыши, сбрасывая верхушки колоколен, низвергая стены и раскидывая повсюду обломки, вместе с тем поднимает и сухие прутики, скрытые в траве, извлекает из закоулков увядшие легкие листья, занесенные туда более слабым ветром, и, подхватив, увлекает их в вихре бурного своего неистовства. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap27-n125" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_15424" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_15451">Для того чтобы частные события, которые нам остается рассказать, были вполне понятны, мы непременно должны теперь предпослать им отчетливый рассказ о событиях общественных, начав тоже несколько издалека. </note>
</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>