<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>ГЛАВА ДВАДЦАТЬ ТРЕТЬЯ</title>
        <respStmt>
          <resp>Codifica automatizzata</resp>
          <persName xml:id="P1">Maria Levchenko</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <p>Scheda editoriale</p>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Academia</publisher>
        <pubPlace>Москва</pubPlace>
        <date>1936</date>
        <availability>
          <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <author>Alessandro Manzoni</author>
          <title>Обрученные : Повесть из истории Милана XVII века</title>
          <editor>Angelini, Cesare</editor>
          <pubPlace>Москва</pubPlace>
          <publisher>Academia</publisher>
          <date>1936</date>
          <respStmt>
            <resp>Translated by</resp>
            <persName>I. I. Schitz</persName>
          </respStmt>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>Вступление, cap. 1-16</p>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="russian_1936_cap23">
<p>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n1" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10001" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10036">Дожидаясь времени идти в церковь для совершения богослужения, кардинал Федериго, как он обычно делал это во всякую свободную минуту, работал у себя в комнате, когда к нему вошел со встревоженным лицом капеллан, предносящий распятие. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n2" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10037" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10043">— Странный гость, поистине странный гость, монсиньор. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n3" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10044" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10048">— Кто такое? — спросил кардинал. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n4" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10049" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10075">— Не кто иной как синьор... — отвечал капеллан, и, со значительностью отчеканивая слоги, он произнес имя, которого мы не можем написать для наших читателей. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n5" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10076" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10091">Потом прибавил: — Он тут, собственной своей особой, в той комнате, и требует ни более ни менее, как доступа к вашей милости. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n6" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10092" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10109">— Он!? — произнес кардинал, и лицо его оживилось, он поднялся с кресла, закрыл книгу: — просить, просить немедленно! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n7" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10110" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10126">— Но... — возразил капеллан, не трогаясь с места,— ваша милость должны знать, кто он такой, этот бандит, этот знаменитый... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n8" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10127" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10147">— А разве это не большое счастье для епископа, что у такого человека родилось желание придти к нему? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n9" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10148" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10177">— Но... — продолжал настаивать капеллан, — нам никогда не приходится говорить о некоторых вещах, потому что монсиньор изволит говорить, будто это, мол, пустая болтовня; однако, при случае, мне кажется, наша прямая обязанность... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n10" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10178" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10199">Усердие создает врагов, монсиньор, — и мы достоверно знаем, — многие разбойники дерзали хвастать, что рано ли, поздно ли... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n11" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10200" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10206">— И что же они сделали? — прервал кардинал. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n12" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10207" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10228">— Я хочу сказать, что этот человек — зачинщик всяких преступлений, отчаянный, поддерживающий связи с самыми отчаянными головорезами, и возможно, что он подослан... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n13" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10229" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10272">— Что же это за дисциплина, — прервал, все еще улыбаясь, Федериго, — когда солдаты уговаривают генерала трусить? — Затем, уже серьезно и задумчиво, он продолжал: — Едва ли могло бы случиться, чтобы Сан-Карло стал раздумывать, принять ли ему такого человека, он просто сам пошел бы за ним. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n14" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10273" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10279">Попросите его сюда сейчас же: он и так уже слишком долго дожидался. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n15" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10280" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10296">Капеллан пошел, говоря про себя: «Неизлечим, — все эти святые — такие упрямые». </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n16" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10297" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10327">Открыв дверь и заглянув в комнату, где находился синьор и все общество, он увидел, что все оттеснились к одной стороне, шушукаясь и украдкой поглядывая на синьора, оставленного в одиночестве в углу комнаты. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n17" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10328" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10365">Капеллан направился к нему и, разглядывая его, насколько это было возможно, уголком глаза, гадал про себя, какое, чорт его знает, оружие могло скрываться под этой курткой, и думал, что, по-настоящему, прежде чем впускать его, следовало бы предложить ему, по крайней мере... но он не решился на это. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n18" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10366" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10372">Он подошел к нему и сказал: — Монсиньор ждет вашу милость. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n19" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10373" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10378">Пожалуйте со мной. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n20" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10379" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10412">И, идя впереди его сквозь эту небольшую толпу, которая сразу расступилась, он бросал направо и налево взгляды, смысл которых был такой: «Чего же вы хотите! Разве вы не знаете, что он всегда делает по-своему?» </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n21" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10413" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10446">Как только Безымённый был введен, Федериго с приветливым и спокойным выражением лица пошел ему навстречу, протягивая руки, словно желанному гостю, и тут же подал капеллану знак выйти. Тот повиновался. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n22" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10447" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10456">Оставшись вдвоем, оба некоторое время молчали, и оба, каждый по-своему, оставались в нерешительности. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n23" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10457" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10534">Безымённый, который скорее увлечен был сюда силой какого-то необъяснимого исступления, чем привлечен обдуманным намерением, и теперь еще продолжал быть здесь словно под давлением какой-то силы, терзаемый двумя противоположными страстями: желанием и смутной надеждой найти облегчение от внутренних мук, а с другой стороны — раздражением, стыдом от сознания, что он приходит сюда как кающийся, как покорный, как жалкий человек, приходит исповедываться в вине, умолять другого человека. И он не находил нужных слов, да почти и не искал их. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n24" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10535" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10575">Однако, поднимая взор свой на этого человека, он все больше ощущал, как им овладевает повелительное и вместе с тем сладкое чувство глубокого уважения, которое, увеличивая доверие, смягчало досаду и, не задевая его гордости, ослабляло ее и, так сказать, смыкало ему уста. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n25" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10576" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10591">Наружность Федериго, действительно, была из числа тех, которые сразу обличают превосходство и заставляют любить себя. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n26" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10592" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10692">Осанка его была от природы непринужденная и непроизвольно величественная, к тому же не согбенная годами и не отяжелевшая; глаза серьезные и живые, чело спокойное и задумчивое; наряду с сединой, бледностью, следами воздержания, усталости — какая-то юношеская свежесть. Все черты его лица свидетельствовали, что в былые годы оно было, в полном смысле слова, красивым. Привычка к возвышенным и доброжелательным мыслям, внутреннее спокойствие долгой жизни, любовь к людям, непрестанная радость несказуемой надежды заменили ту красоту другою, я сказал бы, старческою красотою, которая выступала еще разительнее в величавой простоте багряницы. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n27" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10693" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10769">И он тоже некоторое время смотрел в лицо Безымённого проницательным своим взглядом, давно уже изощренным в уменьи читать мысли по наружности. И под этим мрачным, расстроенным видом он, казалось, все больше открывал что-то, похожее на надежду, зародившуюся у него при первом же известии об этом посещении. Он с воодушевлением произнес: — Какого желанного гостя я вижу в вашем лице! И как мне благодарить вас за доброе ваше решение, хотя бы и был в нем некоторый укор мне. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n28" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10770" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10797">— Укор вам? — воскликнул синьор, удивленный, но и смягченный этими словами и жестом, и довольный тем, что кардинал сломал лед и, как-никак, завязал разговор. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n29" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10798" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10822">— Конечно, приходится укорять меня за то, — продолжал кардинал, — что я допустил вас предупредить меня; ведь давно уже и сколько раз мне следовало придти к вам. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n30" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10823" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10825">— Вам, ко мне? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n31" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10826" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10828">Знаете ли вы, кто я? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n32" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10829" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10834">Верно ли вам назвали мое имя? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n33" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10835" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10859">— А то утешение, которое я чувствую и которое, конечно, видно по моему лицу, неужели вам кажется, что я пережил его при появлении, при виде неизвестного мне человека? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n34" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10860" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10910">Именно вы заставляете меня переживать его; повторяю, именно вы, к которому я должен был бы пойти сам; вы, которого я, по крайней мере, так возлюбил и жалел, за которого так молился; вы из всех детей моих, которых я, однако, люблю всех ото всего сердца, вы — тот, кого мне больше всех хотелось принять и обнять, если бы я только думал, что можно надеяться на это. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n35" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10911" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10928">Но бог, единый только бог может творить чудеса, и он восполняет немощные силы и медлительность слабых рабов своих. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n36" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10929" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10963">Безымённый поражен был этой пламенной речью, этими словами, которые так определенно соответствовали тому, чего он сам еще не сказал, что он еще не вполне решался сказать. Тронутый, но и изумленный, он молчал. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n37" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10964" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10983">— Так как же это? — еще сердечнее продолжал Федериго, — у вас есть для меня добрая весть, а вы так долго заставляете меня томиться? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n38" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10984" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10987">— У меня — добрая весть? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n39" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10988" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10997">У меня ад в душе, откуда же взять мне добрую весть? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n40" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10998" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11013">Скажите мне, если знаете, что это за добрая весть, которой вы ждете от меня? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n41" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11014" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11027">— А та, что бог тронул сердце ваше и хочет сделать вас своим, — спокойно ответил кардинал. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n42" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11028" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11028">— Бог! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n44" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11030" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11030">Бог! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n45" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11031" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11033">Если бы мне увидеть его. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n46" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11034" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11036">Если бы услышать! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n47" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11037" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11039">Где он, этот бог? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n48" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11040" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11044">— Вы спрашиваете об этом меня? Вы? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n49" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11045" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11051">Да кто же к нему ближе вас? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n50" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11052" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11094">Разве не чувствуете вы его в своем сердце, которое он теснит, потрясает, волнует, которому не дает покоя, в то же время привлекая вас, давая вам предчувствие надежды на успокоение, на утешение, утешение полное, беспредельное, как только вы познаете его, станете исповедовать его, молиться ему. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n51" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11095" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11105">— Да, действительно, есть во мне что-то, вот здесь, что теснит, что грызет меня. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n52" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11106" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11107">Но бог? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n53" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11108" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11122">Если это бог, если он такой, как говорят о нем, на что я-то ему? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n54" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11123" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11150">Слова эти произнесены были в полном отчаянии. Но Федериго отвечал на них тоном возвышенного, спокойного вдохновения: — На что вы ему? Что ему делать с вами? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n55" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11151" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11171">Он сделает вас знамением могущества своего, своей благости. Больше, чем кто-либо иной, послужите вы к прославлению его. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n56" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11172" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11223">Весь мир давно уже вопиет против вас, тысячи и тысячи голосов проклинают поступки ваши. (Безымённый вздрогнул и на мгновение был поражен, слыша столь непривычные для себя речи, еще больше поражен был тем, что не испытывает никакого негодования, наоборот, даже как будто облегчение)... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n57" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11224" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11260">Какая же отсюда проистекает слава господу богу? — продолжал Федериго. — Ведь всё это — голоса ужаса, голоса корысти; пожалуй, также и голоса справедливости, но ведь это справедливость такая дешевая, такая понятная! Иные из них, пожалуй, даже голоса зависти к этому злосчастному вашему могуществу, к этому — до нынешнего дня — столь плачевному вашему спокойствию духа. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n58" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11261" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11279">Но когда сами вы подниметесь проклинать свою жизнь, обвинять себя самого, вот тогда, тогда прославится имя господне. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n59" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11280" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11288">А вы спрашиваете, на что вы богу? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n60" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11289" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11326">Откуда мне, ничтожному человеку, уметь сказать вам уже теперь, на что вы понадобитесь вседержителю? Куда направит он порывистую эту волю, невозмутимую эту стойкость, когда он оживит, воспламенит ее любовью, надеждой, раскаянием? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n61" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11327" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11355">Кто такое вы, ничтожный человек, если считаете, что вы умели своими силами задумать и свершить великие злодейства, а бог не может заставить вас захотеть добра и выполнить его? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n62" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11356" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11361">На что вы нужны богу, спрашиваваете вы? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n63" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11362" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11373">А даровать вам прощение? А спасти вас? А совершить в лице вашем дело искупления? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n64" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11374" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11381">Это ли не славные и достойные его дела? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n65" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11382" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11458">Подумайте только: если я, маленький человечек, жалкий, и все же столь наполненный собой, если я, вот каков я есть, так сокрушаюсь сейчас о вашем спасении, что рад бы отдать за него — господь тому свидетель — весь остаток дней моих, — подумайте, как же велико и каково должно быть милосердие того, кто внушает мне мое милосердие, столь несовершенное, но столь живое; как любит вас, как вас желает тот, кто мне повелевает и внушает любовь к вам, снедающую меня! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n66" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11459" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11477">По мере того, как слова эти выходили из уст его, все лицо его, взгляд, всякое движение его подтверждали смысл их. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n67" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11478" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11542">Искаженное судорогами лицо его слушателя сначала сделалось изумленным и внимательным, потом на нем отразилось более глубокое и менее тревожное волнение; глаза его, со времен детства не знавшие слез, увлажнились. Когда слова смолкли, он закрыл лицо руками и разразился безудержным рыданием, которое было как бы последним и самым ясным ответом. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n68" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11543" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11593">— Великий и всеблагий боже! — воскликнул Федериго, поднимая очи и руки к небесам, — что сделал я, раб бесполезный, пастырь дремлющий, за что призвал ты меня на этот пир благости твоей, за что признал меня достойным быть свидетелем столь радостного чуда! — С этими словами он протянул руку, чтобы схватить руку Безымённого. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n69" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11594" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11609">— Нет! — воскликнул тот, — нет! Дальше, дальше от меня! Не грязните эту руку, невинную и благотворящую. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n70" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11610" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11620">Вы не знаете всего, что сделала рука, которую вы собираетесь пожать. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n71" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11621" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11653">— Дайте мне — сказал Федериго, в сердечном порыве хватая ее, — дайте мне пожать эту руку, которая исправит столько ошибок, расточит столько благодеяний, облегчит столько страданий, которая, разоружившись, мирно и смиренно протянется к стольким врагам! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n72" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11654" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11663">— Это выше меры! — рыдая произнес Безымённый. — Оставьте меня, монсиньор; добрый Федериго, оставьте меня! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n73" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11664" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11686">Толпа народа ждет вас. Столько добрых, невинных душ, столько людей, пришедших издалека, чтобы хоть раз увидеть, услышать вас. А вы тратите время... на кого же! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n74" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11687" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11706">— Оставим девяносто девять овец, — отвечал кардинал, — они в надежном месте, на горе, я же хочу быть с той, которая заблудилась. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n75" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11707" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11719">Эти души, быть может, сейчас гораздо более удовлетворены, чем если бы им видеть этого ничтожного епископа. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n76" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11720" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11742">Быть может, всевышний, совершивший над вами чудо милосердия, наполняет их радостью, причина которой им еще непонятна. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n77" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11743" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11780">Быть может, этот народ, сам того не ведая, в единении с нами; быть может, всеблагий дух влагает в сердца их неясное чувство любви к вам, внушает им молитву за вас, которой он внимает, внушает им милосердие, предметом которого, еще неведомым для них, являетесь вы. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n78" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11781" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11822">С этими словами он распростер руки и обнял Безымённого, который попытался было уклониться и сопротивлялся одно мгновение, но потом уступил, словно побежденный этим порывом любви, сам тоже обнял кардинала и скрыл на плече его трепетное и изменившееся свое лицо. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n79" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11823" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11854">Горячие слезы его падали на незапятнанную багряницу кардинала, и невинные руки Федериго любовно обнимали эти члены, сжимая эту куртку, обычно носившую на себе оружие насилия и измены. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n80" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11855" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11876">Высвобождаясь из объятий, Безымённый снова закрыл себе глаза одной рукой и, поднимая вместе с тем лицо, воскликнул: — Боже, поистине великий! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n81" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11877" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11918">Боже, поистине благий! Я знаю теперь себя, я понимаю, кто я; скверны мои стоят предо мною; я отвратителен самому себе, — и все же, все же я испытываю облегчение, радость, да, радость, какой не испытал за всю свою ужасную жизнь! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n82" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11919" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11951">— Это предвкушение, — сказал Федериго, — ниспосланное вам богом, чтобы привлечь вас к своему служению, воодушевить вас к решительному вступлению в новую жизнь, где вам предстоит уничтожить многое, содеянное вами, многое исправить, о многом пожалеть. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n83" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11952" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11966">— Злосчастный я, — воскликнул тот, — сколько, сколько... такого, о чем я смогу только пожалеть! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n84" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11967" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11990">Но зато есть и только что затеянные предприятия, которые я могу оборвать в самом начале, — и есть одно такое, которое я могу оборвать немедленно, отменить, исправить. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n85" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11991" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12044">Федериго прислушался, и Безымённый рассказал вкратце, но в более сильных выражениях омерзения, чем это сделали мы, всю историю насилия, учиненного над Лючией, все страхи и страдания бедняжки, и как она умоляла и какую тревогу мольбы ее вызвали в нем, и как она и посейчас еще у него в замке. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n86" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12045" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12058">— Так не будем же терять времени, — воскликнул Федериго, трепеща от сострадания и желания помочь. — Счастливый вы! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n87" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12059" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12078">Это залог прощения для вас. Бог сделал так, чтобы вы могли стать орудием спасения той, для которой вы хотели быть орудием гибели. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n88" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12079" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12081">Да благословит вас бог! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n89" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12082" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12084">Бог уже благословил вас! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n90" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12085" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12092">Вам известно, откуда родом эта бедная наша страдалица? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n91" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12093" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12099">Безымённый назвал деревню Лючии. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n92" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12100" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12112">— Это недалеко отсюда, — сказал кардинал, — да будет благословен господь, и возможно... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n93" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12113" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12122">С этими словами он подбежал к маленькому столику и позвонил в колокольчик. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n94" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12123" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12197">Немедленно вошел в тревоге тот же капеллан и прежде всего посмотрел на Безымённого, а увидев это лицо, столь изменившееся, и эти глаза, красные от слез, он посмотрел на кардинала и, подметив на его лице под прикрытием неизменной сдержанности выражение серьезного удовлетворения и какой-то почти нетерпеливой озабоченности, он впал было в изумление и готов был стоять с разинутым ртом, если бы кардинал не вывел его сразу из этого созерцательного состояния, спросив его, нет ли среди собравшихся приходского курато из ***. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n95" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12198" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12203">— Он здесь, монсиньор, — отвечал капеллан. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n96" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12204" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12215">— Позовите его сейчас же сюда, — сказал Федериго, — и вместе с ним курато местной церкви. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n97" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12216" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12233">Капеллан вышел и отправился в комнату, где находилось собравшееся духовенство. Взоры всех обратились к нему. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n98" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12234" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12261">А он, так и оставшись с разинутым ртом, с лицом, еще носившим отпечаток изумления, сказал, подняв руки и размахивая ими по воздуху: — Синьоры, синьоры! Haec mutatio dexterae Excelsi». </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n99" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12262" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12268">И он мгновение постоял, не произнося ни слова. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n100" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12269" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12295">Затем, переходя сразу на деловой тон, прибавил: — Его высокопреосвященство требует местного синьора курато и синьора курато из ***. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n101" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12296" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12317">Первый сейчас же выступил вперед на вызов, и в то же время из средины толпы послышалось протяжное, произнесенное с оттенком изумления восклицание: — Меня? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n102" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12318" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12328">— Не вы ли синьор курато из ***, — переспросил капеллан. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n103" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12329" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12331">— Точно так; но... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n104" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12332" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12338">— Его высокопреосвященство требует вас. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n105" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12339" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12353">— Меня? — повторил тот же голос, явно желая выразить этим: причем тут я? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n106" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12354" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12380">Но на этот раз вместе с восклицанием выступил вперед и человек — дон Абондио собственной своей особой; шел он принужденно, и на лице его изумление смешивалось с неохотой. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n107" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12381" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12398">Капеллан подал ему рукой знак, которым как бы выражал: «Прошу, идемте, — разве уж это так трудно?» </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n108" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12399" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12408">И он пошел впереди обоих курато к двери, отворил ее и ввел их. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n109" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12409" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12437">Кардинал выпустил руку Безымённого, с которым успел за это время сговориться о том, что надо сделать. Немного отойдя от него, он знаком подозвал к себе местного курато. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n110" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12438" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12516">Вкратце он рассказал ему, в чем дело, и спросил, не сумеет ли тот быстро найти хорошую женщину, которая согласилась бы в носилках отправиться в замок за Лючией, — женщину добрую и толковую, чтобы она сумела справиться с таким неожиданным поручением, применить наиболее подходящие приемы, найти наиболее уместные слова, ободрить, успокоить эту бедняжку, в душе которой, после стольких тревог, волнений, самое освобождение, чего доброго, вызовет еще новое смятение. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n111" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12517" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12530">Подумав минутку, священник сказал, что подходящая особа есть, и вышел. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n112" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12531" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12555">Кардинал другим кивком подозвал капеллана, которому приказал немедленно снарядить носилки и носильщиков и оседлать двух мулов. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n113" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12556" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12564">Когда ушел и капеллан, кардинал обратился к дону Абондио. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n114" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12565" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12624">Дон Абондио, и без того уже находившийся вблизи кардинала, чтобы только быть подальше от того другого синьора, и все время исподлобья поглядывавший то на того, то на другого, продолжая ломать себе голову над вопросом, что бы могли означать все эти манипуляции, подошел теперь еще ближе, отвесил поклон и сказал: — Мне сообщили, что ваше высокопреосвященство звали меня, но я так полагаю, что тут произошла ошибка. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n115" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12625" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12641">— Никакой нет ошибки, — отвечал Федериго. — У меня для вас добрая весть и заодно утешительное, приятнейшее поручение. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n116" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12642" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12693">Одна из ваших прихожанок, которую вы, наверное, оплакивали, как потерянную, Лючия Монделла, отыскалась, она здесь по соседству, в доме вот этого дорогого моего друга; вы теперь же отправитесь с ним и с одной женщиной, за которой пошел местный синьор курато, отправитесь, повторяю, за этой вашей прихожанкой и проводите ее сюда. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n117" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12694" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12744">Дон Абондио делал все, чтобы скрыть досаду, скажу больше — тревогу и огорчение, которые вызвало в нем это предложение или, скорее, приказание. Но так как некогда было изгладить или перекроить гримасу, уже сложившуюся на его физиономии, то он скрыл ее низким наклонением головы в знак послушания. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n118" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12745" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12769">И поднял голову лишь для того, чтобы отвесить другой глубокий поклон Безымённому, заодно посмотрев на него жалостливым взглядом, как бы говорившим: «Я в руках ваших, сжальтесь: parcere subjectis». </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n119" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12770" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12778">Кардинал спросил его, какие есть у Лючии родственники. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n120" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12779" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12794">— Из близких, с которыми она живет или могла бы жить, только и есть мать, — ответил дон Абондио. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n121" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12795" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12801">— И она у себя в деревне? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n122" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12802" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12803">— Да, монсиньор. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n123" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12804" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12868">— Так как бедная эта девушка, — продолжал Федериго, — не так быстро может быть водворена к себе домой, для нее будет большим утешением скорее увидеть свою мать, а потому, если здешний синьор курато не вернется до моего ухода в церковь, будьте добры сказать ему, чтобы он подыскал повозку, либо мула или лошадь и отправил толкового человека за этой женщиной, чтобы привезти ее сюда. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n124" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12869" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12875">— А не поехать ли мне? — сказал дон Абондио. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n125" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12876" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12885">— Нет, нет! Вас я просил уже о другом, — отвечал кардинал. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n126" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12886" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12894">— Я имел в виду, — возразил дон Абондио, — подготовить эту несчастную мать. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n127" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12895" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12922">Она женщина очень чувствительная, и тут требуется кто-нибудь, кто ее знает, умеет с ней обойтись, а то как бы вместо добра не сделать ей худа. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n128" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12923" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12946">— А для этого я прошу вас предупредить синьора курато, чтобы он выбрал подходящего человека; вы гораздо необходимее в другом месте, — ответил кардинал. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n129" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12947" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12979">Ему хотелось бы прибавить: бедной девушке этой гораздо нужнее немедленно увидеть в этом замке знакомое лицо, надежного человека, после стольких часов томленья и в такой страшной неизвестности насчет будущего. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n130" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12980" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12992">Но этих соображений нельзя было открыто высказывать в присутствии этого третьего лица. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n131" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12993" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13027">И все же кардиналу показалось странным, что дон Абондио не уловил этого, или даже, как это не пришло в голову ему самому? А самое предложение дона Абондио и его настойчивость показались кардиналу неуместными, и он сразу заподозрил, что тут что-то неладно. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n132" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13028" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13050">Он посмотрел ему в лицо и без труда разгадал боязнь его перед поездкой с этим страшным человеком, перед необходимостью попасть в этот дом хотя бы на несколько минут. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n133" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13051" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13118">Желая поэтому окончательно рассеять эти пугающие тени и вместе с тем не считая удобным отводить в сторону курато и шушукаться с ним по секрету, в то время как тут же третьим присутствует новый его друг, он решил, что удобнее всего будет сделать то, что он сделал бы и без этого повода, а именно обратиться к самому Безымённому; по ответам его дон Абондио поймет окончательно, что перед ним уже не тот человек, которого приходится бояться. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n134" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13119" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13152">Итак он подошел к Безымённому и с видом той непринужденной доверчивости, которая сказывается при новой и сильной привязанности так же, как и при давней близости, сказал ему: </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n135" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13153" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13162">— Не подумайте, что я удовольствуюсь на сегодня одним вашим посещением; вы ведь вернетесь, не правда ли, вместе с этим почтенным церковнослужителем? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n136" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13163" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13178">— Вернусь ли я? — отвечал Безымённый: — да если бы вы отвергли меня, я, подобно нищему, упорно остался бы стоять у ваших дверей. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n137" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13179" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13192">Я чувствую потребность говорить с вами, слышать, видеть вас! Вы мне необходимы! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n138" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13193" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13209">Федериго взял его руку, пожал ее и произнес: — Так благоволите же остаться отобедать с нами. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n139" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13210" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13210">Я буду ждать вас. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n140" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13211" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13230">А пока я пойду молиться и благодарить бога вместе с народом, вы же — собирать первые плоды милосердия. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n141" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13231" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13329">Дон Абондио присутствовал при этих излияниях, подобно пугливому мальчику, который видит, как при нем спокойно ласкают огромного мохнатого злого пса с глазами, налитыми кровью, про которого всем известно, что он кусается и наводит страх, — и слышит, как хозяину говорят, что его пес доброе животное, спокойное-преспокойное: мальчик глядит на хозяина и не возражает, но и не поддакивает; глядит на пса, и не смеет подойти к нему из боязни, как бы доброе животное не показало ему зубов, хотя бы в виде ласки; не смеет и отойти, чтобы не раскусили его трусость, а сам думает про себя: «Эх, хорошо бы теперь быть дома!» </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n142" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13330" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13361">Когда кардинал пошел к двери, всё время продолжая держать за руку и ведя за собою Безымённого, ему снова попался на глаза бедняга дон Абондио, который оставался позади, уязвленный, недовольный, с надутым, против своего желания, видом. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n143" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13362" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13429">Подумав, что это неудовольствие могло у него явиться от мнимого предположения, что его оставили без внимания и словно забыли в дальнем углу, особенно, если сопоставить с тем, как приняли и обласкали злодея, кардинал на ходу обернулся к нему, остановился на мгновенье и с ласковой улыбкой сказал: — Синьор курато, вы всегда со мной в доме всеблагого отца нашего; а этот... этот perierat, et inventus est. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n144" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13430" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13446">— О, как я радуюсь этому! — сказал дон Абондио, отвешивая глубокий поклон обоим вместе. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n145" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13447" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13482">Архиепископ пошел впереди, толкнул дверь, которую снаружи немедленно распахнули двое служителей, стоявших по обе ее стороны, — и изумительная пара предстала перед жадными взорами собравшегося в комнате духовенства. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n146" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13483" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13532">На двух этих лицах написано было несходное, но одинаково глубокое волнение: признательная нежность, смиренная радость сквозила в почтенных чертах Федериго; на лице Безымённого — замешательство, смягченное утешением, новая для него застенчивость, сокрушение, сквозь которое однако просвечивала сила этой дикой и неистовой натуры. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n147" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13533" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13570">Впоследствии стало известно, что многим из смотревших на них в ту минуту пришли в голову слова пророка Исайи: И пастися будут вкупе волк со агнцем... и лев аки вол ясти будет плевы. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n148" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13571" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13578">Сзади шел дон Аббондио, которого никто не заметил. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n149" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13579" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13624">Когда они были посредине комнаты, с другой стороны вошел прислужник кардинала, приблизился к нему и сообщил о выполнении приказаний, переданных ему капелланом: носилки и два мула готовы, и остановка только за женщиной, которую должен был привести курато. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n150" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13625" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13662">Кардинал сказал ему, чтобы он немедленно по приезде курато свел его для переговоров с доном Абондио и чтобы потом все делалось по распоряжению дона Абондио и Безымённого,— ему он снова пожал руку на прощанье со словами: «Так я вас жду». </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n151" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13663" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13676">Он обернулся, чтобы раскланяться с доном Абондио, и пошел по направлению к церкви. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n152" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13677" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13696">Духовенство тронулось за ним не то гурьбой, не то процессией. Товарищи по путешествию остались вдвоем в комнате. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n153" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13697" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13753">Весь уйдя в себя, Безымённый находился в задумчивости, с нетерпением дожидаясь минуты, когда можно будет пойти и избавить от страданий и от заключения свою Лючию, — своей она была для него теперь совсем в другом смысле, чем накануне. И на лице его отражалось сосредоточенное волнение, которое испутанному взору дона Абондио легко могло показаться и чем-нибудь похуже. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n154" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13754" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13774">Он украдкой поглядывал на него, ему очень хотелось завязать дружеский разговор. «Но что же мне сказать ему? — раздумывал он. — Сказать еще раз, что я, мол, очень рад? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n155" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13775" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13795">Рад чему? Тому, что вы, будучи дьяволом до сих пор, в конце концов решили сделаться порядочным человеком, как все другие? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n156" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13796" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13797">Нечего сказать, хороший комплимент! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n157" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13798" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13814">Эх-эх-эх! Как я их ни поверни, все мои поздравления ничего иного выразить не смогут. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n158" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13815" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13827">Да наконец, и в правду ли окажется, что он стал порядочным человеком, — так, здорово живешь! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n159" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13828" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13840">Таких заявлений на этом свете проделывают сколько угодно и по самым различным поводам! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n160" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13841" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13845">Да и что я знаю, в конце концов? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n161" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13846" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13856">А ведь мне придется ехать с ним в этот ужасный замок! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n162" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13857" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13863">Ох, какая история! Какая история! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n163" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13864" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13868">Кто бы мог сказать это давеча утром? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n164" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13869" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13924">Ну, если выйду из нее цел и невредим, и влетит же синьоре Перпетуе за то, что она насильно погнала меня сюда из моего прихода, когда и нужды в этом никакой не было: все окрестные приходские курато, видите ли, собираются, даже дальние, и отставать от других, видите ли, не следует; да то, да се, — вот и впутала меня в эдакого рода дело! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n165" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13925" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13927">Несчастный я! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n166" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13928" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13934">А все-таки нужно же что-нибудь сказать ему». </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n167" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13935" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13997">После долгого обдумывания он нашел, что можно было бы сказать примерно так: «Я никогда не ожидал такого счастья — оказаться в столь почтенном сообществе». И только что он хотел было открыть рот, как вошел прислужник с местным курато и объявил, что женщина уже ждет в носилках, а затем обратился к дону Абондио, чтобы выслушать от него другое поручение кардинала. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n168" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13998" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14029">Дон Абондио справился с этим делом, как мог при смятенном состоянии своих мыслей. Затем, подойдя к прислужнику поближе, сказал ему: «Вы мне уж дайте животное посмирнее, потому, говоря по правде, ездок я плохой». </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n169" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14030" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14046">— Не бойтесь, — не без едкой усмешки сказал прислужник: — это мул нашего писца, а он у нас человек ученый. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n170" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14047" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14061">— Ладно, — ответил дон Абондио и мысленно продолжал: «дай бог, чтобы сошло благополучно». </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n171" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14062" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14079">Безымённый по первому уведомлению торопливо бросился к выходу и тут только заметил, что дон Абондио отстал. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n172" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14080" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14114">Он остановился подождать его, и когда тот подоспел впопыхах, собираясь просить извинения, синьор с поклоном, вежливо и почтительно пропустил его вперед, — обстоятельство, несколько утешившее обеспокоенного беднягу. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n173" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14115" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14178">Но едва вступив во дворик, он увидел другую новость, которая сразу испортила ему это малое утешение: он увидел, как Безымённый пошел в угол, ухватил свой карабин одной рукой за ствол, а потом другою за ремень и ловким движением, словно делая военное упражнение, перекинул его себе через плечо. «Ох, ох, ох! — подумал дон Абондио, — и что только он собирается делать с этой проклятой штукой? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n174" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14179" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14184">Нечего сказать, хорошая власяница, хорошее бичевание для новообращенного! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n175" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14185" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14190">А ну как ему в голову придет какая-нибудь дурь! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n176" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14191" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14197">Ну, и экспедиция!» </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n177" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14198" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14252">Если бы синьор мог хотя бы подозревать, какого рода мысли мелькали в голове его спутника, не знаю уж, что бы он сделал для его успокоения. Но был за тысячу миль от подобного подозрения, а дон Абондио старался не сделать ни одного жеста, который ясно говорил бы: «А я вашей милости не доверяю». </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n178" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14253" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14273">Придя к калитке, выходившей на дорогу, они нашли двух мулов в полном порядке. Безымённый вскочил на того, которого подвел ему стремянный. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n179" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14274" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14295">— А он не с норовом? — сказал прислужнику дон Абондио, ставя обратно на землю ногу, которую уже поднял было к стремени. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n180" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14296" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14304">— Смело влезайте, это прямо ягненок. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n181" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14305" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14317">Дон Абондио хватается за седло, прислужник ему помогает: — Гоп! Гоп! И вот он уже сидит верхом. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n182" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14318" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14338">Стоявшие в нескольких шагах впереди носилки, запряженные парой мулов, тронулись по команде погонщика, и компания отбыла. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n183" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14339" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14366">Надо было проезжать мимо церкви, битком набитой людьми, по небольшой площади, тоже переполненной другими людьми, своими и пришлыми, которым не удалось попасть в церковь. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n184" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14367" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14411">Великая новость уже успела распространиться, — и при появлении компании, при появлении этого человека, еще несколько часов тому назад служившего предметом ужаса и проклятий, а теперь — радостного изумления, в толпе поднялся гул чуть ли не одобрения; толпа расступилась, и вместе с тем началась давка, всем хотелось видеть его поближе. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n185" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14412" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14449">Носилки проехали, проехал и Безымённый; перед широко распахнутой дверью церкви он снял шляпу и склонил столь грозное чело свое до самой гривы мула, при шопоте сотни голосов, говоривших: «Бог вас благословит!» </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n186" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14450" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14490">Дон Абондио тоже снял шляпу, поклонился и мысленно предал себя воле небес, но, заслышав торжественное протяжное пение своих собратий, он почувствовал зависть, нежную грусть и такую досаду, что с трудом удержался от слез. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n187" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14491" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14511">Когда они оставили за собой всякое жилье и очутились в открытом поле на изворотах дороги, порою совершенно безлюдных, мысли дона Абондио получили более мрачное направление. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n188" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14512" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14544">Единственным существом, на котором он доверчиво мог остановиться взором, был погонщик при носилках, который, состоя на службе у кардинала, разумеется, должен был быть честным человеком, да к тому же он по виду был не из трусливых. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n189" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14545" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14581">Временами показывались путники, даже целые группы, спешившие посмотреть кардинала, и это несколько успокаивало дона Абондио, но лишь временно, — ведь конечной целью пути была та страшная долина, где только и встретишь, что подданных кардиналова друга, и каких подданных! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n190" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14582" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14610">Ему теперь больше чем когда-либо хотелось бы вступить в разговор с этим другом, как для того, чтобы побольше прощупать его, так и для поддержания в нем доброго расположения; однако, задумчивый его вид отбивал у дона Абондио всякую к тому охоту. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n191" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14611" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14640">Пришлось поэтому разговаривать с самим собой. И вот некоторая доля того, что бедняга говорил себе во время этого переезда, — если бы записать все, понадобилась бы целая книга. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n192" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14641" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14712">«Верно, ведь, говорится, что у святых и разбойников словно ртуть разлита по всему телу, мало им того, что они сами вечно в движении, им бы хотелось, коли возможно, заставить танцовать весь род человеческий. И нужно же было самым беспокойным взяться вот именно за меня, который ведь никого не трогает, и втащить меня за волосы в свои дела, меня-то, который только об одном и просит: чтобы ему дали жить спокойно! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n193" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14713" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14718">Полоумный этот негодяй дон Родриго! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n194" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14719" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14737">Чего ему не хватало, чтобы быть самым счастливым человеком на свете, будь у него хоть чуточка здравого смысла? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n195" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14738" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14763">Богат, молод, окружен почетом, уважением. Скучно ему, видите ли, пребывать в благополучии, надо непременно накликать всякие заботы и на себя, и на других. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n196" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14764" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14807">Жить бы ему припеваючи, так куда тебе! Хочется ему заняться притеснением женщин: самое глупое, самое разбойничье, самое бешеное занятие на этом свете. Мог бы в рай въехать прямо в карете, а он на одной ноге в чертово пекло лезет. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n197" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14808" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14846">А этот? — Тут он поглядел на Безымённого, словно заподозрил, что тот слышит его размышления. — Этот сначала весь мир кверху ногами поставил своими злодействами, а теперь ставит кверху ногами своим обращением, ...если только это правда. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n198" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14847" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14853">А тем временем мне приходится проверять это на себе!.. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n199" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14854" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14868">Всегда так: раз они родились с таким зудом в теле, только им и дела, что вечно шуметь. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n200" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14869" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14880">Разве уж так трудно жить всю жизнь порядочным человеком, вот, например, как я? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n201" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14881" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14900">Нет, куда тебе! Четвертовать им нужно, резать, буйствовать... горе мне, бедному!.. А потом — новая кутерьма: покаяние! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n202" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14901" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14920">Ведь покаяться, коли уж на то пришла охота, можно и дома у себя, потихоньку, не делая никакой помпы, не причиняя никаких неудобств ближнему. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n203" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14921" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14972">А его высокопреосвященство ни с того ни с сего, сразу с распростертыми объятиями: «Друг любезный», «Любезный друг!» Принимает за чистую монету все, что ему говорят, словно он уж видел, как тот чудеса творит, и тут же прямо принимает решенье и во все уходит целиком, с руками и с ногами, да то поскорей, да другое поскорей, — у нас это называется просто опрометчивостью. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n204" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14973" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14994">И без всякой заручки отдать ему в руки бедного курато. Это называется разыграть человека в чет-нечет. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n205" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14995" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15010">Такой святой епископ, как он, должен бы беречь своих пастырей, как зеницы очей своих. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n206" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15011" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15031">Немножко хладнокровия, немножко благоразумия, немножко человеколюбия, думается мне, совместимо и со святостью. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n207" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15032" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15036">А если всё это одна видимость? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n208" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15037" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15050">Кто может знать все намерения людей? И тем более таких, как этот? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n209" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15051" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15062">И подумать только, что мне приходится ехать с ним, в его дом! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n210" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15063" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15076">Уж не дьявол ли тут какой замешался! Бедный я, бедный! Ох, лучше и не думать об этом. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n211" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15077" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15082">И что за путаная история с Лючией? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n212" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15083" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15097">Уж не было ли тут сговора с доном Родриго? Что за народ! Но тогда, по крайней мере, дело было бы ясно. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n213" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15098" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15103">Но как она попала к нему в котти? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n214" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15104" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15106">Кто ее знает! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n215" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15107" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15126">С монсиньором у них какая-то тайна; а меня вот заставляют трястись эдаким манером по дороге, и ни слова мне не говорят. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n216" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15127" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15150">Я не вмешиваюсь в чужие дела, но когда приходится отвечать своей шкурой, кажется, имеешь право знать, в чем дело. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n217" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15151" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15161">Если бы в самом деле ехать затем, чтобы взять там эту бедняжку, это бы еще куда ни шло. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n218" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15162" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15168">Хотя, конечно, он мог бы прямо привезти ее с собой. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n219" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15169" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15185">И опять же, если он обратился всерьез, сделался святым отцом, зачем же я-то понадобился? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n220" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15186" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15188">Какая неразбериха! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n221" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15189" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15203">Ну, ладно! Дай бог, чтобы было так, — большое будет беспокойство, но — потерпим! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n222" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15204" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15230">Да и за бедную Лючию я буду очень рад: она тоже, должно быть, недешево отделалась; одним небесам известно, что она перетерпела; я ей сочувствую, конечно, а все же она родилась на мою погибель... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n223" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15231" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15241">Если бы я хоть мог заглянуть этому в душу, о чем он думает. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n224" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15242" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15245">Кто знает? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n225" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15246" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15257">Вот он, — то напоминает святого Антония во пустыне, а то — настоящий Олоферн. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n226" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15258" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15262">Ох, бедный я, бедный! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n227" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15263" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15279">Ну, ладно! небеса обязаны помочь мне, потому что, ведь, не сам же я по прихоти своей вмешался во все это». </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n228" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15280" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15313">Действительно, по лицу Безымённого, так сказaть, заметно для глаза пробегали мысли, подобно тому как в бурную пору тучи мчатся пред солнечным ликом, вызывая ежеминутно смену ослепительного света и мрачной тени. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n229" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15314" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15347">Душа его, еще в полном опьянении от ласковых слов Федериго и словно переделанная и помолодевшая для новой жизни, поднималась к помыслам о милосердии, прощении и любви, а потом снова падала под тяжестью ужасного прошлого. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n230" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15348" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15385">Он с тревогой торопился отыскать, какие из содеянных им зол еще поправимы, что еще можно оборвать на половине, какие средства для этого самые подходящие и верные, как развязать такое множество узлов, что делать с многочисленными соучастниками: можно было растеряться в этом потоке мыслей. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n231" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15386" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15430">Даже вот за это начинание, самое легкое и самое близкое к исполнению, он принялся с нетерпением, смешанным с тревогой, думая о том, что это существо, ведь, бог знает как страдает все это время, а он, сокрушающийся над тем, чтобы освободить ее, он-то как раз и заставляет пока страдать ее. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n232" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15431" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15454">Там, где дорога двоилась, погонщик оборачивался, чтобы узнать, по какой ехать. Безымённый указывал дорогу рукой и вместе с тем подавал знак торопиться. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n233" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15455" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15457">Вот въехали в долину. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n234" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15458" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15464">Что тут почувствовал бедный дон Абондио! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n235" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15465" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15510">Знаменитая долина, о которой он слышал столько страшных историй, и вот он попал в нее! Знаменитые эти люди, цвет итальянских брави, эти люди без страха и жалости, — он видел их живьем, встречал их поодиночке, либо по-двое, по-трое на каждом повороте дороги! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n236" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15511" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15538">Они низко кланялись синьору. Какие смуглые лица! И какие взъерошенные усы! Какие страшные глазища! Дону Абондио все казалось, что они как бы спрашивали: «А не отправить ли этого попа к праотцам?» </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n237" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15539" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15602">Так что в минуту особенно подавленного состояния он дошел до того, что произнес про себя: «Повенчать бы мне их тогда! Хуже этого ничего не могло со мной случиться». Тем временем продвигались вперед по каменистой тропинке, вдоль потока. По ту сторону его — панорама суровых, темных, необитаемых скал; по эту — такое население, что какая угодно пустыня покажется желанной: едва ли хуже чувствовал себя Данте посреди Злых ям. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n238" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15603" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15618">Едут мимо «Темной ночи». Брави у входа; они низко кланяются синьору, поглядывают на его спутника и на носилки. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n239" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15619" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15640">Они не знали, что им думать. Уже утренний отъезд Безымённого, в одиночку, был чем-то необычайным; не менее того и возвращение. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n240" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15641" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15645">Это он добычу везет с собой? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n241" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15646" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15651">И как он один ее добыл? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n242" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15652" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15663">И что это за чужие носилки? И чья эта ливрея? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n243" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15664" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15680">Они смотрели, но никто не трогался с места: таков был приказ, который отдавал им глазами хозяин. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n244" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15681" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15686">Начинается подъем. Вот они наверху. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n245" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15687" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15771">Брави, находящиеся на площадке и у ворот, расступаются по сторонам, давая дорогу. Безымённый подает знак не трогаться дальше. Удар шпор, и он обгоняет носилки; погонщику и дону Абондио он подает знак следовать за собой. Въезжает в первый дворик, из него в другой. Направляется к небольшой дверце, жестом останавливает браво, который подбежал было подержать стремя, и говорит ему: «Ты стой тут, и никого не пускать». </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n246" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15772" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15882">Он слезает с седла, наспех привязывает мула к железной решетке, идет к носилкам, подходит к женщине, которая отдернула занавеску, и тихо говорит ей: «Сейчас же подите и утешьте ее; сейчас же объясните ей, что она свободна, что она среди друзей; бог вам воздаст за это». — Потом он дает знак погонщику отворить дверцу, потом приближается к дону Абондио и с просветленным выражением лица, какого тот еще не видел у него, да и не подозревал, с таким отражением на лице радости от сознания, что наконец-то он может сделать доброе дело, — говорит ему, тоже тихо: «Синьор курато, я не прошу у вас извинения за беспокойство, причиненное вам из-за меня; вы его терпите ради того, кто отплачивает щедро, и ради этой его бедняжки». </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n247" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15883" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15900">С этими словами он одной рукой берет удила, другою стремя, чтобы помочь слезть дону Абондио. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n248" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15901" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15910">Это выражение лица, эти слова, это движение сразу вернули жизнь дону Абондио. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n249" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15911" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15934">Он испустил вздох, который вот уже целый час накапливался у него в груди, не находя себе выхода, наклонился к Безымённому и почтительнейшим голосом ответил: «Что вы! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n250" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15935" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15945">Я сам... сам!» И, как мог, скатился со своего мула. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap23-n251" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15946" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15986">Безымённый привязал его и, сказав погонщику, чтобы он оставался и ждал здесь, вынул из кармана ключ, отпер дверь, вошел, впустил за собой курато и женщину и, идя впереди их, направился к маленькой лестнице... И все трое молча стали подниматься. </note>
</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>