<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>ГЛАВА ДВАДЦАТЬ ЧЕТВЕРТАЯ</title>
        <respStmt>
          <resp>Codifica automatizzata</resp>
          <persName xml:id="P1">Maria Levchenko</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <p>Scheda editoriale</p>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Academia</publisher>
        <pubPlace>Москва</pubPlace>
        <date>1936</date>
        <availability>
          <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <author>Alessandro Manzoni</author>
          <title>Обрученные : Повесть из истории Милана XVII века</title>
          <editor>Angelini, Cesare</editor>
          <pubPlace>Москва</pubPlace>
          <publisher>Academia</publisher>
          <date>1936</date>
          <respStmt>
            <resp>Translated by</resp>
            <persName>I. I. Schitz</persName>
          </respStmt>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>Вступление, cap. 1-16</p>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="russian_1936_cap24">
<p>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n1" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10001" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_10038">Лючия очнулась всего лишь несколько минут назад, да и из них добрая доля ушла на мучительные усилия проснуться окончательно, отделить смутные видения сна от воспоминаний и образов действительности, слишком похожих на мрачные видения больного. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n2" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10039" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_10057">Старуха немедленно приблизилась к ней и деланно ласковым голосом сказала: — А, вы поспали? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n3" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10058" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_10088">Вы могли бы спать в кровати, — ведь я же столько раз говорила вам об этом вчера вечером. — Не получив ответа, она продолжала все тем же раздраженно-просительным тоном: — Да поешьте же вы, наконец, будьте разумны. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n4" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10089" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_10092">Ух, какая вы сердитая! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n5" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10093" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_10096">Вам нужно поесть. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n6" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10097" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_10105">Да и мне влетит от него, когда он вернется... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n7" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10106" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_10115">— Нет, нет! Я хочу уйти отсюда, хочу уйти к матери. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n8" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10116" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_10123">Хозяин мне обещал это, он сказал: завтра утром. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n9" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10124" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_10126">Где хозяин? — Вышел. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n10" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10127" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_10140">Он мне сказал, что скоро вернется и сделает все, что вы захотите. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n11" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10141" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_10146">— Он это сказал? Сказал? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n12" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10147" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_10155">Так вот: я хочу к своей матери, сейчас, сейчас же. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n13" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10156" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_10168">Тут в соседней комнате послышались шаги, потом постучали в дверь. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n14" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10169" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_10174">Старуха побежала и спросила: — Кто там? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n15" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10175" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_10180">— Отвори, — мягко произнес знакомый голос. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n16" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10181" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_10243">Старуха отодвинула засов. Безымённый, слегка раздвинув створки двери, сделал небольшую щель. Приказав старухе выйти, он тут же впустил в комнату дона Абондио с доброй женщиной, затем снова затворил дверь и стал за нею, а старуху отослал в дальнюю часть замка, как он уже раньше отослал другую женщину, которая стерегла комнату снаружи. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n17" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10244" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_10280">Все это движение, минута ожидания, первое появление новых лиц вызвали прилив возбуждения в Лючии, для которой уже настоящее положение было невыносимо, а всякое изменение было лишь поводом для подозрения и нового ужаса. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n18" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10281" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_10298">Оглядевшись, она увидела священника, женщину. Это ее немножко ободрило. Она вглядывается внимательнее: он или не он? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n19" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10299" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_10309">Узнает дона Абондио и смотрит на него, не отрывая глаз, точно завороженная. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n20" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10310" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_10340">Женщина, приблизившись, наклонилась над ней и, участливо глядя на нее, взяла ее за руки, как бы лаская и вместе с тем помогая ей подняться, и сказала ей: — Бедняжка моя, идемте, идемте с нами. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n21" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10341" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_10381">— Кто вы? — спросила ее Лючия, но, не дождавшись ответа, еще раз обернулась к дону Абондио, который держался в стороне, в двух шагах, и тоже с сострадательным выражением лица. Она снова вгляделась в него и воскликнула: — Это вы? Вы? Синьор курато? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n22" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10382" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_10383">Где мы?.. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n23" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10384" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_10390">Бедная я, я схожу с ума! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n24" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10391" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_10400">— Нет, нет, — отвечал дон Абондио, — это в самом деле я, не бойтесь. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n25" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10401" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_10406">Видите? Мы здесь для того, чтобы взять вас отсюда. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n26" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10407" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_10416">Я действительно ваш курато, нарочно приехал сюда верхом... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n27" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10417" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_10448">Казалось, все силы разом вернулись к Лючии, она порывисто поднялась, потом еще раз впилась глазами в эти два лица и сказала: — Стало быть, мадонна послала вас сюда. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n28" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10449" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_10456">— Думаю, что так, — сказала добрая женщина. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n29" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10457" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_10495">— Значит, мы можем уйти, в самом деле уйти? — заговорила Лючия, понижая голос и сопровождая свои слова робким и подозрительным взглядом. — А все эти люди?.. — продолжала она, и губы ее сжимались и трепетали от ужаса и отвращения, — а этот синьор? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n30" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10496" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_10499">Этот человек... ведь он мне обещал это. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n31" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10500" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_10517">— Он тоже здесь, собственной своей особой, нарочно пришел вместе с нами, — сказал дон Абондио, — он здесь ждет, за дверьми. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n32" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10518" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_10526">Идем скорее, не будем заставлять его дожидаться, такого синьора! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n33" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10527" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_10589">Тогда тот, о ком шла речь, толкнул дверь и показался в ней. Лючии, которая только что желала видеть его, больше того, не имея на свете никакой другой надежды, только его и желала, теперь, повидав дружеские лица и послушав дружеские голоса, не могла подавить в себе внезапного содрогания. Она вздрогнула, затаила дыхание, прижалась к доброй женщине и спрятала лицо свое у нее на груди. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n34" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10590" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_10657">При виде этого лица, на которое он еще накануне вечером не мог смотреть открыто, этого лица, которое стало теперь еще более бледным, напуганным, измученным от длительных страданий и голоданья, Безымённый неподвижно замер почти у самого порога. Заметив потом выражение ужаса на нем, он опустил глаза и еще некоторое время постоял молча и неподвижно; потом, как бы отвечая на то, чего Лючия не сказала, он воскликнул: — Это правда; так простите же меня! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n35" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10658" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_10679">— Он пришел освободить вас; он уже не тот; он стал добрым; слышите, он просит у вас прощения, — говорила добрая женщина на ухо Лючии. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n36" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10680" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_10700">— Ну скорее, поднимите же голову, не будьте ребенком, тем скорее мы уйдем отсюда, — говорил ей дон Абондио. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n37" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10701" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_10732">Лючия подняла голову, посмотрела на Безымённого и, видя это низко склоненное лицо, этот потупленный и смущенный взгляд, вся охваченная смешанным чувством утешения, благодарности и жалости, сказала: — О синьор мой! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n38" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10733" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_10739">Да воздаст вам бог за ваше милосердие! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n39" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10740" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_10752">— А вам — сторицею за облегчение, какое приносят мне эти добрые ваши слова. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n40" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10753" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_10763">Сказав это, он повернулся, направился к двери и вышел первым. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n41" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10764" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_10780">Лючия, совершенно преобразившаяся, взяв под руку женщину, пошла за ним; дон Абондио замыкал шествие. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n42" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10781" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_10789">Они спустились по лестнице, подошли к двери, которая вела во дворик. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n43" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10790" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_10822">Безымённый распахнул ее, пошел к носилкам, отворил дверцу и, не без некоторой почти робкой учтивости (два совершенно новых для него качества) поддерживая Лючию под руку, помог войти ей, а потом и ее спутнице. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n44" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10823" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_10835">Затем отвязал мула и помог дону Абондио взобраться на седло. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n45" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10836" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_10852">— Не извольте беспокоиться! — сказал дон Абондио и вскочил много ловчее, чем он это сделал первый раз. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n46" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10853" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_10863">Шествие тронулось, когда Безымённый тоже сел верхом. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n47" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10864" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_10876">Он уже поднял лицо, и взгляд его приобрел обычное властное выражение. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n48" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10877" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_10902">Брави, попадавшиеся по дороге, отлично видели на его лице признаки глубокой думы, какой-то необычайной озабоченности, но не понимали да и не могли понимать дальше этого. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n49" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10903" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_10924">В замке ничего еще не знали о великой перемене в этом человеке, а собственным соображением никто из них, конечно, до этого не дошел бы. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n50" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10925" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_10954">Добрая женщина немедленно задернула занавески носилок, участливо взяла Лючию за руки, принялась утешать ее словами любви и нежности. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n51" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10955" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_11000">И заметив, что, помимо усталости от пережитых потрясений, самая запутанность и непонятность происшествий мешали бедняжке вполне почувствовать удовлетворение по поводу своего освобождения, она говорила ей все, что считала наиболее подходящим, чтобы распутать, так сказать, привести в порядок ее мысли. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n52" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_11001" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_11006">Она назвала ей деревню, куда они направлялись. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n53" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_11007" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_11022">— А! — сказала Лючия, знавшая, что это невдалеке от ее деревни. — Благодарю тебя, пресвятая мадонна! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n54" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_11023" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_11026">Мама моя, милая! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n55" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_11027" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_11045">— Мы сейчас же пошлем за ней, — сказала добрая женщина, еще не знавшая, что это уже было сделано. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n56" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_11046" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_11053">— Да, да! Господь вам воздаст за это... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n57" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_11054" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_11057">Но вы-то кто! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n58" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_11058" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_11060">Как вы попали... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n59" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_11061" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_11141">— Меня послал наш курато, — отвечала та: — потому что синьор этот — господь тронул его сердце (слава господу!) — явился в нашу деревню поговорить с синьором кардинал-епископом (а он у нас в гостях, святой человек этот), ну, и покаялся в своих прегрешениях и хочет изменить свою жизнь; вот он и рассказал кардиналу, что велел похитить бедную невинную девушку, то есть это вас-то, по уговору с другим, который бога не боится; только курaто наш не сказал мне, кто это такой. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n60" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_11142" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_11147">Лючия подняла взор к небу. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n61" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_11148" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_11193">— Может быть, вам он известен, — продолжала женщина, — ну ладно; так вот, синьор кардинал и подумал, что раз, мол, тут идет дело о молодой девушке, стало быть, нужна для компании женщина, и сказал нашему курато подыскать кого-нибудь, а курато, по доброте своей, обратился ко мне... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n62" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_11194" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_11201">— Да наградит вас господь за доброту вашу! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n63" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_11202" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_11208">— Как вы думаете, милая моя, что же дальше? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n64" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_11209" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_11232">Синьор курато мне и сказал, чтобы я вас утешила, да чтобы постаралась сразу успокоить вас, да растолковать вам, как спас вас господь, чудесным образом... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n65" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_11233" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_11240">— Да, поистине чудесным... заступничеством мадонны. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n66" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_11241" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_11277">— Стало быть, и следует вам не падать духом и простить тому, кто причинил вам зло, и радоваться, что бог проявил к нему милосердие, и даже молиться за него; ведь это вам и зачтется, а к тому же и на душе станет легче. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n67" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_11278" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_11305">Лючия отвечала взглядом, который лучше всяких слов говорил о ее согласии со всем этим, и кротостью, которой не выразишь никакими словами. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n68" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_11306" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_11351">— Молодец девушка! — продолжала женщина, — ну, а как ваш курато оказался в нашей деревне (уж и набралось же их со всех окрестностей, столько набралось, что хватило бы на четыре службы соборные), синьор кардинал и придумал послать за компанию и его, да толку-то от него большого не оказалось. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n69" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_11352" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_11376">Я уж слышала о нем, что он человек ничтожный. А тут я и сама увидела, что он совсем неповоротливый, беспомощнее, чем цыпленок в пакле. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n70" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_11377" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_11387">— А этот... — спросила Лючия, — этот, который стал добрым... кто он? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n71" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_11388" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_11398">— Как? Вы не знаете? — сказала женщина и назвала его имя. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n72" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_11399" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_11402">— О, милосердие божие! — воскликнула Лючия. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n73" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_11403" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_11425">Сколько раз приходилось ей слышать это имя, с ужасом повторяемое в многочисленных рассказах, в которых оно неизменно играло роль, присвоенную в других рассказах чудовищам. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n74" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_11426" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_11477">И вот, при мысли, что она была в его страшной власти, а теперь находится под его милостивым покровительством; при мысли о такой ужасной опасности и таком неожиданном спасении; имея в виду, чье было это лицо, которое она видела сначала угрюмым, потом взволнованным, потом смиренным, — она была потрясена и лишь повторяла время от времени: — О, милосердие божие! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n75" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_11478" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_11493">— Действительно, это великое милосердие, — говорила ее спутница, — полмира вздохнет облегченно. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n76" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_11494" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_11518">Подумать только, сколько народу он держал в вечном страхе, а теперь, как мне сказал наш курато... да что там, довольно посмотреть на его лицо, — ведь он святым стал! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n77" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_11519" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_11525">Да по делам его сразу видно. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n78" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_11526" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_11554">Сказать, чтобы эта добрая женщина не сгорала от любопытства узнать несколько подробнее о том приключении, в котором ей доводилось теперь принять участие, значило бы утаить правду. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n79" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_11555" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_11609">Однако, в похвалу ей надо сказать, что она, проникшись почтительным состраданием к Лючии, чувствуя до известной степени важность и достоинство данного ей поручения, даже не подумала задать ей какой-нибудь нескромный или праздный вопрос. За все время этого переезда она произносила лишь слова утешения и заботливости по отношению к бедной девушке. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n80" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_11610" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_11616">— Ведь вы бог знает как давно не ели! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n81" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_11617" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_11624">— Да уж не помню... порядочно таки. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n82" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_11625" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_11625">— Бедненькая! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n83" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_11626" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_11629">Вам бы надо подкрепиться. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n84" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_11630" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_11635">— Да, — слабым голосом ответила Лючия. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n85" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_11636" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_11644">— У меня дома, благодарение богу, мы сразу найдем что-нибудь. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n86" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_11645" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_11650">Потерпите, теперь уж недалеко. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n87" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_11651" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_11671">Лючия в изнеможении откинулась в самую глубь носилок и как будто задремала; и тогда добрая женщина оставила ее в покое. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n88" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_11672" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_11695">Для дона Абондио это возвращение, конечно, было не так тревожно, как давешняя поездка; однако, и это путешествие было не из приятных. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n89" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_11696" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_11735">С прекращением жалкого своего перепуга он сначала почувствовал полное облегчение, но очень скоро в душе его стали просыпаться сотни всяких других неприятных мыслей, подобно тому, как бывает, когда вырвут с корнями большое дерево: некоторое время почва кругом остается пустой, но потом вся порастет сорными травами. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n90" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_11736" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_11759">Он стал чувствительнее ко всему остальному; и в настоящем, и в мыслях о будущем у него, к сожалению, не было недостатка в поводах для беспокойства. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n91" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_11760" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_11789">Он чувствовал теперь гораздо сильнее, чем в первую поездку, неудобство этого способа путешествия, к которому он очень был привычен; и особенно вначале, при спуске от замка в долину. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n92" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_11790" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_11870">Погонщик при носилках, поощряемый знаками Безымённого, усердно подгонял своих мулов; оба мула под седлом, не отставая, следовали позади тем же аллюром. Отсюда происходило то, что в некоторых более крутых местах бедный дон Абондио скатывался вперед, словно его сзади поднимали рычагом, и, чтобы удержаться, ему приходилось упираться рукой в седельную луку. И все же он не осмеливался просить, чтобы ехали потише, да с другой стороны ему и самому хотелось как можно скорее выбраться из этих мест. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n93" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_11871" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_11959">Кроме того, там, где дорога пролегала по выступу, по гребню, мул, верный своей природе, словно назло, всегда старался держаться наружной стороны и ставил ноги непременно на самый край; и дон Абондио видел под собой почти отвесный скат или, как ему казалось, — пропасть. «И у тебя тоже, — говорил он про себя, обращаясь к животному, — у тебя тоже проклятая эта наклонность искать опасности, когда ведь есть же тропинка! И он тянул поводья в противоположную сторону, но тщетно. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n94" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_11960" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_11974">Дело кончалось тем, что он, снедаемый раздражением и страхом, целиком предоставлял себя произволу мула. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n95" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_11975" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12021">Брави уже не внушали ему такого страха, с тех пор как он вернее знал образ мыслей их господина. «Однако, — рассуждал он все же, — если весть об этом великом обращении распространится здесь в долине, пока мы еще находимся в ней, кто знает, как они ее истолкуют! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n96" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12022" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12025">Кто знает, что из этого произойдет! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n97" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12026" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12037">А ну-ка они вообразят, что я явился к ним в роли миссионера! Бедный я! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n98" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12038" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12082">Ведь они меня станут пытать!» Хмурый вид Безымённого не вызывал в нем беспокойства. «Чтобы держать в строгости эти вот лица, — размышлял он, — нужно, по меньшей мере, такое лицо; я ведь это тоже понимаю; но нужно же было именно мне оказаться среди них!» </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n99" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12083" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12094">Наконец, добрались до конца спуска, а там вышли окончательно и из долины. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n100" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12095" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12099">Нахмуренное чело Безымённого постепенно разгладилось. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n101" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12100" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12152">И дон Абондио принял более естественный вид, он понемногу перестал втягивать голову в плечи, вытянул руки и ноги, несколько выпрямился в посадке, так что вся осанка его стала совсем иной; он несколько раз вздохнул посвободнее и, успокоившись душой, предался размышлениям над другими отдаленными опасностями. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n102" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12153" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12159">«Что скажет эта скотина, дон Родриго? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n103" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12160" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12180">Эдаким манером остаться с таким длинным носом, потерпеть такой урон да еще с такой издевкой, — можно себе представить, какая это для него горькая пилюля. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n104" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12181" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12187">Теперь-то он начнет беситься по-настоящему. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n105" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12188" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12205">Надо полагать, он и за меня возьмется, раз я оказался замешанным в эту церемонию. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n106" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12206" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12231">Если у него тогда хватало духу послать этих двух чертей, которые разыграли надо мной такую штуку на дороге, так кто его знает, что же он сделает теперь! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n107" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12232" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12253">Со светлейшим синьором ему тягаться не под силу, такой кус не по его зубам; тут придется только удила грызть. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n108" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12254" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12265">А отрава-то в нем сидит, на кого-нибудь захочет же он ее излить. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n109" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12266" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12269">Как такие дела кончаются? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n110" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12270" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12278">Удары всегда приходятся по низу, а клочья летят кверху. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n111" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12279" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12310">Лючию светлейший синьор, конечно, озаботится уберечь; тот неосторожный злополучный паренек за пределами досягаемости, да он и получил уже свое: вот и остался я один, от кого клочья и полетят. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n112" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12311" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12329">Было бы жестоко, если бы после таких напастей, после таких волнений, мне, ни с того ни с сего, пришлось расплачиваться за все. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n113" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12330" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12342">Что же теперь сделает светлейший синьор для моей защиты, после того как он впутал меня в эту историю? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n114" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12343" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12357">Может он поручиться за то, что этот окаянный не выкинет надо мной какую-нибудь штуку почище первой? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n115" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12358" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12376">К тому же у монсиньора столько дел в голове, столько всяких забот, — где уж тут уследить за всем! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n116" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12377" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12386">Иной раз они оставляют дела в еще более запутанном состоянии, чем раньше. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n117" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12387" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12443">Те, кто делают добро, делают его оптом: получат отсюда известное удовлетворение — и довольно с них, а изводиться на то, чтобы проследить весь дальнейший ход дела, у них нет охоты. А вот те, кому хочется делать зло, те вкладывают в него больше старания, прослеживают дело до конца, никогда не находят себе покоя, потому что язва эта так их и точит. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n118" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12444" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12464">Сказать мне, разве, что я явился сюда по настоятельному повелению светлейшего синьора, а не по своей воле? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n119" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12465" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12471">Тогда, пожалуй, покажется, что я хотел стать на неправую сторону. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n120" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12472" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12474">О господи! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n121" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12475" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12478">Это я-то — на неправой стороне! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n122" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12479" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12485">За те удовольствия, которые она мне доставляет! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n123" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12486" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12523">Ну, ладно: лучше всего будет рассказать все дело, как оно есть, Перпетуе, а она пусть потом раззванивает повсюду. Только бы монсиньору не пришла в голову блажь предать дело гласности, разыграть какое-нибудь ненужное представление и вставить туда и меня. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n124" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12524" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12556">Во всяком случае, как только мы приедем, — если окажется, что он уже ушел из церкви, — я поспешу к нему откланяться; а если он еще не уходил, я попрошу передать мои извинения, а сам — прямехонько домой. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n125" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12557" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12576">У Лючии опора надежная, во мне никакой надобности больше нет, а после такой трепки я тоже имею право требовать себе отдыха. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n126" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12577" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12599">А ну как монсиньор полюбопытствует узнать всю историю, и мне придется давать отчет о деле с этим венчанием! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n127" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12600" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12603">Этого только не доставало. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n128" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12604" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12612">А ну как он навестит и мой приход!.. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n129" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12613" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12627">Эх, будь что будет! Не хочу изводиться раньше времени; довольно у меня забот и без того. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n130" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12628" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12634">Пока что, буду сидеть дома. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n131" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12635" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12650">Доколе монсиньор в этих местах, дон Родриго не посмеет безумствовать. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n132" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12651" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12654">А потом — что потом? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n133" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12655" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12666">Ох, чувствую, нерадостны будут последние мои годы». </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n134" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12667" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12694">Шествие прибыло, когда церковная служба еще не успела отойти; проехав сквозь ту же толпу, пришедшую в такое же движение, как и в первый раз, шествие разделилось. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n135" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12695" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12722">Ехавшие верхом свернули в сторону на небольшую площадь, в глубине которой находился дом приходского курато; носилки двинулись дальше, к дому доброй женщины. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n136" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12723" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12755">Дон Абондио поступил как задумал. Едва спешившись, он рассыпался в любезностях перед Безымённым и попросил его извиниться за него перед монсиньором; ему де необходимо незамедлительно вернуться в свой приход по неотложным делам. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n137" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12756" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12777">Он пошел за своим конем, как он выражался, то есть попросту за палкой, которую оставил в углу приемной, и пустился в путь. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n138" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12778" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12787">Безымённый стал дожидаться возвращения кардинала из церкви. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n139" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12788" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12821">Усадив Лючию на лучшее место у себя в кухне, добрая женщина принялась готовить кое-что для ее подкрепления, отклоняя, не без некоторой сердечной грубоватости, всякие благодарности и извинения, которые время от времени пыталась произносить Лючия. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n140" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12822" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12854">Подкинув хворост под котелок, в котором плавал изрядный каплун, хозяйка живо довела бульон до кипения и, наполнив им до краев миску, куда предварительно наложила ломтиков хлеба, поставила ее, наконец, перед Лючией. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n141" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12855" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12890">При виде того, как бедняжка оживала с каждой ложкой, хозяйка вслух поздравляла себя с тем, что все это произошло в такой день, когда, по ее выражению, не было кошки в печке. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n142" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12891" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12924">— Нынче все умудряются сделать хоть что-нибудь, — прибавила она, — кроме самых, самых бедных, которым с трудом удается иметь хлеб из вики и поленту из кукурузы; нынче, однако, все рассчитывают получить что-нибудь от такого щедрого синьора. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n143" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12925" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12947">Мы, благодаря небу, не в таком положении: при ремесле моего мужа да при том, что дает нам земля, жить можно. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n144" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12948" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12965">Так вот вы кушайте, не стесняясь; вот скоро поспеет и каплун, тогда вы подкрепитесь посновательнее. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n145" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12966" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12975">С этими словами она вернулась к своим хлопотам по изготовлению обеда и уборке стола. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n146" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12976" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_13015">Между тем Лючия, как только силы несколько вернулись к ней и на душе у нее становилось все спокойнее, принялась приводить себя в порядок по свойственной ей привычке и по врожденной чистоплотности и стыдливости. Она убрала и заплела потуже развившиеся и растрепавшиеся косы, оправила платок на груди и на шее. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n147" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_13016" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_13065">За этим делом пальцы ее наткнулись на четки, которые она в прошлую ночь убрала за пазуху; взгляд ее упал на них. В сознании ее возникла мгновенная тревога; воспоминание об обете, до той поры отодвинутое и приглушенное наличием такого множества переживаний, сразу проснулось в ней и встало перед ней во всей своей яркой отчетливости. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n148" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_13066" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_13108">И тогда все силы ее души, только что вернувшиеся к ней, снова и разом ее покинули, и не будь душа ее так крепка невинной ее жизнью, смирением и упованием, тревога, испытанная ею в эту минуту, могла бы превратиться в отчаяние. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n149" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_13109" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_13135">После бурной вспышки этих мыслей, не укладывавшихся в слова, первыми словами, сложившимися в ее сознании, были такие: «Несчастная я, что я наделала!» </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n150" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_13136" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_13145">Но не успела она подумать этого, как уже пришла в ужас. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n151" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_13146" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_13178">Она вспомнила все обстоятельства, при которых дала обет, невыносимую тревогу, полное отсутствие какой бы то ни было надежды на помощь, весь пыл своей молитвы, всю полноту чувства, с каким она давала его. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n152" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_13179" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_13229">И теперь раскаиваться в данном обещании, после того как милость ею была получена, показалось ей кощунственной неблагодарностью, вероломством по отношению к богу и мадонне; ей показалось, что такая неверность навлекла бы на нее новые и еще более ужасные несчастья, среди которых уже нельзя будет надеяться даже на молитву, — и она поспешила отступиться от этого мимолетного раскаяния. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n153" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_13230" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_13281">Набожно сняла она с шеи четки и, держа их в дрожащей руке, подтвердила, возобновила обет, прося в то же время в скорбном молении, чтобы ей даны были силы выполнить его, чтобы господь уберег ее от мыслей и обстоятельств, которые могли бы, если и не отклонить ее душу от исполнения обета, то вызвать в ней чрезмерное смятение. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n154" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_13282" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_13330">Дальность Ренцо, без малейшей возможности его возвращения, — эта дальность, которая до сих пор была ей так горька, теперь показалась ей перстом провидения, которое направило оба эти происшествия к единой цели, и она старалась находить в одном из них основание к тому, чтобы быть довольной другим. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n155" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_13331" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_13360">А вслед за этой мыслью ей начинало казаться, что то же самое провидение, для довершения своего дела, сумеет найти способ сделать так, чтобы и Ренцо тоже смирился, перестал думать... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n156" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_13361" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_13374">Но как только она дошла до этой мысли, все перевернулось кверху дном в ее уме, который только что искал этой самой мысли. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n157" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_13375" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_13415">Бедная Лючия, чувствуя, что сердце ее вот-вот раскается в своем решении, снова обратилась к молитве, к утверждению, к борьбе, из которой она поднялась, если позволено сказать так, подобно борцу, изможденному и израненному, над повергнутым — не скажу убитым — своим врагом. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n158" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_13416" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_13428">Вдруг послышалось шарканье ног и шум веселых голосов. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n159" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_13429" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_13435">То возвращалась домой из церкви небольшая семья хозяйки. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n160" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_13436" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_13491">Подпрыгивая, вбежали две девочки и мальчик. Они на мгновение остановились, с любопытством поглядывая на Лючию, потом бросились к матери и окружили ее: один спрашивает имя незнакомой гостьи, да как, да что, другому хочется рассказать про виденные диковинки, — добрая женщина на все и всем отвечает: «Тише вы, тише!» </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n161" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_13492" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_13510">За ними более спокойным шагом, но с ясно выраженной на лице сердечной заботливостью входит хозяин дома. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n162" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_13511" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_13585">Он был, если мы еще не успели сказать этого, портной на всю деревню и ее окрестности; грамотей, действительно не раз перечитавший «Легенды о святых», «Маленького Гверринo» и «Королевичей французских», он слыл в тех местах человеком талантливым и знающим, но скромно отклонял подобные похвалы, говоря только, что ошибся в призвании и что если бы пошел учиться вместо многих других... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n163" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_13586" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_13592">Со всем тем, однако, добрейшей души человек. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n164" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_13593" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_13626">Он присутствовал при том, когда куратo просил его жену взять на себя поездку ради столь доброй цели и не только выразил свое одобрение, но готов был, если бы это понадобилось, уговаривать ее. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n165" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_13627" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_13674">А теперь, когда богослужение со всей его пышностью, огромное стечение народа и пуще всего проповедь кардинала, что называется, приподняли все его добрые чувства, он возвращался домой в ожидании и с беспокойным желанием узнать, как обошлось дело, и увидать спасенную невинную бедняжку. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n166" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_13675" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_13700">— А вот посмотрите, — сказала ему, когда он вошел, добрая женщина, указывая на Лючию. Та вся вспыхнула, поднялась и начала лепетать какое-то извинение. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n167" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_13701" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_13714">Но он, подойдя к ней, прервал ее радостным приветствием: — Добро пожаловать, добро пожаловать! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n168" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_13715" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_13722">Вы — божье благословение в нашем доме. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n169" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_13723" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_13728">Как я рад видеть вас здесь! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n170" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_13729" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_13758">Я уже был твердо уверен, что вы достигнете надежной гавани, ибо я не знаю еще случая, чтобы господь начинал чудо, не доводя его до доброго конца; во всяком случае, я рад видеть вас здесь. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n171" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_13759" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_13760">Бедняжка моя! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n172" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_13761" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_13770">И все же это великое дело — пережить чудо. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n173" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_13771" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_13809">Да не подумают, что он один называл так это происшествие, потому что читал «Легенды о святых». По всей деревне и по всей округе, пока жива была память об этом событии, говорили о нем не иначе. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n174" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_13810" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_13826">Да, по правде говоря, принимая во внимание все привходящие обстоятельства, другого слова к нему нельзя было и приложить. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n175" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_13827" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_13846">Затем, постепенно приблизившись к жене, которая снимала с цепи котелок, он потихоньку сказал ей: — А что, все прошло благополучно? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n176" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_13847" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_13851">— Отличнейшим образом: я тебе потом расскажу все. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n177" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_13852" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_13855">— Ну да, конечно, на досуге. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n178" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_13856" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_13899">Быстро собрав обед, хозяйка взяла Лючию за руку, подвела ее к столу, усадила и, отрезав крылышко каплуна, положила его перед ней; села она и сама вместе с мужем, и оба старались уговаривать усталую и сконфуженную гостью, чтобы она ела. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n179" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_13900" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_13936">Портной, едва приступив к пище, начал с большим увлечением ораторствовать, прерываемый ребятишками, которые ели за столом и которые поистине перевидали слишком много необычайных вещей, чтобы на долгое время удовлетвориться ролью слушателей. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n180" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_13937" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_13947">Отец описывал торжественную церемонию, затем перескакивал к теме о чудесном обращении. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n181" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_13948" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_13966">Но наибольшее впечатление произвела на него проповедь кардинала, и к ней он возвращался чаще всего. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n182" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_13967" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_13980">— Такой важный синьор, — говорил он, — и вдруг — стоит перед алтарем, как самый простой курато... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n183" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_13981" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_13991">— А на голове-то у него золотая такая штука... — сказала одна из девочек. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n184" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_13992" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_13993">— Замолчи ты! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n185" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_13994" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_14047">Подумать только, говорю я, такой важный синьор, такой ученый человек, который, говорят, прочитал все книги, какие есть, — чего не случалось ни с кем другим, даже в Милане, и подумать только, что он умеет приноровиться и сказать обо всем так, что все понимают... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n186" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_14048" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_14053">— Я тоже поняла, — вставила другая маленькая болтунья. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n187" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_14054" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_14060">— Замолчи ты! Туда же. Что ты там поняла? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n188" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_14061" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_14071">— Я поняла, что он евангелие объяснял, вместо синьора курато. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n189" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_14072" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_14073">— Ну, и замолчи. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n190" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_14074" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_14102">Я не говорю про тех, кто кое-что знает; те, разумеется, должны понимать; но даже самые крепкоголовые, самые невежественные следили за нитью его речи. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n191" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_14103" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_14125">Подите теперь и спросите их, сумеют ли они повторить сказанные им слова, — разумеется, они не вспомнят ни одного; но смысл этих слов — вот где у них. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n192" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_14126" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_14139">И ни разу не назвал он этого синьора, а как было понятно, что он говорил именно о нем. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n193" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_14140" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_14152">Да наконец, достаточно, было заметить, как у него слезы стояли на глазах, и сразу все делалось понятным. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n194" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_14153" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_14159">И тут весь народ — тоже в слезы... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n195" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_14160" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_14175">— Это верно, — выпалил мальчик, — но чего же это они все плакали, совсем как дети? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n196" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_14176" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_14177">— Замолчи ты... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n197" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_14178" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_14187">А ведь на что у нас здесь жесткие сердца! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n198" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_14188" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_14216">А он вразумительно показал нам, что хоть и голод сейчас, а надо благодарить господа и не роптать: делать, что можно, как-нибудь изворачиваться, помогать друг другу, а главное — не роптать. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n199" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_14217" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_14233">Ибо несчастье не в страдании, не в бедности, несчастье в том, что мы творим зло. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n200" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_14234" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_14268">И это у него — не одни красивые слова: ведь известно, что он тоже живет как бедняк и отнимает у себя кусок хлеба, чтобы отдать его голодным, когда он мог бы скорее всякого другого вести самую роскошную жизнь. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n201" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_14269" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_14290">И какое же получаешь удовлетворение, слушая речи такого человека; не то что другие: делайте то, что я говорю, не делайте того, что я делаю. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n202" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_14291" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_14316">А потом он вразумительно показал, что даже и не синьоры, если у них есть больше необходимого, обязаны поделиться с теми, кто в нужде. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n203" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_14317" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_14327">Тут он прервал свою речь, словно внезапно охваченный какою-то мыслью. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n204" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_14328" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_14364">Он подумал немного, потом наложил на блюдо всяких яств, стоявших на столе, и, присоединив еще хлебец, поставил блюдо на салфетку и, захватив ее за четыре уголка, сказал старшей своей девочке: «Держи». </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n205" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_14365" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_14393">В другую руку он дал ей бутылку вина и прибавил: — Ступай к Марии, вдове, отдай всё это и скажи, что это маленькое угощенье ей с ребятишками. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n206" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_14394" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_14406">Да смотри, будь поласковей, как бы не показалось, что ты ей милостыню подаешь. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n207" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_14407" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_14418">А если кого встретишь дорогой, зря не болтай, да смотри — не разбей. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n208" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_14419" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_14450">Лючия готова была прослезиться и почувствовала в сердце прилив бодрящей нежности; так же, как от всех предыдущих речей, она получила душевное облегчение, какого не могла бы дать ей никакая нарочито произнесенная речь. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n209" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_14451" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_14491">Плененная этими описаниями, этими образами пышного великолепия, этими порывами благочестия и чуда, охваченная увлечением самого рассказчика, душа ее отрывалась от мучительных мыслей о самой себе, и, даже вновь возвращаясь к ним, она находила в себе больше силы для борьбы. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n210" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_14492" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_14519">Самая мысль о великой ее жертве не то, чтобы утратила свою горечь, но вместе с последней приносила теперь какую-то строгую и возвышенную радость. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n211" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_14520" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_14556">Немного спустя, вошел местный курато и сказал, что кардинал поручил ему справиться о Лючии, известить ее, что монсиньор желает видеть ее сегодня же, и поблагодарить от его имени портного и его жену. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n212" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_14557" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_14574">Тронутые и смущенные, супруги не находили слов для ответа на такое внимание со стороны столь высокого лица. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n213" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_14575" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_14586">— А ваша мать еще не приехала? — обратился курато к Лючии. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n214" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_14587" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_14590">— Моя мать! — воскликнула та. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n215" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_14591" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_14624">И когда курато после этого сказал ей, что он по приказанию архиепископа послал за ней, Лючия закрыла глаза краем передника и разразилась громким рыданием, которое не прекращалось еще долго после ухода курато. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n216" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_14625" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_14734">Когда, наконец, бурное возбуждение, поднятое в ней этой вестью, начало уступать место более спокойным мыслям, бедняжка вспомнила, что это столь близкое в данную минуту утешение снова увидеться с матерью, утешение, столь нежданное всего несколько часов тому назад, было предметом особенной ее мольбы в те страшные часы и ставилось ею как бы в число условий даваемого ею обета. «Дайте мне спастись и вернуться к моей матери», — сказала она тогда, и слова эти теперь отчетливо встали в ее памяти Больше чем когда-нибудь она утвердилась в намерении сдержать свое обещание, и снова, с еще большей горечью стала укорять себя за восклицание «Бедная я!», невольно вырвавшееся у нее, хоть и про себя, в первое мгновенье. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n217" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_14735" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_14745">Пока шла речь об Аньезе, она в действительности была уже совсем недалеко. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n218" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_14746" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_14797">Нетрудно себе представить, что сделалось с бедной женщиной при столь неожиданном приглашении, при известии — по необходимости отрывочном и неясном — об опасности, можно сказать, уже миновавшей, но такой страшной; об ужасном случае, которого посланный не умел обстоятельно ни изложить, ни объяснить, а она не знала, где искать зацепки, чтобы самой объяснить себе все. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n219" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_14798" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_14846">Схватившись руками за волосы, воскликнув несколько раз: «О господи! О мадонна!», забросав посланного разными вопросами, на которые тот не знал, что отвечать, она спешно уселась в телегу, продолжая всю дорогу восклицать и расспрашивать, без всякого, впрочем, толку. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n220" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_14847" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_14867">Но вдруг она встретила дона Абондио, который шествовал потихоньку, на каждом шагу выбрасывая вперед свой посох. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n221" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_14868" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_14897">Оба от неожиданности произнесли: «А!» Он остановился, она велела остановить телегу и слезла; затем они отошли к сторонке в каштановую рощу на краю дороги. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n222" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_14898" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_14910">Дон Абондио осведомил ее о том, что он мог знать и что он должен был видеть. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n223" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_14911" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_14928">Не все было ясно, но, по крайней мере, Аньезе получила уверенность, что Лючия в совершенной безопасности; она облегченно вздохнула. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n224" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_14929" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_14972">Дону Абондио после этого захотелось было затеять другой разговор и дать Аньезе длинное наставление насчет того, как ей держаться с архиепископом, если он пожелает — что весьма вероятно — поговорить с ней и с дочерью, а пуще всего, внушить ей, что не следует и упоминать о венчании... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n225" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_14973" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_15004">Но тут Аньезе, заметив, что наш герой говорит исключительно в своих интересах, попросту бросила его, не дав никаких обещаний, не придя ни к какому решению на этот счет, — ей и без того было о чем подумать, — и тронулась в дальнейший путь. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n226" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_15005" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_15015">Наконец телега приезжает и останавливается у дома портного. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n227" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_15016" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_15029">Лючия стремительно вскакивает с места, Аньезе слезает с телеги и — бегом в дом; мгновение — и они в объятиях друг друга. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n228" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_15030" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_15098">Жена портного, единственная свидетельница этой встречи, старается ободрить обеих, успокоить, радуется вместе с ними, а потом, не желая быть навязчивой, оставляет их вдвоем, говоря, что идет приготовить им постель, что это можно сделать, нисколько не стесняя себя, и что, во всяком случае, и она сама, и муж ее готовы лучше спать на полу, чем допустить их идти искать ночлега в другом месте. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n229" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_15099" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_15120">Когда прошел первый порыв и кончились объятия и слезы, Аньезе захотела узнать приключения Лючии, и та взволнованно принялась рассказывать ей обо всем. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n230" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_15121" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_15143">Но, как известно читателю, никто не знал всей истории целиком, и для самой Лючии некоторые моменты оставались темными, совершенно необъяснимыми. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n231" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_15144" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_15187">И особенно то роковое совпадение, в силу которого страшная карета показалась на дороге как раз тогда, когда Лючия проходила там по совершенно чрезвычайному случаю: и мать, и дочь строили на этот счет сотни предположений, не только никак не попадая в точку, но даже и не приближаясь к ней хоть сколько-нибудь. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n232" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_15188" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_15209">Что же касается главного зачинщика интриги, то тут ни та, ни другая не могли не прийти к тому, что это был дон Родриго. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n233" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_15210" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_15225">— Ах, черная душа! Отродье адово! — воскликнула Аньезе, — но погодите, придет и его час! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n234" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_15226" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_15236">Господь бог воздаст ему по заслугам; тогда и он узнает... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n235" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_15237" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_15251">— Не надо, не надо, мама! Нет! — прервала ее Лючия, — не накликайте на него страданий, ни на кого их не накликайте. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n236" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_15252" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_15256">Если бы вы только знали, что значит страдать! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n237" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_15257" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_15259">Если бы вы только испытали! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n238" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_15260" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_15296">Нет, нет, — будем лучше молиться за него богу и мадонне, чтобы тронул бог его сердце, как тронул он сердце этого бедного синьора, который, ведь, был хуже его, а теперь — святой. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n239" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_15297" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_15338">Ужас, испытываемый Лючией при переживании столь недавних и столь жестоких воспоминаний, не раз заставлял ее останавливаться посреди рассказа; не раз она говорила, что у нее не хватает духа продолжать, и после долгих слез с трудом принималась говорить дальше. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n240" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_15339" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_15355">Иного рода чувство остановило ее на одном определенном моменте рассказа, — именно, когда дело дошло до ее обета. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n241" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_15356" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_15461">Боязнь, что мать назовет ее неразумной и опрометчивой и что она, подобно тому, как это было в деле с венчанием, выступит с каким-нибудь расширительным толкованием этого вопроса совести и захочет насильно заставить признать это толкование справедливым; или что она, чего доброго, по секрету расскажет все кому-нибудь, хотя бы из желания осведомиться и посоветоваться, и таким образом разгласит все; а между тем одна мысль об этом сразу бросала Лючию в краску; наконец, и известный стыд перед самой матерью, какое-то необъяснимое нежелание затрагивать этот предмет, — все эти причины, вместе взятые, привели к тому, что она скрыла это важное обстоятельство с намерением довериться в этом деле прежде всего падре Кристофоро. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n242" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_15462" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_15491">Но что сделалось с ней, когда она, спросив о нем, услышала, что его уже нет, что его услали в далекие, далекие места, которые и называются-то неизвестно как! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n243" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_15492" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_15495">— А Ренцо? — сказала Аньезе. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n244" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_15496" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_15503">— Он ведь в безопасности, не правда ли? — тревожно сказала Лючия. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n245" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_15504" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_15537">— Это-то верно, ведь все так говорят; все уверены, что он укрылся в бергамских владениях, но где, собственно, этого никто сказать не умеет, а сам он по сию пору ничего о себе не сообщал. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n246" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_15538" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_15544">Знать, не нашел еще оказии. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n247" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_15545" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_15574">— Ах, если он в безопасности, благодарение всевышнему! — сказала Лючия и постаралась переменить разговор, но тут он прерван был неожиданной новостью, — появлением кардинал-архиепископа. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n248" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_15575" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_15637">Вернувшись из церкви, где мы его оставили, и узнав от Безымённого о прибытии Лючии, целой и невредимой, он пошел с ним к столу, усадил его по правую свою руку, посреди целого сонма священников, которые никак не могли насытиться созерцанием этого человека, такого теперь кроткого, но нисколько не обессиленного, такого смиренного, но нисколько не приниженного, и сопоставляли его с тем представлением, какое давно уже сложилось у них об этой личности. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n249" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_15638" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_15647">По окончании трапезы они снова остались вдвоем. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n250" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_15648" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_15688">После беседы, гораздо более продолжительной, чем первая, Безымённый отбыл в свой замок всё на том же муле, что и утром. А кардинал, приказав позвать курато, объявил ему свое желание быть отведенным в дом, где нашла приют Лючия. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n251" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_15689" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_15724">— О, не извольте беспокоиться, монсиньор, — отвечал курато, — я сейчас же пошлю сказать, чтобы они пришли сюда, и девушка, и мать, если она уже приехала, и хозяин, если угодно монсиньору, словом, все, кого только пожелает ваша милость. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n252" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_15725" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_15732">— Я сам хочу повидать их, — возразил Федериго. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n253" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_15733" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_15778">— Вашей милости не следует беспокоиться, я сейчас пошлю за ними, это дело одной минуты, — настаивал бестолковый курато (впрочем, человек добрый), никак не понимая, что кардинал этим посещением хотел одновременно оказать почет несчастью, невинности, гостеприимству и, наконец, собственному своему служению. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n254" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_15779" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_15793">Но так как архиепископ снова выразил то же пожелание, его подчиненный поклонился и пошел. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n255" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_15794" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_15831">Когда два эти лица показались на улице, весь народ, находившийся там, направился к ним, и в несколько минут множество людей набежало со всех сторон: кто мог, шел рядом с ними, другие врассыпную позади. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n256" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_15832" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_15841">Курато пытался внушать им: «Уходите вы, подальше, отстаньте, ну, ну же!» </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n257" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_15842" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_15868">Федериго говорил ему: «Оставьте их», и шествовал вперед, то поднимая руку и благословляя народ, то опуская ее, чтобы приласкать ребятишек, попадавшихся ему под ноги. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n258" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_15869" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_15881">Так дошли они до дома и вошли туда, — толпа, скучившись, осталась снаружи. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n259" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_15882" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_15911">Но в ней оказался и портной, который шел сзади вместе с другими, вытаращив глаза и разинув рот, не зная, куда же, собственно, идут. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n260" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_15912" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_15935">Когда он неожиданно для себя увидел —куда, он стал прокладывать себе дорогу; можете себе представить, с каким шумом он это делал, беспрестанно покрикивая: «Дайте пройти, кому следует», и вошел. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n261" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_15936" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_15958">Аньезе и Лючия слышали все возрастающий гул на улице. Пока они раздумывали, что бы это такое могло быть, дверь распахнулась и показался порфироносный в сопровождении приходского курато. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n262" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_15959" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_15989">— Это она? — спросил он своего спутника и, на его утвердительный кивок, направился к Лючии, которая стояла вместе с матерью; обе они замерли на месте и молчали от неожиданности и смущения. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n263" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_15990" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_16007">Но звук этого голоса, вид, манера держать себя, а больше всего слова Федериго сразу придали им смелости. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n264" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_16008" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_16036">— Бедняжка моя, — начал кардинал, — богу угодно было подвергнуть вас тяжелому испытанию; но он показал, что не отвел от вас очей своих, не забыл вас. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n265" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_16037" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_16062">Он уберег вас и через вас содеял великое дело: явил великое милосердие свое одному, многим другим заодно с этим принес облегчение. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n266" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_16063" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_16107">Тут появилась в комнате и хозяйка, которая на шум тоже выглянула в окошко и, увидав, кто входит к ней в дом, бегом спустилась по лестнице, наскоро приодевшись, и почти одновременно в другую дверь вошел портной. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n267" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_16108" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_16122">Увидя, что разговор уже наладился, они отошли в уголок, где и стояли в почтительном ожидании. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n268" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_16123" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_16155">Вежливо поклонившись им, кардинал продолжал говорить с женщинами, чередуя слова утешения с вопросами, стараясь из ответов уловить какие-нибудь указания насчет того, не нужно ли помочь в чем-нибудь тем, кто так много претерпел. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n269" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_16156" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_16233">— Надо бы всем священникам быть такими, как ваша милость, чтобы они немного держали сторону бедных, а не то чтобы ввергали их во всякие затруднения, лишь бы от них отделаться, — сказала Аньезе, ободренная простотой и дружелюбным обращением Федериго и раздраженная мыслью, что синьор дон Абондио, всегда жертвовавший другими, вдобавок еще стремился отнять у них единственное маленькое утешение — возможность пожаловаться лицу, стоявшему выше его, когда по редкой случайности пришла такая оказия. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n270" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_16234" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_16244">— Да вы говорите все, что думаете, — сказал кардинал, — говорите без стеснения. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n271" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_16245" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_16263">— Я хочу сказать, что если бы наш синьор курато выполнил свой долг, все вышло бы совсем не так. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n272" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_16264" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_16301">Когда кардинал все снова и снова настаивал, чтобы она объяснилась точнее, Аньезе очутилась в затруднительном положении: ей приходилось рассказывать историю, в которой и у нее самой была такая роль, что не очень-то хотелось сообщать о ней, в особенности такому лицу. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n273" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_16302" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_16348">Однако, она нашла способ выйти из затруднения с помощью маленького умолчания, а именно: она рассказала об условленном венчании, об отказе дона Абондио, не преминула упомянуть о его ссылке на «начальство», которую он пустил в ход (ах, Аньезе!), и перескочила на посягательство дона Родриго и на то, как они, получив предупреждение, сумели вырваться. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n274" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_16349" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_16358">— Да, — прибавила она в заключение, — вырваться, для того чтобы снова попасть в ловушку. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n275" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_16359" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_16397">Если бы вместо этого синьор курато откровенно рассказал нам все дело и сразу обвенчал бедных моих молодых, мы тут же уехали бы все вместе тайком, подальше, в такое место, что никакой ветер ничего бы не знал. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n276" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_16398" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_16408">А теперь сколько времени потеряно, и вышло то, что вышло. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n277" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_16409" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_16420">— Синьор курато мне за это ответит, — сказал кардинал. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n278" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_16421" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_16460">— Нет, нет, синьор, — вдруг заговорила Аньезе. — Я ведь это не к тому говорила. Уж вы его не браните, все равно, что случилось, того не вернешь. Да и ни к чему все это, такой уж он человек: случись другой раз, он все равно сделает то же. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n279" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_16461" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_16492">Но Лючия осталась недовольна таким способом передачи всей истории и прибавила: — Мы тоже нехорошо поступили; очевидно, не было воли божьей на то, чтобы дело наше завершилось благополучно. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n280" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_16493" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_16502">— Но в чем же могли вы поступить нехорошо, милая моя бедняжка? — спросил Федериго. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n281" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_16503" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_16536">Несмотря на то, что мать украдкой старалась делать ей страшные глаза, Лючия рассказала историю с покушением, произведенным в доме дона Абондио, и закончила словами: — Мы поступили нехорошо, и бог наказал нас за это. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n282" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_16537" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_16572">— Примите от руки его страдания, вами перенесенные, и не падайте духом, — сказал Федериго. — Ибо кому же радоваться и надеяться, как не тому, кто претерпел и все же готов обвинять себя самого? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n283" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_16573" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_16611">Затем он спросил, где же жених, и, услыхав от Аньезе (Лючия стояла молча, склонив голову и потупив глаза), что он убежал из родной страны, почувствовал и дал понять свое удивление и неудовольствие и захотел узнать о причине. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n284" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_16612" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_16624">Аньезе, как умела, рассказала то немногое, что знала про Ренцо. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n285" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_16625" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_16656">— Я слышал об этом юноше, — сказал кардинал. — Но как же человек, замешанный в такие дела, мог считаться женихом такой девушки? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n286" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_16657" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_16670">— Он был хороший юноша, — сказала Лючия, густо покраснев, но твердым голосом. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n287" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_16671" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_16691">— Он был тихий юноша, даже чересчур, — прибавила Аньезе, — об этом вы можете спросить кого угодно, хоть бы и синьора курато. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n288" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_16692" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_16700">Кто знает, какую интригу, какие козни они там затеяли? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n289" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_16701" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_16709">Ведь бедного человека нетрудно выставить негодяем. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n290" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_16710" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_16737">— К сожалению, это правда, — сказал кардинал, — во всяком случае я справлюсь о нем; — и, расспросив имя и фамилию юноши, он записал все в памятную книжку. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n291" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_16738" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_16780">Затем прибавил, что рассчитывает через несколько дней попасть в их деревню, что тогда Лючия без всяких опасений может явиться туда и что он тем временем подумает о приискании такого места, где бы она могла быть в безопасности до тех пор, пока все не будет улажено наилучшим образом. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n292" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_16781" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_16791">После этого он обратился к хозяевам дома, которые сейчас же выступили вперед. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n293" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_16792" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_16819">Он еще раз повторил свою благодарность, которую уже раньше передал через курато, и спросил их, согласны ли они на несколько дней приютить гостей, которых бог послал им. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n294" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_16820" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_16843">— О, конечно, синьор, — ответила жена, при чем ее голос и лицо были гораздо выразительнее этого сухого ответа, приглушенного смущением. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n295" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_16844" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_16869">Зато муж, упоенный присутствием такого собеседника и желанием отличиться при столь чрезвычайной оказии, в волнении готовил подходящий пышный ответ. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n296" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_16870" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_16920">Он наморщил лоб, отчаянно ворочал глазами, сжал губы, напряг все силы своего ума, искал, шарил, почувствовал, как в нем поднимается целый рой отрывочных мыслей и разразненных слов, — но время не ждало: кардинал знаками уже давал понять, что он истолковал себе смысл молчания, — тут бедняга открыл рот и произнес: «Представьте себе!» </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n297" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_16921" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_16925">И ничего больше так у него и не вышло. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n298" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_16926" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_16947">Обстоятельство это не только в данный момент заставило его презирать себя, но и впоследствии это назойливое воспоминание всегда портило ему удовлетворение великой честью, выпавшей ему на долю. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n299" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_16948" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_16991">И сколько раз, когда он возвращался к этой теме и мысленно переносился в эту обстановку, ему, как назло, приходили на ум все такие слова, которые были бы во всяком случае лучше этого нелепого: «Представьте себе!» Но, как гласит старинная пословица — «задним умом все ямы полны». </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n300" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_16992" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_17003">Кардинал отбыл со словами: «Благословение божие да будет над домом сим!» </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n301" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_17004" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_17029">Затем, уже вечером, он спросил курато, нельзя ли как-нибудь в приличной форме вознаградить этого человека, по всем видимостям, не богатого, за гостеприимство, столь дорого стоящее, особенно в данное время. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n302" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_17030" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_17111">Курато ответил, что, действительно, ни заработка от ремесла, ни доходов от небольших клочков земли, принадлежащих ему, в этом году недостаточно для того, чтобы быть щедрым по отношению к другим, но что сделав кое-какие сбережения за прошлые годы, он оказался из самых зажиточных в округе и мог без ущерба позволить себе кое-какие лишние траты, что он охотно и делал; и что, во всяком случае, нет никакого способа заставить его принять какое бы то ни было вознаграждение. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n303" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_17112" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_17123">— Может быть, — сказал кардинал, — у него есть долги за людьми, которые не в состоянии платить. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n304" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_17124" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_17149">— Разумеется, монсиньор. Ведь бедные люди у нас платят, обычно, из избытков урожая; ну, а в минувшем году избытков никаких не было; всем не хватает даже самого необходимого. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n305" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_17150" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_17176">— Так вот, — сказал Федериго, — я беру на себя все эти долги; будьте так любезны, возьмите у него список этих долгов и расплатитесь по всем. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n306" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_17177" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_17180">— Это составит изрядную сумму. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n307" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_17181" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_17199">— Тем лучше. И, к сожалению, все же останутся еще более нуждающиеся, у которых нет долгов, потому что никто им в долг не дает. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n308" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_17200" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_17202">— О, еще бы! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n309" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_17203" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_17218">Делаешь, что можешь, но как поспеть всюду в такие времена? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n310" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_17219" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_17229">— Распорядитесь, чтобы он обшил их за мой счет, и хорошо заплатите ему за это. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n311" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_17230" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_17248">По совести говоря, в нынешнем году все, что не идет на хлеб, мне кажется украденным; но данный случай — особенный. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n312" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_17249" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_17264">Мы не хотим, однако, завершить историю этого дня, не рассказав вкратце, как закончил его Безымённый. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n313" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_17265" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_17291">На этот раз весть о его обращении предшествовала его появлению в долине; она разнеслась быстро и вызвала повсюду растерянность, тревогу, раздражение, ропот. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n314" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_17292" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_17310">Первым брави, или слугам (что то же самое), которые встретились ему, он дал знак следовать за собой, и так же кряду и всем другим. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n315" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_17311" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_17331">Все шли за ним с какой-то необычной неуверенностью и с привычным послушанием, пока он, в сопровождении все растущей свиты, не прибыл, наконец, в свой замок. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n316" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_17332" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_17378">Стоявшим у ворот он подал знак идти за ним вместе с остальными. Въехав в первый дворик, он направился в середину его и там, не слезая с седла, испустил громовый свой клич: то был обычный сигнал, по которому сбегались все его люди, как только его заслышат. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n317" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_17379" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_17400">В одну минуту все, находившиеся в разных частях замка, явились на голос и присоединились к уже собравшимся, поглядывая на своего хозяина. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n318" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_17401" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_17418">— Подите и подождите меня в большом зале, — сказал он им и с высоты седла смотрел им вслед, когда они уходили. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n319" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_17419" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_17431">Потом спешился сам, отвел мула в конюшню и пошел туда, где его ожидали. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n320" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_17432" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_17460">При появлении его громкий гомон сразу прекратился; все потеснились в одну сторону, оставив для него пустою значительную часть зала. Было их человек с тридцать. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n321" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_17461" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_17490">Безымённый поднял руку как бы для того, чтобы поддержать это внезапно наступившее молчание; поднял голову, которая и без того приходилась над головами собравшихся, и сказал: — Слушайте все, и без моего вопроса пусть никто не говорит. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n322" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_17491" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_17503">Дети мои! Путь, которым мы шли до сих пор, ведет прямо в преисподнюю. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n323" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_17504" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_17527">Не мне упрекать вас, когда я шел в этом впереди всех, был худшим из всех; но послушайте, что я хочу сказать вам. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n324" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_17528" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_17546">Господь милосердый призвал меня изменить жизнь, и я изменю ее, я уже сделал это, и да содеет господь то же со всеми вами. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n325" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_17547" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_17567">Знайте же и будьте уверены, что я скорее готов умереть, чем сделать впредь хоть что-нибудь вопреки святому его закону. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n326" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_17568" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_17593">Я снимаю с каждого из вас преступные приказания, вами от меня полученные; вы понимаете, что я хочу сказать; больше того, я приказываю вам не исполнять ничего из того, что я приказал вам. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n327" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_17594" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_17614">И будьте равным образом уверены, что впредь никто не сможет совершать злодеяния при моем покровительстве, на службе у меня. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n328" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_17615" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_17653">Кто хочет остаться на этих условиях, будет мне за родного сына, и я буду счастлив в конце того дня, когда мне не придется поесть самому, чтобы насытить последнего из вас последним куском хлеба, оставшимся в моем доме. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n329" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_17654" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_17694">Кто не согласен, тому выдано будет все следуемое ему жалование и сверх того подарок, и — скатертью дорога; но сюда он больше ни ногой, разве лишь если захочет изменить свою жизнь: в таком случае он всегда принят будет с распростертыми объятиями. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n330" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_17695" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_17714">Обдумайте все это предстоящей ночью, завтра я позову вас, по одному, дать мне ответ, и тогда сделаю новое распоряжение. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n331" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_17715" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_17721">А теперь уходите, каждый на свое место. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n332" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_17722" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_17735">И бог, явивший мне такое милосердие, да внушит вам благое решение. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n333" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_17736" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_17742">На этом он кончил. Глубокое молчание продолжалось. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n334" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_17743" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_17762">Как ни разнообразны и бурны были мысли, кипевшие в этих бурных головах, вовне это не сказывалось никак. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n335" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_17763" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_17799">Они привыкли принимать голос своего синьора, как выражение воли, против которой возражать не приходится, — и голос этот, возвещавший об изменении воли, не обнаружил ни малейших признаков ослабления. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n336" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_17800" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_17823">Однако, ни одному из них даже в голову не пришло, что после его обращения можно возражать ему, как всякому другому человеку. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n337" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_17824" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_17846">Они видели в нем святого, но святого из тех, которых рисуют с гордо поднятой головой и с мечом в руке. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n338" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_17847" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_17905">Помимо страха они питали к нему (главным образом те, кто родился под его властью, а таких было большинство) привязанность, как вассалы; затем все они восхищались им и в присутствии его чувствовали, скажу прямо, какую-то совестливость, которую испытывают перед уже признанным превосходством души даже самые грубые и наглые. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n339" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_17906" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_17960">Да и то, что они услышали из уст его, хоть и было враждебно для их слуха, но не звучало ложью и не совсем было чуждо их пониманию: если они несчетное число раз глумились над всем этим, то вовсе не потому, что не верили в это, а для того, чтобы глумлением отогнать страх, который охватил бы их, задумайся они об этом всерьез. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n340" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_17961" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_17994">И теперь, когда они увидели действие этого страха на такого человека, как их хозяин, все они, кто в большей, кто в меньшей степени, хотя бы на некоторое время поддались его действию. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n341" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_17995" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_18045">Помимо всего этого, те из них, кто утром был за пределами долины, в числе первых узнали великую новость и вместе с тем видели все, а потом и сами передавали другим про радость и ликование населения, про любовь и глубокое почтение к Безымённому, которые заняли место былой ненависти к нему, былого ужаса перед ним. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n342" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_18046" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_18099">Так что в том человеке, на которого они всегда смотрели, так сказать, снизу вверх, даже в то время, когда они сами в значительной степени составляли его силу, они видели теперь предмет восхищения, кумир толпы, видели его высоко возносящимся над другими, правда, в ином смысле, чем прежде, но нисколько не меньше, — всегда выходящим из обычного ряда, всегда первым. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n343" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_18100" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_18109">Итак, они стояли в растерянности, неуверенные друг в друге и каждый в самом себе. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n344" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_18110" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_18177">Один был взбешен, другой соображал, куда бы ему пойти искать прибежища и службы; один прикидывал, сможет ли он приспособиться и стать порядочным человеком; другой, задетый за живое словами Федериго, чувствовал некоторую склонность поддаться им, иной, ничего не решая, предполагал на всякий случай обещать все и пока продолжать есть хлеб, предлагаемый так радушно и такой скудный в эту пору, и выиграть таким образом время. И никто не произнес ни слова. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n345" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_18178" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_18208">А когда Безымённый в конце своей речи снова поднял властную руку, давая им знак уходить, они удалились все вместе, понуро, словно стадо овец. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n346" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_18209" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_18235">Вышел и он вслед за ними и, остановившись сначала посреди дворика, смотрел в сумерках, как они расходились, направляясь каждый к своему месту. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n347" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_18236" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_18264">Затем он сходил наверх за фонарем, снова обошел дворики, проходы, покои, осмотрел входы и, убедившись в том, что все спокойно, отправился, наконец, спать. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n348" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_18265" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_18270">Да, именно спать, потому что сон одолевал его. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n349" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_18271" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_18298">Никогда, ни при каких обстоятельствах, у него не было такого множества запутанных и вместе с тем неотложных дел, как сейчас (поскольку он всегда сам искал их); и все же сон одолевал его. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n350" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_18299" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_18323">Угрызения, которые отняли у него сон в предшествовавшую ночь, не только не улеглись, наоборот, голос их был громче, строже, беспрекословнее, — и все же сон одолевал его. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n351" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_18324" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_18408">Весь порядок, весь, так сказать, образ правления, установленный им у себя в эти двадцать лет с такими усилиями, с таким своеобразным сочетанием смелости и настойчивости, — все это он немногими словами сам поставил под сомнение; беспредельную зависимость этих своих людей, эту готовность их на все, эту разбойничью верность, на которую он так давно уже привык опираться, — все это он же сам теперь расшатал; в свои действия он ввел полнейшую путаницу; в доме его воцарилось замешательство и неуверенность, — и все же сон одолевал его. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n352" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_18409" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_18433">Итак, он пошел в свою комнату, приблизился к своему ложу, которое было для него столь тернистым в предыдущую ночь, стал около него на колени, собираясь помолиться. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n353" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_18434" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_18471">И действительно, в каком-то отдаленном и глубоком уголке своей памяти он нашел молитвы, которые его приучали повторять в детские годы; он начал читать их, и эти слова, так долго хранившиеся в его памяти как бы в свернутом виде, теперь, как бы развертываясь, выступали одно за другим. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n354" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_18472" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_18550">Он испытывал от этого какое-то неопределимое смешанное чувство: какую-то сладость в этом осязательном возвращении к привычкам невинного возраста; какую-то обостренную боль при мысли о той пропасти, которую сам он создал между тем временем и нынешним; пламенный порыв делами искупления достигнуть новой совести, нового состояния, наиболее близкого к невинности, которой он уже не мог вернуть; наконец, чувство благодарности, упования на то милосердие, которое могло привести его к такому состоянию и уже дало ему столько знамений, подкреплявших его желание прийти к нему. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n355" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_18551" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_18558">Встав затем с колен, он улегся и немедленно заснул. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n356" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_18559" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_18614">Так закончился этот день, о котором много говорили еще в ту пору, когда писал наш аноним; и не будь его, теперь об этом дне, по крайней мере, о его подробностях, ничего не знали бы; потому что вышеназванные Рипамонти и Ривола только и говорят, что столь знаменитый насильник после свидания своего с Федериго чудесным образом и навсегда изменил свою жизнь. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n357" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_18615" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_18626">А много ли таких, кто читал книги обоих этих авторов? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n358" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_18627" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_18634">Пожалуй, еще меньше, чем будущих читателей нашей. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n359" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_18635" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_18659">И кто знает, сохранилось ли в самой долине, — если бы даже у кого-нибудь нашлась охота отыскать ее и уменье ее найти, — хоть какое-нибудь бледное и смутное предание об этом происшествии? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap24-n360" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_18660" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_18668">Ведь с тех пор произошло так много событий! </note>
</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>