<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>ГЛАВА ДВАДЦАТЬ ПЕРВАЯ</title>
        <respStmt>
          <resp>Codifica automatizzata</resp>
          <persName xml:id="P1">Maria Levchenko</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <p>Scheda editoriale</p>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Academia</publisher>
        <pubPlace>Москва</pubPlace>
        <date>1936</date>
        <availability>
          <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <author>Alessandro Manzoni</author>
          <title>Обрученные : Повесть из истории Милана XVII века</title>
          <editor>Angelini, Cesare</editor>
          <pubPlace>Москва</pubPlace>
          <publisher>Academia</publisher>
          <date>1936</date>
          <respStmt>
            <resp>Translated by</resp>
            <persName>I. I. Schitz</persName>
          </respStmt>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>Вступление, cap. 1-16</p>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="russian_1936_cap21">
<p>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n1" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10001" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10041">Старуха побежала выполнить приказание и распорядиться, ссылаясь на того, чье имя, кем бы оно ни было произнесено в этом месте, поднимало на ноги всех, потому что никому и в голову не приходило, чтобы кто-нибудь дерзнул обманно прибегнуть к этому имени. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n2" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10042" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10083">В «Темную ночь» она, действительно, попала немного раньше прибытия туда кареты. Увидев ее приближение, она вышла из носилок, дала кучеру знак остановиться, подошла к дверце и вполголоса передала распоряжение хозяина Ниббио, высунувшему голову из кареты. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n3" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10084" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10097">Когда карета остановилась, Лючию встряхнуло, и она вышла из полулетаргического состояния. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n4" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10098" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10112">Новый прилив страха охватил ее, она широко раскрыла уста и глаза и осмотрелась. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n5" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10113" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10146">Ниббио откинулся назад, а старуха, положив подбородок на край дверцы и глядя на Лючию, заговорила: «Идемте со мной, моя милая, идемте, бедняжка; идемте, — мне приказано хорошо обращаться с вами и успокоить вас». </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n6" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10147" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10168">При звуке женского голоса, бедняжка почувствовала некоторое утешение, минутную бодрость, но еще более мрачный ужас тут же овладел ею. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n7" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10169" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10182">— Кто вы? — сказала она дрожащим голосом, устремив на лицо старухи изумленный взор. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n8" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10183" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10188">— Идемте, идемте, бедняжка моя, — твердила та. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n9" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10189" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10219">Ниббио и двое других, догадавшись по словам и по столь необычайно смягченному голосу старухи о намерениях синьора, в свою очередь всячески старались уговорить пленницу послушаться. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n10" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10220" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10273">Но она продолжала глядеть наружу; и хотя дикое незнакомое место и уверенный вид ее стражи не позволяли ей питать никакой надежды на помощь, она все же открыла рот, готовясь крикнуть. Но при виде Ниббио, выразительно поглядывавшего на платок, она удержалась от крика, вздрогнула, отвернулась; ее подхватили и перенесли на носилки. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n11" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10274" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10298">Старуха влезла вслед за ней. Ниббио велел двум другим разбойникам идти позади, а сам быстро стал подниматься в гору, чтобы получить приказания от своего господина. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n12" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10299" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10318">— Кто вы? — тревожно спрашивала Лючия незнакомую безобразную рожу, — зачем я с вами? Где я? Куда вы меня везете? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n13" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10319" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10330">— К тому, кто желает вам добра, — отвечала старуха; к очень значительн... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n14" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10331" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10338">Счастливы те, кому он хочет сделать добро. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n15" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10339" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10344">Хорошо для вас, очень хорошо. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n16" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10345" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10355">Не бойтесь, будьте веселенькой, ведь мне приказано успокоить вас. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n17" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10356" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10362">Вы ему скажете, что я вас успокаивала? Скажете? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n18" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10363" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10369">— Кто он? Зачем? Что ему от меня нужно? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n19" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10370" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10373">Ведь я же не принадлежу ему! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n20" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10374" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10391">Скажите мне, где я; пустите меня; скажите им, чтобы они пустили меня, чтобы они снесли меня в какую-нибудь церковь. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n21" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10392" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10402">Ведь вы же женщина, — ради самой девы Марии! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n22" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10403" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10453">Это имя, святое и нежное, когда-то в детские годы произносившееся с благоговением и потом так долго не только не призываемое, но, пожалуй, даже не долетавшее до слуха, вызвало какой-то смутный, странный, слабый отголосок в сознании несчастной, которой довелось услышать его в такой обстановке, — словно воспоминание о свете у глубокого старика, ослепшего еще в детстве. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n23" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10454" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10488">Тем временем Безымённый, стоя на пороге своего замка, смотрел вниз и видел носилки, медленно приближавшиеся шаг за шагом (как раньше карета), а впереди них, на расстоянии, ежеминутно возраставшем, бегом поднимавшегося Ниббио. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n24" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10489" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10509">Когда последний достиг вершины, синьор подал ему знак следовать за собой и пошел с ним в одну из комнат замка. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n25" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10510" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10513">— Ну, что же? — сказал он, остановившись. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n26" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10514" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10544">— Все в точности, — отвечал с поклоном Ниббио: — извещение — вовремя, женщина — вовремя, на месте — никого; всего только один вопль, никто не показался, кучер расторопный, кони — лихие, встреч — никаких, только... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n27" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10545" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10546">— Только что? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n28" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10547" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10572">— Только... сказать по совести, мне приятнее было бы, если бы приказано было просто всадить ей заряд в спину, не слыша ее слов, не глядя ей в лицо. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n29" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10573" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10578">— Что такое? Что такое? Что ты хочешь сказать? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n30" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10579" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10591">— Я хочу сказать, что все это время, все это время... мне очень уж было ее жалко. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n31" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10592" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10592">— Жалко?! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n32" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10593" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10597">Что ты понимаешь в жалости? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n33" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10598" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10600">Что такое жалость? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n34" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10601" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10629">— Я никогда не понимал ее так, как в этот раз: жалость — это такая же штука в роде как страх, — дай ей только овладеть тобою, и ты уже не человек. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n35" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10630" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10640">— А ну-ка, послушаем, как это она сумела вызвать в тебе жалость. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n36" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10641" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10666">— Ах, светлейший синьор! Все-то время... она плачет, умоляет, и глаза делает такие! А сама бледная, бледная, точно мертвая, а потом рыдает, и опять умоляет, и слова всё такие... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n37" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10667" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10688">«Не хочу я, чтобы она оставалась здесь, — думал тем временем Безымённый. — Осел я был, что впутался в это дело. Но я обещал, — обещал. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n38" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10689" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10733">Когда она будет далеко...» И, повелительным жестом повернув голову в сторону Ниббио, он произнес: — Жалость свою ты теперь брось; садись на коня, возьми товарища, двоих — коли хочешь, и быстро мчись в дом к этому дону Родриго, — ты его знаешь. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n39" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10734" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10741">Скажи ему, чтобы он прислал... да немедленно, иначе... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n40" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10742" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10754">Но какой-то внутренний голос сильнее давешнего помешал ему кончить. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n41" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10755" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10782">— Нет, — сказал он решительным голосом, как бы внушая самому себе приказание этого таинственного голоса, — нет, ступай отдыхать; а завтра утром... ты сделаешь, что я тебе прикажу. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n42" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10783" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10843">«Бес какой-то ей помогает», — подумал он потом, оставшись один, стоя со скрещенными на груди руками и устремив неподвижный взгляд на ту часть пола, где лунный свет, проникая через высокое окно, обрисовывал светлое четырехугольное пятно, разделенное на шашки тенью толстой железной решетки и разграфленное на более мелкие клетки переплетом оконной рамы. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n43" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10844" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10853">«Какой-то бес, либо... ангел что ли какой-то ей покровительствует.. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n44" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10854" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10856">Ниббио сжалился!.. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n45" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10857" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10899">Завтра, завтра же утром, пораньше, вон ее отсюда; предоставим ее ее судьбе и перестанем говорить о ней и — продолжал он про себя с тем чувством, с каким приказывают непокорному ребенку, зная, что он все равно не послушается, — перестанем о ней думать. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n46" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10900" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10920">И пусть эта скотина, дон Родриго, не смеет приходить надоедать мне своей благодарностью, потому что... не хочу я больше слушать никаких разговоров о ней. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n47" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10921" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10936">Я оказал ему услугу, потому что... потому что обещал, а обещал, потому что... такая уж моя судьба. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n48" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10937" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10946">Но я хочу, чтобы он за эту услугу заплатил мне, да как следует. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n49" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10947" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10950">А вот посмотрим...» </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n50" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10951" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10993">И он хотел придумать, что бы такое трудное потребовать ему с Родриго в виде расплаты, почти в виде наказания. Но в мыслях его опять промелькнули те же слова: Ниббио сжалился! «Как она могла сделать это?» — продолжал он, увлеченный этой мыслью. «Я хочу ее видеть... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n51" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10994" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10995">Э, не стоит... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n52" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10996" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10999">Нет, хочу ее видеть». </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n53" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11000" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11022">Пройдя ряд комнат, он нашел небольшую лестницу, ощупью поднялся по ней, подошел к комнате старухи и ударил ногой в дверь. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n54" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11023" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11024">— Кто там? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n55" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11025" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11025">— Отворяй. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n56" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11026" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11046">При звуке этого голоса старуха вскочила как ошпаренная; тут же послышалось, как загремел засов, и дверь распахнулась настежь. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n57" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11047" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11074">Стоя на пороге, Безымённый оглядел комнату и при свете светильника, стоявшего на маленьком столике, увидел Лючию, съежившуюся на полу, в самом дальнем углу. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n58" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11075" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11095">— Кто велел тебе, несчастная, бросить ее туда, как мешок с тряпьем? — гневно нахмурившись, обратился он к старухе. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n59" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11096" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11121">— Она расположилась, где ей угодно, — приниженно ответила та, — всячески старалась ее успокоить, она вам это сама скажет, — да ничего из этого не получилось. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n60" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11122" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11128">— Встаньте, — сказал Безымённый, подойдя ближе к Лючии. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n61" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11129" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11170">Но Лючия пуще прежнего забилась в угол, закрыв лицо руками, и не шевелилась, только вся дрожала: стук в дверь, ее отпирание, появление этого человека, его слова, — все это нагнало новый страх в без того уже перепуганную ее душу. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n62" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11171" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11196">— Встаньте, ведь я же не собираюсь причинять вам зло... а могу сделать вам добро, — повторил синьор. — Встаньте же! — загремел этот голос, раздраженный тем, что повторное приказание его осталось без ответа. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n63" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11197" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11228">Ужас словно придал ей силы: несчастная внезапно поднялась на колени и, сложив руки точно перед священным изображением, взглянула прямо в лицо Безымённого и, тут же опустив глаза, сказала: — Вот я — убейте меня. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n64" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11229" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11249">— Я же сказал вам, что не собираюсь причинять вам зло, — отвечал Безымённый, смягчая голос и вглядываясь в это лицо, расстроенное горем и ужасом. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n65" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11250" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11265">— Не бойтесь, не бойтесь, — говорила старуха, — раз он сам говорит вам, что не хочет вас обижать... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n66" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11266" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11298">— А зачем же он заставляет меня переживать адские муки? — подхватила Лючия голосом, в котором вместе с трепетом ужаса чувствовалась какая-то решимость безнадежного негодования. — Что я ему сделала? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n67" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11299" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11301">— Разве они с вами дурно обращались? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n68" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11302" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11302">Говорите! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n69" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11303" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11304">— Дурно обращались! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n70" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11305" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11319">Они предательски, насильно схватили меня! Зачем? Зачем они меня схватили? Зачем я здесь? Где я? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n71" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11320" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11327">Я — бедное существо, что я сделала им? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n72" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11328" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11331">Ради самого бога... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n73" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11332" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11361">— Бог, бог... — прервал Безымённый, — вечно — бог: те, кто сами не могут защитить себя, у кого нет силы, те вечно выдвигают вперед этого бога, словно они с ним разговаривали. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n74" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11362" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11367">Что вы хотите сказать этим словом вашим? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n75" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11368" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11375">Заставить меня... — он не докончил фразы. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n76" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11376" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11378">— О, господи! Что я хочу сказать? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n77" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11379" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11390">Что могу сказать я, жалкая, кроме одного, чтобы вы проявили ко мне милосердие? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n78" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11391" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11398">Бог так много прощает за единое проявление милосердия! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n79" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11399" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11406">Отпустите меня, ради бога, отпустите меня. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n80" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11407" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11423">Какой смысл тому, кто, ведь, и сам должен будет умереть когда-нибудь, заставлять страдать несчастное существо? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n81" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11424" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11433">В вашей власти приказать, велите же отпустить меня! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n82" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11434" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11438">Они силой доставили меня сюда. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n83" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11439" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11448">Отправьте меня с этой женщиной в ***, где моя мать. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n84" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11449" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11459">О, пресвятая богородица! Мама моя, сжальтесь, мама! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n85" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11460" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11470">Она, быть может, совсем близко отсюда... я видела свои горы! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n86" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11471" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11475">За что вы меня мучите? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n87" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11476" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11481">Велите отвести меня в церковь. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n88" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11482" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11488">Я всю жизнь буду молиться за вас. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n89" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11489" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11494">Что стоит вам сказать одно слово? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n90" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11495" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11507">Ну, вот, я вижу, вы способны на сострадание: скажите одно слово, скажите же. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n91" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11508" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11515">Бог так много прощает за единое проявление милосердия! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n92" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11516" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11551">«Зачем только она не дочь одного из тех псов, которые заставили меня уйти в изгнание! — подумал Безымённый, — одного из тех негодяев, которым хочется моей смерти. Как я наслаждался бы тогда этими воплями; а теперь...» </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n93" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11552" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11594">— Не отгоняйте от себя доброго внушения, — горячо продолжала Лючия, окрыленная каким-то подмеченным ею колебанием во взгляде и во всем поведении своего мучителя. — Если вы не окажете мне этой милости, ее мне окажет господь, — он даст мне умереть, и для меня кончится все. А для вас? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n94" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11595" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11599">Быть может, когда-нибудь и вы... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n95" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11600" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11613">Но нет, нет... Я вечно буду молить творца, да избавит он вас от всякого зла. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n96" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11614" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11619">Что стоит сказать вам одно слово? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n97" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11620" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11626">Если бы вы могли испытать, что значит терпеть эти муки! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n98" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11627" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11643">— Ну, будет, не падайте духом, — прервал ее Безымённый с такою мягкостью, которая привела в изумление старуху. — Разве я как-нибудь обидел вас? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n99" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11644" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11645">Угрожал я вам? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n100" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11646" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11647">— О нет! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n101" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11648" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11661">Я вижу, у вас доброе сердце, вы способны пожалеть бедное существо. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n102" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11662" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11684">Если бы вы захотели, вы могли бы нагнать на меня больше страху, чем все остальные, вы могли бы заставить меня умереть, а вместо этого... мне стало легче на душе. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n103" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11685" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11688">Бог воздаст вам за это. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n104" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11689" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11696">Довершите же дело милосердия: освободите, освободите меня. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n105" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11697" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11697">— Завтра утром. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n106" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11698" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11702">— Нет, освободите меня теперь же, сейчас... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n107" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11703" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11707">— Завтра утром мы увидимся, говорю я вам. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n108" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11708" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11711">А пока довольно, успокойтесь. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n109" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11712" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11712">Отдохните. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n110" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11713" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11717">Вам наверное хочется поесть. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n111" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11718" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11721">Сейчас вам принесут. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n112" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11722" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11731">— Нет, нет. Я умру, если кто-нибудь войдет сюда, я умру. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n113" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11732" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11741">Отведите меня в церковь... Господь зачтет вам эти немногие шаги. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n114" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11742" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11779">— Тут придет одна женщина, она вам принесет поесть, — сказал Безымённый, и, сказав это, он сам удивился, с чего это пришло ему в голову такое средство и почему вообще ему понадобилось приискивать его, только бы успокоить какую-то бабенку. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n115" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11780" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11813">— А ты, — заговорил он тут же, обращаясь к старухе, — ты ее уговори поесть, да уложи спать вот в эту кровать; захочет она разделить ее с тобой — ладно; а не то, так ты можешь поспать одну ночь и на полу. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n116" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11814" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11827">Повторяю еще раз: ты ее успокой, чтобы она повеселела, да чтобы ей не пришлось жаловаться на тебя! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n117" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11828" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11834">Сказав это, он быстро направился к выходу. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n118" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11835" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11848">Лючия поднялась было и побежала, чтобы удержать его и возобновить свои мольбы, но он исчез. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n119" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11849" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11851">— О, я несчастная! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n120" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11852" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11880">Запирайте, запирайте скорей! — И как только она услышала громыханье засова затворяемой двери, она вернулась в свой угол и упала на колени. — О, я несчастная! — повторила она, рыдая, — кого мне теперь умолять? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n121" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11881" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11882">Где я? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n122" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11883" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11895">Скажите мне, скажите, ради бога, кто этот синьор... вот, который говорил со мной? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n123" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11896" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11900">— Кто он? Кто он-то? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n124" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11901" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11905">Вы хотите, чтобы я вам сказала это? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n125" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11906" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11910">Жди, так я тебе и сказала! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n126" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11911" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11928">Коли он к вам милостив, так вы уж и нос задираете, и желаете, чтобы было по-вашему, а отдуваться за это придется мне! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n127" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11929" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11931">Спросите его сами. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n128" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11932" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11978">Если бы я и в этом вам угодила, пожалуй, мне не услыхать таких ласковых слов, какие слышали вы. — «Я ведь старая, старая — продолжала она, ворча сквозь зубы. — Проклятые молодые, им все идет, и слезы, и смех, — и всегда они правы». </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n129" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11979" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12011">Но, услышав рыдание Лючии и вспомнив грозное приказание своего господина, она наклонилась к забившейся в угол бедняжке и заговорила смягченным голосом: — Ну будет, — я ведь ничего дурного вам не сказала, будьте веселей. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n130" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12012" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12029">Не спрашивайте у меня о том, чего я не могу вам сказать, а главное — не падайте духом. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n131" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12030" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12044">Если бы вы только знали, как много людей довольны были бы слышать от него те слова, какие он говорил вам! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n132" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12045" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12066">Будьте веселей, ведь вот-вот принесут поесть, и, насколько я понимаю... по тому, как он говорил с вами, это будут вкусные вещи. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n133" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12067" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12087">А потом вы уляжетесь в кровать, и — надеюсь — уступите уголок и мне, — прибавила она голосом, в котором, помимо ее воли, звучало некоторое раздражение. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n134" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12088" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12093">— Не хочу я есть, не хочу спать. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n135" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12094" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12101">Оставьте меня в покое, не подходите ко мне, не уходите отсюда. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n136" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12102" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12145">— Да нет же, нет, — сказала старуха, отходя и усаживаясь в старое кресло, откуда и стала испуганно и вместе с тем злобно поглядывать на бедняжку; а потом посмотрела на свое логово, досадуя на то, что ее спугнули с него, чего доброго, на всю ночь, и ворча на холод. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n137" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12146" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12163">Но ее радовала мысль об ужине и надежда, что от него перепадет и ей. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n138" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12164" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12194">Лючия не замечала холода, не чувствовала голода и, словно ошеломленная, лишь смутно ощущала свои муки и даже страхи, словно видения лихорадочного бреда. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n139" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12195" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12209">Она встрепенулась, услыхав стук в дверь, и, поднимая искаженное ужасом лицо, закричала: — Кто это? Кто это? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n140" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12210" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12212">Не пускайте никого! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n141" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12213" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12225">— Да ничего, ничего: добрые вести,— сказала старуха. — Это Марта несет поесть. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n142" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12226" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12229">— Запирайте, запирайте! — кричала Лючия. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n143" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12230" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12261">— Да сейчас, сейчас! — отвечала старуха и, приняв из рук этой самой Марты корзину, она услала ее, заперла за ней и поставила корзину на стол, стоявший посреди комнаты. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n144" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12262" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12274">После этого она несколько раз приглашала Лючию отведать этих вкусных вещей. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n145" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12275" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12312">Она подбирала самые, по ее мнению, подходящие слова, чтобы вызвать аппетит у бедняжки, громко восторгалась изысканностью яств: — Когда нашей сестре приходится отведать таких лакомых кусков, так это запоминается надолго! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n146" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12313" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12331">Вино-то! Хозяин наш распивает такое со своими друзьями... когда случится кто-нибудь из них... и когда им захочется повеселиться! — Она причмокнула. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n147" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12332" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12344">Но, видя, что все ее заманивания остаются бесполезными, сказала: </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n148" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12345" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12355">— Вот, вы сами не хотите, так вы уж завтра не вздумайте сказать ему, что я не старалась уговаривать вас. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n149" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12356" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12372">Я уж поем, останется и для вас больше чем достаточно, когда вы будете благоразумнее и захотите послушаться. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n150" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12373" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12379">С этими словами она жадно принялась есть. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n151" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12380" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12401">А наевшись досыта, встала, пошла в угол и, наклонясь над Лючией, снова пригласила ее поесть и потом идти спать. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n152" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12402" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12414">— Нет, нет, я ничего не хочу, — отвечала та слабым и сонливым голосом. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n153" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12415" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12425">Потом с большой решительностью продолжала: — Дверь заперта? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n154" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12426" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12447">Хорошо заперта? — И, окинув взглядом всю комнату, она встала и, выставляя вперед руки, осторожно ступая, направилась в ту сторону. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n155" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12448" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12471">Старуха забежала вперед, ухватилась за засов, подергала его и сказала: — Слышите? Видите? Ведь хорошо заперто? Вы довольны? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n156" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12472" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12492">— Довольна! Да разве могу я быть довольной здесь! — сказала Лючия, снова забираясь в свой угол. — Но господь знает, что я здесь. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n157" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12493" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12503">— Ложитесь в кровать, — что вы там станете делать, прикорнув словно собака? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n158" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12504" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12513">Виданное ли дело — отказываться от удобств, когда они есть! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n159" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12514" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12517">— Нет, не надо, оставьте меня. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n160" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12518" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12522">— Воля ваша. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n161" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12523" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12537">А то смотрите: я вам уступаю хорошее место, сама уж как-нибудь устроюсь на краешке, для вас всячески постеснюсь. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n162" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12538" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12547">Коли захотите ложиться в кровать, вы теперь знаете, как это сделать. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n163" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12548" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12562">Помните, что я не раз вас упрашивала. — С этими словами она улеглась, как была, одетая. И наступила тишина. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n164" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12563" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12588">Лючия оставалась неподвижной в своем углу; подняв колени и положив на них руки, она вся свернулась в клубочек, закрыв руками лицо. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n165" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12589" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12608">То был не сон и не бодрствование, а быстрое следование, смутное чередование мыслей, видений, страхов. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n166" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12609" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12659">То приходя в полное сознание и более отчетливо припоминая все виденные и перенесенные за этот день ужасы, она скорбно склонялась перед всеми обстоятельствами темной и ужасной действительности, которая охватывала ее со всех сторон; то мысль ее, увлеченная в область еще более темную, мучительно отбивалась от призраков, порожденных неизвестностью и страхом. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n167" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12660" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12692">В этой тоске она пробыла довольно долго; в конце концов, совершенно усталая и изнеможенная, она расправила онемевшие члены, потянулась, либо просто растянулась и некоторое время пролежала в состоянии, более похожем на настоящий сон. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n168" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12693" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12722">Но вдруг она очнулась, словно на зов какого-то внутреннего голоса, почувствовала потребность всецело придти в себя, овладеть всеми своими мыслями, узнать, где она, как она сюда попала, зачем она здесь. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n169" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12723" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12801">Она прислушалась к какому-то звуку: то был протяжный, хриплый храп старухи. Лючия широко раскрыла глаза и увидела какой-то слабый свет, который то появлялся, то исчезал, — это был фитиль светильника, который, собираясь погаснуть, бросал дрожащий свет и вдруг, так сказать, отдергивал его назад, подобно тому как на морском берегу волна то набегает, то отливает обратно, — и этот свет, убегающий от предметов, не успев придать им определенные очертания и окраску, давал глазам лишь смену мелькающих образов. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n170" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12802" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12819">Но очень скоро недавние впечатления, вновь возникнув в сознании, помогли ей разобраться в том, что казалось таким смутным для ее чувства. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n171" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12820" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12871">Пробудившись, несчастная узнала свою тюрьму: все воспоминания истекшего страшного дня, все ужасы будущего разом осадили ее самый этот новый покой после стольких волнений, этот род отдыха, эта заброшенность, в которой ее оставили, внушали ей новый ужас. — и ее одолела такая тревога, что захотелось умереть. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n172" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12872" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12893">Но в это мгновенье она вспомнила, что ей оставалась еще молитва, и вместе с этой мыслью в душе ее вспыхнула как бы неожиданная надежда. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n173" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12894" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12925">Она снова взялась за четки и начала молиться; и, по мере того как дрожащие ее губы шептали молитву, в душе ее росло какое-то неопределенное упование. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n174" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12926" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12956">Вдруг ее осенила новая мысль: молитва ее станет более угодной и вернее будет услышана, если она, в безмерном своем отчаянии, принесет также какую-нибудь жертву. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n175" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12957" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13003">Она стала припоминать, что ей сейчас дороже всего, или что ей было дороже всего; так в данную минуту душа ее не способна была переживать никакого другого чувства, кроме страха, не способна была иметь другого желания, кроме своего освобождения, — она вспомнила об этом самом дорогом и тут же решила принести его в жертву. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n176" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13004" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13034">Она поднялась, стала на колени и, сложив на груди руки, с которых свисали четки, подняла к небу лицо и глаза и произнесла: — Пресвятая дева! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n177" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13035" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13048">Сколько раз я к вам прибегала, и вы всегда давали мне утешение! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n178" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13049" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13105">Вы сами столько выстрадали, и так вы теперь прославлены, и столько сотворили чудес для несчастных скорбящих, — помогите же мне уйти от этой опасности, дайте мне спастись и вернуться к моей матери, о матерь господня, и я даю вам обет девства, я отказываюсь навеки от бедного моего милого, никогда никому не буду принадлежать кроме вас. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n179" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13106" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13140">Произнеся эти слова, она опустила голову и надела себе на шею четки, как знак посвящения и вместе с тем как защиту, как доспехи нового воинства, к которому она приписалась. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n180" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13141" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13155">Усевшись снова на полу, она почувствовала в душе какое-то успокоение, какое-то более прочное упование. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n181" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13156" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13177">Ей вспомнилось повторное «завтра утром», произнесенное всемогущим неизвестным, и показалось, что в этих словах слышалось обещание освободить ее. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n182" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13178" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13214">Чувства ее, утомленные столь долгим борением, мало-помалу успокоились вслед за успокоением мыслей, и, наконец, уже перед самым рассветом, с недоговоренным именем своей покровительницы на устах, Лючия заснула долгим и крепким сном. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n183" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13215" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13231">Но в том же замке был еще один человек, который тоже хотел, но никак не мог уснуть. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n184" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13232" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13301">Уйдя или почти вырвавшись от Лючии, распорядившись насчет ужина для нее, обойдя в обычном порядке некоторые посты замка, — причем его ни на минуту не оставлял образ этой девушки, а в ушах продолжали звучать все те же слова, — синьор удалился в свою комнату, заперся в ней с такою поспешностью, точно ему приходилось защищаться от целого сонмища врагов, и, так же торопливо раздевшись, улегся в постель. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n185" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13302" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13317">Но образ тот, более чем когда-либо ярко стоявший перед ним, казалось, говорил ему в это время: «Ты не уснешь». </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n186" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13318" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13347">«Что за пустое бабье любопытство взяло меня видеть ее? — размышлял он. — Ведь прав этот скот, Ниббио, — перестаешь быть человеком... в самом деле, уж не перестал ли я быть человеком? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n187" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13348" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13354">Я? Я-то больше не человек, я? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n188" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13355" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13365">Да что же случилось? Какой дьявол насел на меня? Что изменилось? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n189" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13366" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13375">Разве я раньше не знал, что женщины визжат? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n190" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13376" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13386">Визжат, ведь, иной раз и мужчины, когда лишены возможности сопротивляться. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n191" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13387" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13395">Что за чорт! Разве я никогда не слышал женского хныканья?» </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n192" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13396" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13429">Ему не долго пришлось рыться в памяти, — она сама тут же представила ему не один случай, когда ни мольбы, ни стоны не могли ни на мгновение остановить его от выполнения решений. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n193" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13430" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13470">Но воспоминание о подобных деяниях не только не придало ему столь недостававшей уже твердости для выполнения данного; не только не заглушило в душе его столь тягостного для него чувства сострадания, — наоборот, лишь пробуждало в нем какой-то ужас, какое-то яростное стремление к покаянию. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n194" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13471" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13495">Так что ему показалось прямым облегчением вернуться к тому первоначальному образу Лючии, в борьбе с которым он тщетно пытался вернуть себе свое мужество. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n195" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13496" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13521">«Она жива, — размышлял он, — она здесь; еще есть время; я могу сказать ей: ступайте и радуйтесь; я могу увидеть, как изменится ее лицо; могу еще сказать ей: простите меня... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n196" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13522" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13529">Простите меня? Я — просить прощения? У женщины? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n197" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13530" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13555">Это я-то? Да, и все же, если бы одно слово, только одно такое слово могло облегчить меня, снять с меня хоть немного этой дьявольщины, я произнес бы это слово, да, чувствую, что произнес бы. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n198" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13556" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13560">До чего я дошел! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n199" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13561" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13568">Я уже не человек, не человек больше!.. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n200" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13569" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13598">Ну, будет! — закончил он, бешено ворочаясь на своем ложе, которое стало для него жестким-прежестким, под одеялом, тяжелым-претяжелым, — будет. Все это глупости, они со мною случались уже не раз. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n201" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13599" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13602">Пройдет и эта». </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n202" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13603" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13628">И, чтобы заставить ее пройти, он принялся в мыслях искать какое-нибудь важное дело, одно из тех, какие обычно сильно его занимали, выполнению которых он отдавался целиком; но он не находил такого дела. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n203" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13629" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13666">Всё казалось ему изменившимся; то, что, бывало, сильнее подхлестывало его желания, теперь не имело для него ничего желанного; страсть, подобно коню, вдруг заупрямившемуся перед тенью, отказывалась уносить его вперед. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n204" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13667" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13701">Вспоминая о затеянных и не доведенных до конца предприятиях, он, вместо того чтобы вдохновиться на их выполнение, вместо того чтобы раздражаться из-за возможных препятствий (в эту минуту самый гнев показался бы ему приятным), чувствовал грусть, почти ужас перед шагами уже сделанными. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n205" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13702" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13732">Будущее рисовалось ему лишенным какой бы то ни было цели, какого бы то ни было дела или желания, казалось преисполненным лишь невыносимыми воспоминаниями, — долгие часы, как один, похожие на тот, который вот теперь тянулся так медленно, так давил ему голову. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n206" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13733" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13770">Он перебирал в воображении всех своих разбойников, но тщетно искал такого дела, которое всерьез хотелось бы поручить кому-нибудь из них; наоборот, одна мысль о том, что придется снова увидеть их, быть с ними, была для него новою тягостью, вызывала в нем чувство докуки и омерзения. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n207" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13771" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13789">А когда он хотел найти занятие для следующего дня, найти какое-нибудь осуществимое дело, он неизбежно приходил к мысли, что завтра он может отпустить на свободу эту бедняжку. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n208" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13790" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13805">«Я ее отпущу, непременно; как только забрезжит день, побегу к ней и скажу: уходите, уходите. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n209" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13806" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13808">Велю проводить ее... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n210" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13809" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13816">А как же обещанье? А обязательство? А дон Родриго?.. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n211" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13817" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13821">Да что такое этот дон Родриго?» </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n212" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13822" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13864">Подобно человеку, врасплох застигнутому неожиданным и затруднительным вопросом старшего, Безымённый вдруг решил ответить на вопрос, который поставил себе сам же, или, лучше сказать, то новое лицо, которое выросло со страшною неожиданностью и восстало как бы для суда над прежним. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n213" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13865" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13923">И он стал доискиваться тех оснований, по которым он, прежде чем его об этом просили, решился взять на себя задачу подвергнуть таким страданиям неизвестную ему несчастную девушку, без малейших оснований ненавидеть или бояться ее, единственно из желания угодить дону Родриго; но ему не только не удавалось найти основания, которые в данный момент хоть сколько-нибудь могли бы оправдать его поступок, — он почти не в состоянии был объяснить себе самому, как он на это решился. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n214" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13924" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13968">Это — не столько решение, сколько желание его — явилось мгновенным движением души, повиновавшейся давнишним, привычным чувствам, явилось прямым последствием тысячи предшествующих действий; и вот теперь, подвергая самого себя мучительному допросу, чтобы дать себе отчет об одном только действии, он с головой ушел в пересмотр всей своей жизни. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n215" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13969" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_14013">Назад — все дальше и дальше, от года к другому, от обязательства к обязательству, от убийства к убийству, от злодеяния к злодеянию, — каждое из них вставало перед обновленным его сознанием, оторванное от тех чувств, которые когда-то заставили совершить его; вставало перед ним во всей чудовищности, обнаружению которой в ту пору мешали вот эти самые чувства. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n216" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14014" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_14034">Все это были его собственные деяния, все это было — он сам. Ужас этой мысли, возникавшей при каждом из этих представлений, связанной со всеми ними, вырос в нем до отчаяния. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n217" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14035" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_14089">Он быстро вскочил и сел на кровати, протянул руки к соседней стене, схватил пистолет, сорвал его... Но в то мгновение, когда он готов был покончить жизнь, ставшую невыносимой, мысль его, охваченная страхом и какой-то, можно сказать, суеверной тревогой, вдруг перенеслась в то время, которое ведь будет же идти и после его смерти. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n218" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14090" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_14124">Он с ужасом представил себе обезображенный, неподвижный свой труп во власти самого презренного из оставшихся в живых; удивление, смятение в замке на другой день: все вверх дном, а сам он бессильный, безгласный, брошенный бог знает куда. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n219" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14125" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_14140">Он представил себе разговоры об этом событии здесь, в округе, в отдаленных местах; радость своих врагов. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n220" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14141" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_14179">Самая тьма, самое безмолвие, царившие вокруг, делали в его глазах смерть еще более печальной, еще более ужасной. Ему казалось, что, будь это днем, под открытым небом, на людях, — он готов был бы без колебаний броситься в реку и исчезнуть. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n221" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14180" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_14252">Погруженный в эти мучительные размышления, он то поднимал, то опускал курок пистолета судорожным усилием большого пальца, как вдруг новая мысль осенила его: «Если та другая жизнь, о которой мне говорили в детстве, о которой говорят постоянно, словно это вещь достоверная, если этой жизни нет, если она — выдумка попов, то что же я делаю? Зачем умирать? Какое значение имеет то, что я сделал? Какое? Это чистое безумие с моей стороны... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n222" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14253" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_14258">А если «та жизнь»... существует?..» </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n223" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14259" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_14285">Это сомнение, это опасение сопровождалось в нем еще более мрачным, еще более тяжким отчаянием, от которого не было спасения даже в смерти. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n224" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14286" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_14299">Оружие выпало у него из рук, он схватился за голову, зубы его стучали, он весь трясся. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n225" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14300" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_14325">Вдруг ему вспомнились слова, которые он несколько раз слышал немного часов тому назад: «Бог так много прощает за единое проявление милосердия». </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n226" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14326" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_14352">Но теперь слова эти звучали ему не смиренной мольбой, с какой они были произнесены, а властным утверждением, за которым, вместе с тем, таилась какая-то отдаленная надежда. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n227" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14353" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_14402">На мгновенье ему стало легче: он отнял руки от висков и, несколько успокоившись, умственным взором своим обратился к той, от которой слышал эти слова, и она предстала перед ним уже не пленницей, умоляющей его о пощаде, но в образе существа, дарующего милость и утешение. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n228" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14403" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_14449">Он с беспокойством стал дожидаться рассвета, чтобы броситься к ней и освободить ее, чтобы услышать из уст ее новые слова облегчения и призыва к жизни; он представлял себе, как сам проводит ее к матери. «А потом? Что стану я делать завтра, весь остальной день? А послезавтра? А в следующие дни? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n229" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14450" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_14459">А ночью? А ведь она снова наступит через двенадцать часов! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n230" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14460" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_14466">О ночь! Нет, нет, только не ночь!» </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n231" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14467" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_14487">И, погрузившись снова в мучительную пустоту будущего, он тщетно искал, чем занять время, как проводить дни и ночи. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n232" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14488" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_14562">То он собирался бросить свой замок и уйти в дальние края, где бы никто не знал его даже по имени, — но он чувствовал, что ведь сам-то он всегда останется с самим собой; то в нем вспыхивала смутная надежда на возвращение прежней бодрости, прежних желаний, — а то, что теперь, это лишь мимолетный бред; то он страшился наступления дня, когда его близкие увидят его столь позорно изменившимся; то он желал его, словно этот день должен был внести свет и в его мысли. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n233" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14563" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_14598">И вот, как раз на заре, вскоре после того как Лючия погрузилась в сон, он, сидя неподвижно, вдруг услышал, как до слуха его доносится волна звуков, не очень отчетливых, но несущих с собой что-то радостное. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n234" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14599" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_14628">Он прислушался и узнал отдаленный праздничный благовест; а через несколько мгновений услышал и горное эхо, которое время от времени слабо повторяло созвучия и сливалось с ними. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n235" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14629" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_14645">Немного спустя он слышит другой, более близкий звон, тоже праздничный, потом еще. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n236" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14646" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_14673">«Что за веселье? Чему они радуются?» Он вскочил с тернового своего ложа, полуодетый побежал открыть окно и выглянул из него. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n237" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14674" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_14739">Горы наполовину затянуты были туманом: небо не то чтобы было облачное, оно казалось сплошным сероватым облаком; но при постепенно возраставшем свете занимающегося дня, на дороге, пролегавшей в глубине долины, можно было различить идущих людей; другие выходили из домов, и все направлялись в одну сторону, в ущелье, вправо от замка, и все были в праздничном наряде, все были как-то необычайно оживлены. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n238" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14740" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_14780">«Какой дьявол их разбирает? Откуда веселье в этой проклятой деревне? Куда идет вся эта сволочь?» И, позвав верного браво, спавшего в соседней комнате, он спросил его, чем вызвано такое движение. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n239" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14781" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_14792">Позванный, знавший об этом не больше его самого, отвечал, что он сейчас же пойдет и узнает. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n240" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14793" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_14803">Синьор остался у окна, внимательно наблюдая оживленное зрелище. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n241" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14804" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_14840">Шли мужчины, женщины, дети — группами, парами, в одиночку; один, нагоняя идущих впереди, примыкал к компании; другой, выйдя из дому, присоединялся к первому же попавшемуся, и они шли вместе, как друзья, к условленной цели. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n242" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14841" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_14884">Во всех движениях заметны были торопливость и общая радость. И этот разноголосый и в то же время согласованный гул различных колоколов, и близких, и отдаленных, казался, так сказать, живым отголоском этих движений и заменой слов, которые не могли донестись сюда наверх. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap21-n243" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14885" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_14908">Он смотрел, смотрел, и уже не простое любопытство, а какое-то более сильное чувство побуждало его узнать, чем мог быть вызван такой единодушный порыв у такого множества различных людей. </note>
</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>