<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>ГЛАВА ДВАДЦАТЬ ШЕСТАЯ</title>
        <respStmt>
          <resp>Codifica automatizzata</resp>
          <persName xml:id="P1">Maria Levchenko</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <p>Scheda editoriale</p>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Academia</publisher>
        <pubPlace>Москва</pubPlace>
        <date>1936</date>
        <availability>
          <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <author>Alessandro Manzoni</author>
          <title>Обрученные : Повесть из истории Милана XVII века</title>
          <editor>Angelini, Cesare</editor>
          <pubPlace>Москва</pubPlace>
          <publisher>Academia</publisher>
          <date>1936</date>
          <respStmt>
            <resp>Translated by</resp>
            <persName>I. I. Schitz</persName>
          </respStmt>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>Вступление, cap. 1-16</p>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="russian_1936_cap26">
<p>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n1" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10001" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_10022">На такой вопрос дон Абондио, как-никак умудрявшийся отвечать на вопросы менее определенные, ответил полным молчанием, словно воды в рот набрал. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n2" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10023" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_10100">Да сказать по правде, даже и мы, сидя с пером в руках перед этой рукописью, — а ведь нам приходится изощряться лишь над составлением фраз и бояться только критики наших читателей, — чувствуем некоторое затруднение продолжать свой рассказ: нам кажется несколько странным этот прием — выдвигать с такою легкостью такие возвышенные принципы, как твердость и любовь, деятельная забота о других, безграничное самопожертвование. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n3" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10101" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_10117">Но, принимая во внимание, что все это сказано было человеком, который подкреплял эти заветы делом, мы смело трогаемся дальше. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n4" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10118" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_10153">— Вы молчите? — снова начал кардинал. — О, если бы вы, со своей стороны, сделали то, чего требовали от вас любовь, чувство долга; тогда вам было бы что ответить сейчас, какой бы оборот ни приняли потом обстоятельства. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n5" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10154" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_10160">Вот видите сами, что вы наделали! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n6" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10161" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_10171">Вы послушались кривды, не заботясь о том, что предписывал вам долг. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n7" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10172" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_10233">Вы в точности повиновались ей: она предстала пред вами и объявила вам свое желание, но захотела остаться скрытой от того, кто мог бы защититься от нее и быть настороже; она не хотела огласки, она хотела тайны, чтобы спокойно дать созреть коварным и насильническим своим намерениям; она предписала вам нарушение долга и молчание, — и вы нарушили долг и молчали. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n8" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10234" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_10262">Теперь я спрашиваю вас, не сделали ли вы еще чего-нибудь; вы скажете мне, правда ли, что вы подыскивали отговорки для своего отказа, чтобы не обнаружить подлинной его причины? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n9" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10263" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_10271">Кардинал замолчал, снова ожидая ответа. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n10" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10272" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_10317">«И об этом ему доложили, болтуньи!» — думал дон Абондио, но и виду не подал, что ему есть что сказать. А потому кардинал заговорил снова: — Если вы действительно сказали этим людям то, чего не было, чтобы держать их в неведении, в темноте, чего так добивалась кривда... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n11" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10318" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_10338">Значит, мне приходится верить этому, значит, мне остается только краснеть за это вместе с вами и надеяться, что вы вместе со мною пожалеете об этом. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n12" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10339" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_10361">Вот видите, куда привела вас эта забота о своей жизни, у которой ведь есть же конец (боже мой! а ведь вы только что приводили эту заботу в оправдание себе)... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n13" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10362" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_10390">Она вас привела... возражайте без стеснения против этих слов, если они кажутся вам несправедливыми; примите их в спасительном смирении, если они правильны... она довела вас до обмана слабых, до лжи вашим детям. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n14" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10391" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_10433">«Ишь ведь как все выходит», — снова говорил про себя дон Абондио, — «этому сатане» — он имел в виду Безымённого — «распростертые объятия, а мне — за полуложь, сказанную единственно ради спасения своей шкуры — такой нагоняй. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n15" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10434" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_10439">Но ничего не поделаешь: начальство, а оно всегда право. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n16" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10440" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_10474">Такая уж моя планида: от всех мне достается, даже и от святых». И он прибавил вслух: — Согрешил, понимаю, что согрешил; но что же мне было делать при таких трудных обстоятельствах? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n17" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10475" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_10478">— И вы еще спрашиваете? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n18" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10479" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_10483">Разве я уже не сказал вам этого? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n19" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10484" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_10486">И надо ли было мне говорить это вам? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n20" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10487" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_10491">Любить, сын мой, любить и молиться. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n21" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10492" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_10562">Тогда вы почувствовали бы, что кривда может, конечно, делать угрозы, наносить удары, но не отдавать приказания; вы соединили бы, согласно божьему закону, то, что человек хотел разъединить; вы сослужили бы этим несчастным невинным людям ту службу, которую они были в праве требовать от вас: за последствия отвечал бы сам господь, ибо вы шли бы по указанному им пути; избрав же иной путь, вы взяли ответственность на себя, — подумайте, за какие последствия вы отвечаете? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n22" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10563" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_10586">Или, быть может, у вас отняты были все человеческие средства защиты? Быть может, какой-нибудь путь спасения и был открыт, — стоило вам только захотеть осмотреться кругом себя, подумать, поискать. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n23" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10587" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_10620">Теперь вы отлично знаете, что эти ваши бедняги, повенчавшись, сами подумали бы о своем спасении, они готовы были бежать с глаз долой от этого насильника, они уже наметили место своего убежища. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n24" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10621" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_10635">Но и помимо этого, неужели вам не пришло в голову, что у вас есть духовный начальник? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n25" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10636" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_10656">Как мог бы он взять на себя право упрекать вас за нарушение вами своей обязанности, если бы он не сознавал и своего долга помогать вам при ее выполнении? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n26" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10657" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_10674">Как же это вы не подумали осведомить вашего епископа о том препятствии, которое какой-то наглый насильник ставит выполнению вами вашего служения? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n27" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10675" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_10723">«Рассуждения моей Перпетуи!» — с раздражением думал дон Абондио, перед которым во время всех этих речей чрезвычайно живо вставал образ двух брави и мысль, что дон Родриго жив и невредим и, рано ли, поздно ли, вернется, гордый, торжествующий и — взбешенный. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n28" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10724" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_10776">И хотя сановное лицо, перед ним стоящее, весь его облик и слова приводили его в большое смущение и вселяли в него известный страх, — страх этот все же не окончательно подавлял его и не мешал его мысли упорствовать на своем, а мысль эта была такая: как-никак, кардинал не пускает в ход ни ружья, ни шпаги, ни брави. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n29" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10777" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_10828">— Как же не подумали вы, — продолжал кардинал, — что если перед этими невинно гонимыми закрыто было всякое другое убежище, то ведь я мог бы принять их и укрыть в безопасное место, стоило вам лишь направить их ко мне, направить этих лишенных поддержки людей к епископу, — ведь они его достояние, драгоценная доля не скажу его бремени, но его богатства! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n30" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10829" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_10856">А что касается вас, я стал бы за вас беспокоиться, я должен был бы перестать спать, пока не получил бы твердой уверенности, что ни один волос ваш не будет тронут. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n31" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10857" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_10867">И чтобы я не нашел, как и куда упрятать вас для спасения вашей жизни? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n32" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10868" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_10915">Да и этот человек, проявивший такую дерзость, неужели вы думаете, что с него не слетела бы вся его заносчивость, когда он узнал бы, что его истории стали известны за пределами этих мест, известны мне, и что я настороже и решил употребить на вашу защиту все средства, какие только в моей власти? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n33" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10916" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_10941">Разве вы не знали, что если человек слишком часто обещает больше того, что может сдержать, то нередко и угрозы его идут дальше того, что он собирается совершить? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n34" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10942" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_10960">Разве вы не знали, что кривда опирается не на свои только силы, но и на легковерие и страх других? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n35" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10961" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_10999">«Точь в точь резоны моей Перпетуи», подумал и тут дон Абондио, не сообразив, что совпадение во мнениях его служанки с Федериго Борромео насчет того, что можно и что должно было сделать, очень сильно говорило как раз против него самого. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n36" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11000" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_11033">— Но вы, — продолжал кардинал, заканчивая свою речь, — вы не видели и не хотели видеть ничего кроме преходящей своей опасности; надо ли удивляться, если она в ваших глазах приняла такие размеры, что вы из-за нее пренебрегли всем остальным? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n37" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11034" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_11053">— Да ведь все оттого, что я их видел сам, эти лица, — выпалил вдруг дон Абондио, — я сам их слышал, эти слова. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n38" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11054" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_11070">Ваше высокопреосвященство хорошо изволите говорить, но тут нужно было бы побывать в шкуре бедного священника, побывать на месте... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n39" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11071" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_11134">Не успел он произнести эти слова, как прикусил язык, он увидел, что слишком дал волю своему раздражению, и произнес про себя: «Ну, теперь посыплется град». Но, робко подняв взор, он был совершенно изумлен: лицо этого человека, которого ему так никогда и не удавалось разгадать и понять, сменило свое властное и наставительное выражение на выражение сокрушения и задумчивости. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n40" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11135" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_11146">— К сожалению, — сказал Федериго, — таково уж жалкое и страшное наше положение. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n41" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11147" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_11182">Нам приходится строго требовать с других, — а богу единому ведомо, готовы ли мы сами исполнять; нам приходится судить, исправлять, выговаривать, а ведь единому богу ведомо, как поступим мы сами в таком же случае, как поступали мы в подобных случаях. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n42" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11183" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_11200">Но горе мне, если бы стал принимать свою слабость за меру должного для других, за правило для своих наставлений! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n43" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11201" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_11239">И, конечно, я должен, помимо наставления, подавать другим и пример, не уподобляясь ученому фарисею и книжнику, который обременяет других непосильным бременем, а сам не хочет коснуться его даже пальцем. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n44" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11240" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_11285">А посему, сын и брат мой: так как ошибки начальствующих часто лучше видны другим, чем им самим, то если вы знаете, что я, по малодушию или в угоду чему-либо, пренебрег какою-нибудь своей обязанностью, скажите мне об этом откровенно, заставьте меня опомниться, дабы там, где не оказалось налицо примера, было бы, по крайней мере, сознание этого. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n45" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11286" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_11326">Укоряйте меня свободно в моих слабостях, и тогда слова в устах моих приобретут большее значение, ибо вы живее почувствуете, что они не мои, а слова того, кто и вам и мне может дать необходимую силу для выполнения того, что они предписывают. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n46" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11327" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_11363">«Что за святой человек! Но зато какая же и пытка! — думал дон Абондио, — он готов пытать и самого себя: только бы ему рыться, докапываться, расследовать, разбирать по косточкам, и в первую голову самого себя». Затем он прибавил уже вслух: — Шутить изволите, монсиньор. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n47" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11364" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_11375">Кто же не знает великой твердости вашей, неустрашимого вашего усердия? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n48" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11376" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_11383">И прибавил про себя: «больше чем нужно». </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n49" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11384" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_11410">— Я ведь не просил вашей похвалы, которая заставляет меня содрогаться, — сказал Федериго, — ибо господь знает мои недостатки, и того, что знаю про них я сам, достаточно, чтобы заставить меня смириться. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n50" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11411" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_11424">Но мне хотелось бы, мне хочется, чтобы мы вместе смирились перед ним и вместе же укрепились верой в него. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n51" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11425" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_11454">Мне хочется, из любви к вам, чтобы вы постигли, насколько расходилось ваше поведение, насколько расходится вся речь ваша с законом, который вы же проповедуете и по которому будете судимы. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n52" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11455" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_11492">— Все валится на мою спину, — сказал дон Абондио, — но разве лица, которые приходили жаловаться на меня, не сказали вам, что они изменнически проникли в дом мой, чтобы захватить меня врасплох и заставить меня совершить венчание противно уставу? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n53" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11493" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_11524">— Сказали, сын мой: но меня огорчает, меня поражает, что вы все еще как бы ищете оправдания; что вы надеетесь оправдаться, обвиняя; что вы черпаете свои обвинения в том, что должно было бы войти в состав вашей исповеди. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n54" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11525" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_11541">Кто же довел их, не скажу до необходимости, но до искушения сделать то, что они сделали? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n55" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11542" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_11578">Разве они стали бы искать этого неправильного пути, если бы им не был заказан законный путь? Разве им пришло бы в голову посягать на пастыря, если бы он открыл им свои объятия, помог им, дал добрый совет? Захватывать его врасплох, если бы он не спрятался? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n56" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11579" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_11608">И вы еще обвиняете их? И негодуете по поводу того, что они после стольких бед, — да что я говорю, — в самый разгар беды пришли облегчить душу перед своим и вашим пастырем? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n57" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11609" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_11625">Всякое обращение страждущего за помощью, всякая жалоба угнетенного ненавистны миру, — что делать, таков уж мир. Но мы-то? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n58" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11626" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_11635">И какой прок был бы вам, если бы они промолчали? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n59" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11636" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_11648">Лучше было бы для вас, чтобы дело их целиком предстало на суд божий? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n60" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11649" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_11695">Разве эти люди не дали вам нового основания полюбить их (а у вас уже так много оснований для этого) тем, что они дали вам возможность услышать искренний голос вашего епископа, дали вам средство лучше узнать и частично погасить великий долг ваш перед ними? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n61" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11696" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_11711">О, если бы они бросили вам вызов, оскорбили, мучили вас, я и то сказал бы вам (неужели мне пришлось бы говорить это вам?): любите их, именно за это. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n62" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11712" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_11741">Любите их, потому что они страдали, потому что они страдают, потому они ваши, потому что они немощны, потому что вы нуждаетесь в прощении, и подумайте только, какую силу может иметь их молитва для получения его вами. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n63" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11742" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_11766">Дон Абондио хранил молчание, но это уже не было больше вынужденное и нетерпеливое молчание; он хранил молчание, словно у него было больше о чем думать, чем говорить. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n64" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11767" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_11786">Слова, которые он слышал, были неожиданными выводами, новым приложением учения, давно усвоенного его умом и не оспариваемого. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n65" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11787" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_11806">Чужие беды, вникать в которые ему постоянно мешало опасение своих собственных, производили на него теперь совершенно новое впечатление. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n66" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11807" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_11851">И если он не чувствовал полного раскаяния, какое хотела вызвать в нем проповедь кардинала (все то же опасение продолжало быть налицо в роли защитника), то все же чувствовал его; он чувствовал некоторое недовольство собой, сострадание к другим, соединение нежности и смущения. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n67" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11852" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_11893">Если дозволено будет такое сравнение, он был подобен примятому и влажному фитилю свечи, который приблизили к пламени большого факела: сначала он чадит, брызжет, потрескивает, ничего не признавая, но в конце концов загорается и, хорошо ли, плохо ли, но горит. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n68" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11894" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_11928">Он готов был бы открыто обвинять себя, плакать, не будь у него мысли о доне Родриго; но тем не менее он обнаруживал достаточное волнение, по которому кардинал должен был убедиться в том, что слова его не пропали даром. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n69" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11929" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_11992">— И вот теперь, — продолжал кардинал, — он убежал из своего дома, она собирается покинуть свой, — у обоих слишком сильное основание быть от них подальше, — без вероятности когда-либо соединиться здесь; одна им остается надежда, что господь соединит их где-либо в другом месте, теперь, к сожалению, они не нуждаются в вас; к сожалению, у вас нет случая сделать им добро, и близорукое предвидение наше не может открыть такого случая в будущем. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n70" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11993" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_12002">Но кто знает, не предуготовляет ли его вам милосердный господь? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n71" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12003" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_12016">Не упускайте его, ищите его, будьте настороже, молите господа, чтобы он дал ему возникнуть. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n72" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12017" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_12036">— Не премину, монсиньор, поистине, не премину, — ответил дон Абондио голосом, который в данную минуту, действительно, исходил от души. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n73" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12037" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_12062">— Так, так, сын мой! — воскликнул Федериго и с достоинством, полным сердечности, закончил: — Небесам ведомо, что мне хотелось бы вести с вами совсем другие разговоры. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n74" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12063" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_12110">Оба мы прожили уже много: небесам ведомо, как мне тяжко было огорчать упреками ваши седины и насколько я был более доволен, если бы мне пришлось взаимно с вами утешаться общими нашими заботами, нашими горестями, говоря о блаженном уповании, к которому мы с вами так близки. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n75" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12111" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_12130">Да приведет бог, чтобы слова, к которым я все же должен был прибегнуть в беседе с вами, пошли на пользу и вам, и мне. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n76" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12131" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_12151">Старайтесь, чтобы господу не пришлось в оный день спрашивать у меня отчета за то, что я призывал вас к вашему долгу, которым вы так злосчастно пренебрегли. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n77" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12152" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_12168">Не будем терять времени: полночь близка, жених уже близок, будем держать светильники свои зажженными. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n78" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12169" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_12211">Откроем господу жалкие, пустые сердца наши, да будет ему угодно наполнить их той любовью, которая исправляет прошлое, обеспечивает будущее, страшится и верит, плачет и радуется, — все в меру; и становится при всяком случае доблестью, в коей все мы так нуждаемся. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n79" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12212" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_12221">Сказав это, он поднялся, и дон Абондио пошел за ним. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n80" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12222" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_12343">Тут аноним предупреждает нас, что это был не единственный разговор этих двух лиц и что Лючия была не единственным предметом их разговоров; но что он ограничивается этим, дабы не отклониться от основного сюжета своего рассказа; и что по тому же побуждению он не станет упоминать о других примечательных вещах, сказанных кардиналом в продолжение всего этого посещения, ни о его щедротах, ни об улаженных раздорах, о старинных враждебных отношениях между лицами, семьями, целыми деревнями, окончательно потушенных, либо хотя бы приглушенных, — что, к сожалению, бывает чаще, — ни о нескольких мелких брави или насильниках, унятых либо навсегда, либо хотя бы на некоторое время, — словом, о всех тех вещах, которые более или менее встречались во всяком месте епархии, где этот замечательный человек имел хотя бы кратковременное пребывание. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n81" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12344" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_12370">Затем аноним сообщает, что на следующее утро, как было условлено, прибыла донна Прасседе взять Лючию и приветствовать кардинала, который при этом расхваливал и горячо рекомендовал ей Лючию. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n82" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12371" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_12415">Сами можете себе представить, как горько плакала Лючия, расставаясь с матерью; она вышла из домика; второй раз сказала она прости родной деревне с тем чувством двойной горечи, переживаемым, когда покидаешь место, которое было единственно дорогим и которое больше не может быть таким. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n83" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12416" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_12464">Но расставание с матерью было не окончательным, потому что донна Прасседе объявила, что они еще поживут несколько дней в своем поместье, которое было совсем невдалеке. И Аньезе обещала дочери побывать у нее там, с тем чтобы пережить еще более горькое расставание. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n84" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12465" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_12492">Кардинал тоже собрался было тронуться в дальнейший объезд епархии, когда пришел курато того прихода, где находился замок Безымённого, и попросил аудиенции. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n85" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12493" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_12573">Введенный к Федериго, он подал ему сверток и письмо от этого синьора, в котором содержалась просьба уговорить мать Лючии принять сотню золотых скуди, находившихся в свертке, в приданое девушке или на любое употребление, какое покажется им наилучшим; вместе с тем он просил кардинала передать им, что если когда-либо, в какое угодно время он может оказать им какую-нибудь услугу, то ведь бедная девушка слишком хорошо знает, где он живет; для него же это было бы самым желанным счастьем. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n86" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12574" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_12602">Кардинал немедленно велел позвать Аньезе, передал ей поручение, выслушанное с одинаковым удовлетворением и изумлением, и вручил ей сверток, который она взяла без дальнейших разговоров. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n87" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12603" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_12617">— Да вознаградит господь этого синьора, — сказала она, — а уж ваша милость потрудитесь очень, очень поблагодарить его. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n88" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12618" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_12629">И уж, пожалуйста, никому ничего не говорите, такой тут у нас народ... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n89" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12630" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_12648">Вы уж меня извините, я ведь знаю, такие синьоры, как вы, не станут болтать о таких вещах; но... вы сами понимаете. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n90" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12649" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_12751">Она пошла домой, ни с кем не останавливаясь дорогой, заперлась в комнате, развернула сверток и, как ни была она подготовлена, ахнула от изумления при виде такого количества лежавших перед ней в кучке собственных ее цехинов, когда она, пожалуй, ни разу не видела больше одного, да и то изредка. Она их сосчитала, и ей стоило большого труда снова уложить их ребром и удержать все вместе: они ежеминутно разваливались у нее кучей и выскальзывали из неумелых ее пальцев. Кое-как сложив их, наконец, валиком, она уложила его в тряпку, закатала, завязала узлом и, обмотав хорошенько веревочкой, запрятала в угол соломенного своего тюфяка. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n91" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12752" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_12767">Всю остальную часть этого дня она только и делала, что мечтала, строила планы о будущем и вздыхала о завтрашнем дне. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n92" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12768" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_12789">Пойдя спать, она некоторое время не засыпала, мысленно пребывая в сообществе этой сотни, лежавшей под нею; заснув, она видела ее во сне. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n93" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12790" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_12799">На заре она встала и сейчас же направилась в поместье, где находилась Лючия. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n94" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12800" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_12835">Хотя у Лючии нисколько не уменьшилась великая ее неохота говорить о своем обете, однако она, с своей стороны, решила преодолеть себя и открыться матери в предстоявшей беседе, которая на долгое время должна была быть последней. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n95" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12836" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_12875">Как только им удалось остаться вдвоем, Аньезе произнесла с чрезвычайно оживленным лицом и вместе с тем понижая голос, словно здесь присутствовал кто-то, кто против ее желания мог бы ее услышать: — У меня есть для тебя важная новость, — и она рассказала ей про неожиданное счастье. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n96" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12876" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_12897">— Да благословит бог этого синьора, — сказала Лючия, — теперь вам будет житься хорошо, да и другим сможете помочь. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n97" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12898" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_12909">— Как — возразила Аньезе, — разве ты не видишь, сколько мы можем сделать всего при таких деньгах? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n98" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12910" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_12935">Слушай: ведь у меня нет никого кроме тебя, кроме вас двоих, лучше сказать, потому что ведь Ренцо, с тех пор как он стал за тобой ухаживать, я всегда считала за своего сына. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n99" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12936" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_12959">Только бы с ним не случилось какого-нибудь несчастья, он что-то о себе вестей не подает. Да что же, разве все должно непременно идти дурно? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n100" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12960" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_12963">Будем надеяться, что нет. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n101" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12964" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13010">По мне, конечно, хорошо бы сложить кости свои в родной деревне; но теперь, раз ты не можешь жить здесь по милости этого разбойника, и даже подумать только о том, что он здесь рядом, — теперь мне и деревня моя опротивела, а с вами двумя я готова жить везде. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n102" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13011" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13037">Я еще тогда собиралась отправиться вместе с вами хоть на край света, и всегда была такого мнения, да без денег разве это сделаешь? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n103" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13038" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13039">Понимаешь теперь? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n104" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13040" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13075">Наш бедненький Ренцо с таким трудом и так себя во всем урезывая отложил небольшие деньжонки, — заявилась юстиция и вымела все начисто. Но господь заместо этого и послал нам в награду счастье. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n105" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13076" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13105">Так вот, когда Ренцо найдет способ дать нам знать, жив ли он и где находится, и что собирается делать, я и приеду за тобой в Милан, — сама приеду за тобой. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n106" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13106" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13129">В прежнее время я бы еще сто раз подумала, прежде чем ехать, но когда пришла беда — все мы легки на подъем; до Монцы-то я ведь уже ездила и знаю, что значит путешествовать. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n107" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13130" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13169">Возьму с собой человека надежного, родственника какого-нибудь, ну, скажем Алессио из Маджанико; ведь сказать по правде, у нас в деревне надежного человека не найдешь; с ним и приеду, расходы на дорогу, конечно, будут наши, и... понимаешь? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n108" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13170" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13197">Увидя, однако, что Лючия, вместо того чтобы оживиться, становилась все печальнее и проявляла лишь нежность без радости, Аньезе прервала речь на середине и сказала ей: — Что с тобой? Ты не согласна со мной? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n109" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13198" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13214">— Бедная моя мама! — воскликнула Лючия, обнимая ее рукой и спрятав лицо на ее груди. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n110" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13215" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13222">— Что такое? — снова спросила с тревогой мать. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n111" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13223" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13242">— Надо было сказать вам это раньше, — отвечала Лючия, поднимая лицо и утирая слезы, — но у меня никак не хватало духу, пожалейте меня. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n112" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13243" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13246">— Да говори же ты наконец. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n113" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13247" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13255">— Я уже не могу стать женой этого бедняги. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n114" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13256" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13257">— Как? Что такое? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n115" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13258" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13317">Лючия, низко опустив голову, задыхающимся голосом, вся в слезах, но не жалуясь, рассказала про свой обет так, как рассказывают про вещь, которую все равно уж не изменишь, как бы она ни была неприятна. И вместе с тем, сложив с мольбою руки, она снова просила у матери прощения в том, что до сих пор ничего не сказала ей; она просила ее ни одной живой душе не говорить об этом и помочь ей исполнить то, что она обещала. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n116" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13318" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13323">Аньезе была поражена и удручена. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n117" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13324" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13388">Она хотела было рассердиться на дочь за ее молчание, но тяжелые мысли подавили в ней ее личное неудовольствие; она хотела было сказать ей: «Что ты наделала?», но ей показалось, что это было бы упреком, брошенным самому небу, тем более, что Лючия принялась в самых ярких красках изображать эту ночь, мрачное свое отчаяние и столь нежданное освобождение, в промежуток между которыми она и дала обет, такой решительный и торжественный. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n118" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13389" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13424">Между тем и Аньезе стали припоминаться отдельные случаи, про которые она не раз слышала, да и сама рассказывала дочери, случаи страшных и ужасных кар, обрушивавшихся на людей из-за нарушения какого-нибудь обета. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n119" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13425" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13436">Некоторое время она оставалась словно завороженная, а потом сказала: — Что же ты теперь будешь делать? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n120" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13437" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13449">— Теперь, — отвечала Лючия, — господь позаботится о нас, господь и мадонна. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n121" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13450" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13463">Я предалась в руки их; они меня до сих пор не оставляли, не оставят и теперь, когда... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n122" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13464" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13493">Милость, которой я прошу себе у господа, единственная милость после спасения души, — это, чтобы он дал мне вернуться к вам, и он окажет мне эту милость, конечно, окажет. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n123" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13494" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13522">День тот... в этой карете... пресвятая дева... Эти люди!.. Кто мог бы сказать мне, что они везли меня к тому, кто должен был отвезти меня к вам, на другой же день? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n124" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13523" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13540">— Как же это не сказать сразу своей матери! — сказала Аньезе с некоторою долей раздражения, смягченного участливым и жалостным состраданием. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n125" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13541" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13552">— Пожалейте меня, у меня не хватало духа... да и к чему было огорчать вас раньше времени? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n126" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13553" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13559">— А Ренцо? — сказала Аньезе, покачивая головой. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n127" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13560" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13572">Лючия встрепенулась: — Я не должна больше думать об этом бедняге. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n128" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13573" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13579">Уж видно не суждено было... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n129" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13580" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13591">Видите, сам господь, должно быть, не хотел дать нам соединиться. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n130" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13592" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13613">И кто знает?.. Да нет, нет: господь наверное уберег его от бед и даст ему счастье, даже больше, без меня. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n131" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13614" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13649">— А все же, — продолжала мать, — не свяжи ты себя навеки, я бы все уладила при таких-то деньгах, только бы не случилось какой-либо беды с Ренцо. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n132" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13650" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13663">— А разве эти деньги, — возразила Лючия, — достались бы вам, если бы мне не пришлось пережить этой ужасной ночи? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n133" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13664" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13678">Господу угодно было, чтобы все совершилось именно так: да будет воля его. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n134" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13679" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13684">Рыдания заглушили ее слова. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n135" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13685" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13691">Такой неожиданный аргумент поверг Аньезе в задумчивость. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n136" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13692" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13736">Через несколько минут Лючия, сдерживая рыдания, продолжала: — Теперь, когда дело сделано, нужно чистосердечно с этим примириться, и вы, бедная моя мама, можете помочь мне: прежде всего молитесь богу за бедную свою дочь, а потом нужно, конечно, чтобы бедняга узнал все. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n137" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13737" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13747">Уж подумайте об этом вы, сделайте мне эту милость, вам ведь можно об этом думать. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n138" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13748" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13812">Когда узнаете, где он, велите написать ему, найдите человека... вот как раз ваш двоюродный брат, Алессио, он человек рассудительный и сердечный, он всегда хорошо к нам относился и болтать не станет: пусть он от себя напишет обо всем, как все было, куда я попала, как я страдала, и что так было угодно богу; а он чтобы смирился душой, а что я уж никогда, никогда ничьей быть не могу. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n139" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13813" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13829">Да растолковать бы ему все это осторожнее, помягче, объяснить ему, что я так обещала, что я действительно дала обет. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n140" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13830" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13843">Когда он узнает, что я обещала мадонне... в нем ведь всегда был страх божий. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n141" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13844" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13868">А вы, при первой же весточке от него, велите отписать мне, дайте мне знать, что он здоров, а уж потом... потом мне больше ничего не сообщайте. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n142" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13869" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13881">Аньезе, глубоко тронутая, уверила дочь, что все будет сделано по ее желанию. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n143" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13882" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13908">— И еще о другом я хотела просить вас, — снова заговорила Лючия, — если бы бедняга этот на беду свою не подумал обо мне, не случилось бы с ним того, что случилось. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n144" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13909" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13933">Вот он теперь скитается по белу свету, от дела его отбили, отняли у него все имущество, все сбережения, какие он, бедняга, сделал, вы ведь знаете — для чего... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n145" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13934" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13938">А у нас такая уйма денег! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n146" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13939" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13974">Мама! Раз уж господь послал нам столько добра, а вы его, беднягу, действительно считали за своего... ну да, за своего сына... поделитесь вы с ним поровну, господь нас не оставит. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n147" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13975" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13986">Найдите верную оказию и пошлите ему их, ведь одному небу известно, как он в них нуждается! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n148" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13987" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13994">— А что ж ты думаешь, — отвечала Аньезе, — и в самом деле пошлю. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n149" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13995" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13996">Бедный малый! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n150" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13997" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_14006">Почему ты думаешь, что меня так уж радуют эти деньги? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n151" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14007" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_14014">Оно, конечно, — я сюда пришла такая довольная... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n152" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14015" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_14046">Ну, будет. Я ему пошлю, бедняге Ренцо! Но и он тоже... уж я знаю что говорю; конечно, приятно получить деньги, когда в них нуждаешься; но эти деньги ему не на радость будут. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n153" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14047" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_14087">За столь быструю и щедрую готовность Лючия поблагодарила мать с таким сердечным порывом, что всякий, глядя на нее, сразу понял бы, насколько она душою все еще была со своим милым Ренцо, быть может больше, чем она сама думала. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n154" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14088" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_14100">— А без тебя, что же мне-то, бедной женщине, делать? — сказала Аньезе тоже в слезах. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n155" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14101" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_14117">— А я без вас, бедная моя мама? Да еще в чужом доме? Да еще там, в этом Милане? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n156" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14118" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_14130">Но господь обеих нас не оставит, а потом даст нам соединиться снова. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n157" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14131" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_14152">Через восемь-девять месяцев мы опять увидимся; и за это время, и даже раньше, надеюсь, он устроит все, чтобы нам быть вместе. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n158" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14153" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_14156">Предоставим это его воле. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n159" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14157" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_14164">Я все время, все время буду молить мадонну об этой милости. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n160" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14165" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_14182">Будь у меня еще что-нибудь, для принесения ей в дар, я охотно отдала бы ей и это. Но она в милосердии своем окажет мне эту милость и так. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n161" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14183" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_14250">После этих и других подобных, без конца повторяемых слов соболезнования и утешения, печали и смирения, после многократных советов и обещаний не говорить никому ни слова, после обильных слез, долгих повторных объятий, женщины, наконец, расстались, взаимно пообещав друг другу увидеться никак не позднее ближайшей осени, — как будто выполнение этого обещания зависело от них и как, однако, это постоянно делается в подобных случаях. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n162" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14251" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_14264">Между тем время шло, а Аньезе ничего не могла узнать о Ренцо. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n163" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14265" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_14293">Ни писем, ни вестей от него не приходило; а из своих деревенских и из окрестных, у кого она могла спросить, все знали не больше ее самой. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n164" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14294" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_14329">И не она одна тщетно производила подобные розыски. Кардинал Федериго, который не из одной только вежливости сказал женщинам о своем намерении собрать справки про бедного парня, действительно прибегнул к переписке для получения их. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n165" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14330" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_14446">Вернувшись затем из объезда в Милан, он нашел ответ, который гласил, что разыскать местопребывание указанного лица не оказалось возможным; что лицо это действительно пробыло некоторое время в доме своего родственника в такой-то деревне, где не вызывало ни с чьей стороны никаких упреков, но в одно прекрасное утро неожиданно исчезло, и этот родственник сам не знал, что с ним сталось, и мог лишь повторять различные ходившие ненадежные и противоречивые слухи, будто бы юноша не то завербовался на Восток, не то переправился в Германию, не то погиб при переходе реки вброд; во всяком случае, не преминут следить, не удастся ли узнать что-либо более положительное, с тем чтобы немедленно поставить об этом в известность его высокопреосвященство синьора кардинала. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n166" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14447" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_14466">Позднее эти и еще другие слухи распространились и в районе Лекко и своим чередом дошли и до Аньезе. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n167" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14467" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_14513">Бедная женщина делала все, чтобы выяснить себе, который же из них верный, добраться до источника того или другого из них, но ей так и не удалось выйти за пределы смутного «так говорят», которым ведь и в наши дни часто удовлетворяются, утверждая множество вещей. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n168" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14514" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_14539">Иной раз, только что, бывало, передадут ей один слух, как уже является кто-нибудь и говорит, что это совсем не правда, но тут же взамен сообщает другой слух, одинаково странный и зловещий. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n169" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14540" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_14544">Все это была лишь болтовня. А на деле произошло следующее. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n170" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14545" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_14605">Губернатор Милана и наместник короля в Италии, дон Гонсало-Фернандес ди-Кордова, заявил синьору резиденту Венеции в Милане резкий протест по поводу того, что некий негодяй, явный разбойник, зачинщик грабежа и убийства, пресловутый Лоренцо Трамальино, который, находясь уже в руках юстиции, поднял мятеж с целью своего освобождения, — нашел себе прибежище и укрывается на территории Бергамо. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n171" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14606" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_14633">Резидент ответил, что в первый раз слышит об этом и что он отпишет в Венецию, дабы иметь возможность дать его превосходительству объяснение, требуемое данным обстоятельством. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n172" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14634" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_14675">В Венеции господствовал принцип поощрять и поддерживать стремление миланских мастеров шелкового дела переходить на территорию Бергамо, и в связи с этим делать так, чтобы они находили там всякие преимущества и прежде всего то, без которого все остальные не имеют никакого значения, а именно — безопасность. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n173" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14676" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_14728">Но так как всякий раз, когда ссорятся двое больших, в барыше, хоть и самом незначительном, всегда оказывается третий, то и в данном случае — неизвестно от кого Бортоло получил под секретом предупреждение, что пребывание Ренцо в этих местах небезопасно и что ему лучше было бы поступить в какую-нибудь другую мастерскую, переменив кстати на некоторое время и свое имя. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n174" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14729" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_14783">Бортоло почуял, в чем дело, и без дальнейших расспросов поспешил рассказать все своему кузену, усадил его с собой в двуколку, отвез на другую прядильню, находившуюся на расстоянии миль пятнадцати, и представил его, под именем Антонио Ривольта, хозяину, тоже уроженцу миланского государства и давнему своему знакомому. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n175" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14784" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_14810">Хотя год был неурожайный, хозяин не заставил себя долго упрашивать и принял работника, честного и умелого по отзыву порядочного человека, понимавшего толк в деле. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n176" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14811" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_14844">Потом он и на опыте убедился в том, что сделал хорошее приобретение, — разве только на первых порах ему казалось, что малый немножко рассеянный, потому что, когда его звали: Антонио! — он в большинстве случаев, не откликался. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n177" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14845" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_14877">Немного спустя, бергамский капитан получил из Венеции написанный в мягких тонах приказ, которым ему предписывалось собрать и сообщить сведения, не находится ли в подведомственной ему области и именно в таком-то селении, такая-то личность. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n178" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14878" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_14910">Капитан, приложив все старания, которые по крайнему его разумению от него требовались, сообщил отрицательный ответ, который и был сообщен миланскому резиденту для сообщения дону Гонсало-Фернандесу ди-Кордова. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n179" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14911" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_14930">Нашлись, конечно, любопытные, которым хотелось узнать от Бортоло, почему нет больше того молодого парня и куда он девался. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n180" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14931" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_14989">На первый вопрос Бортоло отвечал. — Почем я знаю, — пропал! — А чтобы отделаться от более назойливых, не наводя их на то, как дело было в действительности, он счел нужным преподносить им то одну, то другую версию из тех, какие мы привели выше, причем говорил, что все это сомнительно, он де сам слышал это от других, а достоверно ничего не знает. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n181" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14990" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_15054">А когда его запросили по поручению от кардинала, не называя, однако, его имени, да еще сделали это с подчеркнутой значительностью и таинственностью, давая понять, что говорят от имени высокопоставленного лица, то Бортоло насторожился еще больше и счел нужным отвечать по обыкновению; мало того, так как тут замешано было высокопоставленное лицо, он разом дал все версии, которые раньше, при разных случаях, преподносил порознь. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n182" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_15055" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_15123">Да не подумают, однако, что такой синьор, как дон Гонсало, всерьез питал какую-то неприязнь к горцу-прядильщику; что осведомившись, может быть, о его непочтительности и бранных словах, произнесенных им по адресу мавританского царя, привязанного цепью за шею, он хотел подвергнуть его за это расплате; или что он считал его человеком настолько опасным, чтобы преследовать его даже в бегстве, не давать ему жить даже вдалеке, подобно тому как поступил римский сенат по отношению к Ганнибалу. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap26-n183" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_15124" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_15184">У дона Гонсало и без того голова была занята слишком многочисленными и важными делами, чтобы так много думать о поступках Ренцо. И если, повидимому, он всего же это делал, то проистекало это из своеобразного стечения обстоятельств, в силу которых наш бедняга, сам того не желая и не зная об этом тогда и не узнав никогда впоследвии, оказался связанным тончайшей и невидимой нитью с этими чересчур многочисленными и чересчур важными делами. </note>
</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>