<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>ГЛАВА ДВАДЦАТАЯ</title>
        <respStmt>
          <resp>Codifica automatizzata</resp>
          <persName xml:id="P1">Maria Levchenko</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <p>Scheda editoriale</p>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Academia</publisher>
        <pubPlace>Москва</pubPlace>
        <date>1936</date>
        <availability>
          <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <author>Alessandro Manzoni</author>
          <title>Обрученные : Повесть из истории Милана XVII века</title>
          <editor>Angelini, Cesare</editor>
          <pubPlace>Москва</pubPlace>
          <publisher>Academia</publisher>
          <date>1936</date>
          <respStmt>
            <resp>Translated by</resp>
            <persName>I. I. Schitz</persName>
          </respStmt>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>Вступление, cap. 1-16</p>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="russian_1936_cap20">
<p>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n1" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10001" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_10062">Замок Безымённого высился над узкой и угрюмой долиной, на вершине холма, выступающего из суровой горной цепи и, трудно сказать, не то с нею соединенного, не то отделенного от нее скопищем скал и обрывов и целым лабиринтом пещер и пропастей, которые захватывают и оба его склона. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n2" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10063" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_10093">Только со стороны, обращенной к долине, холм является доступным. Здесь — довольно крутой, но ровный и непрерывный склон; вверху его — луга, а ниже — обработанные поля с разбросанными там и сям хижинами. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n3" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10094" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_10116">На дне долины — ложе из гальки, по которому бежит, в зависимости от времени года, то мирный ручеек, то бурный поток. В ту пору он служил границей двух государств. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n4" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10117" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_10155">На противоположных склонах, которые образуют, так сказать, другую стену долины, внизу, местами, тоже попадаются обработанные поля; все остальное — сплошные скалы и камни, почти отвесные, непроходимые кручи, совершенно голые, — разве только по расщелинам и гребням торчат отдельные кустики. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n5" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10156" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_10191">С высоты мрачного замка, словно орел с своего окровавленного гнезда, царил нелюдимый хозяин над всем окрестным пространством, куда только могла ступить нога человека, и никогда не видел никого ни над собой, ни выше себя. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n6" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10192" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_10208">Озираясь вокруг, он охватывал все, доступное взору, — и склоны, и долины, и все пробегавшие там дороги. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n7" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10209" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_10253">Та, которая извивами и поворотами поднималась к страшному жилищу, — словно змеевидная лента развертывалась перед тем, кто смотрел на нее сверху: из окон, из бойниц синьор мог преспокойно следить за каждым шагом всякого идущего и, сколько угодно раз, брать его на прицел. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n8" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10254" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_10285">А с помощью гарнизона из своих брави, который он держал наверху, он мог уложить на тропинке, или спустить с нее в пропасть многих людей даже из довольно большого отряда, прежде чем хоть один из них доберется до вершины. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n9" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10286" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_10312">Впрочем, не только наверх, но даже и в долину, и даже мимоходом никто не смел и ногой ступить, если не был уверен в добром расположении к нему хозяина замка. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n10" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10313" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_10334">А полицейский, покажись он там, был бы сочтен вражеским лазутчиком, захваченным в чужом стане. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n11" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10335" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_10369">Про последних, посмевших было проделать подобный опыт, рассказывались трагические истории; но все это были истории уже давние, из молодежи никто и не помнил, чтобы ему приходилось видеть в долине хоть одного из этой братьи, живого или мертвого. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n12" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10370" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_10413">В таких чертах описывает наш аноним это место, — о названии его он умалчивает; больше того, чтобы не навести нас на след, он ничего не говорит о путешествии дона Родриго и переносит его прямо в середину долины, к подножию холма, к самому началу крутой и извилистой тропинки. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n13" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10414" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_10427">Там был кабачок, который с успехом можно было бы назвать и караульней. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n14" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10428" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_10473">На ветхой вывеске, висевшей над входом, нарисовано было с обеих сторон по сияющему солнцу, но глас народа, который иной раз повторяет имена, как они ему были преподаны, а иной раз изменяет их на свой лад, называл этот кабачок не иначе как «Темной ночью». </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n15" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10474" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_10509">Заслышав приближающийся топот копыт, на пороге кабачка показался молодцеватый молодой парень, вооруженный наподобие сарацина; посмотрев на дорогу, он ушел внутрь предупредить трех головорезов, которые играли в карты, грязные и согнутые наподобие черепицы. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n16" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10510" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_10527">Тот, кто, по всей видимости, был атаманом, поднялся, выглянул в дверь и, узнав друга своего хозяина, почтительно его приветствовал. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n17" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10528" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_10565">Дон Родриго, ответив ему весьма учтивым поклоном, спросил, у себя ли в замке синьор, и, получив в ответ от этого капрала, что хозяин, кажется, дома, слез с коня и бросил поводья Тирадритто, одному из своей свиты. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n18" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10566" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_10600">Затем снял ружье и поручил его Монтанароло, как бы для того, чтобы избавиться от лишней тяжести и легче идти наверх, а в сущности потому, что он отлично знал, что на самый верх ходить с ружьем не разрешалось. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n19" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10601" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_10628">Затем он вынул из кармана несколько берлинг и дал их Танабузо со словами: «Вы тут подождите меня да тем временем повеселитесь с этими добрыми ребятами». </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n20" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10629" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_10652">Наконец, он вынул несколько золотых скуди и вручил их капралу, назначив половину ему, а другую — разделить между его подчиненными. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n21" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10653" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_10667">И наконец, в сопровождении Гризо, который тоже снял ружье, дон Родриго, уже пешком, стал подниматься наверх. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n22" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10668" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_10711">Тем временем названные выше брави, а с ними четвертый — Сквинтернотто (вы только обратите внимание на прозвища, так старательно сохраненные для нас анонимом) — остались вместе с тремя людьми Безымённого да еще тем молодым парнем, кандидатом на виселицу. Они принялись играть и поочередно рассказывать про свои подвиги. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n23" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10712" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_10756">Еще один из людей Безымённого, который тоже шел наверх, вскоре догнал Родриго, посмотрел на него, узнал и пошел вместе с ним, избавив его этим от неприятности называть свое имя и добавлять всякие сведения о себе каждому из множества встречных, которые не знали его в лицо. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n24" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10757" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_10811">Прибыв к замку, Родриго введен был вовнутрь его (однако, Гризо пришлось оставить у входа), затем его повели бесконечными темными коридорами и различными покоями, где развешены были мушкеты, сабли, алебарды; подождав некоторое время, он был допущен в комнату, где находился Безымённый. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n25" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10812" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_10848">Тот поднялся ему навстречу, отвечая на приветствие и вместе с тем оглядывая его руки и лицо, как он, по привычке, почти уже непроизвольно, всегда поступал со всяким, приходившим к нему, будь это даже кто-либо из самых давних и испытанных его друзей. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n26" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10849" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_10905">Он был высокого роста, смуглый, плешивый; уцелевшие редкие волосы его были седы; лицо в морщинах; на первый взгляд ему можно было дать, пожалуй, больше его шестидесяти лет; но его осанка, движения, резкие очертания лица, мрачный, но живой блеск его глаз, — все это свидетельствовало о телесной и душевной силе, которая была бы исключительной даже для человека молодого. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n27" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10906" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_10953">Дон Родриго сказал, что пришел искать совета и поддержки; что связанный трудно выполнимым обещанием, отказаться от которого ему не позволяет честь, он вспомнил заверения этого человека, который никогда не давал лишних или напрасных обещаний, — и он принялся излагать затруднения своего злодейского замысла. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n28" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10954" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_11002">Безымённый, который кое-что уже знал об этом, хотя и смутно, слушал внимательно, как из любопытства к подобным историям, так и потому, что в данной истории замешано было одно имя, ему известное и крайне ненавистное, имя фра Кристофоро, открытого врага насильников и на словах, а где можно, и на деле. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n29" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11003" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_11024">Дон Родриго, зная, с кем говорит, принялся затем преувеличивать трудности предприятия: дальность расстояния, монастырь, синьора!.. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n30" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11025" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_11047">В ответ на это Безымённый, словно по приказанию какого-то демона, таившегося в его душе, вдруг прервал Родриго, сказав, что берет все предприятие на себя. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n31" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11048" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_11071">Он записал имя бедной нашей Лючии и отпустил дона Родриго со словами: «В скором времени вы получите от меня указание, что вам делать». </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n32" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11072" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_11120">Если читатель еще помнит злополучного Эджидио, который жил рядом с монастырем, где укрывалась бедняжка Лючия, то да будет ему ведомо, что это был один из самых тесных и близких товарищей Безымённого по его злодействам; потому-то последний с такою готовностью и решительностью и дал свое слово. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n33" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11121" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_11133">Но как только он остался один, его взяло, не скажу — раскаяние, но какое-то чувство досады на то, что он его дал. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n34" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11134" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_11149">Уже с некоторого времени он стал испытывать если не угрызение, то какую-то тревогу из-за совершенных им злодейств. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n35" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11150" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_11189">Нагромоздившись в большом количестве, если не на его совести, то, по крайней мере, в его памяти, они пробуждались теперь всякий раз, когда он совершал какое-нибудь новое злодейство, и вставали перед его сознанием все сразу во всем своем безобразии, словно бремя их, и без того тягостное, все росло и росло. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n36" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11190" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_11208">То отвращение, которое он испытывал, совершая первые преступления, и которое он потом преодолел, так что оно почти совершенно исчезло, теперь снова давало себя чувствовать. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n37" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11209" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_11247">Но в те ранние времена картина долгого, нескончаемого будущего, чувство крепкой живучести наполняли душу беззаботным упованием; теперь, наоборот, как раз мысли о будущем делали прошлое все более тоскливым. «Старость — смерть — а потом? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n38" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11248" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_11293">И странное дело: образ смерти, который в минуту грозной опасности пред лицом врага обычно удваивал пыл этого человека и разжигал в нем гнев, полный отваги, — этот же самый образ, вставая пред ним в молчании ночи, в безопасности его замка, повергал его в состояние внезапного оцепенения. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n39" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11294" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_11345">То не была угроза смерти со стороны противника, тоже смертного; ее не отразить более превосходным оружием, более ловкой рукой; она приближалась одна, зарождалась изнутри; она, может быть, была еще далека, но с каждым мгновением подходила на шаг ближе; и в то время как ум мучительно бился над тем, чтобы отогнать самую мысль о ней, она все приближалась. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n40" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11346" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_11414">В первое время постоянные примеры, непрерывное, так сказать, созерцание насилия, мести, убийства — вдохновляло его на жестокое соревнование и, вместе с тем, служило ему своего рода защитой против угрызений совести; теперь у него в душе время от времени поднималось смутное, но ужасное представление о личной ответственности, о независимости разума от каких бы то ни было примеров; теперь он чувствовал порой страшное одиночество как раз от того, что выделился из общей массы злодеев и стоит впереди всех их. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n41" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11415" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_11464">Теперь, в отдельные моменты беспричинной подавленности, в моменты страха без видимой опасности, чудилось, что тот самый бог, о котором ему приходилось слышать, но которого он давно уже не считал нужным ни отрицать, ни признавать, занятый лишь тем, как бы прожить, словно его и не было, — теперь этот бог внутри его подает свой голос: «А все-таки я существую». </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n42" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11465" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_11509">В раннем кипении страстей закон, провозглашаемый во имя бога, казался ему прямо ненавистным; теперь, когда этот закон неожиданно приходил ему на ум, ум его, вопреки его воле, воспринимал этот закон как нечто, выполняющееся само собой. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n43" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11510" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_11547">Но он не только не делился ни с кем этим новым своим беспокойством, наоборот, глубоко затаил его и прикрыл видимостью еще более мрачной свирепости; и с помощью этого средства он старался скрыть его и от самого себя, и заглушить. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n44" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11548" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_11592">С завистью припоминая те времена (потому что ни уничтожить, ни забыть их он не мог), когда он, обычно, творил беззакония без малейшего угрызения совести, без всякой иной мысли кроме мысли об успехе, он делал все усилия, чтобы вернуть эти времена, чтобы удержать или вернуть эту былую волю, живую, гордую, невозмутимую, и убедить самого себя в том, что он все еще такой же. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n45" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11593" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_11610">Так и в данном случае он внезапно связал себя словом перед доном Родриго, чтобы отрезать себе путь к малейшему колебанию. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n46" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11611" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_11714">Но с уходом Родриго он сейчас же почувствовал, как убывает в нем та твердость, которую он внушил себе, чтобы дать обещание, почувствовал, как мало-помалу в его сознание прокрадывается искушающая мысль нарушить данное слово, что показало бы его с очень непривлекательной стороны перед лицом друга, перед лицом второстепенного сообщника. Чтобы оборвать разом столь мучительные противоречия, он позвал Ниббио, одного из самых ловких и смелых пособников в его злодействах, того, к которому обычно прибегал в своих сношениях с Эджидио, и с самым решительным видом приказал ему немедленно сесть на коня, отправиться прямо в Монцу, осведомить Эджидио о данном обещании и потребовать его помощи в выполнении. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n47" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11715" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_11763">Разбойник-гонец вернулся раньше, чем его ожидал хозяин. Ответ Эджидио гласил, что дело это легкое и верное; пусть только пришлют ему карету с двумя или тремя хорошо переодетыми брави; все остальное он берет на себя и сам будет руководить всем. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n48" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11764" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_11794">При этом известии Безымённый, что бы ни происходило у него на душе, спешно отдал приказание самому Ниббио устроить все, как сказал Эджидио, и отправиться в поход с двумя другими, которых сам ему и указал. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n49" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11795" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_11824">Если бы Эджидио для выполнения страшной услуги, которой от него требовали, пришлось рассчитывать на обычные свои средства, он конечно не так быстро дал бы столь решительное обещание. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n50" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11825" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_11859">Но в самом этом убежище, где, казалось, все должно было служить помехой, у преступного молодого человека была поддержка, известная только ему одному; и то, что для других явилось бы величайшим препятствием, было орудием в его руках. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n51" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11860" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_11898">Мы рассказывали о том, как злосчастная синьора один раз позволила себе выслушать его, и читатель, надо полагать, понял, что этот раз не был последним, а был лишь первым шагом на пути мерзости и крови. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n52" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11899" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_11921">Этот самый голос, который приобрел власть над нею и, я сказал бы, мог заставить ее пойти даже на преступление, теперь потребовал от нее принесения в жертву невинного существа, которое было под ее охраной. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n53" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11922" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_11927">Это требование повергло Гертруду в ужас. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n54" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11928" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_11962">Потерять Лючию по какому-нибудь непредвиденному случаю, без всякой вины с своей стороны, было бы для нее несчастьем, горьким наказанием; а тут ей приказывали расстаться с ней путем злодейского вероломства, — средство искупления превращалось для нее в новый предмет угрызения совести. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n55" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11963" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_11986">Несчастная перепробовала все пути, чтобы отделаться от ужасного приказания, все, кроме единственно верного, всегда, однако, открыто стоявшего перед ней. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n56" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11987" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12006">Преступление — суровый и непреклонный хозяин, с которым может совладать лишь тот, кто восстанет против него без оглядки. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n57" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12007" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12014">А на это Гертруда не хотела решиться, — и повиновалась. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n58" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12015" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12087">Установлен был день; приближался условленный час. Гертруда, уединившись с Лючией в личную свою приемную, ласкала ее больше обычного, и Лючия, принимая ласки, отвечала на них с возрастающей нежностью, подобно тому как овечка, трепеща без малейшего страха под рукой пастуха, который гладит ее и ласково подталкивает вперед, поворачиваясь, лижет его руку и не знает того, что перед овчарней ждет ее мясник, которому пастух только что перед этим продал ее. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n59" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12088" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12097">— Я нуждаюсь в большой услуге, и лишь вы одна можете оказать ее мне. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n60" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12098" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12109">У меня много людей под началом, а положиться не на кого. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n61" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12110" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12161">Для одного очень важного дела — я вам расскажу потом — мне необходимо немедленно переговорить с тем отцом-настоятелем капуцинов, который привел вас ко мне, бедная моя Лючия; но при этом необходимо, чтобы никто не знал, что именно я посылала за ним Кроме вас у меня нет никого, чтобы в полной тайне выполнить это поручение. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n62" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12162" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12206">Лючия была поражена такой просьбой. Со свойственной ей застенчивостью, не скрывая, однако, огромного изумления, она тут же, чтобы отделаться от поручения, стала приводить те доводы, которых не могла не понять синьора, которые она должна была предвидеть: без матери, одной, по глухой дороге, в незнакомой местности... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n63" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12207" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12269">Но Гертруда, прошедшая дьявольскую школу, проявила в свою очередь большое изумление и неудовольствие по поводу такого упрямства со стороны той, на кого она так прочно рассчитывала, и сделала вид, что находит все эти отговорки вздорными... Средь бела дня, всего несколько шагов по дороге, которую Лючия проделала немного дней тому назад; да если бы даже она никогда раньше ее не видела, то стоит только растолковать, — и уж никак нельзя ошибиться!.. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n64" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12270" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12290">Словом, Гертруда наговорила столько, что у бедняжки, тронутой и вместе с тем задетой, сорвалось с языка: «Ну хорошо, — что же я должна сделать?» </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n65" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12291" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12332">— Ступайте в монастырь капуцинов, — тут она снова описала дорогу: — велите позвать отца настоятеля, скажите ему с глазу на глаз, чтобы он сейчас же явился ко мне, да чтобы никому не говорил, что это я посылала за ним. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n66" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12333" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12348">— А что же я скажу привратнице, которая никогда не видела меня выходящей из монастыря и спросит, куда я иду? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n67" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12349" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12370">— Постарайтесь пройти незаметно; а если не удастся, скажите ей, что идете в такую-то церковь, куда вы обещали пойти помолиться. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n68" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12371" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12420">Новое затруднение для бедняжки — придется лгать; но синьора опять проявила такое огорчение по поводу ее возражений, стала доказывать ей, что так нехорошо ставить вздорную щепетильность выше признательности, — что Лючия, скорее ошеломленная, чем убежденная, а главное, — взволнованная больше чем когда-либо, ответила: «Хорошо, я пойду, да поможет мне бог». </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n69" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12421" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12423">И пошла. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n70" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12424" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12454">Когда Гертруда, пристальным и угрюмым взглядом следившая за ней из-за решотки, увидела ее уже на пороге, она, словно обуреваемая непреодолимым чувством, открыла уста и сказала: «Послушайте, Лючия!» </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n71" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12455" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12462">Та оглянулась и вернулась к решетке. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n72" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12463" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12481">Но в злосчастном сознании Гертруды уже снова одержала перевес другая мысль, мысль, привыкшая господствовать над остальными. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n73" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12482" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12514">Сделав вид, что не вполне довольна уже данными указаниями, она снова объяснила Лючии дорогу, которой ей следовало держаться, и отпустила ее со словами: «Сделайте все, как я вам сказала, и возвращайтесь скорее». </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n74" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12515" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12516">Лючия ушла. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n75" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12517" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12570">Незамеченной миновала она монастырские ворота и вышла на улицу, опустив глаза, держась поближе к стене; с помощью полученных указаний и соответственных припоминаний, она нашла городские ворота, прошла через них и, в задумчивости, слегка трепеща от страха, пошла по большой дороге и в несколько минут добралась до проселка, ведущего к монастырю; она сразу узнала его. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n76" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12571" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12598">Дорога эта, — она и сейчас такая же, — подобно речному руслу, врезывалась между двумя высокими берегами, которые окаймлены были кустарниками, создавшими над ней подобие свода. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n77" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12599" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12646">Вступив на эту совершенно безлюдную дорогу, Лючия почувствовала возрастающий страх и прибавила шагу, но скоро немножко приободрилась, увидев стоявшую дорожную карету и около нее — перед открытой дверцей, двух проезжих, которые оглядывались по сторонам, словно не разбираясь в направлении. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n78" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12647" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12663">Идя вперед, она услышала, как один из них сказал: «Вот добрая молодка, она нам покажет дорогу». </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n79" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12664" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12693">Действительно, когда она поравнялась с каретой, тот же самый с любезностью, мало соответствовавшей его наружности, обратился к ней и сказал: «Молодка, не сумеете ли вы указать нам дорогу на Монцу?» </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n80" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12694" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12727">— Так вы едете как раз в обратную сторону, — отвечала бедняжка, — Монца будет вот сюда... — и она повернулась, чтобы показать пальцем. В этот момент другой (это был Ниббио) неожиданно схватил ее в охапку и поднял от земли. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n81" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12728" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12781">Лючия в ужасе повернула голову и пронзительно закричала; разбойник силком вдвинул ее в карету; там ее принял сидевший на передней скамейке, и в то время как она отбивалась и кричала, он заставил ее сесть прямо перед собой, а третий заглушил ее крики, зажимая ей рот платком. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n82" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12782" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12802">Тем временем и Ниббио быстро-быстро вскочил в карету, дверца захлопнулась, и карета понеслась вовсю. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n83" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12803" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12845">А тот, который в самом начале обратился к Лючии с коварным вопросом, оставшись на дороге, огляделся по сторонам, не прибежит ли кто на вопли Лючии; но никого не было. Тогда он вскочил на высокий откос дороги, цепляясь за одно из деревьев густой заросли, и исчез. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n84" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12846" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12883">Это был один из подручных Эджидио; это он стоял с притворным равнодушием в дверях дома своего хозяина, чтобы увидеть, когда Лючия выйдет из монастыря; хорошенько рассмотрел ее, чтобы узнать потом, а сам кратчайшим путем побежал дожидаться ее на условленном месте. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n85" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12884" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12899">Кто сумеет описать ужас, тоску Лючии, выразить то, что происходило в ее душе? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n86" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12900" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12965">Она широко открывала испуганные глаза, в беспокойстве пытаясь выяснить страшное свое положение, и тут же закрывала их от омерзения и ужаса перед этими харями. Она вывертывалась, но ее крепко держали со всех сторон. Она собирала все свои силы и не раз порывалась броситься к дверце, но пара мускулистых рук держали ее, словно пригвожденную, в самой глубине кареты, а еще две пары здоровенных лап пригибали ее. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n87" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12966" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12982">Всякий раз как она открывала рот, чтобы испустить крик, платок заглушал его. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n88" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12983" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13005">Тем временем трое адских уст, изо всех сил стараясь говорить человеческим голосом, непрестанно повторяли ей: «Успокойтесь, нечего бояться, мы вас не обидим». </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n89" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13006" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13063">После нескольких минут такой мучительной борьбы она, казалось, унялась: руки ее ослабели, голова откинулась назад, она с усилием подняла веки, неподвижно уставившись глазами в одну точку. И ей почудилось, что страшные хари, торчавшие перед нею, колеблясь, сливаются в какое-то чудовищное пятно. Кровь отлила у нее от лица, оно покрылось холодным потом. Лючия помертвела и лишилась чувств. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n90" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13064" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13069">— Ну, ну, не бойтесь! — говорил Ниббио. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n91" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13070" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13094">— Не бойтесь! — повторяли оба других негодяя. Но полная потеря чувств в это мгновение избавляла Лючию от возможности слышать утешения, расточаемые этими ужасными голосами. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n92" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13095" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13105">— Чорт возьми, она никак умерла?! — сказал один из них. — А что, если в самом деле умерла? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n93" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13106" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13118">— Ну да, умерла! — сказал другой, — просто обморок, с женщинами это бывает. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n94" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13119" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13136">Я хорошо знаю, когда, бывало, случалось отправлять кого-нибудь на тот свет, все равно, мужчину ли, женщину ли, тут еще кое-что требовалось. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n95" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13137" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13150">— Ну, будет! — сказал Ниббио, — делайте, что полагается и не суйтесь не в свое дело. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n96" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13151" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13171">Выньте из-под козел пищали и держите их наготове, а то в лесу, куда мы сейчас въезжаем, постоянно прячутся негодяи. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n97" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13172" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13194">Да не держите вы их на виду, чорт вас возьми! Уберите их за спину, положите в растяжку, — разве вы не видите, что она у нас словно мокрый цыпленок, от всяких пустяков обмирает? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n98" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13195" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13202">Увидав оружие, она, чего доброго, в самом деле умрет. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n99" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13203" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13224">И когда она опомнится, смотрите, не пугайте ее; не трогайте ее, пока я не подам знака. Держать ее довольно меня одного. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n100" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13225" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13230">И молчите, — говорить предоставите мне. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n101" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13231" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13241">Между тем карета, все время мчавшаяся во весь дух, въехала в лес. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n102" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13242" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13261">Через некоторое время бедная Лючия стала приходить в себя, точно после глубокого и тяжелого сна, и открыла глаза. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n103" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13262" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13284">Сначала ей стоило большого труда различить все страшное, что окружало ее, и собраться с мыслями; наконец, она снова поняла весь ужас своего положения. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n104" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13285" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13321">Первая попытка ее использовать слабые силы, вернувшиеся к ней, заключалась в том, что она еще раз ринулась к двери, чтобы выброситься из кареты, но ее удержали, и она успела только на мгновенье увидеть дикую и безлюдную местность, по которой ее провозили. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n105" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13322" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13361">Она снова пронзительно вскрикнула, но Ниббио, поднимая свою ручищу с платком, сказал ей, насколько умел помягче: — Успокойтесь, молчите, это будет лучше для вас; мы не собираемся обижать вас; но если вы не замолчите сами, мы вас заставим. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n106" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13362" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13363">— Пустите меня! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n107" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13364" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13366">Кто вы такие? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n108" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13367" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13369">Куда вы меня везете? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n109" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13370" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13372">Зачем вы схватили меня? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n110" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13373" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13376">Пустите, пустите меня! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n111" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13377" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13395">— Я же говорю вам — не бойтесь. Вы не маленькая девочка и должны понять, что мы не собираемся обижать вас. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n112" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13396" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13407">Разве вы не видите, что мы сто раз могли бы убить вас, будь у нас дурные намерения? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n113" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13408" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13410">Значит, молчите! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n114" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13411" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13422">— Нет, нет, пустите меня идти своей дорогой. Я не знаю вас. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n115" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13423" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13425">— Зато мы вас знаем. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n116" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13426" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13431">— Пресвятая дева! Откуда вы меня знаете? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n117" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13432" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13435">Пустите меня ради бога. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n118" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13436" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13438">Кто вы такие? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n119" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13439" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13441">Зачем вы схватили меня? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n120" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13442" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13445">— Затем, что нам приказали. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n121" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13446" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13453">— Кто? Кто мог вам приказать? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n122" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13454" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13469">— Тише! — сказал Ниббио со строгим выражением лица, — нам таких вопросов не предлагают. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n123" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13470" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13522">Лючия сделала новую попытку неожиданно броситься к дверце, но, поняв бесполезность этого, снова прибегла к мольбам. Она низко опустила голову, щеки ее орошены были слезами, рыдания прерывали ее голос, сжатые руки свои она приложила к устам и все молила: — Ради самого бога, ради пресвятой девы, отпустите меня! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n124" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13523" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13528">Что я вам сделала дурного? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n125" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13529" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13537">Ведь я бедное существо, ничего вам не сделала. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n126" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13538" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13552">А то, что вы причинили мне, это я вам прощаю ото всего сердца, и бога за вас стану молить. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n127" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13553" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13571">Если есть у вас дочь, жена, мать, подумайте только, как страдали бы они в таком положении. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n128" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13572" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13586">Помните, ведь всем нам придется умирать, настанет день, когда и вы захотите, чтобы бог оказал вам милосердие свое. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n129" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13587" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13598">Отпустите меня, оставьте меня здесь. Господь мне поможет найти дорогу. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n130" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13599" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13600">— Нельзя. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n131" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13601" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13602">— Нельзя? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n132" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13603" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13607">О господи. Почему нельзя? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n133" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13608" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13610">Куда вы хотите отвезти меня? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n134" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13611" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13611">Зачем... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n135" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13612" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13629">— Нельзя. Все это бесполезно. Вы не бойтесь, обижать вас мы не хотим. Уймитесь, и никто вас не тронет. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n136" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13630" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13665">Подавленная, измученная, наполненная все возраставшим страхом оттого, что слова ее не производили никакого действия, Лючия обратилась к тому, в чьих руках сердце человеческое, к тому, в чьей воле смягчать и самые окаменелые из них. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n137" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13666" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13714">Она съежилась, насколько могла, в углу кареты, сложила руки крестом на груди и некоторое время молилась про себя, а потом, вынув четки, принялась по ним творить молитву с такой горячей верой, как никогда еще в жизни. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n138" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13715" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13731">Время от времени, в надежде, что ей удалось вымолить милосердие, о котором просила, она принималась снова уговаривать их, но все напрасно. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n139" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13732" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13746">Потом она опять падала без чувств, опять приходила в себя для новых тревожных переживаний. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n140" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13747" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13784">Но у нас нехватает духу описывать их дальше: глубокое сострадание торопит нас к концу этого путешествия, продолжавшегося больше четырех часов, а ведь нам и после него придется пережить другие тревожные часы. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n141" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13785" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13791">Перенесемся же в замок, где поджидали несчастную. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n142" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13792" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13801">Безымённый ждал ее с беспокойством, с какой-то необычной для него душевной растерянностью. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n143" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13802" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13862">Странное дело! Этот человек, который хладнокровно распоряжался жизнью стольких людей, который во всех своих действиях не придавал никакого значения причиняемым им страданиям, разве только иногда испытывая при этом дикое наслаждение мести, этот человек чувствовал словно дрожь, я сказал бы, почти страх, теперь, когда ему приходилось тронуть эту, незнакомую ему, бедную крестьянку. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n144" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13863" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13902">Из высокого окна своего замка он уже давно глядел в сторону выхода в долину. Вот показалась карета, медленно подвигавшаяся вперед: первоначальная бешеная скачка истощила весь пыл лошадей и вымотала их силы. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n145" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13903" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13937">И хотя с того места, откуда он смотрел, карета казалась не больше игрушечной тележки, он сразу узнал ее, и сердце у него забилось сильнее. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n146" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13938" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13953">«В ней ли она? — сразу подумал он и продолжал про себя: — сколько мне с ней хлопот! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n147" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13954" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13955">Поскорее бы от нее отделаться». </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n148" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13956" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13982">И он собрался, было, позвать одного из своих подручных и тут же послать его навстречу карете с приказом Ниббио повернуть назад и отвезти ее во дворец дона Родриго. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n149" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13983" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13995">Но какая-та внутренняя сила повелительно заставила его отказаться от этого намерения. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n150" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13996" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14031">Однако, нужно же было отдать какое-нибудь приказание, было прямо невыносимо стоять и праздно ждать эту карету, которая приближалась черепашьим шагом, словно предательство, или, — почем знать, — словно возмездие, — и он приказал позвать старуху служанку. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n151" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14032" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14052">Женщина эта родилась в этом самом замке, где отец ее давно когда-то служил сторожем, и всю жизнь свою провела тут же. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n152" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14053" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14104">То, что пришлось ей видеть и слышать с самых пеленок, внушило ей величественное и грозное представление о могуществе своих хозяев, и основное правило, усвоенное ею из наставлений и примеров, сводилось к тому, что следует повиноваться им во всяком деле, ибо они могли причинить великое зло и великое благо. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n153" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14105" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14136">Идея долга, в виде ростка заложенная в сердце всех людей, развернулась в ее сердце вместе с чувством уважения, страха, рабской преданности, — срослась с этими чувствами и приспособилась к ним. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n154" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14137" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14164">Когда Безымённый, став хозяином, начал так страшно применять свою силу, она сначала испытала некоторое отвращение и, вместе с тем, еще более глубокое чувство покорности. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n155" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14165" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14199">Со временем она привыкла к тому, что ей приходилось видеть и слышать ежедневно: могучая и необузданная воля столь большого синьора была для нее чем-то в роде неотвратимой судьбы. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n156" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14200" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14228">Став взрослой девушкой, она вышла замуж за одного из домашних слуг, который вскоре после этого принял участие в опасном предприятии и сложил голову на большой дороге, а ее оставил вдовою в замке. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n157" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14229" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14251">Синьор немедленно отомстил за своего слугу, и эта месть насытила ее кровожадным утешением, а вместе с тем увеличила в ней горделивое удовлетворение тем, что она находится под таким покровительством. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n158" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14252" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14286">С этих пор она лишь очень редко выходила за пределы замка, и мало-помалу у нее не осталось других представлений о жизни людей, кроме тех, какие она получала здесь. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n159" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14287" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14313">Она не была приставлена ни к какой определенной службе, но постоянно то один, то другой из шайки подручных синьора давал ей какое-нибудь дело, и это изводило ее. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n160" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14314" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14335">То ей приходилось латать лохмотья, то наспех готовить еду возвращающимся из какой-нибудь экспедиции, то ходить за ранеными. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n161" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14336" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14371">К тому же все их приказания, попреки, изъявления благодарности всегда сопровождались глумлением и ругательствами; обычно ее звали просто старухой; а эпитеты, которые каждый неизменно присоединял к этой кличке, менялись всякий раз в зависимости от обстоятельств и настроения говорившего. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n162" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14372" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14407">Она же, оторванная от ничегонеделания и доведенная до раздражения, — это были два главные ее порока, — иной раз отплачивала за эти комплименты такими словами, в которых сатана признал бы своего духа гораздо больше, чем в словах тех, кто дразнил ее. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n163" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14408" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14416">— Видишь вон там карету? — сказал ей синьор. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n164" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14417" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14440">— Вижу, — отвечала старуха, выдвигая вперед заостренный свой подбородок и выпучивая глубоко сидящие глаза, которые, казалось, готовы были выскочить у нее из глазниц. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n165" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14441" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14451">— Вели сейчас же снарядить носилки, сядь в них и вели снести себя в «Темную ночь». </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n166" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14452" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14469">Да живо, — чтобы тебе добраться туда раньше этой кареты: ишь вон, каким черепашьим шагом она подвигается. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n167" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14470" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14477">В карете этой находится... то есть должна находиться... одна девушка. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n168" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14478" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14497">Если она там, так скажи Ниббио от моего имени, чтобы он пересадил ее в носилки и сам немедленно явился ко мне. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n169" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14498" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14513">А ты сядешь в них же с этой девушкой, и когда подниметесь сюда, ты отведешь ее в свою комнату. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n170" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14514" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14527">Если она спросит, куда ты ее ведешь, чей это замок, — смотри, не... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n171" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14528" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14531">— Что вы! — прервала его старуха. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n172" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14532" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14536">— Но, — продолжал Безымённый, — ты ее успокой. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n173" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14537" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14544">— Что же мне ей сказать? — То есть как это, что сказать? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n174" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14545" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14548">Я же тебе говорю, — успокой ее. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n175" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14549" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14566">Как же это ты дожила до таких лет, а не знаешь, как успокаивают человека, когда это нужно?! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n176" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14567" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14573">У тебя никогда сердце не замирало от тревоги? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n177" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14574" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14578">Ты никогда не чувствовала страха? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n178" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14579" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14588">Неужели ты не знаешь слов, которые приятно слушать в такие минуты? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n179" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14589" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14595">Вот эти слова ты ей и говори, — придумай их, наконец, чорт возьми! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n180" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14596" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14596">Ступай. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n181" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14597" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14652">После ее ухода он немного постоял у окна, устремив взгляд на карету, которая казалась теперь уже значительно больше размером; затем обратился к солнцу, которое в эту минуту пряталось за горами, потом посмотрел выше, на облака, рассеянные по небу, которые чуть не сразу из темных сделались огненными. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap20-n182" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14653" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14674">Он отошел от окна, затворил его и шагами торопливого путника стал ходить взад и вперед по комнате. </note>
</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>