<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>ГЛАВА ДВАДЦАТЬ ВТОРАЯ</title>
        <respStmt>
          <resp>Codifica automatizzata</resp>
          <persName xml:id="P1">Maria Levchenko</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <p>Scheda editoriale</p>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Academia</publisher>
        <pubPlace>Москва</pubPlace>
        <date>1936</date>
        <availability>
          <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <author>Alessandro Manzoni</author>
          <title>Обрученные : Повесть из истории Милана XVII века</title>
          <editor>Angelini, Cesare</editor>
          <pubPlace>Москва</pubPlace>
          <publisher>Academia</publisher>
          <date>1936</date>
          <respStmt>
            <resp>Translated by</resp>
            <persName>I. I. Schitz</persName>
          </respStmt>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>Вступление, cap. 1-16</p>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="russian_1936_cap22">
<p>
        <note xml:id="russian_1936_cap22-n1" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_10001" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_10058">Немного спустя вернулся браво и сообщил, что накануне кардинал Федериго Борромео, архиепископ миланский, прибыл в *** и проведет там весь этот день; что весть об этом, распространившаяся по окрестным селениям в самый вечер его приезда, вызвала у всех желание пойти посмотреть этого человека, а звонят не для оповещения населения, а больше от радости. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap22-n2" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_10059" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_10074">Синьор, оставшись один, продолжал в еще большей задумчивости глядеть на долину. «Из-за одного человека! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap22-n3" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_10075" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_10082">Все спешат, все рады увидеть одного человека! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap22-n4" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_10083" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_10094">А ведь, небось, у каждого из них есть свой дьявол, который его мучит. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap22-n5" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_10095" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_10110">Но ни у кого, ни у кого нет такого, как у меня; никто, вероятно, не провел такой ночи, как я! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap22-n6" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_10111" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_10117">Но чем же этот человек умеет вызвать такую всеобщую радость? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap22-n7" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_10118" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_10124">Ну, раздаст некоторое количество денег так, кому попало... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap22-n8" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_10125" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_10131">Но ведь не все же они идут за этой подачкой? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap22-n9" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_10132" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_10137">Ну, какой-нибудь там жест, какое-нибудь слово... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap22-n10" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_10138" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_10153">О, если бы нашлись у него для меня слова, способные утешить! Если бы! Почему бы мне тоже не пойти? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap22-n11" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_10154" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_10155">Почему? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap22-n12" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_10156" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_10166">Пойду, пойду непременно. Я хочу говорить с ним, говорить с глазу на глаз. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap22-n13" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_10167" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_10169">Что скажу я ему? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap22-n14" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_10170" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_10174">Ну вот то, что... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap22-n15" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_10175" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_10181">Узнаю, что он сумеет сказать мне, этот человек...» </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap22-n16" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_10182" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_10269">Приняв в смятенном состоянии духа это решение, он поспешно закончил свое одеванье, надев куртку, в самом покрое которой было что-то военное, взял валявшийся на постели короткий пистолет и прицепил его к поясу с одной стороны, а с другой — второй такой же, который снял с гвоздя на стене; засунул все за тот же пояс свой кинжал; сняв — тоже со стены — карабин, прославленный не меньше своего хозяина, повесил его через плечо; взял шляпу, вышел из комнаты и направился прежде всего в ту, где находилась Лючия. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap22-n17" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_10270" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_10286">Поставив карабин снаружи, у самого входа, он постучал в дверь, одновременно подавая о себе знак и голосом. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap22-n18" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_10287" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_10298">Старуха одним прыжком соскочила с кровати и бросилась отворять. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap22-n19" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_10299" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_10315">Синьор вошел и, оглядев комнату, увидел неподвижную Лючию, забившуюся в свой угол. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap22-n20" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_10316" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_10329">— Спит? — вполголоса спросил он старуху, — спит там? Тáк я тебе приказывал, чертовка? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap22-n21" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_10330" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_10347">— Уж я всячески старалась, — отвечала та, — но она ни за что не хотела есть, ни за что не хотела пойти... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap22-n22" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_10348" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_10360">— Пусть себе спит спокойно; смотри, не разбуди ее; а когда она проснется... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap22-n23" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_10361" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_10377">Марта придет сюда, в соседнюю комнату, и ты пошлешь принести все, что этой девушке угодно будет потребовать у тебя. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap22-n24" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_10378" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_10401">Когда она проснется, ты ей скажи, что я... что хозяин, мол, ушел ненадолго, что он вернется и... сделает все, что она захочет. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap22-n25" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_10402" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_10416">Старуха была совершенно потрясена и подумала про себя: «Уж не княгиня ли она какая-нибудь?» </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap22-n26" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_10417" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_10458">Синьор вышел, взял свой карабин, приказал Марте дожидаться, приказал первому попавшемуся браво сторожить, чтобы никто другой, кроме этой женщины, не ступил ногой в комнату, потом вышел из замка и бегом стал спускаться в долину. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap22-n27" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_10459" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_10489">Рукопись не говорит о том, как далеко было от замка до деревни, где находился кардинал, но, судя по всему ходу событий, о которых нам предстоит рассказывать, расстояние было не больше, чем то, которое проходишь за время хорошей прогулки. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap22-n28" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_10490" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_10528">Такого заключения нельзя было бы сделать на том лишь основании, что в деревню эту собирались жители долины, а также и люди из более отдаленных мест; потому что в воспоминаниях этого времени мы читаем, что народ толпой валил посмотреть Федериго миль за двадцать, а то и больше. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap22-n29" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_10529" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_10575">Брави, попадавшиеся Безымённому на дороге, ведущей в гору, почтительно останавливались при проходе своего господина, ожидая, не будет ли с его стороны каких приказаний или не возьмет ли он их с собой в какое-нибудь предприятие, и не знали, как себе объяснить выражение его лица и взгляд, которым он отвечал на их поклоны. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap22-n30" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_10576" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_10591">Когда он очутился на большой дороге, прохожие дивились больше всего тому, что видели его без всякой свиты. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap22-n31" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_10592" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_10611">Впрочем, каждый почтительно снимал шляпу и уступал ему дорогу настолько, что хватило бы для прохода целой свиты. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap22-n32" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_10612" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_10632">Прибыв в деревню, он застал там огромную толпу, но имя его быстро передалось из уст в уста, и толпа расступилась перед ним. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap22-n33" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_10633" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_10642">Он подошел к первому попавшемуся и спросил его, где кардинал. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap22-n34" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_10643" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_10652">«В доме курато», с поклоном отвечал тот и показал где. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap22-n35" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_10653" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_10673">Синьор отправился туда, вошел во дворик, где было много священников, которые все смотрели на него с подозрительным и изумленным вниманием. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap22-n36" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_10674" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_10689">Прямо перед собой он увидел открытую дверь, которая вела в небольшую приемную; там собралось множество других священников. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap22-n37" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_10690" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_10714">Он снял с себя карабин и прислонил его к стенке в углу двора, затем вошел в приемную: здесь тоже — перемигиванье, шушуканье, несколько раз произнесенное его имя, потом — молчание. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap22-n38" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_10715" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_10730">Обратившись к одному из присутствовавших, он спросил, где кардинал, с которым ему хочется побеседовать. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap22-n39" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_10731" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_10769">— Я здесь чужой, — отвечал спрошенный и, оглядевшись кругом, позвал капеллана, предносящего распятие, который в уголке приемной как раз потихоньку говорил своему собеседнику: «Он? Этот знаменитый? Что ему здесь нужно? Подальше от него». </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap22-n40" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_10770" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_10822">Однако, на зов, громко прозвучавший среди общего молчания, ему пришлось подойти; он поклонился Безымённому, выслушал его пожелание и, с беспокойным любопытством подняв глаза на это лицо и сразу же опустив их, помолчал немного, а потом сказал или скорее пробормотал: — Не знаю уж, как светлейший монсиньор... в данное время... себя чувствует... сможет ли... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap22-n41" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_10823" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_10826">Позвольте, я схожу посмотрю. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap22-n42" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_10827" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_10841">И он, скрепя сердце, отправился выполнять поручение в соседнюю комнату, где находился кардинал. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap22-n43" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_10842" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_10892">В этом месте нашей истории мы не можем обойтись без того, чтобы не задержаться на некоторое время подобно путнику, который, утомившись и приуныв от долгого странствия по бесплодной и дикой местности, делает остановку, чтобы провести некоторое время в тени прекрасного дерева, на траве, по соседству с ключом проточной воды. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap22-n44" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_10893" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_10942">Мы сталкиваемся здесь с личностью, чье имя и воспоминание, придя на ум когда бы то ни было, всякий раз вызывают в душе благоговейное уважение и радостное сочувствие. Насколько же сильнее эти чувства теперь, после такого множества скорбных образов, после созерцания таких многочисленных и томительных превратностей! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap22-n45" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_10943" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_10972">Этой личности мы безусловно должны посвятить несколько строк. Кому неохота их выслушать, а все-таки хочется узнать дальнейший ход нашей истории, пусть прямо переносится к следующей главе. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap22-n46" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_10973" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_11010">Федериго Борромео, родившийся в 1564 году, был из числа тех редких во все времена людей, которые все свои выдающиеся дарования, всё свое огромное состояние, все преимущества, связанные с привилегированным положением, всю неустанную энергию, — все отдают на поиски лучшего и на служение ему. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap22-n47" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_11011" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_11040">Жизнь его подобна прозрачному ручью, который, выбиваясь из скалы, никогда не застаивается и не мутится на всем протяжении долгого пути по различным местностям, и таким же прозрачным впадает в реку. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap22-n48" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_11041" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_11092">Окруженный довольством и пышностью, он с малых лет прислушивался к тем словам самоотречения и смирения, к тем изречениям насчет бренности удовольствий, греховности гордыни, насчет истинного достоинства и истинных благ, которые — независимо от того, встречают ли они отклик в сердцах или не встречают — неизменно передаются из поколения в поколение в самых изначальных наставлениях религии. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap22-n49" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_11093" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_11154">Он прислушивался, повторяю, к этим словам, к этим изречениям, воспринял их всерьез, оценил их, признал в них истину. Он увидел, что, значит, не могут быть истинными другие, противоположные слова и другие изречения, которые тоже передаются из поколения в поколение, с тою же уверенностью и иной раз теми же устами; и он поставил себе задачей взять в основу своих действий и мыслей те, которые были самой истиной. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap22-n50" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_11155" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_11196">Убежденный в том, что жизнь вовсе не назначена быть тягостью для многих и праздником для некоторых, но, одинаково для всех, служением, в котором каждому придется отдавать отчет, он с детства стал размышлять о том, как бы ему сделать свою жизнь полезною и святою. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap22-n51" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_11197" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_11228">В 1580 году он обнаружил твердое решение посвятить себя служению церкви и принял посвящение из рук того своего двоюродного брата Карло, которого молва уже в ту пору давно и единодушно объявила будущим святым. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap22-n52" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_11229" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_11284">Вскоре после этого Федериго вступил в коллегию, основанную в Павии Карло Борромео и поныне носящую их родовое имя, и там, усердно отдаваясь всем предписанным занятиям, он сверх них добровольно наложил на себе еще два: преподавание догматов христианского учения среди наиболее грубых и заброшенных слоев населения и посещение, обслуживание, утешение и поддержание больных. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap22-n53" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_11285" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_11335">Свое влияние, которое в этом месте обеспечено ему было во всех отношениях, он направил к тому, чтобы привлечь своих товарищей на помощь себе в этой работе. И во всяком почтенном и полезном деле он всегда был на первом месте, и первенство это, по-видимому, было бы ему в достаточной мере обеспечено его личными дарованиями, даже если бы он стоял на последнем месте по своему общественному положению. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap22-n54" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_11336" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_11358">Преимуществ же другого рода, какие могло бы доставить ему высокое его звание, он не только никогда не искал, но, наоборот, прилагал все старания от них уклоняться. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap22-n55" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_11359" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_11384">Стол у него был скорее бедный, чем умеренный, одежду он носил скорее бедную, чем простую, и в соответствии с этим был весь склад его жизни и все его поведение. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap22-n56" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_11385" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_11405">Он никогда не считал нужным менять его, сколько ни кричали и ни жаловались окружающие на то, что он унижает этим достоинство своего дома. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap22-n57" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_11406" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_11504">Другую войну пришлось ему выдержать со своими наставниками, которые, украдкой или как бы нечаянно, старались поставить перед ним, навязать ему, ввести в его окружение какие-нибудь новые предметы обстановки, которые уже своим барским видом отличили бы его от других и заставили бы его выступить в роли местного князя: то ли они думали этим снискать в конце концов его благоволение; то ли их побуждала к этому та рабская преданность, которая тщеславится, купаясь в лучах чужого блеска, то ли они были из числа тех рассудительных людей, которые одинаково чураются и добродетели, и порока, и вечно проповедуют, что совершенство заключается в золотой середине, а середину эту они помещают как раз в той точке, к которой они сами пришли и где они чувствуют себя превосходно. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap22-n58" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_11505" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_11525">Федериго не только не поддавался подобным попыткам, но упрекал тех, кто прибегал к ним, — и все это, когда он был еще на переходе от юности к возмужалости. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap22-n59" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_11526" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_11629">Конечно, не приходится удивляться тому, что при жизни кардинала Карло, который был на двадцать шесть лет старше его, Федериго — ребенком и позднее отроком — старался приноравливаться к поведению и образу мыслей такого наставника. На него оказывала огромное влияние эта степенная, величавая личность, которая была живым воплощением святости и своими деяниями постоянно о ней напоминала и авторитет которой, если бы только это понадобилось, в любой момент получил бы подтверждение в явной и непосредственной почтительности, с какою склонялись перед нею все окружающие, кто бы они ни были и сколько бы их ни было. Однако, достойно замечания, что и после смерти кардинала никто не мог бы заметить, что Федериго, которому было тогда двадцать лет, нуждается в руководстве и цензоре. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap22-n60" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_11630" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_11691">Растущая молва о его уме, учености и благочестии, родство и связи со многими влиятельными кардиналами, репутация его семьи, самое имя, с которым, благодаря кардиналу Карло, в умах всех как бы связывалось представление о святости и превосходстве, все то, что должно, и все то, что может привести человека к высокому духовному сану, все предсказывало ему успех на этом поприще. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap22-n61" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_11692" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_11762">Но он, всем сердцем убежденный в том, чего не может отрицать устами ни один человек, исповедующий христианство, а именно, что возвышение человека над другими людьми оправдывается единственно лишь служением им, — боялся высоких степеней и стремился уклониться от них; не потому, конечно, что избегал служения другим, — ведь редко чья жизнь так уходила на это, как именно его жизнь, — но потому, что не считал себя ни достаточно достойным, ни способным, к такому высокому и ответственному служению. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap22-n62" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_11763" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_11780">Поэтому, когда в 1595 году папа Климент VIII предложил ему архиепископство в Милане, Федериго необычайно смутился и без всяких колебаний отказался. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap22-n63" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_11781" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_11787">Уступил он потом лишь настоятельному повелению папы. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap22-n64" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_11788" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_11823">Подобные проявления — кто же не знает этого — дело не трудное и не столь редкое, и лицемерию не требуется большого напряжения ума, чтобы выказать их, а еще легче зубоскальству при всяком случае походя их вышутить. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap22-n65" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_11824" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_11836">Но разве из-за этого они перестают быть естественным выражением сознательной добродетели и мудрости? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap22-n66" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_11837" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_11880">Жизнь является испытанием для слов, а слова, выражающие это чувство, даже если бы их трепали уста всех обманщиков и всех насмешников мира, всегда останутся прекрасными, когда им предшествует и сопутствует жизнь, наполненная бескорыстным самопожертвованием. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap22-n67" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_11881" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_11913">Став архиепископом, Федериго обнаружил своеобразное непрестанное стремление уделять самому себе лишь такую долю богатства, времени, забот и самого себя вообще, какая была строго необходима. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap22-n68" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_11914" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_11936">Он говорил, как говорят это все, что доходы церковные — достояние бедных, но как он претворял это правило в действие, видно из следующего. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap22-n69" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_11937" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_12004">Он выразил желание, чтобы было подсчитано, во что может обойтись содержание его самого и его прислуги; и когда ему сказали, что в шестьсот скуди (в те времена наименование скудо носила золотая монета, которая, сохраняя все время тот же вес и название, позднее называлась цехином), он распорядился, чтобы эта сумма ежегодно перечислялась из личных его средств в епископскую казну, — он считал, что ему, при огромном его богатстве, не подобает жить на церковные доходы. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap22-n70" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_12005" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_12053">А из своих доходов он уделял на себя так мало и так скупо, что избегал менять одежду, пока она не изнашивалась совсем, — и однако, как это отмечено было писателями-современниками, он простоту соединял с щепетильной опрятностью: два свойства, действительно замечательных в этот неопрятный и пышный век. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap22-n71" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_12054" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_12091">Равным образом, дабы ничто не пропадало из остатков его скромной трапезы, он отдавал их приюту для бедных, и один из последних, по его распоряжению, ежедневно являлся в столовую собирать эти остатки. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap22-n72" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_12092" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_12190">Подобные заботы могли бы, пожалуй, вызвать представление о какой-то жалкой, мелочной, суетливой добродетели, об уме, целиком погрязшем в пустяках и неспособном к возвышенным замыслам, не будь налицо знаменитой «Амброзианы», библиотеки, которую Федериго задумал с таким смелым размахом и воздвиг с такими затратами, от самого основания. Для снабжения ее книгами и рукописями он, помимо принесения в дар тех, которые сам успел собрать с великим усердием и издержками, отправил восемь человек из наиболее образованных и опытных, каких только мог найти, закупать книги по всей Италии, Франции, Испании, Германии, Фландрии, Греции, на Ливане, в Иерусалиме. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap22-n73" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_12191" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_12201">Этим путем ему удалось собрать в библиотеке около тридцати тысяч печатных книг и четырнадцать тысяч рукописей. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap22-n74" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_12202" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_12317">К библиотеке он присоединил коллегию ученых (их было девять, и содержались они на его счет до конца его жизни; позднее, в виду недостатка средств на это из обычных доходов, число их сокращено было до двух); на них лежала обязанность разрабатывать различные отрасли знания: богословие, историю, литературу, церковные древности, восточные языки, с обязательством для каждого обнародовать какие-либо труды по назначенному ему предмету. Сюда же он присоединил коллегию, которую назвал триязычной, для изучения греческого, латинского и итальянского языков; коллегию воспитанников, которые обучались всем этим предметам и языкам, чтобы сделаться впоследствии преподавателями их; присоединил и печатню для восточных языков, то есть еврейского, халдейского, арабского, персидского, армянского; картинную галлерею, галлерею скульптуры и школу трех основных изобразительных искусств. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap22-n75" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_12318" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_12369">Для них он мог уже найти готовых учителей; что касается прочего, — мы уже видели, сколько хлопот доставило ему собирание книг и рукописей; конечно, труднее было найти шрифты для этих языков, в то время гораздо менее распространенных в Европе, а еще труднее шрифтов было находить людей. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap22-n76" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_12370" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_12424">Достаточно сказать, что из девяти ученых восемь были молодыми воспитанниками семинарии, — и по этому можно судить, как он оценивал высоту познаний и ученые репутации того времени, и с его оценкой, по-видимому, согласилось и потомство, которым и те и другие по справедливости преданы полному забвению. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap22-n77" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_12425" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_12465">В правилах, установленных им для пользования и руководства библиотекой, сказывается забота о постоянной пользе, не только сама по себе прекрасная, но во многих отношениях мудрая и благородная, далеко опережающая взгляды и обычаи, принятые в то время. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap22-n78" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_12466" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_12533">Библиотекарю он предписывал поддерживать сношения с самыми учеными людьми Европы, чтобы получать от них сведения о состоянии знаний и извещение о лучших выходящих в свет книгах по всем отраслям и приобретать их; предписывал ему указывать занимающимся книги, которых они не знают и которые могут быть для них полезными; приказал, чтобы всем, гражданам и иноземцам, предоставлены были все удобства и время для пользования книгами сообразно их потребностям. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap22-n79" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_12534" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_12554">Подобное указание в наши дни покажется всякому более чем естественным, присущим самому созданию библиотеки, — тогда это было не так. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap22-n80" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_12555" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_12680">И в истории «Амброзианы» написанной (со свойственной тому веку отчетливостью и изяществом) неким Пьерпаоло Боска, который был там библиотекарем по смерти Федериго, нарочито отмечено, как нечто своеобразное, что в этой библиотеке, созданной частным лицом, почти целиком на свои средства, книги выставлены были напоказ публике, выдавались всякому, кто их требовал, причем читателю давалось и сиденье, и бумага, и перья с чернилами, для того чтобы он мог сделать себе потребные выписки, в то время как в любой иной известной общественной библиотеке Италии книги даже не были видимы, но оставались запертыми в шкафах, откуда их вынимали не иначе как благодаря любезности библиотекарей, когда им угодно было показать их на минутку; а чтобы предоставить желающим удобства при занятиях — это никому даже и в голову не приходило. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap22-n81" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_12681" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_12706">Так что обогатить такую библиотеку было все равно, что изъять книгу из общего пользования — один из тех способов земледелия, которые и прежде бывали, да и теперь попадаются часто, и только истощают почву. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap22-n82" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_12707" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_12764">Не спрашивайте о том, каково было влияние этого создания Борромео на общественное образование: было бы не трудно в двух фразах доказать, как это обычно и делается, что влияние это было изумительно или что его вовсе не было; доискиваться и разъяснять, до известных пределов, каково оно было на самом деле, было бы делом весьма утомительным, мало производительным и неуместным. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap22-n83" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_12765" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_12849">Но подумайте, каким благородным, здравомыслящим, благожелательным, каким неутомимым любителем человеческого совершенствования должен был быть тот, кто задумал подобное дело, задумал его именно так и выполнил в обстановке такого невежества, такой косности, такого всеобщего несочувствия ко всяким научным занятиям, а следовательно, и в обстановке разных замечаний в роде: «Какой толк от этого?», «Можно было бы подумать и о другом», «Что за выдумка такая?», «Этого еще не доставало!» и тому подобных, — а их наверное было много больше числом, чем тех скуди, которые он затратил на это предприятие — сто пять тысяч, большею частью его собственных. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap22-n84" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_12850" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_12906">Чтобы назвать такого человека в высшей степени щедрым благотворителем, кажется, нет надобности знать о том, не тратил ли он еще множество денег на непосредственную помощь нуждающимся; и найдутся, пожалуй, люди, которые думают, что издержки этого рода — я готов сказать: все издержки — являются лучшей и наиболее полезной милостыней. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap22-n85" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_12907" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_12927">Но Федериго считал милостыню в собственном смысле — первейшим своим долгом, и тут, как во всем остальном, поступки его вполне соответствовали его образу мыслей. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap22-n86" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_12928" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_12975">Всю жизнь свою он только и знал, что подавал бедным. И по поводу того самого голода, о котором уже была речь в нашем рассказе, мы вскоре будем иметь возможность сообщить некоторые черточки, из которых видно будет, сколько мудрости и благородства сумел он вложить и в эту свою щедрость. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap22-n87" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_12976" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_12994">Из многих своеобразных примеров этой его добродетели, отмеченных его биографами, мы приведем здесь один. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap22-n88" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_12995" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_13053">Узнав, что какой-то дворянин применял всякие ухищрения, чтобы заставить принять монашество одну из своих дочерей, которая скорее склонялась к замужеству, он вызвал к себе ее отца и, заставив его признаться, что настоящим поводом для такого угнетения являлся недостаток четырех тысяч скуди, которые, по его мнению, необходимы были для приличной выдачи замуж его дочери, дал ей в приданое эти четыре тысячи. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap22-n89" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_13054" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_13082">Такая щедрость, пожалуй, покажется иному чрезмерной, недостаточно обдуманной, слишком уступчивой по отношению к глупым прихотям спесивца, — ведь четыре тысячи скуди можно было с большей пользой истратить на сотню других ладов. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap22-n90" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_13083" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_13137">На это нам нечего возразить, кроме того разве, что желательно было бы почаще видеть крайности подобной добродетели, столь свободной от господствующих предрассудков (у каждого времени есть свои), столь независимой от общего направления, как это было в данном случае, когда подобная добродетель побудила человека дать четыре тысячи скуди, чтобы избавить девушку от вынужденного монашества. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap22-n91" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_13138" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_13153">Неисчерпаемая любовь этого человека к ближнему сказывалась не только в его щедрости, но и во всем его поведении. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap22-n92" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_13154" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_13184">Легко доступный для всех, он считал себя особенно обязанным показывать ласковое лицо, сердечную обходительность по отношению к тем, кого обычно зовут людьми низкого звания; тем более, чем меньше всего этого они встречают среди окружающих. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap22-n93" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_13185" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_13212">И в этом ему тоже приходилось бороться с рыцарями девиза ne quid nimis, которым хотелось бы во всем поставить его в границы, то есть в их собственные границы. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap22-n94" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_13213" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_13286">Так, однажды, когда Федериго при посещении глухой горной деревни наставлял бедных детей и, спрашивая и обучая, любовно ласкал их, один из подобных рыцарей посоветовал ему быть поосторожней и не ласкать ребят, слишком они, мол, противны и грязны, — добряк этот, по-видимому, предполагал, что у Федериго не хватает здравого смысла самому сделать такое открытие, или проницательности, чтобы самому найти столь утонченный выход. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap22-n95" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_13287" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_13328">Таково уж, в известных условиях времени и обстоятельств, несчастие лиц, облеченных высоким званием, а именно: так редко находятся люди, которые указывали бы им на их недостатки, между тем как сколько угодно смельчаков, готовых упрекать их за добрые дела. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap22-n96" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_13329" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_13356">Но добрый епископ ответил не без некоторой досады: «Ведь это же моя паства; они, может быть, никогда больше не увидят моего лица,— а вы хотите, чтобы я не ласкал их?» </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap22-n97" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_13357" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_13396">Однако, чувство досады очень редко овладевало им; он поражал приятностью обращения, неизменным спокойствием, которое, пожалуй, можно было бы приписать необычайно счастливому темпераменту, на деле же оно было результатом упорной борьбы с живой и вспыльчивой натурой. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap22-n98" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_13397" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_13427">Если иногда он и обнаруживал строгость, даже резкость, то лишь по отношению к подчиненным ему пастырям, которые оказывались виновными в скупости или нерадивости или иных недостатках, особенно противных духу благородного их служения. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap22-n99" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_13428" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_13469">Ко всему тому, что могло затронуть его интересы или житейскую его репутацию, он никогда не проявлял ни радости, ни сожаления, ни горячности, ни волнения: явление удивительное, если эти движения не были заложены в душе его, еще более удивительное, если они в ней были заложены. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap22-n100" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_13470" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_13540">Не только из многочисленных конклавов, в которых он участвовал, вынес он репутацию человека, никогда не стремившегося занять место, столь желанное для честолюбия и столь опасное для истинного благочестия; но однажды, когда один из его коллег, человек с весом, явился к нему с предложением своего голоса и голоса своей партии (грубое слово, но именно оно и было в ходу), Федериго отверг подобное предложение в таких выражениях, что тот отказался от своей мысли и обратился по другому адресу. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap22-n101" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_13541" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_13553">Та же скромность, то же нерасположение к первенству одинаково проявлялись и при более обычных житейских обстоятельствах. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap22-n102" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_13554" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_13599">Внимательный и неутомимый распорядитель и руководитель в тех случаях, где он считал, что его долг быть таким, он никогда не вмешивался в чужие дела, и даже когда его приглашали к этому, всеми силами старался быть подальше от такого вмешательства, — скромность и сдержанность, как всякий знает, не обычные среди таких ревнителей добра, каким был Федериго. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap22-n103" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_13600" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_13630">Если бы мы захотели предаться удовольствию собирания достопримечательных черт его характера, получилось бы, несомненно, своеобразное сочетание достоинств, с виду противоположных и, во всяком случае, трудно совместимых. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap22-n104" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_13631" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_13678">Однако, мы не преминем отметить другое своеобразие этой прекрасной жизни: вся она заполнена была деятельностью, управлением, обязанностями, преподаванием, аудиенциями, епархиальными объездами, путешествиями, дискуссиями, — и все же часть ее уделялась научным занятиям, притом такая часть, что впору хотя бы и заправскому ученому. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap22-n105" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_13679" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_13697">И действительно, наряду с множеством самых разнообразных заслуг, Федериго пользовался у своих современников и славой ученого. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap22-n106" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_13698" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_13738">Однако, мы не должны скрывать, что он разделял с твердым убеждением и с долгим упорством поддерживал на деле такие мнения, которые в наши дни поразили бы всякого не столько малою обоснованностью, сколько странностью; говорю и для тех, кому очень хотелось бы считать эти мнения правильными. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap22-n107" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_13739" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_13795">Кому вздумалось бы защищать его в этом отношении, тот мог бы сослаться на столь ходячее и общепринятое извинение, что это, мол, были скорее заблуждения его времени, а не его собственные — извинение, которое в некоторых случаях, если оно притом вытекает из соответственного рассмотрения фактов, — может иметь некоторую и даже значительную ценность, но которое ровно ничего не значит, если применять его вообще и вслепую, как это делается обычно. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap22-n108" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_13796" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_13844">А посему, не желая ни разрешать сложные вопросы с помощью упрощенных формул, ни слишком растягивать этот эпизод, мы откажемся даже излагать их, удовлетворившись беглым замечанием о том, что человека, столь изумительного в целом, мы вовсе не склонны считать таковым же во всех частностях, дабы не показалось, что мы хотели написать ему надгробное слово. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap22-n109" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_13845" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_13872">Разумеется, нисколько не будет обидно для наших читателей допустить предположение, что кто-нибудь из них спросит, остался ли после этого человека хоть какой-нибудь памятник столь великого его ума и научных занятий. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap22-n110" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_13873" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_13875">Еще бы не остался! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap22-n111" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_13876" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_13919">Осталось около сотни трудов, больших и малых, латинских и итальянских, печатных и рукописных, хранящихся в основанной им библиотеке: трактаты о нравственности, речи, исследования по истории, по древностям церковным и светским, по литературе, искусствам и иные. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap22-n112" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_13920" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_13938">«Ну а как же такие труды, — скажет нам этот читатель, — подверглись забвению или, во всяком случае, так мало кому известны, так мало кем исследуются? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap22-n113" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_13939" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_14015">Как же это, при таком уме, таком усердии, таком знании людей и обстоятельств, при таких размышлениях, такой ревности ко всему доброму и прекрасному, при такой чистоте души, при стольких иных качествах, которые делают писателя великим, как же это он, в числе ста своих трудов, не оставил хотя бы одного из тех, которые считаются выдающимися даже среди людей, одобряющих их не целиком, и известны — хотя бы по заглавиям — даже тем, кто их не читает? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap22-n114" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_14016" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_14037">Как же это всех их, вместе взятых, хотя бы по их числу, не хватило на то, чтобы обеспечить его имени литературную славу у нас, его потомков?» </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap22-n115" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_14038" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_14071">Вопрос, несомненно, разумный, и обсуждение его было бы очень любопытно, потому что основания этого явления могли бы быть найдены путем наблюдения над множеством общих явлений; и раз найденные, они повели бы к выяснению множества других подобных явлений. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap22-n116" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_14072" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_14089">Но они вышли бы многочисленными и слишком пространными, а затем, как быть, если они не придутся вам по вкусу? Если они заставят вас наморщить нос? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap22-n117" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_14090" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_14121">Так что лучше будет нам подхватить опять нить нашего повествования и, вместо того, чтобы продолжать болтовню все насчет того же человека, лучше, под руководством нашего автора, посмотреть его в действии. </note>
</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>