<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>ГЛАВА ТРИДЦАТЬ ПЕРВАЯ</title>
        <respStmt>
          <resp>Codifica automatizzata</resp>
          <persName xml:id="P1">Maria Levchenko</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <p>Scheda editoriale</p>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Academia</publisher>
        <pubPlace>Москва</pubPlace>
        <date>1936</date>
        <availability>
          <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <author>Alessandro Manzoni</author>
          <title>Обрученные : Повесть из истории Милана XVII века</title>
          <editor>Angelini, Cesare</editor>
          <pubPlace>Москва</pubPlace>
          <publisher>Academia</publisher>
          <date>1936</date>
          <respStmt>
            <resp>Translated by</resp>
            <persName>I. I. Schitz</persName>
          </respStmt>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>Вступление, cap. 1-16</p>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="russian_1936_cap31">
<p>
        <note xml:id="russian_1936_cap31-n1" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_10001" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_10041">Чума, вторжения которой в миланские владения одновременно с немецкими бандами так опасался Санитарный трибунал, как известно, в самом деле появилась; равным образом известно, что она не остановилась тут, но захватила и обезлюдила изрядную часть Италии. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap31-n2" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_10042" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_10091">Придерживаясь основной нити нашей истории, мы переходим к рассказу о главных событиях этого общественного бедствия, — разумеется, только в пределах Миланской области, и даже почти исключительно в Милане, так как мемуары этой эпохи касаются почти исключительно города, как это по хорошим или по дурным основаниям бывает едва ли не всегда и всюду. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap31-n3" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_10092" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_10146">И в этом рассказе, сказать по правде, наша цель не только изобразить положение дел, в каком окажутся наши герои, но вместе сообщить ко всеобщему сведению, насколько возможно кратко и насколько это окажется нам по силам, отрывок отечественной истории, скорее прославленный, чем хорошо известный. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap31-n4" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_10147" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_10177">Из многочисленных современных повествований нет ни одного, которое само по себе было бы достаточно для того, чтобы дать сколько-нибудь отчетливое и стройное представление о нем. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap31-n5" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_10178" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_10288">В каждом из этих повествований, не исключая и принадлежащего перу Рипамонти, каковое превосходит все остальные по количеству и по выбору фактов и еще более по способу рассмотрения их, в каждом опущены существенные факты, занесенные в другие; в каждом встречаются фактические ошибки, которые можно установить и исправить с помощью какого-либо другого повествования или с помощью немногих уцелевших правительственных распоряжений, изданных и не изданных; часто в одном повествовании находишь причины, результаты которых, словно висящие в воздухе, приходилось видеть в другом. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap31-n6" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_10289" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_10353">Зато одинаково во всех царит странная путаница во времени и в событиях; какое-то непрестанное хождение взад и вперед, словно наугад, без общего плана, без плана в частностях, — впрочем, это одна из наиболее обычных и наиболее очевидных особенностей всех книг той эпохи, особенно книг, написанных на народном языке, по крайней мере, в Италии; так ли это в остальной Европе, про то знают ученые, мы же об этом только догадываемся. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap31-n7" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_10354" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_10452">Ни один писатель последующей эпохи не ставил себе задачей исследовать и сопоставить эти мемуары, чтобы извлечь из них связную цепь происшествий, историю этой чумы, так что обычное о ней представление по необходимости должно быть очень неточным и несколько смутным: неопределенное представление о великих бедствиях и великих ошибках (а по правде сказать, и тех и других было свыше того, что можно себе вообразить), представление, построенное скорее на суждениях, чем на фактах, немногих разрозненных фактах, нередко оторванных от наиболее характерных обстоятельств, без различения времени, без понимания причины и действия, последовательности в ходе событий. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap31-n8" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_10453" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_10500">Исследуя и сопоставляя, по меньшей мере с полным старанием, все напечатанные повествования и некоторые неизданные, а также много (принимая во внимание малое число уцелевших) так называемых официальных документов, мы старались сделать изо всего этого не то, что, конечно, хотелось бы, но все же нечто, до сих пор еще не сделанное. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap31-n9" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_10501" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_10519">Мы не собираемся приводить все публичные акты и даже не все сколько-нибудь достойные памяти происшествия. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap31-n10" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_10520" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_10561">Еще меньше притязаем мы на то, чтобы сделать чтение оригинальных сообщений ненужным для того, кто хочет составить себе более полное представление о предмете: мы слишком хорошо чувствуем живую, непосредственную и, так сказать, непередаваемую силу, какая всегда заключается в произведениях этого рода, как бы они ни были задуманы и построены. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap31-n11" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_10562" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_10621">Мы попытались только выяснить и установить наиболее общие и важные факты, расположить их в порядке действительной их последовательности, насколько это допускает их значение и их природа, рассмотреть их взаимоотношение и дать сжатый, но правдивый и последовательный рассказ об этом бедствии, временно, впредь до того, как кто-нибудь не сделает этого лучше. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap31-n12" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_10622" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_10639">Так вот, по всей полосе территории, пройденной войском, попадались отдельные трупы в домах и прямо на дороге. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap31-n13" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_10640" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_10666">Немного спустя, то в той, то в другой деревне стали хворать, помирать люди и целые семьи от странных, жестоких болей с признаками, неизвестными большинству живых. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap31-n14" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_10667" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_10708">Лишь для некоторых признаки эти оказались не новыми: это были те немногие, которые могли припомнить чуму, пятьдесят три года тому назад тоже опустошившую добрую часть Италии и особенно Миланскую область, где она получила и поныне сохранившееся название чумы Сан-Карло. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap31-n15" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_10709" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_10713">Такова сила милосердия! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap31-n16" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_10714" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_10784">Среди столь различных, столь грозных воспоминаний о всеобщем несчастии милосердие может заставить первенствовать память об одном человеке, потому что этому человеку оно внушило чувства и действия, еще более достопамятные, чем самые бедствия; может запечатлеть его в умах, как обобщение всех этих бедствий, потому что милосердие толкнуло и вовлекло его в самую гущу их, сделав его вождем, поддержкой, примером, добровольной жертвой; могло из бедствия для всех создать для этого человека поприще великого подвига; назвать его именем самое бедствие это, словно некое завоевание или великое открытие. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap31-n17" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_10785" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_10851">Протофизик Лодовико Сеттала, который не только видел эту чуму, но был и одним из самых деятельных, бесстрашных и, несмотря на свою молодость в то время, одним из самых признанных целителей ее, и который теперь сильно подозревал ее приближение, бдительно следил за всеми известиями о ней, сообщил 20 октября в Санитарном трибунале о том, как в районе Кьюзо (крайнем на территории Лекко, на самой границе с владениями Бергамо) несомненно вспыхнула зараза. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap31-n18" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_10852" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_10868">Но никакого решения по этому поводу постановлено не было, как это явствует из «Сообщения» Тадино. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap31-n19" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_10869" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_10878">Но вот поступают следом подобные же извещения из Лекко и Беллано. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap31-n20" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_10879" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_10908">Тогда Трибунал принял решение и удовольствовался посылкой комиссара, который должен был по дороге захватить в Комо врача и отправиться с ним для посещения указанных мест. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap31-n21" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_10909" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_10961">Оба они, «по невежеству ли, или почему-либо другому, дали одному старому и тоже невежественному белланскому цырюльнику убедить себя в том, что подобный вид заболеваний вовсе не Чума», но обычное последствие осенних болотных испарений в некоторых местах, а в других — последствие нужды и перенесенных за время нашествия немцев лишений. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap31-n22" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_10962" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_10978">Такое заверение доложено было Трибуналу, который, повидимому, на нем и успокоился. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap31-n23" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_10979" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_11008">Но так как бесперерывно поступали со всех сторон всё новые и новые извещения о смерти, то было отправлено два делегата с назначением посмотреть и предусмотреть; это были вышеназванный Тадино и один аудитор Трибунала. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap31-n24" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_11009" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_11028">Когда они прибыли на место, болезнь получила уже такое широкое распространение, что доказательства были налицо и не приходилось их разыскивать. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap31-n25" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_11029" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_11101">Объехали территорию Лекко, Вальсассины, берега озера Комо, районы, носившие название Монтеди-Брианца и Джера д'Aдда, и всюду попадались селения, загороженные у входа решетками, другие — почти опустевшие, жители же их убежали и расположились в чистом поле, либо рассеялись; «и они показались нам, говорит Тадино, какими-то дикими созданиями держащими в руках кто мяту, кто руту, кто розмарин, а кто склянку с уксусом». </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap31-n26" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_11102" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_11123">Делегаты справились о числе умерших, оно было ужасающе; они осмотрели больных и трупы, и всюду нашли отвратительные и страшные следы моровой язвы. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap31-n27" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_11124" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_11183">Они немедленно сообщили эти зловещие новости в письменной форме Санитарному трибуналу, который, в самый день получения их, а именно 30 октября, распорядился, как говорит тот же Тадино, предписать обязательные пропуски, чтобы держать подальше от города лиц, прибывающих из селений, где обнаружилась зараза, и, «пока составлялся указ», отдал кое-какие предварительные общие распоряжения на этот счет таможенным чиновникам. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap31-n28" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_11184" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_11222">Тем временем делегаты наспех предприняли меры, которые казались им наилучшими, и вернулись с печальным убеждением, что этих мер недостаточно для врачевания и приостановки болезни, которая зашла уже так далеко и так распространилась. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap31-n29" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_11223" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_11252">Прибыв 14 ноября и сдав отчет Трибуналу устно и еще раз письменно, делегаты получили от него поручение представиться губернатору и изложить ему положение вещей. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap31-n30" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_11253" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_11281">Они отправились и принесли такой ответ: что ему очень неприятно было слышать эти известия и что он проявил глубокое соболезнование; но заботы о войне все же более настоятельны: sed belli graviores esse curas. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap31-n31" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_11282" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_11317">Так передает Рипамонти, который разбирал реестры Санитарного ведомства и беседовал с Тадино, специально облеченным этой миссией: если читатель припомнит, это была вторая миссия этого рода, и с таким же результатом. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap31-n32" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_11318" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_11374">Два или три дня спустя, 19 ноября, губернатор обнародовал указ, которым предписывались общественные празднества по случаю рождения принца Карло, первородного сына короля Филиппа IV, нисколько не думая и не заботясь об опасности большого стечения народа при таких обстоятельствах, — все, как в обычное время, словно ему ни о чем и не говорили. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap31-n33" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_11375" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_11449">Человек этот, как мы уже сказали, был знаменитый Амброджо Спинола, посланный поправить военное положение и загладить промахи дона Гонсало и кстати взять на себя управление Миланским герцогством; мы, тоже кстати, можем напомнить здесь, что он умер через несколько месяцев во время этой самой войны, которую он так близко принимал к сердцу, и умер не от ран на поле битвы, а в постели, от огорчения и сокрушения по поводу упреков, несправедливостей, неприятностей всякого рода со стороны тех, кому он служил. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap31-n34" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_11450" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_11501">История оплакала его судьбу и заклеймила неблагодарность, выпавшую ему на долю; с большим старанием описала его военные и политические подвиги, воздала хвалу его дальновидности, энергии, твердости; она могла бы осведомиться и о том, как приложил он все эти качества, когда угрожала чума, когда она обрушилась на население, вверенное его попечению или, лучше сказать, всецело предоставленное его произволу. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap31-n35" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_11502" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_11545">Но то, что, нисколько не умаляя вполне заслуженного им порицания, уменьшает, однако, изумление перед его поведением, вызывая вместе изумление другого рода и гораздо более сильное, — так это поведение самого населения, я хочу сказать того, которое, не затронутое еще заразой, имело столько оснований бояться ее. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap31-n36" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_11546" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_11601">При получении известий из селений, уже столь жестоко пораженных болезнью, — селений, которые как бы полукругом охватывают город, на расстоянии от него, местами, не более восемнадцати-двадцати миль, следовало бы ожидать, что сейчас же поднимется общее движение, стремление к предохранительным мерам, хорошо ли плохо ли задуманным, — поднимется, хотя бы и бесплодное, беспокойство. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap31-n37" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_11602" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_11620">И что же? Если записки этой эпохи в чем-нибудь вполне единодушны, так это в утверждении, что ничего этого не произошло. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap31-n38" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_11621" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_11664">Прошлогодний неурожай, вымогательства солдатни, душевные потрясения, — все это казалось более чем достаточным для оправдания смертности: если на площадях, в лавках, в домах кто-нибудь заикался об опасности, упоминал чуму, его встречали недоверчивым глумлением, раздраженным презрением. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap31-n39" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_11665" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_11685">То же самое неверие, та же, лучше сказать, слепота и то же упорство господствовали в Сенате, в Совете декурионов, в любом учреждении. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap31-n40" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_11686" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_11758">Зато кардинал Федериго, как только сделались известны первые случаи заразной болезни, пастырским посланием предписал, чтобы приходское духовенство между прочим почаще внушало народу важность и строжайшую обязательность обнаруживать каждый подобный случай и сдавать все зараженные или подозрительные вещи, — и это тоже приходится отнести к числу его особенностей, достойных похвалы. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap31-n41" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_11759" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_11770">Санитарный трибунал просил, умолял о содействии, но получал мало или ничего не получал. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap31-n42" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_11771" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_11824">Да и в самом Трибунале не проявляли той поспешности, которой требовала настоятельная необходимость; как неоднократно утверждает Тадино и как это еще лучше вытекает из всего контекста его сообщения, главным образом оба врача, убежденные в серьезности и непосредственной близости опасности, подстегивали эту почтенную корпорацию, которой надлежало в свою очередь подстегивать других. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap31-n43" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_11825" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_11884">Мы уже видели, какая проявлена была вялость не только в работе, но даже в собирании сведений при первых известиях о чуме. А вот другой пример медлительности, не менее изумительной, если только она не была вынуждена препятствиями со стороны высшего начальства: упомянутый указ о пропусках, принятый 30 октября, был оформлен лишь 23-го числа следующего месяца, а обнародован лишь 29-го. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap31-n44" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_11885" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_11891">Чума уже успела вступить в Милан. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap31-n45" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_11892" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_11989">Тадино и Рипамонти оба хотели отметить имя того, кто первый занес ее, и другие обстоятельства, связанные с этой личностью и с этим случаем. Действительно, когда наблюдаешь начальные стадии огромной смертности, при которой жертвы не только не могут быть переименованы, но едва подсчитаны приблизительно, в тысячах, возникает какое-то странное любопытство знать те немногие первые имена, которые могли быть отмечены и сохранены: это своеобразное отличие, это первенство в гибели как будто заставляет видеть что-то роковое и достопримечательное и в них самих, и во всех относящихся к ним подробностях, более чем безразличных в других случаях. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap31-n46" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_11990" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_12012">Оба историка говорят, что это был итальянский солдат на испанской службе; во всем остальном они сильно расходятся, начиная с имени. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap31-n47" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_12013" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_12039">Согласно Тадино, это был некий Пьетро-Антонио Ловато, из войск, расквартированных на территории Лекко; согласно Рипамонти — некий Пьер-Паоло Локати — из расквартированных в Кьявенне. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap31-n48" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_12040" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_12071">Расходятся они и относительно дня его прибытия в Милан: первый указывает 22 октября, второй — то же число, на следующего месяца: и ни на того, ни на другого опираться нельзя. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap31-n49" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_12072" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_12082">Обе эти даты находятся в противоречии с другими, гораздо более достоверными. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap31-n50" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_12083" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_12124">И, однако, Рипамонти, писавший по поручению Генерального совета декурионов, должен был иметь в своем распоряжении много способов для собирания необходимых справок; а Тадино, в силу занимаемой им должности, мог лучше всякого другого быть осведомлен о факте такого рода. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap31-n51" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_12125" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_12175">Впрочем, из сопоставления других дат, которые, как мы сказали, кажутся нам более точными, вытекает, что это случилось до обнародования указа о пропусках, и, если бы дело того стоило, можно было бы доказать или почти доказать, что это должно было произойти в первых числах этого месяца; но, конечно, читатель избавит нас от этого. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap31-n52" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_12176" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_12246">Как бы то ни было, этот злополучный пехотинец и носитель злополучия вошел в Милан с большим узлом платья, купленного или украденного у немецких солдат; он остановился в доме своих родственников, в предместьи Восточных ворот, по соседству с капуцинским монастырем; едва прибыв, он захворал; его снесли в больницу; нарыв, показавшийся у него подмышкой, навел ходившего за ним на подозрение насчет того, что это такое; на четвертый день он умер. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap31-n53" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_12247" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_12274">Санитарный трибунал велел изолировать и задержать в доме всю его родню; одежда его и постель, на которой он лежал в больнице, были сожжены. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap31-n54" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_12275" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_12298">Двое служителей, которые ходили за ним, и монах, напутствовавший его, тоже заболели через несколько дней, все трое чумой. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap31-n55" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_12299" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_12330">Подозрение относительно характера болезни, возникшее в этом месте с самого начала, и принятые в связи с этим меры сделали то, что зараза не получила здесь дальнейшего распространения. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap31-n56" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_12331" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_12345">Но солдат оставил семена ее вне больницы, и они не замедлил прорасти. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap31-n57" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_12346" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_12392">Первый, к кому она пристала, был хозяин дома, где проживал солдат, некий Карло Колонна, по профессии игрок на лютне. Тогда все жильцы этого дома по приказу Санитарного ведомства были отправлены в лазарет, где большинство их захворало; некоторые через короткое время умерли явно от заразы. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap31-n58" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_12393" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_12462">То, что уже было посеяно ими, их одеждой, их обстановкой, растасканной родственниками, прислугой, жильцами и укрытой от конфискации и предписанного начальством сожжения, — и то, что в дальнейшем проникло в город в силу несовершенства приказов, нерадивости в их выполнении и в силу уменья их обходить, — медленно созревало и расползалось по городу в течение всей остальной части этого года и в первые месяцы следующего, 1630-го. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap31-n59" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_12463" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_12513">Время от времени то в том, то в другом городском квартале заражался кто-нибудь и умирал; но самая редкость этих случаев устраняла всякое подозрение истинного их значения, наоборот, всё более укрепляла в населении глупую и убийственную уверенность в том, что никакой чумы нет, что ее ни одной минуты и не было. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap31-n60" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_12514" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_12565">К тому же и многие врачи, являясь как бы отзвуком гласа народного (он и в этом случае был гласом божьим?), поднимали насмех зловещие предсказания, угрожающие предупреждения немногих; и всегда у них наготове были названия обычных болезней для обозначения каждого случая чумы, лечить который их призывали, каким бы симптомом, каким бы признаком этот случай ни был отмечен. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap31-n61" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_12566" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_12623">Уведомления об этих случаях если когда и доходили до санитарного ведомства, то доходили по большей части поздно и неопределенно. Страх перед карантином и лазаретом напрягал все умы: о больных не заявляли, подкупали могильщиков и их начальство; от младших служащих самого Трибунала, командируемых для осмотра трупов, за деньги добывали подложные удостоверения. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap31-n62" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_12624" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_12685">И все же, так как при всяком обнаружении, которое Трибуналу удавалось сделать, он отдавал приказание сжигать вещи, закрывал дома, отправлял людей целыми семьями в лазарет, то легко сделать вывод, каков должен был быть гнев и ропот населения, «Знати, Купцов и простонародья», — как говорит Тадино; ведь все были одинаково убеждены, что всё это ничем не вызываемые и бесцельные придирки. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap31-n63" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_12686" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_12720">Гнев направлен был, главным образом, на обоих врачей: на вышеназванного Тадино и на Сенаторе Сеттала, сына главного врача, и притом в такой степени, что впредь им нельзя было перейти площади без того, чтобы их не осыпали бранными словами, а то и камнями. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap31-n64" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_12721" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_12781">И получилось в самом деле очень своеобразное, заслуживающее упоминания положение, в котором находились в течение нескольких месяцев эти люди: они видели приближение ужасающего бедствия, всеми мерами бились над его устранением, встречали лишь одни препятствия там, где искали поддержки, и становились вместе с тем мишенью для негодующей молвы, прослыли врагами родины — pro patriae hostibus, как говорит Рипамонти. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap31-n65" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_12782" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_12810">Доля этой ненависти доставалась и другим врачам, убежденным, как и они, в подлинности заразы и внушавшим всякие предосторожности, старавшимся передать другим скорбную свою уверенность. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap31-n66" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_12811" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_12834">Люди более скромные упрекали их в легковерии и упорстве; в глазах всех других тут был явный обман, коварство, вызванное желанием нажиться на общем страхе. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap31-n67" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_12835" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_12891">Главный врач Лодовико Сеттала, в ту пору почти восьмидесятилетний старец, бывший профессором медицины в Павийском университете, а потом моральной философии в Милане, автор многих чрезвычайно ценимых в ту пору трудов, знаменитый обращенными к нему приглашениями занять кафедру в других университетах, в Ингольштате, Пизе, Болонье, Падуе, и отклонением всех этих приглашений, был несомненно одним из самых авторитетных людей своего времени. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap31-n68" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_12892" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_12915">Его уважали не только за ученость, но и за весь его образ жизни, к нему относились не только с восхищением, но и с благожелательством за великое его человеколюбие в уходе за бедными и в благотворительности. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap31-n69" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_12916" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_12982">Но одно обстоятельство, к сожалению, нарушает в нас чувство уважения, внушаемое этими достоинствами, — обстоятельство, которое, однако, в ту пору должно было делать это уважение к нему более общим и более сильным: бедняга разделял самые обычные и самые пагубные предрассудки своих современников; он, несомненно, опережал их, но не отрываясь от толпы, а ведь это-то и навлекает всякие беды и ведет к потере влияния, приобретенного другими путями. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap31-n70" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_12983" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_13033">И все же величайшее влияние, которым он пользовался, оказалось в данном случае недостаточным не только для победы над мнением того, что поэты именуют «невежественной чернью», а первые актеры — «почтеннейшей публикой», но оно не могло спасти его от враждебности и поношений со стороны той ее части, которая, в конце концов, от суждений легко переходит к выступлениям и действиям. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap31-n71" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_13034" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_13087">Однажды, когда он в носилках направлялся к своим больным, кругом стал собираться народ, кричавший, что он главарь тех, кто насильно хочет ввести чуму в Милан; он де нагоняет страх на весь город своим нахмуренным видом, своей страшной бородой, и все для того, чтобы дать работу врачам. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap31-n72" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_13088" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_13112">Толпа и ее ярость все возрастали: носильщики, почуяв недоброе, укрыли своего хозяина в случайно оказавшемся по соседству знакомом доме. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap31-n73" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_13113" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_13208">Всё это случилось с ним из-за того, что он ясно видел всё, говорил то, что было, и хотел спасти от чумы тысячи людей. А вот когда он в другой раз злополучным своим советом способствовал тому, что одну бедную несчастную женщину пытали, рвали калеными щипцами и предали сожжению как колдунью, потому что ее хозяин страдал какими-то странными болями в животе, а другой, прежний ее хозяин, безумно в нее влюбился, — тогда он наверное заслужил у публики новые похвалы за свою мудрость и — что уже совершенно невыносимо себе представить — новое прозвище заслуженного гражданина. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap31-n74" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_13209" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_13271">Однако к концу марта, сначала в предместье у Восточных ворот, а затем и во всех остальных кварталах города, начали учащаться случаи заболевания и смерти, с необычными симптомами схваток, сердцебиения, летаргии, бреда, со зловещими приметами — подтеками и нарывами; смерть в большинстве случаев наступала быстро, бурно, нередко внезапно, без малейшего предварительного признака болезни. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap31-n75" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_13272" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_13353">Врачи, возражавшие против заразы, не желая теперь признавать того, что высмеивали раньше, и все же вынужденные дать какое-либо родовое наименование новой болезни, которая сделалась слишком распространенной и слишком явной, чтобы обойтись без названия, остановились на злокачественных лихорадках, моровых лихорадках, — жалкая условность, прямо пустая игра слов, которая однако причиняла огромный вред, потому что, под видом найденной истины, она не допускала признания того, что необходимо было признать и видеть, а именно, что болезнь передавалась путем прикосновения. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap31-n76" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_13354" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_13391">Власти точно пробудившись от глубокого сна, начали несколько больше прислушиваться к указаниям, к предложениям Санитарного ведомства, выполнять его постановления, секвестры и карантины, предписанные этим трибуналом. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap31-n77" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_13392" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_13436">Последний беспрестанно требовал также денег на покрытие все возраставших ежедневных расходов по лазарету и по множеству других служб, и требовал их от декурионов, пока не будет решено (кажется, это так никогда решено и не было, а установилось фактически), касаются ли эти расходы города или королевской казны. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap31-n78" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_13437" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_13503">На декурионов, в свою очередь, наседал великий канцлер, тоже по распоряжению губернатора, который снова отправился осаждать несчастное Казале; наседал и Сенат, требуя, чтобы они позаботились о способе снабжения города провиантом, прежде чем городу запрещено будет сноситься с другими местами, если к несчастию зараза распространится и там; чтобы они изыскали средства содержать значительную часть населения, у которой не оказалось работы. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap31-n79" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_13504" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_13540">Декурионы старались добывать деньги займами, налогами, и из того, что им удавалось собрать, уделяли кое-что Санитарному ведомству, кое-что бедным, покупали и немного зерна; словом, удовлетворяли часть нужды. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap31-n80" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_13541" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_13548">А дни великих бедствий еще не приходили. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap31-n81" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_13549" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_13620">В лазарете, население которого, несмотря на ежедневную убыль, ежедневно же возрастало, была другая трудная задача — обеспечение обслуживания и дисциплины, соблюдение предписанного разделения, вообще поддержание или, лучше сказать, установление режима, введенного Санитарным трибуналом: ибо с самого уже начала там царила полнейшая неразбериха из-за разнузданности многих заключенных, из-за беспечности и попустительства больничной прислуги. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap31-n82" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_13621" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_13665">Трибунал и декурионы, потеряв голову, вздумали обратиться к капуцинам и умоляли падре комиссара провинции, который замещал незадолго до того умершего провинциала, чтобы он соблаговолил дать им подходящих людей для управления этим царством отчаяния. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap31-n83" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_13666" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_13725">Комиссар предложил им в начальники некоего падре Феличе Казати, человека зрелого возраста, который пользовался широкой популярностью за свое человеколюбие, энергию, кротость, соединенную с твердостью духа, — популярностью вполне заслуженной, как это покажет дальнейшее; а в товарищи и помощники ему — некоего падре Микеле Поццобонелли, еще молодого, но серьезного и строгого как по складу мыслей, так и по виду. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap31-n84" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_13726" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_13738">Их приняли с большой радостью, и 30 марта они вступили в лазарет. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap31-n85" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_13739" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_13775">Президент Санитарного ведомства совершил с ними обход, как бы вводя их во владение, и, созвав больничную прислугу и служащих всех степеней, объявил в их присутствии падре Феличе президентом всего лазарета с высшими и неограниченными полномочиями. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap31-n86" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_13776" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_13805">Мало-помалу, по мере того как жалкое скопище все возрастало, присоединялись сюда другие капуцины, и становились они в этом месте старшими заведующими, исповедниками, управляющими, братьями милосердия, поварами, гардеробщиками, прачешниками, словом, всем, чем придется. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap31-n87" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_13806" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_13859">Падре Феличе, вечно занятый и озабоченный, и днем и ночью обходил портики, камеры, все обширное внутреннее пространство, иногда с жезлом в руках, а иногда защищенный одною лишь власяницей; всюду он вносил одушевление и порядок, успокаивал волнения, разбирал жалобы, угрожал, наказывал, распекал, ободрял, утирал и проливал слезы. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap31-n88" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_13860" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_13876">В самом начале он схватил было чуму, но выздоровел и с новой бодростью принялся за прежние свои заботы. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap31-n89" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_13877" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_13890">Большинство его собратий положили на этом деле свою жизнь, и все сделали это радостно. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap31-n90" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_13891" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_13956">Конечно, такая диктатура была необычным средством, — необычным, как и самое бедствие, как и самые времена. И не знай мы обо всем этом ничего другого, уже одно зрелище того, как те, которым вверено было столь важное дело, не нашли ничего лучшего, как переуступить его, и притом людям, по самому уставу своему наиболее далеким от этого, — уже одно это зрелище могло бы служить доказательством и даже примером беспредельной грубости и неустройства тогдашнего общества. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap31-n91" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_13957" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_13990">Но вместе с тем зрелище того, как мужественно эти люди выносили подобное бремя, может служить неплохим примером той силы и уменья, какие во всякое время, при всяком порядке вещей умеет обнаружить подлинное человеколюбие. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap31-n92" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_13991" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_14058">Прекрасно было то, что они взяли на себя это дело только потому, что не было других желающих пойти на это, и имели в виду только служение людям, только одну надежду на этом свете — умереть смертью гораздо более завидной, чем желанной; прекрасно было и то, что им предложили это дело только потому, что оно было трудно и опасно, и предполагалось, что выдержка и хладнокровие, столь необходимые и редкие в такие моменты, у них именно и должны оказаться. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap31-n93" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_14059" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_14172">И потому деяния и мужество этих монахов заслуживают быть помянутыми с восхищением, с нежностью, с тою благодарностью, которою мы, как бы все вкупе, обязаны за великие услуги, оказанные людьми людям, и еще более обязаны тем, которые не ждут себе в награду этой благодарности. «Не будь там этих Падре, — говорит Тадино, — весь Город наверное оказался бы уничтоженным; ибо дивное было дело, что эти Падре в столь короткий промежуток времени сделали так много для общественного блага, что, не получая от Города никакой помощи, разве лишь очень малую, они своим уменьем и прозорливостью содержали в лазарете столько тысяч бедняков». </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap31-n94" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_14173" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_14227">Число лиц, призреваемых в этом месте, за те семь месяцев, пока во главе его стоял падре Феличе, доходило до пятидесяти тысяч, согласно Рипамонти, который справедливо замечает, что о таком человеке ему одинаково пришлось бы говорить, если бы вместо описания бедствий города пришлось рассказывать о делах, служащих к его прославлению. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap31-n95" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_14228" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_14278">И в самом населении это упрямое отрицание чумы, естественно, стало слабеть и исчезать, по мере того как болезнь распространялась и притом распространялсь путем соприкосновения и общения, и тем более, когда она, погуляв некоторое время исключительно среди бедных, начала поражать и людей более именитых. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap31-n96" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_14279" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_14296">И среди них был главный врач Сеттала; чрезвычайно известный уже тогда, он и теперь заслуживает особого упоминания. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap31-n97" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_14297" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_14305">Признали ли люди хотя бы после этого, что ведь бедный старик-то был прав? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap31-n98" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_14306" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_14308">Кто их знает! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap31-n99" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_14309" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_14321">Чумой заболел он сам, жена, двое сыновей, семь человек прислуги. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap31-n100" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_14322" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_14372">Сам он и один из сыновей выжили, остальные умерли. «Случаи эти, — говорит Тадино, — произошедшие в Городе в Знатных семьях, заставили Знать и простонародье призадуматься, а недоверчивые Врачи и невежественная, безрассудная чернь начала поджимать губы, стискивать зубы и поднимать брови». </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap31-n101" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_14373" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_14412">Однако, вылазки, уловки и, так сказать, мстительность уличенного упрямства в некоторых случаях бывают таковы, что заставляют желать, чтобы оно лучше уж оставалось твердым и непоколебимым до конца, вопреки разуму и очевидности. Это и был как раз один из таких случаев. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap31-n102" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_14413" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_14491">Те люди, которые так решительно и так долго не хотели признавать, что рядом с ними, среди них гнездится зародыш болезни, который естественным путем может распространяться и производить истребление, впредь не могли уже отрицать распространения болезни и, не желая приписывать ее этим способам (ведь это значило бы одновременно сознаться в великом обмане и великой вине), тем более расположены были найти для нее какую-нибудь другую причину, признать всякую, какая только будет выдвинута кем угодно. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap31-n103" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_14492" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_14530">К несчастью одна такая причина была наготове в понятиях и традициях, господствовавших тогда не только у нас, но и во всех частях Европы: приворотные зелья, дьявольские махинации, злодейские заговоры для распространения чумы посредством заразных ядов и колдовства. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap31-n104" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_14531" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_14553">Такие или подобные вещи уже предполагались и находили веру при многих других моровых язвах и, в частности, у нас во время чумы, бывшей за полстолетия до этого. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap31-n105" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_14554" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_14594">Прибавьте к этому, что в предыдущем году к губернатору прибыла подписанная королем Филиппом IV депеша, с предупреждением о том, что из Мадрида убежали четверо французов, преследуемых по подозрению в распространении ядовитых заразных мазей; пусть губернатор будет начеку, не объявятся ли они как-нибудь в Милане. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap31-n106" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_14595" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_14618">Губернатор сообщил депешу Сенату и Санитарному трибуналу; но, по-видимому, в то время на это мало обратили внимания. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap31-n107" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_14619" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_14648">Однако, когда чума вспыхнула и была признана, об этом предупреждении вспомнили и увидели в нем подтверждение неопределенных подозрений насчет злодейского умысла; могло оно стать и первым поводом для их возникновения. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap31-n108" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_14649" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_14687">Но два случая, связанные: один — со слепым и безудержным страхом, другой — с каким-то злым умыслом, превратили это неопределенное подозрение возможного покушения в подозрение, а для многих — в наличие подлинного покушения и действительного заговора. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap31-n109" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_14688" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_14792">А именно, некоторые лица, которым показалось, вечером 17 мая, будто какие-то люди в соборе мазали перегородку, отделявшую пространства, отведенные порознь мужскому и женскому полу, распорядились вынести ночью из церкви перегородку совсем со скамейками, огороженными ею, хотя председатель Санитарного ведомства, явившийся для осмотра с четырьмя членами коллегии, осмотрев перегородку, скамьи, чаши со святой водой и не найдя ничего такого, что могло бы подтвердить невежественное подозрение о покушении с ядами, решил, в угоду чужим бредням, и скорее из излишней предосторожности, чем по необходимости, что достаточно вымыть перегородку. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap31-n110" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_14793" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_14813">Нагромождение вещей в таком большом количестве произвело сильнейшее впечатление ужаса на толпу, в глазах которой всякий предмет так легко становится вещественным доказательством. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap31-n111" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_14814" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_14836">Все стали говорить и считать достоверным, что в соборе вымазаны были все скамьи, стены и даже веревки у колоколов. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap31-n112" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_14837" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_14904">И не только говорили тогда об этом: все мемуары современников, упоминающие об этом факте (некоторые написаны были много лет спустя), говорят о нем с одинаковой уверенностью, и правду о нем пришлось бы устанавливать путем догадок, не будь она помещена в одном письме Санитарного трибунала к губернатору, хранящемся в так называемом архиве Сан-Феделе; оттуда почерпнули ее и мы, приведя курсивом заимствованные оттуда слова. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap31-n113" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_14905" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_14923">На другое утро новое и еще более странное, еще более знаменательное зрелище поразило взоры и умы горожан. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap31-n114" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_14924" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_14953">Во всех частях города двери домов и стены на большом протяжении оказались вымазанными какою-то желтоватой мерзостью, словно набрызганной посредством губки. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap31-n115" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_14954" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_15021">Не то это было глупое желание вызвать более шумный и общий страх, не то более преступное намерение увеличить всеобщее смятение, не то еще что-нибудь. Во всяком случае обстоятельство это засвидетельствовано в таком духе, что мы сочли бы более благоразумным приписать его не столько массовому расстройству воображения, сколько деянию всего лишь нескольких лиц, — деянию, которое, впрочем, является не первым и не последним в этом роде. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap31-n116" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_15022" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_15078">Рипамонти, который в этом вопросе часто вышучивает, а еще чаще оплакивает народное легковерие, в данном случае подтверждает, что видел сам эту пачкотню и описывает ее. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap31-n117" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_15079" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_15145">В вышеприведенном письме синьоры члены Санитарного ведомства передают дело в тех же выражениях; они говорят об осмотрах, об опытах, произведенных с этим веществом над собаками без всякого дурного исхода; они прибавляют, что, по их мнению, подобное безрассудство явилось плодом скорее озорства, чем злонамеренности: образ мыслей, свидетельствующий о том, что у них до этого момента было достаточно спокойствия духа для того, чтобы не видеть того, чего не было. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap31-n118" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_15146" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_15189">Другие современные мемуары, сообщая про это, тоже указывают, что на первых порах многие держались того мнения, что это было сделано ради шутки, ради причуды; ни одни мемуары не говорят ни о ком, кто бы отрицал это, а они, конечно, сказали бы об этом, если бы такие люди нашлись, хотя бы ради того, чтобы назвать их сумасбродными. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap31-n119" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_15190" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_15257">Я счел уместным привести и сопоставить эти подробности знаменитого исступления, частью мало известные, частью совершенно незнакомые, потому что в заблуждениях, и всего более в заблуждениях массовых, самым интересным и самым полезным для наблюдения, мне кажется, является как раз проделанный ими путь, те формы, те способы, какими они смогли войти в умы и завладеть ими. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap31-n120" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_15258" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_15282">В городе, и без того уже возбужденном, все перевернулось вверх дном. Домохозяева зажженной соломой опаливали вымазанные места; прохожие останавливались, глядели, приходили в ужас, содрогались. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap31-n121" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_15283" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_15306">Чужеземцев, уже по одному этому подозрительных и в те времена легко узнаваемых по одежде, народ хватал на улицах и отводил в юстицию. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap31-n122" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_15307" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_15328">Производились допросы и дознания и схваченных, и тех, кто схватил их, и свидетелей; виновных не оказалось; умы еще доступны были сомнению, вниканию, пониманию. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap31-n123" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_15329" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_15461">Санитарный трибунал обнародовал указ, в котором обещал денежную награду и безнаказанность тому, кто обнаружит виновника или виновников этого дела. Находя никоим образом недопустимым, — говорят эти синьоры в приведенном выше письме, которое помечено 21 мая, но написано было, очевидно, 19-го, в день, проставленный на печатном указе, — чтобы настоящее преступление каким бы то ни было образом осталось безнаказанным, особенно в такое опасное и тревожное время, мы в утешение и успокоение населения и с целью добыть какие-либо указания об этом поступке, обнародовали ныне указ и т. д. В самом указе, однако, нет никакого сколько-нибудь ясного указания на то разумное и успокоительное предположение, которое они сообщили губернатору, — молчание, одновременно изобличающее безумную предубежденность в народе, а в них самих потворство, тем более достойное порицания, чем пагубнее оно могло оказаться. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap31-n124" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_15462" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_15473">Пока Трибунал доискивался, многие среди жителей, как это бывает в таких случаях, уже нашли. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap31-n125" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_15474" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_15533">Из тех, которые думали, что это ядовитое смазывание, одни видели здесь месть со стороны дона Гонсало-Фернандеса ди-Кордова за оскорбление, полученное им при отъезде; другие — выдумку кардинала Ришелье с целью обезлюдить Милан и овладеть им без всякого усилия; третьи, неизвестно по каким соображениям, считали виновником графа ди-Коллальто, Валленштейна, либо того или иного из миланской знати. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap31-n126" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_15534" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_15564">Не было, как мы сказали, недостатка и в таких, которые видели в этом поступке не более как глупую шутку и приписывали ее школярам, синьорам, офицерам, скучавшим осаждая Казале. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap31-n127" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_15565" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_15601">А когда оказалось, что непосредственного распространения заразы и всеобщего изничтожения, как опасались было, не последовало, то это, по-видимому, послужило причиной того, что первоначальный страх тогда же стал стихать, и все дело предано было или казалось преданным забвению. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap31-n128" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_15602" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_15617">Впрочем, было некоторое количество лиц, еще не убедившихся в наличии чумы. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap31-n129" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_15618" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_15693">И так как и в лазарете, и по городу некоторые от нее все же выздоравливали, то (всегда любопытно знать последние доводы мнения, опровергнутого очевидностью) «в народе, а также среди многих предубежденныx врачей стали поговаривать, что это не настоящая чума, иначе все бы перемерли». Чтобы устранить всякое сомнение, Санитарный трибунал нашел средство, соответствовавшее потребности, способ вполне наглядный, какой только могли потребовать и подсказать те времена. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap31-n130" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_15694" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_15741">В один из дней празднования Пятидесятницы граждане обычно стекались на кладбище Сан-Грегорио за Восточными воротами молиться за умерших в прошлую чуму, которые были погребены там, и, пользуясь благочестивым обычаем, как поводом для развлечения и зрелища, они отправлялись туда в самом нарядном своем одеянии. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap31-n131" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_15742" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_15753">В этот день, наряду с другими, умерла от чумы целая семья. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap31-n132" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_15754" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_15797">В час самого большого скопления народа, посреди экипажей, всадников и пеших, по приказу Санитарного ведомства на вышеназванное кладбище отвезены были на простой телеге обнаженные трупы этой семьи, чтобы толпа могла видеть на них явное клеймо моровой язвы. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap31-n133" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_15798" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_15822">Крики отвращения, ужаса поднимались всюду, где проезжала телега: долго еще стоял гул толпы там, где она проехала, гул же предшествовал ее появлению в новом месте. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap31-n134" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_15823" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_15848">Чуме больше стали верить; но, впрочем, она с каждым днем и сама все больше заставляла верить в себя; и упомянутое скопление людей немало поспособствовало ее распространению. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap31-n135" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_15849" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_15864">Итак, вначале — не чума, решительно не чума, никоим образом: запрещается даже произносить это слово. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap31-n136" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_15865" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_15874">Дальше — чумные лихорадки; понятие в чумы допускается обходным путем, в виде прилагательного. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap31-n137" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_15875" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_15903">Еще дальше — не настоящая чума; собственно говоря, конечно, чума, но лишь в известном смысле этого слова; не подлинная чума, но что-то, чему нельзя подыскать другого названия. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap31-n138" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_15904" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_15939">И наконец, — несомненная чума, беспорная, но тут уже привязалось к ней новое понятие, понятие отравления и злого умысла, вносящее изменение и путаницу в основное понятие, выраженное словом, которого теперь уже нельзя обойти. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap31-n139" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_15940" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_15961">Думается, нет необходимости быть очень сведущим в истории понятий и слов для того, чтобы увидеть, что многие из них проделали подобный путь. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap31-n140" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_15962" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_15997">Благодарение небу, не так уж много понятий и слов такого рода и такой значительности, да еще приобретающих свою очевидность такою ценою, таких, наконец, с которыми могут сочетаться привходящие обстоятельства подобного рода. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap31-n141" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_15998" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_16032">Однако, как в малых, так и в больших делах можно было бы в большинстве случаев избегнуть такого длинного и извилистого пути, придерживаясь давно уже предложенного способа: наблюдать, сравнивать, думать, прежде чем говорить. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap31-n142" type="comm" target="quarantana/cap31.xml#c31_16033" targetEnd="quarantana/cap31.xml#c31_16059">Однако, говорить — само по себе дело настолько более легкое, чем все остальные, вместе взятые, что мы (я имею в виду людей вообще) тоже заслуживаем некоторого снисхождения. </note>
</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>