<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>ГЛАВА ТРИДЦАТЬ ЧЕТВЕРТАЯ</title>
        <respStmt>
          <resp>Codifica automatizzata</resp>
          <persName xml:id="P1">Maria Levchenko</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <p>Scheda editoriale</p>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Academia</publisher>
        <pubPlace>Москва</pubPlace>
        <date>1936</date>
        <availability>
          <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <author>Alessandro Manzoni</author>
          <title>Обрученные : Повесть из истории Милана XVII века</title>
          <editor>Angelini, Cesare</editor>
          <pubPlace>Москва</pubPlace>
          <publisher>Academia</publisher>
          <date>1936</date>
          <respStmt>
            <resp>Translated by</resp>
            <persName>I. I. Schitz</persName>
          </respStmt>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>Вступление, cap. 1-16</p>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="russian_1936_cap34">
<p>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n1" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10001" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10042">Что касается способа проникнуть в город — Ренцо слышал, в общих чертах, что существовало строжайшее распоряжение не впускать никого без санитарного свидетельства, но что, тем не менее, туда отлично входил всякий, кто хоть сколько-нибудь умел действовать и выбирать подходящий момент. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n2" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10043" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10110">Так в действительности и было. И даже оставляя в стороне общие причины, вследствие которых в те времена всякое распоряжение исполнялось плохо; оставляя в стороне причины частные, так затруднявшие точное его выполнение, — приходится сказать, что Милан находился уже в таком положении, что не видно было, какой смысл его оберегать и от чего оберегать, и всякий приходивший туда скорее казался беспечным по отношению к собственному здоровью, чем опасным для здоровья горожан. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n3" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10111" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10147">На основании этих сведений Ренцо составил себе план попытаться войти в город через первые же попавшиеся ворота; если выйдет какая-нибудь неудача, то идти снаружи вокруг городских стен, пока не найдешь других ворот, куда доступ окажется легче. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n4" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10148" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10158">Одному небу известно, какое количество ворот он воображал себе у Милана. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n5" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10159" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10191">Итак, подойдя под самые стены, он остановился и стал озираться кругом с видом человека, который, не зная, в какую сторону ему идти, словно отовсюду ждет и ищет указаний на этот счет. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n6" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10192" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10248">Но и справа и слева он видел лишь два отрезка извивающейся дороги; прямо перед собой — часть стены; нигде ни малейшего признака живых людей, разве только в каком-нибудь месте вала вставал столб густого черного дыма, который, поднимаясь, ширился и обращался в огромные клубы, расплывавшиеся потом в неподвижном сером воздухе: то было сожжение одежды, постелей и всякого другого зараженного скарба. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n7" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10249" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10277">И эти печальные костры беспрестанно попадались не только тут, но и в разных местах городских стен. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n8" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10278" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10328">Погода была пасмурная, воздух тяжелый, все небо заволокло тучей или, скорее, ровным неподвижным туманом, который, казалось, сводил на нет солнце, не обещая, однако, дождя; окрестные поля, частью невозделанные и сплошь высохшие; листва — чахлая, и на вялых поникших листьях ни капли росы. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n9" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10329" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10356">Вдобавок это безлюдье, эта тишина в такой близости от большого города вносили еще новую тревогу в и без того беспокойное настроение Ренцо и окрашивали все его мысли в еще более мрачный цвет. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n10" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10357" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10386">Постояв тут некоторое время, он наугад пошел вправо, направляясь, сам того не зная, к Новым воротам, которых он, несмотря на их близость, не мог заметить из-за бастиона, в то время прикрывавшего их. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n11" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10387" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10407">Сделав несколько шагов, он впервые услышал звон колокольчиков, который все время то прекращался, то снова начинался, а потом и отдельные человеческие голоса. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n12" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10408" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10469">Он пошел вперед и, обогнув угол бастиона, увидел прежде всего деревянную будку и на пороге ее часового, с каким-то утомленным и безразличным видом опиравшегося на мушкет; позади был частокол, а за ним ворота, т. е. пролом между стенами, с навесом над ним для защиты створок ворот. Они были отворены настежь, как, впрочем, и решетчатая калитка частокола. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n13" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10470" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10492">Однако, вход как раз был загорожен мрачной преградой; на земле стояли носилки, на которые двое монатти укладывали какого-то беднягу, чтобы унести его прочь. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n14" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10493" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10505">То был начальник таможенной стражи, у которого только что обнаружилась чума. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n15" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10506" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10559">Ренцо остановился, ожидая конца. Когда конвой удалился и никто не пришел запереть калитку, Ренцо, считая момент удобным, быстро направился к ней; но часовой сердито закричал ему: — Эй, куда? — Ренцо снова остановился и, подмигнув ему, вынул и показал полудукатон. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n16" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10560" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10639">Часовой, то ли он уже переболел чумой, то ли боязнь перед ней была у него слабее любви к полудукатонам, дал понять Ренцо, чтобы он кинул ему монету, и, когда последняя очутилась у его ног, шепнул: — Проходи туда, да живо. — Ренцо не стал ждать повторения, прошел через частокол, прошел через ворота и пошел дальше; никто его не заметил и не обратил на него внимания; только раз, когда он успел сделать всего шагов сорок, вторично послышалось: — Эй, куда? — Это крикнул ему вслед таможенный надсмотрщик. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n17" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10640" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10702">На этот раз Ренцо сделал вид, что не слышит, и, даже не обернувшись, прибавил шагу. — Эй! — снова крикнул таможенный, однако таким голосом, в котором звучало больше раздражения, чем решимости заставить повиноваться себе; и когда ему не повиновались, он пожал плечами и вернулся в свою будку, как человек, для которого важнее было не подходить слишком близко к прохожим, чем их расспрашивать. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n18" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10703" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10733">Улица, по которой пошел Ренцо, вела тогда, как и теперь, прямо к каналу, носившему название Навильо; по обеим сторонам ее тянулись изгороди или стены огородов, стояли церкви и монастыри да редкие дома. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n19" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10734" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10758">В конце этой улицы и на середине той, которая тянется вдоль канала, высилась колонна с крестом, известная под названием креста Сант-Эусебио. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n20" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10759" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10770">Устремляя взор вперед, Ренцо все время только и видел, что эту колонну. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n21" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10771" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10807">Дойдя до перекрестка, разделяющего улицу примерно пополам, и осмотревшись по обеим сторонам, он увидел справа, на той улице, которая зовется большой улицей Санта-Тереза, какого-то горожанина, шедшего как раз по направлению к нему. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n22" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10808" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10830">«Наконец-то душа христианская!» — сказал он про себя и тут же повернул в эту сторону, рассчитывая получить от прохожего указания насчет дороги. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n23" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10831" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10863">Тот тоже заметил приближавшегося чужестранца и шел, издали меряя его подозрительным взглядом, особенно, когда заметил, что тот, вместо того чтобы идти по своим делам, идет ему навстречу. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n24" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10864" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10895">Приблизившись на короткое расстояние, Ренцо со свойственной горцу учтивостью, снял шляпу и, держа ее в левой руке, всунул правую в шляпную тулью и направился уже непосредственно к незнакомцу. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n25" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10896" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10924">Но тот, выпучив глаза, сделал шаг назад, поднял суковатую палку и, повернув ее железным концом по направлению к животу Ренцо, закричал: — Прочь! Прочь! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n26" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10925" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10976">— Ого! — закричал в свою очередь парень; он надел шляпу обратно на голову, и так как у него в данный момент, — как говорил он впоследствии, рассказывая про этот случай, — меньше всего было охоты встревать в какие-либо пререкания, то он повернулся спиной к этому чудаку и пошел дальше своей дорогой, или, лучше сказать, той дорогой, на которую он попал. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n27" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10977" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10991">Тот тоже пошел своей дорогой, дрожа от страха и ежеминутно оборачиваясь. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n28" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10992" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11043">А придя домой, рассказывал, что к нему подходил мазун, с кротким и обходительным видом, с лицом бессовестного обманщика, и в руках у него была коробочка с мазью, либо сверток что ли с порошком (он не совсем был уверен, что именно), а рука засунута в шляпу, и мазун непременно сыграл бы с ним штуку, не сумей он удержать его подальше от себя. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n29" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11044" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11061">«Подойди он ко мне еще на один шаг, — прибавлял он, — я бы проткнул его без всяких колебаний, прежде чем негодяй этот успел бы сделать со мной что-нибудь. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n30" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11062" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11084">На беду мы были в таком пустынном месте, а будь это в центре Милана, я бы созвал народ и с помощью других сцапал бы его. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n31" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11085" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11094">Уверен, что у него в шляпе было это проклятое зелье. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n32" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11095" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11134">А там, один на один, я должен был удовлетвориться тем, что попугал его без риска навлечь на себя беду, потому что щепотку порошку ведь недолго бросить, а у них на это особенная ловкость, к тому же сам дьявол за них. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n33" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11135" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11145">Теперь он наверное разгуливает по Милану: кто знает, какое он там творит опустошение!» </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n34" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11146" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11186">И до конца своей жизни, — а прожил он еще много лет, — всякий раз, когда заходила речь о мазунах, он повторял свою историю и прибавлял: «Те, кто еще решаются отстаивать, что это неправда, пусть они мне этого не рассказывают, потому что всё это надо было видеть собственными глазами». </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n35" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11187" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11258">Далекий от малейшего представления о том, какой опасности он избегнул, и больше взбешенный, чем напуганный, Ренцо, идя дальше, размышлял о том, как с ним обошлись, и более или менее угадывая, что мог подумать о нем незнакомец; но все это казалось ему совершенно нелепым, и он пришел к заключению, что имел дело с каким-нибудь сумасшедшим. Тем не менее, он подумал: «Дело начинается скверно; такая уж, видно, несчастная моя планида в этом Милане. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n36" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11259" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11276">При входе в город мне явно повезло, а потом, когда я уже очутился внутри, — с первого же шага неприятности. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n37" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11277" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11293">Ну, что ж! С помощью божьей... если я найду... если удастся найти, — э, тогда все будет казаться пустяками. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n38" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11294" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11316">Дойдя до моста, он без колебаний свернул влево, на улицу Сан-Марко, потому что ему — вполне правильно — показалось, что она должна вести к центру города. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n39" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11317" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11361">И подвигаясь вперед, он смотрел по сторонам, выискивая, не удастся ли увидеть какое-нибудь человеческое существо, но он увидел лишь обезображенный труп в маленькой канаве, пробегающей на небольшом расстоянии между редкими домами (в ту пору их было еще меньше) и улицей. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n40" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11362" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11403">Пройдя эту часть, он услышал крик: — Эй, прохожий! — И, обернувшись на голос, он увидел невдалеке, на небольшом балконе одиноко стоявшего домишка, бедную женщину, окруженную целым выводком ребятишек; продолжая звать его, она вместе с тем махала ему рукой. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n41" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11404" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11434">Он побежал туда, и когда был уже совсем близко, женщина сказала ему: — Молодой человек, ради дорогих ваших покойников, сделайте милость, сходите к комиссару и уведомьте его, что нас здесь забыли. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n42" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11435" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11465">Нас заперли в доме, как подозрительных, потому что бедный муж мой умер; они забили нам дверь, и со вчерашнего утра никто не пришел принести нам поесть. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n43" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11466" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11490">Вот уже несколько часов мы стоим здесь, и ни разу не попалось мне на глаза ни одной души христианской, которая смилостивилась бы над нами, а бедняжки мои невинные умирают с голоду. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n44" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11491" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11514">— С голоду! — воскликнул Ренцо и, запуская руки в карманы и вытаскивая оттуда два хлеба, сказал: — Вот, — спустите мне сюда что-нибудь, куда положить их. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n45" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11515" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11538">— Да воздаст вам за это бог! Погодите минутку, — сказала женщина и пошла за корзинкой и веревкой, на которой потом и спустила ее. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n46" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11539" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11584">Тем временем Ренцо пришли на ум те хлебы, которые он нашел около креста в тот другой приход свой в Милан, и он подумал: «Вот и получается отдача, и, пожалуй, это лучше, чем если бы я вернул их настоящему хозяину, потому что здесь действительно получается дело милосердия». </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n47" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11585" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11622">— А вот насчет комиссара, милая женщина, — сказал он потом, кладя хлебы в корзинку, — я никак не могу услужить вам, потому что, сказать по правде, я не здешний и совсем не знаю этого города. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n48" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11623" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11639">Но все же, если попадется кто-нибудь пообходительней и почеловечней, с кем можно говорить, я ему скажу. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n49" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11640" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11657">Женщина просила его сделать это и назвала ему свою улицу, чтобы он мог указать ее. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n50" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11658" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11673">— А ведь вот вы, — продолжал Ренцо, — думается, могли бы без всяких хлопот сделать мне одолжение, настоящее благодеяние. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n51" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11674" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11689">Не могли ли бы вы указать мне, где здесь находится знатный один дом, дом больших здешних синьоров, дом ***? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n52" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11690" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11705">— Я знаю, есть здесь такой дом, но где он находится, по правде сказать, не знаю. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n53" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11706" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11716">Идите все вперед, вон туда, кого-нибудь да найдете, кто вам укажет. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n54" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11717" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11723">Да не забудьте сказать и о нас. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n55" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11724" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11730">— Да уж не сомневайтесь, — сказал Ренцо и пошел дальше. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n56" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11731" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11774">С каждым шагом он слышал, как растет и приближается шум, который он начал слышать еще когда стоял на мостовой и разговаривал: шум колес и лошадей вместе со звоном колокольчиков, а время от времени щелканье бичей, сопровождаемое криками. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n57" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11775" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11780">Он вглядывался вперед, но ничего не видел. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n58" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11781" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11826">Когда он дошел до конца этой улицы и перед ним отворилась площадь Сан-Марко, — первое, что бросилось ему в глаза, были два стоячих столба с веревкой и какими-то блоками, и он сразу узнал (в ту пору это была вещь обычная) отвратительное сооружение для пыток. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n59" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11827" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11885">Оно воздвигнуто было на этом месте и не только на этом, но на всех площадях и на более просторных улицах, дабы депутаты каждого квартала, снабженные для этого самыми неограниченными полномочиями, могли немедленно применить их ко всякому, кто показался бы им заслуживающим наказания, будь то изолированные в домах и осмелившиеся из них выйти, или мелкие служащие, не исполнившие своих обязанностей, или еще кто другой. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n60" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11886" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11907">Это была одна из тех крайних и недействительных мер, которые в то время, и особенно в такие моменты, применялись с излишней расточительностью. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n61" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11908" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11999">Но вот, пока Ренцо рассматривает это сооружение, раздумывая, почему бы оно могло быть воздвигнуто на этом месте, он все яснее слышит приближение шума и видит, как из-за угла церкви показывается человек, размахивающий колокольчиком, — это был пристав; а за ним — две лошади, которые, вытягивая шеи и упираясь ногами, через силу подвигались вперед; они тащили телегу с мертвыми, а за ней шла другая телега, а потом еще и еще; и по обеим сторонам, рядом с лошадьми, шли монатти, подгоняя их ударами бичей, пинками, руганью. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n62" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12000" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12073">Трупы, в большинстве обнаженные, иные едва обернутые в какое-нибудь тряпье, навалены были как попало, сплетаясь, словно груда змей, которые медленно разворачиваются под действием весеннего тепла; при каждом толчке, при каждой встряске видно было, как эти зловещие кучи отвратительно вздрагивали и приходили в расстройство, и тогда болтались головы, рассыпались женские волосы, высвобождались руки, принимавшиеся хлопать по колесам, показывая взору, уже исполненному ужаса, насколько подобное зрелище может стать еще более скорбным и безобразным. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n63" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12074" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12093">Юноша остановился на углу площади, у перил канала, и молился за неизвестных покойников. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n64" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12094" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12107">Ужасная мысль молнией сверкнула у него в уме: «А что если там, вместе с... под ними... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n65" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12108" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12120">О, боже! Сделай чтобы этого не было! Сделай, чтобы не было у меня этой мысли!» </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n66" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12121" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12149">Когда погребальное шествие прошло, Ренцо тронулся с места, пересек площадь, свернув вдоль канала налево только потому, что шествие направлялось в сторону противоположную. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n67" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12150" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12175">Сделав несколько шагов, — расстояние между боковой стеной церкви и каналом, — он увидел вправо мост Марчеллино, направился туда и вышел в Борго-Нуово. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n68" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12176" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12227">И глядя вперед, все с той же целью найти кого-нибудь, кто бы показал дорогу, он увидел в другом конце улицы священника в камзоле, с тросточкой в руке, стоявшего у приоткрытой наполовину двери, склонив голову и прильнув ухом к отверстию, и вскоре вслед за этим увидел, как священник поднимает руку для благословения. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n69" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12228" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12250">Он предположил то, что и было на самом деле, а именно, что это конец чьей-то исповеди, и решил про себя: «Такой человек мне как раз и нужен. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n70" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12251" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12282">Если священник при исполнении своих пастырских обязанностей не проявит хоть сколько-нибудь милосердия, хоть сколько-нибудь любви и сердечного расположения, придется сказать, что ничего этого уже нет на свете». </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n71" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12283" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12300">Тем временем священник, оторвавшись от двери, шел в сторону Ренцо, все время старательнейшим образом придерживаясь середины улицы. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n72" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12301" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12331">Почти поравнявшись с ним, Ренцо снял шляпу, давая знать о своем желании поговорить; вместе с тем он остановился, давая понять, что не станет подходить к нему ближе. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n73" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12332" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12356">Тот тоже остановился, приготовившись слушать, однако, уставил перед собой в землю свою тросточку, как бы в виде заграждения. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n74" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12357" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12417">Ренцо изложил свой вопрос, на который священник дал удовлетворительный ответ, не только назвав ему улицу, где расположен был дом, но и указав, как туда пройти (он видел, что бедняга весьма нуждается в этом), то есть обозначил ему с помощью разных «направо» и «налево», церквей и крестов те шесть или восемь улиц, которые ему предстояло пройти, чтобы прийти к цели. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n75" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12418" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12445">— Да сохранит вас господь в добром здравии и в нынешние времена и вовеки, — сказал Ренцо. И в то время как тот тронулся было уходить, Ренцо прибавил: — Сделайте еще одно доброе дело, — и он сказал ему о забытой женщине. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n76" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12446" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12469">Добрый священник поблагодарил его за предоставленную ему возможность сделать столь необходимое доброе дело и, сказав, что найдет кого следует, удалился. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n77" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12470" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12496">Ренцо тоже тронулся и на ходу старался повторить про себя указанный маршрут, чтобы не пришлось снова расспрашивать на каждом углу. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n78" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12497" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12525">Но вы не можете себе представить, насколько тяжело оказалось для него это занятие, и не столько по причине трудности самого дела, сколько вследствие нового волнения, поднявшегося в его душе. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n79" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12526" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12537">Название улицы, точный маршрут совершенно вывели его из равновесия. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n80" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12538" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12621">Это было указание, которое он желал иметь, о котором он спрашивал, без которого не мог обойтись; и ведь ему не было же сказано ничего другого, откуда можно было бы почерпнуть какое-либо зловещее предсказание. Но что поделаешь? Самая мысль, хоть сколько-нибудь более отчетливая, о близости момента, когда разрешится для него тягостная неизвестность и он сможет услышать: она жива, или, наоборот, услышать: она умерла, — эта мысль так его поразила, что в это мгновение ему хотелось бы лучше быть в потемках относительно всего, быть в самом начале путешествия, к концу которого он приближался. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n81" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12622" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12653">Но он овладел собой и сказал самому себе: «Если я теперь буду вести себя мальчишкой, что же будет дальше?» Более или менее приободрившись, он продолжал свой путь, все дальше внутрь города. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n82" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12654" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12669">Какой город! И во что только он обратился по сравнению с тем, каким был год назад, по случаю голода! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n83" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12670" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12695">Ренцо приходилось идти как раз через одну из самых убогих и опустевших частей Милана, через то сплетение улиц, которое называлось карробио Новых ворот. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n84" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12696" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12721">(В ту пору там посередине стоял крест, а против него, рядом с тем местом, где сейчас находится Сан-Франческо-ди-Паола, была старинная церковь Сант-Анастазиа). </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n85" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12722" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12773">В этой округе свирепость заразы и смрад от брошенных трупов были таковы, что немногие, оставшиеся в живых, вынуждены были выбраться оттуда, так что к той печали, которую вызывало в прохожем это зрелище пустоты и заброшенности, присоединялись ужас и отвращение к следам и остаткам недавней обитаемости. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n86" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12774" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12826">Ренцо прибавил шагу, ободряя себя мыслью, что цель его не так уж близка, и надеясь, что прежде чем он достигнет ее, картина хотя бы частично изменится; и действительно, на небольшом расстоянии, он попал в такое место, которое могло, по крайней мере, называться городом живых, — но все же, какой это был город и какие живые! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n87" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12827" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12914">Все входные двери домов, от страха или подозрения, — на запоре, за исключением тех, которые были открыты настежь, потому что дома эти были брошены населением, либо подверглись нашествию; одни — заколочены и запечатаны, потому что в них были мертвые или заболевшие чумой, другие отмечены сделанными с помощью угля крестами, — указание для монатти, что здесь есть мертвецы, которых надо убрать: все это больше случайно, в зависимости от того, что в одном месте скорее чем в другом нашелся какой-нибудь комиссар Санитарного ведомства или другой служащий, которому захотелось выполнить предписания или совершить вымогательство. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n88" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12915" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12981">Повсюду тряпье и — что отвратительнее тряпья — гнойные бинты, зараженная подстилка или выброшенные из окон простыни; местами — трупы людей, либо умерших внезапно на улице и оставленных там, пока не проедет и не заберет их телега, либо упавших уже с телег, а то и выкинутых из окон: до такого одичания довела всех упорная жестокость бедствия, настолько заглушила она в людях всякое чувство благочестия, всякое уважение к общим интересам! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n89" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12982" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_13033">Умолк повсюду гомон лавок, стук экипажей, крики продавцов, болтовня прохожих; это молчание смерти лишь изредка нарушалось грохотом погребальных телег, стонами бедных, жалобным нытьем больных, дикими воплями обезумевших, перекликанием монатти. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n90" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_13034" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_13089">На рассвете, в полдень, по вечерам соборным колоколом подавался знак читать определенные молитвы, предписанные архиепископом; на этот звон откликались колокола других церквей, и тогда можно было видеть, как люди выглядывали из окон и молились вместе со всеми, можно было слышать шелест голосов и стонов, от которого веяло печалью, смешанной, однако, с некоторым утешением. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n91" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_13090" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_13154">Об эту пору, пожалуй, две трети горожан вымерли, добрая часть остальных покинули город или были больны, приток людей извне свелся почти к нулю; а среди немногих, которые ходили по улицам, разве только случайно, — при длительном хождении, — можно было встретить человека, в котором не было бы заметно чего-нибудь странного, явно указывающего на пагубное изменение обстоятельств. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n92" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_13155" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_13209">Самые именитые люди города появлялись на улице без длинного или хотя бы короткого плаща, в ту пору — неотъемлемой принадлежности гражданского одеяния; священники — без сутаны, и даже монахи — в камзолах; вообще отброшено было всякого рода одеяние, способное, развеваясь, коснуться чего бы то ни было или облегчить работу мазунов (этого боялись пуще всего другого). </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n93" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_13210" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_13304">А помимо этого старания ходить, насколько возможно, подпоясавшись и подобравшись, у каждого человека замечалась какая-то распущенность и небрежность во внешнем виде: у тех, кто привык носить бороду, она теперь была длинная; у тех, кто обычно брил ее, она теперь отросла; волосы на голове тоже длинные и всклоченные, не только из-за нерадивости, обычно порождаемой длительным унынием, но и вследствие подозрительного отношения к цирульникам, из числа которых один, Джанджакомо Мора, был схвачен и осужден, как заведомый мазун: имя его, на некоторое время получившее местную позорную известность, заслуживало бы гораздо более широкой и длительной сострадательной известности. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n94" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_13305" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_13357">Большинство людей ходило, держа в одной руке палку, а иные даже пистолет для угрожающего предупреждения всякому, кто вздумал бы подойти слишком близко; а в другой — пахучие лепешки или металлические либо деревянные просверленные шары со вложенными в них губками, напитанными лечебными уксусами, и временами подносили их к носу, либо все время держали около него. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n95" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_13358" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_13391">Некоторые носили привязанный к шее пузырек с небольшим количеством ртути, убежденные, что она обладает свойством поглощать и удерживать в себе всякое заразное испарение, и старательно сменяли эту ртуть через несколько дней. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n96" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_13392" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_13416">Благородные не только выходили без обычной свиты, но их можно было видеть с корзиной в руках идущими закупать себе необходимые продукты. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n97" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_13417" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_13434">Друзья, встречавшиеся на улице даже только один на один, приветствовали друг друга издали, молчаливыми торопливыми жестами. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n98" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_13435" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_13506">На ходу у каждого много было всякого дела: приходилось сторониться всяких грязных и смертоносных препятствий, которыми почва была усеяна, а местами даже прямо завалена; всякий старался держаться середины улицы из страха перед какой-нибудь новой мерзостью или еще более пагубным грузом, который мог неожиданно свалиться из любого окна; из страха перед ядовитыми порошками, будто бы часто выбрасываемыми оттуда на прохожих; из страха перед стенами, которые могли оказаться обмазанными. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n99" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_13507" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_13532">Так невежество, и смелое и осторожное невпопад, нагромождало теперь всё новые и новые тревоги и внушало ложные опасения взамен разумных и спасительных, отвергнутых им с самого начала. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n100" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_13533" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_13598">Мы дали лишь наименее отвратительное и наименее жалостное из того, что можно было видеть вокруг, мы говорили лишь о здоровых, о зажиточных. После столь многочисленных картин страдания и памятуя о еще более тяжких, через которые нам предстоит провести читателя, мы не станем сейчас останавливаться на передаче того, какое зрелище являли зачумленные, едва передвигавшиеся или валявшиеся по улицам — бедняки, дети, женщины. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n101" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_13599" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_13636">Зрелище это было таково, что при виде его всякий с отчаяния мог, пожалуй, найти своего рода утешение в том, что на людей далеких и на потомков производит впечатление несказанно скорбное, а именно в мысли и в созерцании того, насколько малочисленны были эти оставшиеся в живых. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n102" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_13637" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_13679">Ренцо совершил уже добрую долю своего пути по этому царству отчаяния, как вдруг, еще за много шагов от улицы, куда ему предстояло свернуть, он услышал доносившийся оттуда смутный гул, среди которого выделялся знакомый страшный звон колокольчика. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n103" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_13680" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_13778">Дойдя до угла этой улицы, одной из самых широких, он увидел стоявшие посреди ее четыре телеги, и, подобно тому как на хлебном рынке люди ходят взад и вперед, нагружают и опрокидывают мешки, такое же движение было и в этом месте: монатти входили в дома, монатти выходили из них с грузом на плечах и клали его на ту или другую телегу; одни из них были в красной форменной одежде, другие без этой отличительной принадлежности, многие с отличием еще более гнусным, с разноцветными султанами и кистями, которыми эти презренные украшались в знак веселья среди такой огромной общенародной печали. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n104" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_13779" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_13791">То из одного, то из другого окошка раздавался мрачный зов: «Монатти, сюда!» </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n105" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_13792" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_13808">И еще более зловеще из этой гнусной толкотни откликался грубый голос: «Сейчас, сейчас!» </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n106" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_13809" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_13825">Либо то были жильцы, которые ворчали и торопили, а монатти отвечали им ругательствами. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n107" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_13826" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_13870">Войдя в улицу, Ренцо прибавил шагу, стараясь не смотреть на эти препятствия в пути, если только это не было необходимо для того, чтобы обойти их. Но вдруг взгляд его остановился на необычном предмете для сострадания, такого сострадания, которое вызывало невольное желание созерцать его, так что он остановился почти вопреки своей воле. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n108" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_13871" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_13927">С порога одной из этих дверей сходила, направлясь к печальному кортежу, женщина, весь вид которой говорил о поздней, но еще не миновавшей поре молодости; на лице ее проступали следы красоты, затуманенной и омраченной, но не уничтоженной тяжким страданием и смертной истомой, той красоты, мягкой и вместе с тем величавой, которая сверкает в ломбардской крови. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n109" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_13928" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_13968">Походка у нее была утомленная, но не расслабленная; на глазах не было слез, но видно было, что она много пролила их; в горе ее было что-то умиротворенное и глубокое, обличавшее душу, вполне сознающую это горе и готовую нести его. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n110" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_13969" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_13997">Но не один только вид ее, среди этого моря скорби, делал ее предметом особого сострадания и будил по отношению к ней это чувство, в ту пору давно погасшее в усталых сердцах. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n111" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_13998" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14037">Она несла в объятиях своих девочку лет девяти, мертвую, но принаряженную, с волосами, расчесанными на пробор, в белоснежной одежде, словно эти руки прибрали ее к празднику, давно обещанному и теперь данному ей в награду. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n112" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14038" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14115">И девочка не лежала у нее на руках, а сидела, грудью прислоненная к груди матери, словно живая, и только белая, точно восковая, ручонка, тяжелая и безжизненная, свешивалась сбоку, и голова покоилась на материнском плече с беспомощностью, которая уже не напоминала сна; что это была мать, об этом — помимо сходства лиц — ясно говорило то из них, которое еще способно было выражать чувство. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n113" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14116" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14134">Гнусный монатто подошел взять у нее с рук девочку, однако, с видом какой-то необычной для него почтительности, с невольной нерешительностью. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n114" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14135" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14179">Но она, отступив назад, не выражая, однако, ни негодования, ни презрения, сказала: — Нет, погодите трогать ее пока; я сама хочу положить ее на телегу, — вот возьмите. — С этими словами она разжала руку, показывая кошелек, и опустила его в руку, которую подставил ей монатто. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n115" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14180" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14202">Потом она продолжала: — Обещайте мне не снимать с нее ни одной нитки и не допускать, чтобы другие посмели сделать это, заройте ее в землю так, как есть. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n116" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14203" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14243">Монатто прижал руку к груди и потом торопливо и, можно сказать, почтительно, скорее в силу нового для себя чувства, которое словно покорило его, чем ради неожиданного вознаграждения, бросился расчищать на телеге местечко для маленькой покойницы. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n117" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14244" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14276">Поцеловав ее в лоб, мать положила ее туда словно в постель, оправила ее, накрыла белым покрывалом и сказала последние слова: «Прощай, Чечилия, покойся в мире! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n118" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14277" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14284">Сегодня вечером придем и мы, чтобы остаться неразлучными навсегда. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n119" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14285" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14296">Пока — молись за нас, а я буду молиться за тебя и за других». </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n120" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14297" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14318">Затем, вновь обратившись к монатто, она сказала: «К вечеру, когда будете проезжать здесь, поднимитесь захватить меня, да не одну меня». </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n121" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14319" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14345">С этими словами она вернулась в дом и, минуту спустя, показалась у окна, держа в объятиях другую девочку, поменьше, еще живую, но уже с отпечатком смерти на лице. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n122" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14346" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14366">Она стояла и смотрела на эти недостойные похороны своей старшей девочки, пока телега не тронулась, пока она могла ее видеть; и затем исчезла. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n123" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14367" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14410">Да и что другое оставалось ей делать, как не уложить в постель единственное, оставшееся в живых свое дитя и самой лечь рядом с ним, чтобы вместе умереть? — подобно тому как под ударом косы, равняющей все травы на лугу, уже вполне распустившийся на стебле пышный цветок валится вместе с цветочком, только что развертывающимся из бутона. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n124" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14411" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14429">— О господи! — воскликнул Ренцо, — внемлите ей, примите ее к себе, и ее самое и ее детку: они достаточно страдали, страдали достаточно! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n125" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14430" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14484">Придя в себя от этого необычайного волнения и стараясь снова припомнить свой маршрут, чтобы решить, сворачивать ли ему в первую улицу и куда именно, вправо или влево, он слышит и со стороны этой улицы новый необычный шум, — смешанные звуки повелительных окриков, глухих стонов, женского плача, детского визга. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n126" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14485" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14495">Он пошел вперед с привычным печальным и смутным ожиданием в душе. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n127" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14496" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14514">Дойдя до перекрестка, он увидел с одной стороны движущуюся смешанную толпу и остановился, чтобы пропустить ее. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n128" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14515" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14604">То были больные, которых вели в лазарет; одни, подталкиваемые силой, тщетно пытались сопротивляться, тщетно кричали, что хотят умереть в своей кровати, и отвечали бесполезными проклятиями на ругательства и окрики сопровождавших их монатти; другие шли молча, не обнаруживая ни скорби, ни какого-либо иного чувства, шли словно безумные; женщины с младенцами в объятиях; дети, перепуганные криками, командой, этим сообществом пуще, чем смутным страхом смерти, с громкими воплями взывали к матери и верным ее объятиям, рвались домой. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n129" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14605" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14648">А между тем, мать, про которую они думали, что она осталась дома спящей в своей кровати, свалилась на нее, внезапно настигнутая чумой, и лежит теперь без сознания, пока не отвезут ее на телеге в лазарет или прямо в могилу, если телега приедет слишком поздно. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n130" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14649" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14682">А может быть, — о, горе, достойное еще более горьких слез, — эта мать, подавленная собственными мучениями, забыла обо всем, даже о детях, и думала лишь об одном, как бы умереть спокойно. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n131" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14683" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14755">И все же среди этого разложения попадались примеры стойкости и человеколюбия: отцы, матери, братья, сыновья, супруги, поддерживавшие дорогих своих близких и сопровождавшие их словами утешения, и не только взрослые, но и маленькие мальчики и девочки, которые сопровождали самых маленьких своих братишек и с рассудительностью и состраданием взрослых уговаривали их быть послушными, уверяли их, что они идут в такое место, где за ними будут ходить, чтобы вылечить их. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n132" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14756" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14778">Среди этого печального и умилительного зрелища одна мысль всего больше преследовала нашего путника и поддерживала в нем непрестанное возбуждение. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n133" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14779" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14791">Ведь дом должен был находиться здесь поблизости, и кто знает, может быть в этой самой толпе... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n134" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14792" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14819">Но когда все шествие прошло и это сомнение рассеялось, Ренцо обратился к шедшему позади монатто и спросил его про улицу и про дом дона Ферранте. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n135" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14820" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14827">«Отстань, болван!» — раздалось в ответ. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n136" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14828" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14866">Ренцо и не подумал отвечать на это как следовало бы, но, увидев в двух шагах комиссара, который шел в хвосте шествия и имел немножко более христианский облик, обратился к нему с тем же вопросом. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n137" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14867" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14886">Тот, указывая палкой в направлении, откуда шел сам, сказал: «Первая улица направо, последний большой дом слева». </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n138" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14887" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14901">С новой и еще более сильной тревогой в душе, юноша направляется в эту сторону. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n139" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14902" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14949">Вот он на этой улице; сразу различает он дом среди других, пониже и поплоше; он подходит к порталу, наглухо запертому, кладет руку на дверной молоток и держит его в руке на весу, словно в урне, прежде чем вынуть билетик, на котором будет для него написано: жизнь или смерть. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n140" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14950" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14958">Наконец, он поднимает молоток и делает решительный удар. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n141" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14959" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14986">Через несколько минут приоткрывается окошко, высовывается какая-то женщина посмотреть, кто это такое; испуганное выражение ее лица, кажется, говорит: «Монатти? Бродяги? Комиссары? Мазуны? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n142" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14987" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15012">Черти?» — Милейшая синьора, — глядя вверх, сказал Ренцо не слишком уверенным голосом: — не проживает ли здесь в услужении деревенская одна девушка, по имени Лючия? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n143" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15013" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15024">— Ее здесь больше нет, уходите, — отвечала женщина, собираясь запирать. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n144" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15025" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15028">— Одну минутку, ради бога. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n145" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15029" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15032">Ее здесь больше нет? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n146" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15033" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15033">Где же она? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n147" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15034" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15040">— В лазарете, — и она снова хотела было запереть. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n148" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15041" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15047">— Одну минуточку, ради самого неба! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n149" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15048" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15050">У нее чума? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n150" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15051" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15054">— Ну да, что же тут удивительного? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n151" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15055" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15055">Уходите себе. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n152" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15056" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15058">— Несчастный я! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n153" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15059" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15062">Погодите! Она тяжело больна? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n154" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15063" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15065">Давно ли?.. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n155" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15066" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15072">Но тем временем окно закрылось по-настоящему. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n156" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15073" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15085">— Милейшая синьора, одно слово, ради бога! Ради умерших ваших близких! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n157" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15086" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15092">Я ведь ничего больше вас не спрашиваю. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n158" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15093" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15098">Эй! — Но это было все равно, что говорить стене. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n159" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15099" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15130">Потрясенный известием и взбешенный таким обращением, Ренцо опять схватил молоток и, упираясь рукой в дверь, сжимал его и вертел, поднял, чтобы с отчаяния постучать еще раз, и так и остался, держа его на весу. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n160" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15131" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15156">В таком возбуждении он обернулся посмотреть, нет ли кругом какого-нибудь соседа, от которого, может быть, удалось бы получить какую-нибудь более точную справку, какое-нибудь указание, какой-нибудь намек. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n161" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15157" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15243">Но первая, единственная личность, которую он увидел, была другая женщина, шагах в двадцати от него. Лицо ее выражало ужас, ненависть, нетерпение и злобу, глаза у нее как-то странно блуждали, они смотрели на него и вместе с тем куда-то вдаль, рот ее был широко открыт, как будто она вот-вот крикнет во всю мочь, а в то же время затаила дыхание; тощие руки ее были подняты вверх, морщинистые пальцы, согнутые точно когти, она то вытягивала, то отдергивала назад, словно собиралась схватить что-то, — по всему было видно, что ей хотелось созвать народ, но так, чтобы «некто» этого не заметил. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n162" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15244" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15257">Когда взгляды их встретились, она, сделавшись еще отвратительней, задрожала, как захваченная на месте преступления. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n163" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15258" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15293">— Что за чорт, — начал Ренцо, в свою очередь поднимая руки в сторону женщины; но та, потеряв надежду дать его захватить врасплох, испустила крик, который она сдерживала до той поры: — Мазун! Держи его, держи мазуна! — Кто? Я? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n164" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15294" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15313">Ах ты, ведьма лживая! Замолчи ты! — закричал Ренцо и подскочил к ней, чтобы постращать ее и заставить умолкнуть. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n165" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15314" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15325">Но он тут же сообразил, что, пожалуй, лучше прежде всего подумать о себе. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n166" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15326" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15363">На пронзительный крик старухи со всех сторон стали сбегаться люди, не такой толпой, какая образовалась бы в подобном случае три месяца назад, но все же в количестве, более чем достаточном, для того, чтобы расправиться с одним человеком. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n167" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15364" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15403">В то же время снова открылось окошко, и та же грубая женщина, что давеча, на этот раз вся высунулась из него и тоже принялась кричать: — Хватайте его, хватайте! Знать, он из тех самых негодяев, которые шляются везде и мажут двери у добрых людей! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n168" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15404" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15442">Ренцо не стал долго раздумывать: он сразу сообразил, что лучше отделаться от них, чем оставаться для объяснений с ними. Он огляделся в обе стороны, прикидывая, где поменьше народу, и бросился бежать туда. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n169" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15443" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15490">Толчком он опрокинул одного, преградившего ему дорогу, сильным ударом в грудь отбросил шагов на восемь, на десять другого, бежавшего ему навстречу, и — прочь во весь дух, размахивая по воздуху сжатым узловатым своим кулаком, готовым для всякого, кто вздумает стать поперек дороги. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n170" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15491" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15514">Улица перед ним была свободна, но за спиной он слышал топот и, пуще этого топота, отчаянные крики: «Держи, держи его! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n171" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15515" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15528">Держи мазуна!» — Он не знал, когда же они остановятся, не видел, куда от них укрыться. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n172" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15529" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15592">Гнев его вырос до бешенства, тревога сменилась отчаянием; в глазах у него потемнело, он схватился за нож, выдернул его из ножен, остановился, повернул назад свое лицо, такое свирепое и огрызающееся, какого никогда еще в жизни у него не было, и, вытянув руку, потрясая в воздухе сверкающим лезвием, закричал: — У кого духу хватит, выходи вперед, сволочь! Я тебя вот этой штукой мазну как следует! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n173" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15593" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15640">Но с удивлением и смутным чувством удовлетворения он увидел, что его преследователи уже остановились и стояли в нерешительности и что они, продолжая орать, размахивали руками по воздуху словно одержимые, делая какие-то знаки, по-видимому, людям, которые находились далеко позади него. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n174" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15641" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15700">Он снова обернулся и увидел приближавшуюся телегу (за минуту до этого он из-за волнения ее не заметил), даже целый ряд этих обычных погребальных телег, с обычным их сопровождением; а позади них, на некотором расстоянии, другую небольшую кучку людей, которым тоже хотелось бы наброситься на мазуна и взять его в тиски, но их удерживало все то же препятствие. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n175" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15701" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15759">Очутившись таким образом между двух огней, Ренцо сообразил, что то, что пугало их, могло послужить ему средством спасения; он подумал, что теперь не время быть брезгливым: вложив нож в ножны, он отступил в сторону, разбежался в направлении телег, миновал первую из них и заметил на второй много свободного места. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n176" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15760" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15780">Он прицеливается, делает прыжок, и вот он уже наверху, правой ногой он стоит твердо, левая болтается в воздухе, руки подняты. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n177" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15781" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15818">— Молодец! Молодец! — в один голос воскликнули монатти, из которых одни сопровождали шествие пешком, другие сидели на телегах, третьи (если уж не скрывать самого ужасного, как оно было) прямо на трупах, угощаясь из большой бутыли, ходившей в круговую. — Молодец! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n178" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15819" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15821">Ловко сделано! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n179" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15822" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15846">— Ты пришел искать защиты у монатти; считай, что ты в церкви, — сказал один из двух, сидевших на телеге, куда забрался Ренцо. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n180" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15847" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15867">Враги, при приближении кортежа, в большинстве повернули спину и удалились, не переставая кричать: «Держи, держи мазуна!» </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n181" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15868" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15897">Иные отставали медленнее, беспрестанно останавливаясь и поворачиваясь в сторону Ренцо с озлобленными лицами и угрожающими жестами. А он отвечал им с телеги, потрясая кулаками в воздухе. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n182" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15898" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15939">— Погоди, вот я их, — сказал ему один из монатти и, сорвав с какого-то трупа грязный клок, он наскоро завязал его узлом и, ухватив за один конец, поднял в виде пращи в сторону этих упорных, сделав вид, что собирается запустить его в них, и крича: — вот погодите, сволочи! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n183" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15940" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15964">При этом движении его все в ужасе бросились врассыпную, и Ренцо теперь видел уже только вражеские спины да пятки, которые быстро отплясывали по воздуху, словно колотушки на сукновалке. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n184" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15965" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15985">Среди монатти поднялся торжествующий крик, взрыв бурного хохота; длительное улюлюканье провожало бегущих. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n185" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15986" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16009">— Ага! Вот видишь, как мы умеем защищать добрых людей, — сказал этот монатто, обращаясь к Ренцо. — У нас один стоит сотни этих трусов. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n186" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16010" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16026">— Действительно, я, можно сказать, обязан вам жизнью, — ответил Ренцо, — благодарю вас от всей души. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n187" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16027" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16042">— За что? — сказал монатто, — ты этого заслуживаешь, сразу видно, что хороший малый. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n188" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16043" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16081">Отлично делаешь, что мажешь эту сволочь; мажь их, уничтожай их, они тогда только чего-нибудь и стоят, когда подохнут. А то вон они в награду за жизнь, которую мы ведем, только проклинают нас да говорят, что перевешают нас всех, как только мор пройдет. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n189" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16082" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16104">Да нет, всем им раньше придет конец, чем мору. А монатти одни должны уцелеть, торжествовать победу и кутить на весь Милан. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n190" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16105" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16150">— Да здравствует чума, и смерть черни! — воскликнул другой, и, произнеся столь прекрасный тост, он приставил к губам бутыль и, держа ее обеими руками, при тряске телеги, изрядно хлебнул, а потом передал бутыль Ренцо, приговаривая: — выпей за наше здоровье. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n191" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16151" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16173">— Всем вам его желаю ото всей души, — сказал Ренцо, — но у меня нет жажды, да и нет настоящей охоты пить сейчас. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n192" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16174" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16198">— Ты, должно быть, порядком-таки струхнул,— сказал монатто, — ты, никак, малый простой; не с твоим лицом в мазунах ходить. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n193" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16199" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16204">— Всякий по-своему умудряется, — вставил другой. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n194" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16205" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16249">— Дай-ка мне ее сюда, — сказал один из тех, кто шел пешком около телеги, — я тоже хочу хлебнуть еще разок за здоровье ее хозяина, который попал сюда в эту хорошую компанию... вон там, как раз, в том прекрасном экипаже. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n195" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16250" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16269">И с отвратительной дьявольской усмешкой он кивнул в сторону телеги, находившейся впереди той, на которой сидел бедняга Ренцо. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n196" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16270" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16305">Затем, скорчив физиономию и придав ей вид еще более зловещей и гнусной серьезности, он отвесил поклон в ту сторону и продолжал: — Разрешается, уважаемый хозяин, бедному монаттишке отведать винца из вашего погреба. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n197" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16306" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16322">Извольте видеть, так уж устроена жизнь: мы те самые, что усадили вас в карету, чтобы везти вас на дачу. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n198" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16323" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16340">Опять же, вино не всегда хорошо действует на синьоров, а вот у бедных монатти желудок превосходный. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n199" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16341" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16400">И при хохоте товарищей он взял бутыль и поднял ее; но, прежде чем выпить, он повернулся к Ренцо, уставился в его лицо и сказал ему тоном какого-то презрительного сострадания: — Должно быть, дьявол, с которым ты заключил договор, очень молод; ведь не будь тут нас для твоего спасения, он тебе не больно помог бы. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n200" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16401" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16412">И под новый взрыв хохота, он присосался губами к бутыли. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n201" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16413" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16424">— А мы-то, мы-то как же? — раздалось несколько голосов с ехавшей впереди телеги. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n202" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16425" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16477">Разбойник, выпив вволю, вручил бутыль обеими руками своим собратьям, которые стали передавать ее друг другу вплоть до одного, который опорожнил ее до дна, взял за горлышко, повертел мельницей по воздуху и с возгласом: «Да здравствует чума!» — швырнул о мостовую так, что она разлетелась вдребезги. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n203" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16478" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16497">Вслед за тем он затянул песенку монатти, и ее сразу подхватили все другие голоса этого мерзкого хора. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n204" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16498" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16533">Адский напев, вперемежку с звоном колокольчиков, скрипом телег, топотом лошадей, разносился в молчаливой пустоте улиц, и, отдаваясь в домах, горько сжимал сердце немногих уцелевших обитателей их. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n205" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16534" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16550">Но что только не может иной раз прийтись кстати? Что только не может при известных обстоятельствах доставить удовольствие? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n206" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16551" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16591">Несколько мгновений тому назад опасность сделала для Ренцо более чем выносимым общество этих мертвых и этих живых; а теперь эта песня, избавлявшая его от столь неприятного собеседования, была для его слуха музыкой, — я готов сказать, приятной. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n207" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16592" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16663">Не совсем еще придя в себя, весь взбудораженный, он тем временем в душе горячо благодарил провидение за то, что вывернулся из столь трудного положения, не претерпев и не сделав никакого зла; он молил провидение, чтобы оно помогло ему избавиться теперь и от своих избавителей, и, с своей стороны, держался настороже, поглядывая на них, поглядывая на улицу, чтобы уловить момент и спрыгнуть потихоньку, не давая им повода поднимать шум, устраивать скандал, способный вызвать какое-нибудь подозрение у прохожих. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n208" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16664" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16682">Вдруг, на одном углу, ему показалось, что он узнает место. Он стал всматриваться внимательнее: так и есть. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n209" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16683" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16684">Знаете, где он был? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n210" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16685" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16706">На проспекте у Восточных ворот, на той самой улице, по которой он около двадцати месяцев тому назад так спокойно вошел в Милан и так спешно из него удалился. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n211" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16707" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16741">Он сразу вспомнил, что дорога отсюда ведет прямо к лазарету. И попав на нужную ему улицу без всяких поисков и расспросов, он увидел в этом особое указание провидения и доброе предзнаменование для дальнейшего. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n212" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16742" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16777">Тут как раз навстречу телегам шел комиссар, кричавший монатти, чтобы они остановились, и еще что-то такое. Во всяком случае, кортеж остановился, и музыка сменилась шумливой перебранкой. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n213" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16778" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16806">Один из монатти, находившийся на телеге, где ехал Ренцо, спрыгнул с нее, Ренцо сказал другому: — Спасибо вам за вашу доброту, да воздаст вам за это бог, — и спрыгнул в другую сторону. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n214" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16807" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16819">— Ступай, ступай себе, мазунок, — ответил тот, — где уж тебе изничтожить Милан. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n215" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16820" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16826">К счастью, некому было услышать это. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n216" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16827" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16898">Кортеж остановился на левой стороне проспекта, Ренцо спешно направляется на другую сторону и, прижимаясь к стене, рысцой бежит к мосту, переходит его, идет дальше по улице предместья, узнает монастырь капуцинов; вот он самых ворот, видит угол лазарета, минует решетку, и перед ним открывается наружная картина всего огороженного пространства, — лишь намек, образчик, и все же — огромная, необычайная, неописуемая картина. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n217" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16899" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16966">Вдоль двух сторон, видных всякому, кто смотрит на лазарет с этого места, все кишело народом. Больные группами шли в лазарет; другие сидели или лежали на краях рва, его окружающего; то ли у них не хватило сил дотащиться внутрь убежища, то ли они, в отчаянии выйдя оттуда, оказались одинаково бессильными идти дальше. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n218" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16967" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_17020">Другие рассеянно бродили, жалкие, словно одурелые, и немалое число их в самом деле было вне себя: один с пламенным одушевлением рассказывал свои бредни несчастному, который лежал, сраженный болезнью; другой впал в буйство; третий смотрел во все стороны со смеющимся лицом, словно присутствовал при веселом зрелище. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n219" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_17021" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_17113">Но самым необычайным и самым шумным проявлением такого печального веселья было непрерывное громкое пение, которое раздавалось словно не из недр этой жалкой толпы и, однако, слышно было сильнее всяких других голосов. То была деревенская песнь про веселую и игривую любовь, песня из тех, что зовут вилланеллами. И отыскивая взором источник этих звуков, чтобы узнать, кто это может быть радостным в такое время, в таком месте, вы могли увидеть несчастного, который, спокойно сидя на дне рва, распевал во все горло, задрав голову кверху. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n220" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_17114" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_17141">Едва Ренцо сделал несколько шагов вдоль южной стороны здания, как в этой толпе послышался необычайный шум и отдельные голоса, кричавшие: «Берегись! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n221" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_17142" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_17212">Держи!». Он поднимается на цыпочки и видит несущуюся вскачь клячу, подгоняемую совсем уж странным всадником; оказывается, какой-то безумец, увидев около телеги отвязанное и никем не охраняемое животное, быстро вскочил на него без седла и, молотя кулаками по шее и действуя вместо шпор каблуками, бешено гнал его; за ним с воем пронеслись монатти, и все заволокло облаком пыли, поднявшейся на большом протяжении. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n222" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_17213" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_17252">Так, уже потрясенный и утомленный зрелищем страданий, юноша добрался до ворот того места, где их скучено было, пожалуй, больше, чем было разбросано на всем пространстве, какое ему уже довелось пройти. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap34-n223" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_17253" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_17269">Очутившись перед воротами, он входит под свод и на мгновение стоит без движения посреди портика. </note>
</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>