<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>ГЛАВА ТРИДЦАТЬ ПЯТАЯ</title>
        <respStmt>
          <resp>Codifica automatizzata</resp>
          <persName xml:id="P1">Maria Levchenko</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <p>Scheda editoriale</p>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Academia</publisher>
        <pubPlace>Москва</pubPlace>
        <date>1936</date>
        <availability>
          <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <author>Alessandro Manzoni</author>
          <title>Обрученные : Повесть из истории Милана XVII века</title>
          <editor>Angelini, Cesare</editor>
          <pubPlace>Москва</pubPlace>
          <publisher>Academia</publisher>
          <date>1936</date>
          <respStmt>
            <resp>Translated by</resp>
            <persName>I. I. Schitz</persName>
          </respStmt>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>Вступление, cap. 1-16</p>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="russian_1936_cap35">
<p>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n1" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_10001" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_10085">Пусть читатель представит себе огороженное пространство лазарета, с населением в шестнадцать тысяч зачумленных, сплошь загроможденное где шалашами и бараками, где телегами, где людьми; вправо и влево эти две бесконечные амфилады портиков, переполненные, набитые вперемежку страждущими и трупами, лежащими на соломенных тюфяках, а то и прямо на соломе, и надо всем этим, почти бесконечным, сплошным ложем — непрерывный гул, точно шум волн; и куда ни глянешь — уходят и приходят, останавливаются, бегут, наклоняются, поднимаются выздоравливающие, бредящие, помогающие. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n2" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_10086" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_10105">Такова была картина, сразу захватившая все внимание Ренцо и на месте пригвоздившая его, подавленного и удрученного. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n3" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_10106" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_10159">Мы, разумеется, не собираемся описывать эту картину во всех ее подробностях, да едва ли желает этого и читатель; и только следуя за нашим юношей в тягостном его странствии, мы будем задерживаться на его остановках и приводить изо всего, что ему довелось увидеть, лишь необходимое для рассказа о том, что он делал и что с ним приключалось. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n4" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_10160" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_10224">От ворот, у которых он остановился, вплоть до часовни, находившейся посредине, и оттуда до противоположных ворот шел как бы проспект, свободный от шалашей и всяких иных постоянных препятствий; и со второго взгляда Ренцо заметил здесь передвижение телег, перетаскивание всяких вещей с целью расчистить место; заметил капуцинов и мирян, которые руководили этим делом и вместе с тем отгоняли всех, кому здесь нечего было делать. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n5" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_10225" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_10250">Боясь, как бы его самого тоже не устранили таким способом, Ренцо бросился прямо между шалашами в ту сторону, к которой он случайно оказался обращенным, а именно — вправо. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n6" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_10251" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_10303">Он продвигался вперед, отыскивая места, куда бы ступить ногой, продвигался от шалаша к другому, заглядывая в каждый из них, не упуская и кроватей, стоявших снаружи на открытом воздухе, всматриваясь в лица, изможденные страданиями, либо сведенные судорогами, либо неподвижные в смертном покое, отыскивая среди них то, найти которое он вместе с тем так страшился. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n7" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_10304" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_10335">Но он прошел уже довольно большое расстояние и много, много раз уже повторял скорбные свои поиски, ни разу не увидев ни одной женщины, откуда он сделал заключение, что они должны находиться в обособленном месте. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n8" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_10336" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_10346">Он угадал верно: но где это могло быть, об этом у него не было никаких сведений и никаких догадок. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n9" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_10347" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_10392">Он все время встречал служителей, столь же разнообразных по облику, повадке и одеянию, сколь разнообразны и противоположны были те побуждения, которые сообщали различным из них одинаковую силу, чтобы жить на такой работе: у одних это была полная утрата всякого чувства жалости, у других — жалость сверхчеловеческая. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n10" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_10393" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_10421">Но ни к тем, ни к другим он не склонен был обращаться с вопросами, чтобы не создать себе этим какого-либо затруднения. И он решил идти и идти, пока не удастся найти женщин. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n11" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_10422" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_10446">И находу он не переставал высматривать все вокруг, но время от времени вынужден бывал отводить опечаленный свой взор, словно омраченный созерцанием такого нагромождения страданий. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n12" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_10447" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_10455">Но куда было отвести его, на чем отдохнуть, когда кругом были всюду одни страдания? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n13" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_10456" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_10470">Самый воздух и небо увеличивали ужас этих видений, если только что-нибудь еще могло увеличить его. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n14" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_10471" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_10531">Туман мало-помалу сгустился и скопился в грозовые тучи, которые, все более и более темнея, свидетельствовали о предстоящей бурной ночи, и только ближе к середине этого темного и нависшего неба, словно сквозь густую пелену, бледно просвечивал солнечный шар, который распространял вокруг себя тусклый и рассеянный полусвет и изливал на землю давящий и мертвящий зной. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n15" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_10532" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_10575">Порою, сквозь непрерывное гуденье этой беспорядочной толпы слышался рокот грома, отрывистый, нерешительный, и, даже прислушиваясь, трудно было различить, с какой стороны он доносится, можно было даже принять его за отдаленный грохот телег, внезапно останавливающихся. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n16" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_10576" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_10626">В окрестных полях не шевелилась ни одна ветка, ни одна птичка не вспархивала с нее и не пыталась на нее сесть; одна лишь ласточка, показавшись внезапно над крышей лазарета, скользнула вниз на распростертых крыльях, словно собираясь коснуться земли, но, отпугнутая этим кишением, быстро поднялась опять и скрылась. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n17" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_10627" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_10704">Словом, погода стояла такая, когда в толпе путников никому не приходит в голову нарушить молчание; когда охотник бредет в задумчивости, опустив взгляд в землю; когда крестьянка, работая в поле мотыгой, незаметно для себя самой, перестает петь, — такая погода перед бурей, когда природа, извне как будто спокойная, но взбудораженная внутренней работой, кажется, угнетает все живое и придает какую-то усталость всякому действию, отдыху, даже самому существованию. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n18" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_10705" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_10766">Но в этом месте, которое само по себе предназначено было для страдания и смерти, человек, находясь уже в смертельной схватке с болезнью, окончательно сгибался под новой тяжестью. У целых сотен людей положение стремительно ухудшалось, и вместе с тем последняя борьба становилась мучительней, а стоны при усиленных страданиях более подавленными. Быть может, никогда еще эта юдоль скорби не переживала такого жестокого часа. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n19" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_10767" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_10819">Уже порядочное время бесплодно проблуждал Ренцо среди этого лабиринта шалашей, когда в разнообразии стонов и смешении шумов он начал различать неожиданное сочетание крика новорожденных и блеяния коз; он подошел к дырявой, плохо сколоченной перегородке, откуда раздавались эти странные звуки. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n20" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_10820" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_10899">Заглянув сквозь широкую щель между двумя досками, он увидел огороженное место с разбросанными по нему шалашами и в них, так же, как на всей этой небольшой площадке, не обычную больницу, а младенцев, лежащих на матрацах, на подушках, на растянутых простынях, на пеленках, и кормилиц, и разных других женщин за работой, хлопочущих около них; и — что всего более привлекало и останавливало взгляд — вперемешку с ними и в роли их помощниц бродили козы: словом, воспитательный дом, какой только в данном месте и в данное время можно было устроить. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n21" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_10900" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_10955">И странно было видеть, как какое-нибудь из этих животных, спокойно стоя над младенцем, подставляло ему свое вымя, а другое прибегало на детский крик с какою-то почти материнской заботливостью и останавливалось около маленького питомца, и старалось поудобнее устроиться над ним, и блеяло и вертелось, словно прося, чтобы пришли на помощь им обоим. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n22" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_10956" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_10999">Там и сям сидели кормилицы с младенцами у груди; иные делали это с такою любовью, что всякий свидетель этого начинал сомневаться, привлекло ли их сюда стремление заработать или то непосредственное сострадание, которое само разыскивает нужду и горе. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n23" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11000" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11024">Одна из них с досадой отняла от истощенной груди своей плачущую крошку и с грустью пошла искать себе в замену козу. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n24" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11025" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11050">Другая умиленным взглядом смотрела на уснувшего на ее груди младенца и, нежно поцеловав его, пошла в один из шалашей уложить его на матрасик. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n25" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11051" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11104">А третья, предоставив свою грудь чужому грудному ребенку, не то чтобы с пренебрежением, но с какою-то затаенною печалью устремила взгляд свой в небеса. О чем думала она? О чем говорила вся ее поза, этот взгляд? Быть может, о родившемся из собственного ее чрева, который незадолго до этого сосал эту самую грудь, быть может, на ней же и испустил дух. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n26" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11105" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11112">Другие женщины, более пожилые, заняты были другою работой. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n27" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11113" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11151">Одна бежала на плач проголодавшегося младенца, брала его на руки и несла к козе, которая пощипывала пучок свежей травы, и подставляла младенца под ее соски, журя и вместе с тем лаская неопытное животное, чтобы оно кротко отдалось своей обязанности. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n28" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11152" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11198">Другая бежала подобрать бедняжку, которого коза, всецело поглощенная кормлением другого, отбрыкивала ногой. Третья носила взад и вперед своего, убаюкивая его, стараясь то усыпить песенкой, то успокоить ласковыми словами, называя его именем, которое она же сама ему и дала. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n29" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11199" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11245">Тут как раз пришел капуцин с совершенно седой бородой, неся подмышками двух пронзительно визжащих младенцев, только что подобранных около умерших матерей; и одна из женщин выбежала принять их и пошла посмотреть среди подруг и в козьем стаде, подыскивая поскорее кого-нибудь в замену матери для младенцев. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n30" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11246" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11280">Побуждаемый тем, что было первой и самой сильной собственной его заботой, наш юноша не раз отрывался от щели и собирался уходить, но потом опять прилипал к ней глазами, чтобы посмотреть еще немного. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n31" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11281" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11300">Оторвавшись, наконец, от нее, он пошел вдоль перегородки, пока небольшая группа шалашей, пристроенных к ней, не вынудила его свернуть. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n32" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11301" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11321">Тогда он пошел вдоль шалашей с целью вновь вернуться к перегородке, дойти до конца ее и выйти на новые места. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n33" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11322" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11342">И вот, когда он смотрел вперед, изучая дорогу, взгляд его был поражен внезапным, мимолетным, мгновенным явлением, которое перевернуло в нем все вверх дном. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n34" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11343" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11381">На расстоянии ста шагов от него прошел и тут же затерялся среди шалашей какой-то капуцин, который, даже так вот издали и мельком, походкой своей, всеми движениями, всем обличием напомнил ему падре Кристофоро. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n35" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11382" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11463">Можете представить себе, с каким волнением побежал Ренцо в ту сторону, и давай там кружить в поисках взад и вперед, и внутри, и снаружи, по всему этому лабиринту, до тех пор, пока к великой радости своей не увидел ту же фигуру, того самого монаха; он увидел его неподалеку, когда тот, удаляясь от котла, шел с миской в руке по направлению к одному из шалашей; затем он увидел, как тот сел на пороге, перекрестил миску, которую держал перед собою, и, озираясь, как человек, вечно находящийся настороже, принялся за еду. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n36" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11464" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11468">Это был действительно падре Кристофоро. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n37" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11469" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11487">История его с того момента, как мы потеряли его из виду, и до этой встречи, может быть рассказана в двух словах. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n38" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11488" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11524">Он так и не трогался из Римини, да и не думал трогаться оттуда до той поры, когда вспыхнувшая в Милане чума предоставила ему возможность, которой он всегда так желал, — отдать свою жизнь за ближнего. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n39" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11525" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11535">Он с большой настойчивостью просил, чтобы его вытребовали обратно для помощи и служения зачумленным. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n40" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11536" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11555">Дядюшка граф умер, да к тому же теперь больше нужны были санитары, чем тонкие политики, так что просьбу его удовлетворили без затруднений. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n41" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11556" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11568">Он немедленно явился в Милан, вступил в лазарет и был там уже около трех месяцев. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n42" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11569" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11594">Но радость Ренцо по поводу того, что он снова нашел доброго своего падре, не была целостной ни на одно мгновение: уже пока он убеждался в том, что это действительно падре Кристофоро, Ренцо не мог не заметить, насколько он изменился. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n43" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11595" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11628">Согбенная и утомленная фигура, исхудалое и бледное лицо; по всему видно было, что силы его истощены, тело немощно и клонится к упадку, и только непреклонная сила духа помогает ему держаться. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n44" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11629" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11656">Падре Кристофоро тоже устремил свой взгляд на приближавшегося к нему юношу, который, не решаясь его окликнуть, старался скорее жестами обратить на себя внимание и дать узнать себя. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n45" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11657" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11673">— О, падре Кристофоро, — произнес он наконец, когда приблизился к монаху настолько, что мог быть расслышан без повышения голоса. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n46" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11674" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11687">— Ты — здесь? — сказал монах, поставив на землю миску и поднимаясь с места. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n47" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11688" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11692">— Как живете, падре, как живете? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n48" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11693" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11715">— Лучше многих бедняжек, которых ты видишь здесь, — отвечал монах, и голос у него был угасший, глухой, изменившийся, как и все остальное. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n49" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11716" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11765">Лишь глаза были прежние, в них было даже больше какой-то жизни, блеска, как будто милосердие, достигнув высочайшего напряжения в этом последнем подвиге и радостно сознавая приближение к исконному своему началу, светилось в его глазах более пламенным и чистым огнем, чем тот, который угасал в них под действием телесного недуга. — Но ты-то, — продолжал он, — ты-то как попал сюда? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n50" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11766" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11778">Зачем ты идешь навстречу чуме? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n51" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11779" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11783">— Она у меня уже была, благодарение небу. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n52" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11784" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11787">Я пришел... искать... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n53" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11788" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11788">Лючию. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n54" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11789" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11792">— Лючию? Она — здесь? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n55" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11793" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11802">— Здесь. Хочу надеяться на бога, что она еще здесь. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n56" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11803" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11805">— Она жена твоя? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n57" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11806" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11814">— О, дорогой падре! Нет, она не только не моя жена... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n58" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11815" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11823">Вы ничего не знаете о том, что случилось? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n59" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11824" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11853">— Нет, сынок. С тех пор как господь разлучил меня с вами, я ничего больше не знаю; но теперь, когда он мне посылает тебя, скажу по совести, мне очень хочется знать все. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n60" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11854" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11857">Но... приказ об аресте-то? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n61" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11858" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11865">— Так, значит, вы слышали, что они со мной сделали? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n62" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11866" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11870">— Да ты-то, что же ты натворил? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n63" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11871" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11891">— Слушайте. Если бы я сказал, что я в тот день в Милане вел себя вполне благоразумно, я бы солгал; но никаких дурных поступков за мной нет. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n64" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11892" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11899">— Верю тебе в этом, как верил и раньше. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n65" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11900" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11905">— Теперь, стало быть, я могу сказать вам все. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n66" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11906" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11919">— Погоди, — сказал монах, и, сделав несколько шагов в сторону от шалаша, он позвал: — падре Витторе! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n67" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11920" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11956">Вскоре показался молодой капуцин, которому он сказал: — Будьте добры, падре Витторе, присмотрите заодно и вместо меня за этими нашими бедняжками, пока я отлучусь, а если я кому буду нужен, позовите меня. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n68" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11957" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11974">Особенно вон тот, — как только он хоть чуть начнет приходить в сознание, немедленно дайте мне знать, пожалуйста. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n69" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11975" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12003">— Будьте покойны, — отвечал молодой, и старик, вернувшись к Ренцо, сказал ему: — Войдем сюда; однако... прибавил он, останавливаясь, — ты никак изрядно истощен, тебе надо бы поесть. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n70" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12004" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12020">— А ведь и то, — сказал Ренцо, — теперь, когда вы мне про это сказали, я вспомнил, что у меня еще крошки во рту не было. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n71" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12021" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12090">— Погоди, — сказал монах и, взяв другую миску, отправился с ней к котлу; вернувшись, он подал ее Ренцо вместе с ложкой, усадил его на соломенный тюфяк, служивший ему постелью, затем пошел к стоявшему в углу боченку, нацедил из него стакан вина и поставил его на стол перед гостем. Затем взялся опять за свою миску и сел рядом. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n72" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12091" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12102">— Ах, падре Кристофоро, — сказал Ренцо, — ваше ли это дело заниматься такими вещами? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n73" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12103" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12109">Но вы все такой же. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n74" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12110" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12114">Спасибо вам от всей души. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n75" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12115" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12133">— Не меня благодари, — сказал монах, — это достояние бедных, а в данную минуту ты ведь тоже бедняк. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n76" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12134" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12159">Теперь рассказывай про то, чего я не знаю, расскажи мне про нашу бедняжку, да торопись, потому — времени мало, а дела много, как сам видишь. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n77" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12160" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12179">Черпая ложку за ложкой, Ренцо начал историю Лючии; как ее укрыли в Монцу, в монастырь, как похитили... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n78" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12180" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12228">Представляя себе все эти страдания и опасности, думая о том, что ведь именно он направил невинную бедняжку в это место, добрый монах слушал, затаив дыхание; но он сразу свободно вздохнул, услышав, как она чудесным образом была освобождена, возвращена матери и помещена ею у донны Прасседе. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n79" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12229" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12299">— Теперь я расскажу про себя, — продолжал Ренцо; и рассказал вкратце про свой день в Милане, про бегство; и как он все время был вдали от дома и теперь, когда всё перевернулось кверху дном, рискнул пойти туда; как не застал там Аньезе; как узнал в Милане про то, что Лючия в лазарете. — И вот я здесь, — закончил он, — хочу искать ее, увидеть, жива ли она, и хочет ли еще пойти за меня... потому что… ведь иногда... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n80" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12300" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12314">— Но есть ли у тебя, — спросил монах, — какие-нибудь указания, куда ее дели, когда она попала сюда? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n81" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12315" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12330">— Никаких, дорогой падре, кроме того, что она здесь, если, конечно, она еще жива, дай-то боже. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n82" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12331" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12340">— Бедный ты мой! Но какие же ты до сих пор произвел здесь поиски? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n83" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12341" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12356">— Да я все ходил, да ходил; но, между прочим, только везде и видел что мужчин. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n84" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12357" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12383">Я, конечно, подумал, что женщины должны находиться в особом месте; если это так, вы мне теперь это разъясните. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n85" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12384" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12398">— А ты разве не знаешь, сын мой, что мужчинам вход туда воспрещен, если у них нет какого-нибудь поручения? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n86" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12399" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12403">— Ну, а что же со мной может случиться? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n87" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12404" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12440">— Устав свят и справедлив, дорогой сынок, и если количество и тягость забот не позволяет соблюдать его со всею строгостью, то разве это основание к тому, чтобы добропорядочный человек нарушал его? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n88" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12441" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12478">— Но, падре Кристофоро! — сказал Ренцо. — Лючия должна была стать моей женой: вы знаете, как нас разлучили; двадцать месяцев, как я страдаю, и все терплю; я добрался сюда, рискуя столько раз, и каждый раз пуще предыдущего... и теперь... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n89" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12479" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12523">— Не знаю, что и сказать, — заговорил снова монах, скорее в ответ своим мыслям, чем словам юноши: — ты идешь с добрым намерением, и дай бог, чтобы все, имеющие свободный доступ в это место, вели себя тут так, как, надеюсь, будешь себя вести ты. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n90" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12524" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12570">Господь, несомненно благословляющий это постоянство твоей привязанности, эту верность твою в любви и в стремлении отыскать ту, которую он дал тебе, господь, который строже людей, но и снисходительней их, не поставит в вину того, что окажется не совсем правильным в этом твоем способе поисков ее. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n91" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12571" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12594">Помни только об одном, что за твое поведение в этом месте отвечать мы будем оба, перед людьми — возможно и нет, но перед богом наверное. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n92" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12595" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12596">Иди за мной. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n93" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12597" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12648">С этими словами он поднялся, а заодно с ним и Ренцо, который, не переставая выслушивать его слова, между тем решил про себя не говорить, как он предполагал было раньше, об обете Лючии. «Если он услышит и об этом, — подумал Ренцо, — он конечно наделает мне новых затруднений. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n94" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12649" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12663">Либо я ее найду, и тогда у нас будет время поговорить об этом; либо... а тогда к чему и говорить?» </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n95" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12664" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12698">Выведя его на порог шалаша, который обрашен был к северу, монах снова заговорил: — Слушай, наш падре Феличе, состоящий здесь начальником лазарета, сегодня отводит на карантин в другое место немногих выздоровевших здесь от чумы. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n96" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12699" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12748">Видишь церковь вон там посредине? — и, поднимая исхудалую, трясущуюся руку, он указал вырисовывавшийся слева в мутном воздухе купол часовни, высившийся над жалкими шалашами, и продолжал: — Они теперь собираются там вокруг церкви, чтобы отправиться потом процессией из тех ворот, через которые ты, вероятно, вошел. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n97" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12749" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12759">— А, так вот почему они так усердно расчищали дорогу. — Вот именно. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n98" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12760" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12772">И ты должен был слышать один-другой удар колокола. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n99" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12773" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12775">— Я слышал один удар. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n100" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12776" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12796">— Это был второй. К третьему они соберутся все. Падре Феличе скажет им краткое слово и затем тронется с ними в путь. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n101" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12797" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12830">При этом ударе ты отправляйся туда. Постарайся стать позади этих людей, с краю дороги, откуда, никому не мешая и никому не бросаясь в глаза, ты можешь их видеть, когда они пойдут мимо. И гляди... гляди... не окажется ли она там. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n102" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12831" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12871">Если господу не угодно было, чтобы она оказалась там, то вон та сторона, — и он поднял руку, указывая на то крыло здания, которое было перед ними, — та сторона строения и часть примыкающего к нему участка отведена для женщин. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n103" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12872" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12894">Ты увидишь частокол, отделяющий этот район от того, но частокол в некоторых местах прерывается, а в других открыт, так что тебе нетрудно будет проникнуть туда. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n104" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12895" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12912">А когда попадешь внутрь, там, по всей вероятности, никто тебе ничего не скажет, если ты не сделаешь ничего, способного вызвать чье-либо подозрение. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n105" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12913" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12933">Если, однако, встретится тебе какое-нибудь препятствие, то скажи, что падре Кристофоро из *** знает тебя и ответит за тебя. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n106" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12934" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12941">Ищи ее там; ищи с упованием и... со смирением. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n107" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12942" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12962">Помни, что ты пришел искать здесь не малость: ты ищешь живого человека в чумном лазарете! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n108" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12963" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12983">Знаешь ли ты, сколько раз на моих глазах обновлялось несчастное здешнее население? Сколько людей на моих глазах унесли отсюда, и как мало отсюда вышло! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n109" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12984" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12989">Иди с готовностью на жертву... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n110" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12990" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13003">— Да, я тоже понимаю, — прервал его Ренцо, отводя взор в сторону и весь меняясь в лице, — я понимаю. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n111" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13004" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13027">Я иду, буду смотреть, искать в одном месте, в другом, и снова искать по всему лазарету, вдоль и поперек... и если я не найду ее... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n112" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13028" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13046">— Что, если не найдешь? — сказал монах с серьезным и выжидающим взглядом. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n113" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13047" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13076">Но Ренцо, которому бешенство, вспыхнувшее от одной мысли о сомнительности исхода, застлало свет в глазах, повторил свои слова и продолжал: — Если я не найду ее, я постараюсь найти кое-кого другого. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n114" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13077" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13126">В Милане ли, или в разбойничьем его палаццо, или на краю света, или хоть у самого дьявола, а уж я найду этого мошенника, который разлучил нас: этого негодяя, не будь которого, Лючия уже двадцать месяцев как была бы моей женой; и если бы нам судьба была умереть, мы хоть умерли бы вместе. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n115" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13127" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13132">Если он еще жив, я его отыщу!.. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n116" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13133" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13145">— Ренцо! — сказал монах, хватая его за руку и еще строже глядя на него. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n117" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13146" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13163">— И если я его найду, — продолжал Ренцо, совершенно ослепленный гневом, — если чума уже не расправилась с ним... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n118" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13164" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13201">Прошло то время, когда подлец, окруженный своими брави, мог доводить людей до отчаяния, да еще издеваться над ними; пришло время людям встретиться лицом к лицу: и — уж я сам расправлюсь с ним! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n119" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13202" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13245">— Несчастный! — закричал падре Кристофоро голосом, к которому вернулась вся его былая полнота и звучность, — несчастный! И голова его, опущенная на грудь, поднялась, щеки заалели прежней жизнью, и в пламени его очей появилось что-то страшное. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n120" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13246" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13279">— Смотри, несчастный! — И в то время как одной рукой он сжимал и сильно тряс руку Ренцо, другою он водил перед собой, указывая этим, насколько возможно, развернутую перед ними скорбную картину. — Смотри, кто наказует! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n121" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13280" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13286">Кто судит, а сам не судим никем! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n122" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13287" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13292">Кто бичует и прощает! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n123" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13293" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13301">А ты, червь земной, ты берешься творить правосудие! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n124" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13302" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13309">Да знаешь ли ты, в чем оно? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n125" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13310" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13312">Уходи, несчастный, уходи! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n126" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13313" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13355">Я надеялся, было... да, я надеялся, что перед смертью моей господь даст мне в утешение услышать, что бедная моя Лючия жива, а может быть и увидеть ее, услышать от нее обещание, что она в молитве своей обратится к той могиле, куда положат меня. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n127" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13356" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13362">Уходи, ты лишил меня моей надежды. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n128" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13363" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13384">Бог не оставил ее на земле для тебя, и ты, конечно, не имеешь дерзости считать себя достойным того, чтобы бог подумал утешить тебя. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n129" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13385" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13401">Он, наверное, подумал о ней, ибо она одна из тех душ, которым суждена радость вечная. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n130" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13402" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13409">Уходи! Мне некогда больше слушать тебя. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n131" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13410" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13426">И с этими словами он оттолкнул руку Ренцо и направился к шалашу с больными. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n132" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13427" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13442">— Падре! — сказал Ренцо, идя за ним с умоляющим видом, — неужели вы хотите так прогнать меня? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n133" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13443" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13484">— Как? — все таким же суровым голосом заговорил опять капуцин. — Смеешь ли ты требовать, чтобы я похищал время у этих страждущих, которые ждут от меня слова о всепрощении божьем, и чтобы я слушал твои бешеные речи, твои мстительные замыслы? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n134" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13485" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13513">Я слушал тебя, когда ты искал утешения и помощи; я оставил одно дело милосердия для другого. Но теперь у тебя на сердце жажда мести; что же тебе нужно от меня? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n135" type="comm" status="insertion">Уходи. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n136" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13514" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13548">Здесь на моих глазах умирало много обиженных, которые прощали своих обидчиков, много обидчиков стонало здесь от невозможности смириться перед обиженным, и я плакал с теми и другими; но что мне делать с тобой? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n137" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13549" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13561">— Я прощаю ему, прощаю по-настоящему, прощаю навеки! — воскликнул юноша. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n138" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13562" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13605">— Ренцо! — произнес монах с более спокойной серьезностью, — подумай об этом; и скажи-ка мне, сколько раз ты прощал его? — И, не получая некоторое время никакого ответа, он вдруг опустил голову и глухим голосом медленно заговорил снова: — Ты знаешь, почему я ношу это одеяние? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n139" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13606" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13607">Ренцо запнулся. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n140" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13608" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13613">— Ты это знаешь! — снова сказал старик. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n141" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13614" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13617">— Знаю, — ответил Ренцо. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n142" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13618" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13642">— Я тоже ненавидел. Я, попрекнувший тебя за мысль, за слово, — я того человека, которого ненавидел всем сердцем, ненавидел долго — я его убил. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n143" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13643" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13649">— Да, но ведь это был насильник, один из тех... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n144" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13650" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13668">— Молчи! — прервал его монах, — неужели ты думаешь, что если бы было для этого какое-нибудь оправдание, я не нашел бы его за тридцать лет? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n145" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13669" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13690">О, если бы я мог вложить тебе в душу то чувство, которое я всегда потом питал, да и теперь питаю к человеку, которого я ненавидел! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n146" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13691" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13700">Если бы я мог! Я? Нет. Но бог может, и да содеет он это!.. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n147" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13701" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13741">Слушай, Ренцо. Он желает тебе больше добра, чем ты сам себе желаешь. Ты мог замыслить месть, но у него достаточно силы и достаточно милосердия, чтобы не дать тебе осуществить ее: тебе он оказывает милость, которой слишком недостоин был некто другой. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n148" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13742" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13764">Ты знаешь, ты не раз говорил это, что он может остановить руку насильника; но знай, что он может остановить и руку задумавшего мстить. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n149" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13765" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13788">И потому, что ты беден, потому, что ты обиженный, неужели ты думаешь, что он не может защитить от тебя человека, созданного им по образу и подобию своему? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n150" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13789" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13798">Ты думаешь, он позволит тебе делать все, что ты хочешь? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n151" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13799" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13805">Нет. Но знаешь, что ты можешь сделать? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n152" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13806" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13819">Ты можешь ненавидеть и погубить себя; ты можешь одним только чувством своим отдалить от себя всякое благословение. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n153" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13820" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13853">Ибо, как бы ни пошли твои дела, какая бы ни выпала тебе удача, будь уверен — все послужит тебе в наказание, пока ты не простишь его так, что уже никогда больше не придется тебе сказать: «Я его прощаю». </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n154" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13854" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13893">— Да, да, — сказал Ренцо, глубоко взволнованный и смущенный, — я понимаю, что никогда не прощал его по-настоящему; я понимаю, что я говорил по-звериному, а не по-христиански; и теперь, по милости господней, да, я прощаю его от всего сердца. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n155" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13894" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13898">— А что, если бы ты увидел его? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n156" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13899" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13913">— Я буду молить творца, чтобы он мне даровал терпение, а ему тронул сердце. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n157" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13914" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13931">— Ты, может быть, вспомнишь, что господь не сказал нам прощать врагов наших, а сказал любить их? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n158" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13932" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13943">Ты, может быть, вспомнишь, что он любил их до такой степени, что умер за них? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n159" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13944" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13947">— Вспомню, с помощью его. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n160" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13948" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13951">— Ну, так иди со мной. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n161" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13952" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13957">Ты сказал: «Я найду его». И ты его найдешь. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n162" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13958" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13982">Иди, и ты увидишь, к кому ты питал ненависть, кому ты желал зла, кому хотел сам причинить его, какою жизнью хотел ты распорядиться по-своему. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n163" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13983" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13999">И взяв руку Ренцо и сжав ее с такою силою, с какою мог бы сделать это цветущий здоровьем юноша, он пошел. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n164" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_14000" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_14008">Ренцо, не смея спрашивать его ни о чем, последовал за ним. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n165" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_14009" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_14038">Сделав несколько шагов, монах остановился у входа одного из шалашей, в упор посмотрел на Ренцо, серьезно и вместе с тем нежно, и повел его внутрь. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n166" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_14039" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_14091">Первое, что бросилось в глаза при входе, был больной, сидевший на соломе в глубине шалаша; больной этот был, однако, не в тяжелом положении, и даже мог казаться близким к выздоровлению; увидев монаха, он покачал головой, как бы желая сказать: «Нет»; монах опустил голову в знак печали и покорности. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n167" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_14092" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_14171">Тем временем Ренцо, с беспокойным любопытством переводя глаза на другие предметы, увидел трех-четырех больных и остановился на одном из них; он лежал в стороне, на матрасе, завернутый в простыню, с наброшенным поверх барским плащом взамен одеяла. Вглядевшись в него, Ренцо узнал дона Родриго и невольно отступил на шаг; но монах, снова дав ему сильно почувствовать руку, которою он его держал, притянул его к подножью убогого ложа и, простерев над ним другую руку, указал пальцем на человека, там лежавшего. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n168" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_14172" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_14210">Несчастный не шевелился; широко раскрытые глаза его не смотрели; лицо его было бледно и все покрыто черными пятнами; раздувшиеся губы почернели. Можно было бы сказать, что это лицо трупа, если бы резкие судороги не свидетельствовали о цепкой жизни. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n169" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_14211" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_14244">Грудь его от времени до времени вздымалась с мучительным вздохом; правая рука, высвободившись из-под плаща, судорожно сжимала грудь у самого сердца скрюченными, совершенно бескровными и почерневшими на концах пальцами. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n170" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_14245" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_14260">— Ты видишь! — тихим и торжественным голосом сказал монах. — Может быть, это кара, а может быть — милосердие. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n171" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_14261" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_14288">Чувство, которое ты проявишь теперь к этому человеку, оскорбившему тебя (я это знаю), — тем же чувством в день суда отплатит тебе господь бог, которого ты ведь тоже оскорбил. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n172" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_14289" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_14292">Благослови его, и будешь благословен. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n173" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_14293" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_14306">Уже четыре дня он здесь, каким ты его видишь, без всякого признака сознания. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n174" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_14307" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_14347">Быть может, господь готов даровать ему час раскаяния, но ему угодно было, чтобы ты просил его об этом; быть может, он хочет, чтобы ты просил его совместно с той невинной девушкой; быть может, милость его явится воздаянием за одну только твою молитву, за молитву уязвленного и смирившегося сердца. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n175" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_14348" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_14368">Быть может, спасение этого человека и твое собственное зависит ныне от тебя, от твоего чувства прощения, сострадания... любви! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n176" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_14369" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_14385">Он умолк и, сложив руки, опустил на них голову и стал молиться. То же сделал и Ренцо. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n177" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_14386" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_14396">Несколько мгновений сохраняли они это положение, как вдруг ударил колокол. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n178" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_14397" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_14405">Оба, словно по соглашению, поднялись и вышли. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n179" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_14406" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_14416">И не нужно было никаких вопросов, никаких заявлений; их лица говорили за них. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n180" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_14417" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_14442">— Теперь иди, — сказал падре Кристофоро, — иди с готовностью либо получить милость, либо принести жертву, — и воздать хвалу господу, каков бы ни был исход твоих поисков. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n181" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_14443" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_14453">И каков бы он ни был, приди сообщить мне, мы вместе воздадим хвалу ему. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap35-n182" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_14454" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_14475">Тут они расстались без дальнейших слов; один вернулся туда, откуда пришел, другой направился к часовне, до которой было не больше ста шагов. </note>
</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>