<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>ГЛАВА ТРИДЦАТАЯ</title>
        <respStmt>
          <resp>Codifica automatizzata</resp>
          <persName xml:id="P1">Maria Levchenko</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <p>Scheda editoriale</p>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Academia</publisher>
        <pubPlace>Москва</pubPlace>
        <date>1936</date>
        <availability>
          <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <author>Alessandro Manzoni</author>
          <title>Обрученные : Повесть из истории Милана XVII века</title>
          <editor>Angelini, Cesare</editor>
          <pubPlace>Москва</pubPlace>
          <publisher>Academia</publisher>
          <date>1936</date>
          <respStmt>
            <resp>Translated by</resp>
            <persName>I. I. Schitz</persName>
          </respStmt>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>Вступление, cap. 1-16</p>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="russian_1936_cap30">
<p>
        <note xml:id="russian_1936_cap30-n1" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_10001" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_10069">Хотя самое большое стечение народа было не с той стороны, откуда приближались к долине трое наших беглецов, а со стороны противоположного входа в нее, однако, со всем тем, они стали находить теперь товарищей по путешествию и по несчастию, которые с поперечных дорог и тропинок выбрались или начали выбираться на большую дорогу. В подобных обстоятельствах все встречающиеся становятся как бы знакомыми между собой. Всякий раз, когда повозка нагоняла какого-нибудь пешехода, происходил обмен вопросами и ответами. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap30-n2" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_10070" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_10101">Кто убежал, как и наши путники, не дожидаясь прихода солдат; кто уже слышал барабаны и трубы; кто видел самих солдат и описывал их так, как обычно описывают перепуганные люди. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap30-n3" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_10102" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_10111">— Мы еще счастливы, — говорили обе женщины, — будем благодарны небу. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap30-n4" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_10112" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_10119">Бог с ним, с имуществом, хоть сами-то целы остались. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap30-n5" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_10120" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_10147">Но дон Абондио вовсе не находил, чему так радоваться; наоборот, это стечение народа, и еще большее с другой стороны, определенно дававшее себя знать, начинало внушать ему тревогу. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap30-n6" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_10148" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_10166">— Вот так история! — ворчливо говорил он обеим женщинам, когда никого не было поблизости. — Вот так история! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap30-n7" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_10167" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_10201">Разве вы не понимаете, что скопляться такому множеству народа в одном месте, — это все равно, что стремиться силком привлекать сюда солдат? Все прячут, все уносят свое добро; в домах ничего не остается; они подумают, что там наверху целые сокровища! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap30-n8" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_10202" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_10211">И непременно заявятся. Несчастный я человек, во что я впутался! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap30-n9" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_10212" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_10230">— Что вы! Зачем им идти туда наверх? — говорила Перпетуя. — Им ведь тоже надо идти своей дорогой. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap30-n10" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_10231" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_10245">Опять же я слышала, — в опасности, говорят, всегда лучше, когда вас много. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap30-n11" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_10246" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_10254">— Много? Много? — возражал дон Абондио, — несчастная женщина! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap30-n12" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_10255" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_10264">Разве вы не знаете, что каждый ландскнехт один целую сотню живьем съест? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap30-n13" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_10265" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_10281">И потом, приди им в голову какие-нибудь глупые штуки, можно ведь попасть и в перепалку с ними, как это, приятно? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap30-n14" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_10282" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_10284">Несчастный я! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap30-n15" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_10285" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_10292">Уж лучше бы было идти прямо в горы. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap30-n16" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_10293" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_10322">И что это всем пришла охота отправиться в одно и тоже место!.. Без стесненья! — ворчал он несколько потише, — все здесь, так и лезут, так и лезут, — друг за дружкой, как овцы. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap30-n17" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_10323" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_10335">— Эдак ведь, — заметила Аньезе, — и они могут сказать то же самое про нас. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap30-n18" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_10336" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_10349">— Успокойтесь немножко, — сказал дон Абондио, — болтовня тут не поможет. Что сделано, того не вернешь. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap30-n19" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_10350" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_10358">Раз мы здесь, так уж приходится тут и оставаться. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap30-n20" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_10359" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_10370">Все будет по воле провидения. Да поможет нам небо. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap30-n21" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_10371" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_10438">Однако хуже стало, когда при входе в долину он увидел изрядный караул из вооруженных людей, расположенных частью в дверях одного дома, частью в комнатах нижнего его этажа; похоже было на казарму. Он уголком глаза глянул на них: это были не те лица, которые ему довелось увидеть в предыдущую свою горестную поездку, либо, если тут и были некоторые из тех, то, во всяком случае, заметно изменившиеся; совсем тем, однако, при этом зрелище ему стало не очень по себе. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap30-n22" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_10439" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_10451">«Несчастный я! — думал он, — вот они, глупые штуки-то и начинаются. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap30-n23" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_10452" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_10467">Да и не могло оно быть иначе, — от такого человека я этого и должен был ожидать. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap30-n24" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_10468" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_10509">Но что он собирается сделать? Вести войну? Разыгрывать из себя короля? Несчастный я. При таких-то обстоятельствах, когда в пору хоть под землю спрятаться, он всячески старается обратить на себя внимание и сам на глаза лезет, — прямо словно хочет пригласить их сюда!» </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap30-n25" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_10510" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_10526">— Вот видите, синьор хозяин, — сказала ему Перпетуя, — есть же тут добрые люди, которые сумеют защитить нас. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap30-n26" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_10527" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_10546">Пускай-ка придут теперь солдаты, — тут народ не то, что наши трусы, которые на то только и годны, чтобы удирать. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap30-n27" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_10547" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_10563">— Тише вы! — тихим, но сердитым голосом ответил дон Абондио. — Тише. Вы сами не знаете, что говорите. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap30-n28" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_10564" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_10593">Молите бога, чтобы солдатам пришлось торопиться и чтобы им не довелось узнать о том, что здесь делается, и что из этого места устраивается целая крепость. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap30-n29" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_10594" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_10606">Разве вы не знаете, что у солдат самое их настоящее занятие в том и состоит, чтобы брать крепости? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap30-n30" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_10607" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_10635">Иного они и не ищут; для них пойти на приступ — все равно, что на свадьбу, потому что все, что они найдут — достается им, а людей они просто прикалывают. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap30-n31" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_10636" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_10638">Бедный я! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap30-n32" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_10639" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_10652">Ну, все равно, посмотрю, не удастся ли укрыться где-нибудь на этих скалах. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap30-n33" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_10653" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_10667">В сражение они меня не заманят, нет, уж это дудки! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap30-n34" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_10668" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_10693">— Ну уж, коли вы боитесь даже, чтобы вас защищали и поддерживали... — начала было Перпетуя. Но дон Абондио оборвал ее сурово, однако все же вполголоса: </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap30-n35" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_10694" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_10701">— Молчите вы, да смотрите, не вздумайте передавать эти разговоры. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap30-n36" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_10702" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_10716">Помните, что тут всегда надо делать веселое лицо и одобрять все, что видишь. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap30-n37" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_10717" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_10743">В «Темной ночи» они застали другой отряд вооруженных людей, с которыми дон Абондио любезно раскланялся, а, между тем, про себя говорил: «Горе, горе, — я попал в самый настоящий лагерь!» </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap30-n38" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_10744" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_10772">Тут повозка остановилась. Все слезли. Дон Абондио поспешно расплатился и отпустил возницу, а затем молча стал подниматься вверх с двумя своими спутницами. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap30-n39" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_10773" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_10795">Лицезрение этих мест воскрешало в его воображении воспоминание о тех тревогах, которые он пережил здесь недавно, и к ним примешивались теперь новые. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap30-n40" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_10796" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_10846">А Аньезе, которая никогда этих мест не видала, но в воображении своем составила себе о них фантастическую картину, которую и воспроизводила себе всякий раз, когда думала об ужасном путешествии Лючии, теперь, увидав эти места, какими они были в действительности, заново и еще острее переживала эти жестокие воспоминания. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap30-n41" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_10847" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_10862">— Синьор курато! — воскликнула она, — подумать только, что бедной моей Лючии пришлось проделать этот самый путь! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap30-n42" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_10863" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_10881">— Да замолчите же вы, безрассудная вы женщина! — на ухо прокричал ей дон Абондио. — Это ли разговоры для здешних мест? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap30-n43" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_10882" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_10888">Вы не знаете разве, что мы в его доме? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap30-n44" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_10889" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_10900">Счастье ваше, что никто вас сейчас не слышит; но если вы в таком роде станете говорить... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap30-n45" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_10901" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_10907">— Это теперь-то, когда он святой? — сказала Аньезе. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap30-n46" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_10908" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_10939">— Молчите вы, — повторил ей дон Абондио, — вы думаете, святым так-таки и можно, без обиняков, говорить все, что придет в голову? Вы лучше подумайте, как высказать ему благодарность за все добро, какое он вам сделал. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap30-n47" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_10940" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_10956">— Ну, об этом-то я уж подумала, — или вы полагаете, что я уж и приличного обращения не знаю? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap30-n48" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_10957" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_10975">— Приличное обращение состоит в том, чтобы не говорить вещей, которые могут не понравиться, в особенности — тем, кто не привык их слушать. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap30-n49" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_10976" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_10999">И зарубите вы себе хорошенько на носу, — вы обе, — что здесь не место разводить сплетни и говорить все, что ни придет в голову. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap30-n50" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_11000" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_11043">Это дом большого синьора, вам это уже известно. Видите, сколько народу около него. Сюда всякие люди приходят, а посему — нельзя ли побольше благоразумия: взвешивать слова, и — главное говорить их поменьше, и только когда это необходимо; промолчишь — никогда не прогадаешь. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap30-n51" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_11044" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_11052">— Вы хуже делаете со всеми этими вашими... — подхватила было Перпетуя. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap30-n52" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_11053" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_11082">Но дон Абондио зарычал вполголоса: — Молчите! — и тут же быстро снял шляпу и отвесил низкий поклон, ибо, взглянув кверху, он увидел, что по направлению к ним спускается Безымённый. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap30-n53" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_11083" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_11097">Он тоже увидел и признал дона Абондио и поспешил навстречу ему. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap30-n54" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_11098" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_11127">— Синьор курато, — сказал он, поравнявшись с ним, — мне хотелось бы предложить вам мой дом при более приятных обстоятельствах; но, во всяком случае, я очень рад быть вам хоть в чем-нибудь полезным. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap30-n55" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_11128" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_11163">— Уверенный в великой доброте вашей светлости, — отвечал дон Абондио, — я взял на себя смелость придти побеспокоить вас при столь печальных условиях: и, как видит ваша светлость, я позволил себе прияти к вам не один. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap30-n56" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_11164" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_11168">Вот это моя домоправительница... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap30-n57" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_11169" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_11171">— Добро пожаловать, — сказал Безымённый. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap30-n58" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_11172" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_11192">— А это, — продолжал дон Абондио, — женщина, которой вы изволили уже сделать добро, это мать той самой... той самой... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap30-n59" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_11193" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_11196">— Лючии, — сказала Аньезе. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap30-n60" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_11197" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_11210">— Лючии! — воскликнул Безымённый, обращаясь к Аньезе с низко опущенной головой. — Я — ей добро? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap30-n61" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_11211" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_11223">Боже бессмертный! вы делаете добро мне тем, что приходите сюда... ко мне... в этот дом. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap30-n62" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_11224" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_11226">Добро пожаловать! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap30-n63" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_11227" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_11231">Вы приносите с собой сюда благословение божие. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap30-n64" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_11232" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_11238">— Да что там! — сказала Аньезе, — пришла вас беспокоить. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap30-n65" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_11239" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_11246">Да уж кстати, — продолжала она, приблизившись к самому его уху, — мне и поблагодарить вас приходится... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap30-n66" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_11247" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_11276">Безымённый прервал эти слова и стал горячо расспрашивать о Лючии; узнав все новости, он повернул назад проводить в замок новых гостей и сделал это, несмотря на церемонное их сопротивление. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap30-n67" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_11277" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_11301">Аньезе мигнула дону Абондио, словно хотела сказать: «Вот видите, очень ли вы нужны впутываться между нами двумя с вашими советами». </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap30-n68" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_11302" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_11309">— Они уже пришли в ваш приход? — спросил Безымённый дона Абондио. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap30-n69" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_11310" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_11339">— Нет, синьор, я не захотел дожидаться этих дьяволов, — ответил дон Абондио. — Бог знает, удалось ли бы мне живым уйти из их рук и явиться сюда беспокоить вашу светлость. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap30-n70" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_11340" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_11350">— Хорошо, не падайте духом, — ответил Безымённый, — теперь вы в безопасности. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap30-n71" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_11351" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_11362">Сюда они не придут, а если захотят попробовать, мы готовы принять их. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap30-n72" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_11363" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_11396">— Надеемся, что они не придут, — сказал дон Абондио. — Я слышу, — прибавил он, показывая пальцем на горы, которые замыкали долину с противоположной стороны, — я слышу, что и на той стороне бродит другая шайка людей, но... но... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap30-n73" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_11397" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_11409">— Это верно, — отвечал Безымённый, — но не сомневайтесь, мы и их готовы встретить. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap30-n74" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_11410" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_11424">«Меж двух огней, — думал про себя дон Абондио, — именно меж двух огней. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap30-n75" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_11425" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_11433">И куда я дал втянуть себя! И кому же? — Двум сплетницам! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap30-n76" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_11434" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_11441">А этот — чувствует себя точно рыба в воде! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap30-n77" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_11442" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_11449">И что только за люди бывают на свете!» </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap30-n78" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_11450" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_11490">Когда они вошли в замок, синьор велел отвести Аньезе и Перпетую в одну из комнат помещения, отведенного для женщин и занимавшего три стороны второго дворика, в задней части здания, расположенной на уединенном выступе скалы, прямо над пропастью. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap30-n79" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_11491" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_11509">Мужчины размещались в правом и левых крылах другого дворика и в том, который выходил на главную площадку. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap30-n80" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_11510" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_11556">Среднее здание, которое разделяло оба дворика и через которое вел проход из одного в другой обширным коридором, находившимся прямо против главных ворот, частью занято было припасами, а частью служило складом для тех вещей, которые беглецам хотелось сдать здесь на хранение. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap30-n81" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_11557" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_11569">В мужском помещении было несколько комнат, предназначенных для могущих прибыть духовных лиц. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap30-n82" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_11570" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_11583">Безымённый лично проводил туда дона Абондио, который первым и обновил помещение. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap30-n83" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_11584" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_11618">Беглецы наши прожили в замке дня двадцать три-четыре, среди непрестанного движения, в большом обществе, которое, особенно в первые дни, все увеличивалось; ничего чрезвычайного, однако, не произошло. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap30-n84" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_11619" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_11627">Дня, пожалуй, не проходило без того, чтобы не требовалось браться за оружие. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap30-n85" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_11628" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_11637">Вон оттуда идут ландскнехты! Вон там показались капеллетти! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap30-n86" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_11638" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_11673">При всяком таком известии Безымённый посылал людей на разведку и, если было нужно, брал с собой других, которых всегда держал для этого наготове, и выходил с ними за пределы долины, туда, где указывали на грозящую опасность. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap30-n87" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_11674" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_11696">И странно было видеть отряд людей, вооруженных с головы до ног, идущих настоящим военным строем, с безоружным человеком во главе. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap30-n88" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_11697" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_11712">В большинстве случаев они встречали лишь фуражиров и разрозненных грабителей, которые уходили, прежде чем их успевали захватить. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap30-n89" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_11713" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_11742">Но как-то раз, преследуя нескольких из них, чтобы отучить их от дальнейшего появления в этих местах, Безымённый получил известие, что небольшое соседнее селение подверглось нашествию и разграблению. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap30-n90" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_11743" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_11777">То были ландскнехты из разных отрядов, которые, отстав для грабежа, объединились и стали внезапно набрасываться на деревни по соседству с теми, где стояло войско; они грабили жителей и занимались всяческим вымогательством. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap30-n91" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_11778" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_11790">Безымённый обратился к своим людям с краткой речью и повел их в указанное селение. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap30-n92" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_11791" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_11792">Появились они туда неожиданно. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap30-n93" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_11793" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_11830">Грабители, которые рассчитывали заняться исключительно добычей, увидев, что им придется иметь дело с регулярным отрядом, готовым сражаться, бросили всякий грабеж и, не дожидаясь друг друга, спешно удалились по тому направлению, откуда пришли. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap30-n94" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_11831" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_11854">Безымённый преследовал их на порядочное расстояние, а затем, сделав привал, дожидался некоторое время, не случится ли чего нового; и в конце концов повернул домой. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap30-n95" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_11855" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_11876">Когда он вторично проходил спасенным селением, трудно передать, какими приветствиями и благословениями жители провожали небольшой отряд своих освободителей и их вождя. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap30-n96" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_11877" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_11901">В замке, среди этого случайно образовавшегося скопища людей различного положения, привычек, пола и возраста, ни разу не произошло сколько-нибудь значительного беспорядка. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap30-n97" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_11902" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_11931">Безымённый расставил в разных местах стражу, которая смотрела за тем, чтобы не возникало никаких недоразумений, и делал это с тем усердием, которое всякий прилагал ко всему тому, в чем предстояло сдать отчет хозяину. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap30-n98" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_11932" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_11954">Сверх того, он просил духовных и всех других наиболее авторитетных лиц, оказавшихся среди нашедших убежище, совершать обход и со своей стороны смотреть за всем. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap30-n99" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_11955" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_11989">Возможно чаще обходил замок и он сам, показываясь всюду; но даже и в отсутствие его, уже одной мысли о том, в чьем доме находишься, достаточно было, чтобы сдержать всякого, кто в этом нуждался. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap30-n100" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_11990" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_12036">А впрочем, ведь это были всё беглецы, уже по одному этому в общем склонные к спокойствию: мысли о доме и об имуществе, у иных сверх того о близких и друзьях, оставшихся под угрозой, вести, приходившие извне, — все это, понижая общий дух, поддерживало и усиливало все время такое настроение. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap30-n101" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_12037" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_12061">Были, однако, и беззаботные головы, люди болee крепкого склада и бодрого духа, которые старались провести эти дни повеселее. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap30-n102" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_12062" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_12107">Они покинули свои дома, не имея достаточной силы защищать их, но не находили удовольствия в хныканьи и воздыханьи о том, чего все равно не поправишь, и не стремились представлять себе и созерцать в воображении то разорение, которое впоследствии и без того суждено будет увидеть воочию. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap30-n103" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_12108" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_12133">Дружественные семьи уходили вместе или встретились теперь здесь наверху, завязывались и новые дружеские связи, и толпа поделилась на кружки, сообразно симпатиям и привычкам. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap30-n104" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_12134" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_12185">У кого денег было вволю, тот ходил обедать в долину, где по этому случаю наспех открылось несколько остерий: в некоторых из них каждый проглатываемый кусок сопровождался воздыханиями, и все разговоры вертелись исключительно около бедствий; в других — наоборот, о бедствиях не вспоминали и говорили, что и думать о них не следует. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap30-n105" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_12186" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_12226">Тем, кто не мог или не хотел делать затрат, в замке раздавали хлеб, суп и вино; сверх того ежедневно накрывалось несколько столов для тех, кого хозяин приглашал особо; наши знакомцы были в их числе. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap30-n106" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_12227" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_12272">Чтобы не есть хлеба даром, Аньезе и Перпетуя пожелали принять участие в обслуживании беглецов, принятых с таким широким гостеприимством, и на это у них уходила значительная часть дня; остальное время они проводили в болтовне с приятельницами, приобретенными здесь, и с несчастным доном Абондио. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap30-n107" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_12273" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_12287">Ему совершенно нечего было делать, но он все-таки не скучал, компаньоном его был страх. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap30-n108" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_12288" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_12320">Непосредственный страх перед нападением, кажется, у него миновал, а если и оставался, то не причинял ему большого беспокойства, ибо, мало-мальски подумав о нем, он должен был сообразить, насколько этот страх неоснователен. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap30-n109" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_12321" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_12382">Но картина всей окрестной области, наводненной со всех сторон солдатней, оружие и вооруженные люди, которых он вечно видел в движении вокруг себя, замок, и именно этот замок, мысль о разных вещах, которые могли случиться в любой момент при таких обстоятельствах, — все это поддерживало в нем смутный, общий, непрестанный ужас, не говоря уже о сокрушении, в котором его держала мысль о брошенном доме. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap30-n110" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_12383" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_12459">За все время своего пребывания в этом убежище он никогда не удалялся от него даже на ружейный выстрел и даже ни разу не подходил к краю дороги, ведущей вниз. Единственная прогулка его состояла в выходе на площадку перед дворцом, откуда он ходил посмотреть, то с той, то с другой стороны замка, вниз, на скалы и обрывы, и поискать, нет ли где хоть сколько-нибудь удобного прохода, хоть маленькой тропинки, по которой можно было бы, в случае крайней угрозы, выбраться в поисках сокровенного местечка. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap30-n111" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_12460" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_12514">Всем своим товарищам по убежищу он оказывал величайшее почтение и отвешивал нижайшие поклоны, но водился с очень немногими; наиболее часто, как мы уже сказали, беседовал он с двумя женщинами: с ними он отводил душу, впрочем, не без риска, что иной раз Перпетуя ему перечила, а Аньезе так даже стыдила его. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap30-n112" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_12515" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_12581">За столом, где он оставался недолго и говорил очень мало, он слышал все новости о страшном продвижении войск, приходившие ежедневно, то передаваемые от селения к селению и из уст в уста, то приносимые сюда кем-нибудь, кто вначале собрался было остаться дома, но, в конце концов, удирал, не успев спасти ничего и вдобавок при самых трудных условиях; и каждый день рассказывалась новая история про какое-нибудь несчастие. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap30-n113" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_12582" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_12667">Некоторые, рассказчики по профессии, тщательно собирали все слухи, просеивали все донесения и потом сообщали другим самую суть; затевались споры о том, какие полки самые озверелые, что хуже — пехота или конница; повторяли, как кто умел, имена известных кондотьеров; иные рассказывали про прежние их походы, точно устанавливали стоянки и передвижения; в такой-то день такой-то полк рассыпался по таким-то селениям, завтра он нагрянет на другие, такие то, где тем временем уже свирепствует и чинит всякие безобразия другой полк. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap30-n114" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_12668" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_12702">Пуще всего старались собрать сведения и составить себе полное представление о тех полках, которые один за другим проходили через мост в Лекко, потому что эти могли считаться ушедшими и, в сущности, находящимися уже за пределами страны. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap30-n115" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_12703" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_12759">Проходит конница Валленштейна, проходит пехота Мероде, ангальтская конница, бранденбургская пехота, а там конница Монтекукколи, а там конница Феррари; проходит Альтрингер, проходит Фюрстенберг, Коллоредо; проходят кроаты, проходит Торквато Конти, за ним еще и еще другие; по воле небес, прошел и Галассо, — он был последним. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap30-n116" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_12760" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_12779">Удалился, наконец, и летучий отряд венецианцев, и вся страна вправо и влево тоже наконец освободилась. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap30-n117" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_12780" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_12819">Те, кто были из селений, раньше всего наводненных и раньше всего же очищенных, уже покинули замок; и с каждым днем уходили другие, подобно тому как после осеннего ненастья из густолиственных шатров большого дерева отовсюду показываются укрывавшиеся там птицы. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap30-n118" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_12820" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_12857">Трое наших знакомцев ушли едва ли не последними, и все из-за дона Абондио, который боялся, что если вернешься домой чересчур быстро, непременно наткнешься на бродячих ландскнехтов, отбившихся и оторвавшихся от войска. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap30-n119" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_12858" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_12909">Перпетуя сколько угодно могла распространяться насчет того, что чем больше медлишь, тем больше возбуждаешь в местных грабителях охоту забраться в дом и унести все остальное: когда дело шло о спасении шкуры, дон Абондио всегда переспаривал ее, разве только непосредственная опасность заставляла его совершенно терять голову. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap30-n120" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_12910" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_12935">В назначенный для отъезда день Безымённый распорядился приготовить у «Темной ночи» карету, куда заранее велел положить целое приданое из белья для Аньезе. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap30-n121" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_12936" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_12971">Отозвав ее в сторону, он заставил ее принять также сверточек скуди на исправление повреждений, которые она застанет у себя дома, хотя она, бия себя рукою в грудь, все время уверяла, что у нее осталось еще от прежних. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap30-n122" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_12972" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_13015">— Когда увидите свою милую, бедную Лючию... — сказал он ей под конец, — я, конечно, уверен, что она молится за меня, потому что я причинил ей столько зла, — так вы скажите ей, что я благодарю ее и уповаю на бога, что молитва ее и для нее самой обернется в благословение божие. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap30-n123" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_13016" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_13026">Затем он пожелал проводить всех трех своих гостей до кареты. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap30-n124" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_13027" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_13043">Униженные благодарственные излияния дона Абондио и любезности Перпетуи пусть читатель представит себе сам. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap30-n125" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_13044" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_13087">Наконец, уехали. Согласно уговору, сделали коротенькую остановку, даже не присаживаясь, в доме портного, где им рассказали много всякой всячины о проходе войска, — обычная история о грабежах, избиениях, разорении, всяких гнусностях, но, к счастью, тут ландскнехты не показывались. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap30-n126" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_13088" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_13113">— Да, синьор куратo! — сказал портной, поддерживая рукой дона Абондио при усаживании в карету, — в книжках бы печатных следовало описать такой разгром. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap30-n127" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_13114" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_13185">Проехав еще некоторое расстояние, наши путники начали уже собственными глазами видеть кое-что из того, о чем слышали столько рассказов: виноградники, опустошенные не так, как после сбора винограда, а словно после града и бури, пронесшихся вместе; плети, ободранные и перепутанные, вырванные колья, утоптанная земля, усыпанная обломками дерева, листьями, засохшими побегами; поломанные, лишенные верхушек деревья; продырявленные изгороди; унесенные решотки. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap30-n128" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_13186" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_13251">А в селениях взломанные двери, разорванные оконницы, всякие обломки, тряпки, сваленные в кучи, либо разбросанные по улицам; тяжелый воздух, волны более сильного зловония, несущиеся из домов; жители, занятые — кто выкидыванием нечистот, кто спешным налаживанием оконных рам, а то просто собравшиеся в кружки, оплакивая свои бедствия; и когда проезжала карета, со всех сторон к дверцам протягивались руки, просящие милостыни. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap30-n129" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_13252" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_13278">С такими картинами перед глазами или в мыслях и в ожидании найти нечто подобное у себя дома, они, наконец, доехали; и, действительно, нашли то, чего ожидали. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap30-n130" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_13279" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_13365">Аньезе велела сложить свою поклажу в углу дворика, который остался наиболее чистым местом всего дома. Затем она принялась мести самый дом, собирать и чистить то немногое из вещей, что ей оставили; позвала плотника и кузнеца починить самые крупные повреждения и, пересматривая штуку за штукой полученное в подарок белье и пересчитывая новые цехины, говорила про себя: «Я-то еще на ноги упала; благодарение господу богу и мадонне да доброму этому синьору, впрямь могу сказать, что на ноги упала». </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap30-n131" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_13366" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_13427">Дон Абондио и Перпетуя проникают в дом без помощи всяких ключей. С каждым шагом их по прихожей усиливается отравленная чумная вонь, заставляющая их отшатнуться; идут они, затыкая нос, к кухонной двери, входят на цыпочках, осматриваясь, куда ступить, чтобы, по возможности, не попасть в нечистоты, покрывающие пол, и бросают взгляд кругом. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap30-n132" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_13428" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_13475">Ничего не было в целости; лишь остатки и обломки того, что стояло когда-то в разных местах, виднелись теперь по всем углам: пух и перья от кур Перпетуи, клочки белья, листки календарей дона Абондио, черепки кухонных горшков и тарелок, — все это кучками либо вразброс. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap30-n133" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_13476" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_13501">На одном только очаге можно было видеть доказательства громадного разгрома, собранные вместе, подобно множеству подразумеваемых мыслей в периоде, построенном человеком с большим литературным вкусом. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap30-n134" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_13502" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_13546">То были остатки погасших головешек, которые явно свидетельствовали, что они были когда-то ручкой кресла, ножкой стола, дверкой шкафа, козлами кровати, клепкой боченка, в котором хранилось вино, так хорошо действовавшее на желудок дона Абондио. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap30-n135" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_13547" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_13603">Остальное превращено было в пепел и угли; с помощью этих же углей громилы для развлечения разрисовали рожами стены, ухитрившись посредством четырехугольных шапочек, тонзур и широченных брыжей изобразить священников, стараясь при этом сделать их безобразными и смешными, — намерение, которое, по правде говоря, без труда удалось таким художникам. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap30-n136" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_13604" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_13607">— Ах, свиньи! — воскликнула Перпетуя. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap30-n137" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_13608" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_13623">— Ах, мошенники! — воскликнул дон Абондио; и оба, точно преследуемые, бросились вон через другую дверь, которая вела в огород. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap30-n138" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_13624" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_13653">Отдышавшись, они направились прямо к фиговому дереву, но, еще не дойдя до него, увидели, что земля перекопана, и оба вместе вскрикнули. Приблизившись, они действительно вместо зарытого клада нашли лишь открытую яму. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap30-n139" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_13654" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_13695">Тут начались попреки: дон Абондио обрушился на Перпетую за то, что та не сумела хорошенько спрятать. Само собой разумеется, Перпетуя не осталась в долгу. Накричались вдоволь, и оба, протягивая руку с указательным перстом, обращенным в сторону ямы, ворча отправились вместе же во-свояси. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap30-n140" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_13696" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_13709">И можете быть уверены, что всюду они нашли более или менее то же самое. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap30-n141" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_13710" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_13758">Не знаю уж, сколько времени потратили они на чистку и оздоровление дома, тем более, что в те дни трудно было найти подмогу; и не знаю, сколько времени пришлось им жить как в лагере, приспособляясь кое-как и постепенно восстановляя двери, обстановку, утварь на деньги, одолженные им Аньезе. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap30-n142" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_13759" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_13823">Вдобавок, это несчастье послужило началом для целого ряда других докучливых столкновений. Дело в том, что Перпетуя, с помощью всяких спросов и расспросов, выслеживаний и разнюхиваний, определенно дозналась, что кое-что из хозяйской утвари, считавшееся похищенным или уничтоженным прохожими солдатами, на самом деле обреталось в целости и сохранности в домах кое-кого из местных людей; и она принялась изводить хозяина, чтобы он открыто заявил об этом и потребовал возвращения своего добра. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap30-n143" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_13824" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_13857">Трудно было затронуть более неприятную для дона Абондио струну, чем эта, раз его вещи находились в руках мошенников, т. е. такого рода людей, с которыми ему пуще всего хотелось жить в ладу. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap30-n144" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_13858" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_13881">— Но если я ничего и знать не хочу про эти вещи, — говорил он. — Сколько раз мне вам повторять — что ушло, то ушло. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap30-n145" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_13882" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_13894">Неужели мне еще подвергаться пытке за то, что разграбили у меня дом? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap30-n146" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_13895" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_13908">— Так и есть, — отвечала Перпетуа. — Вы и глаза себе выдрать позволите! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap30-n147" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_13909" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_13920">Воровать у других — грех, а у вас — грех не воровать. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap30-n148" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_13921" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_13935">— Как вы не понимаете, что подобные глупости неуместны! — отвечал дон Абондио. — Замолчите, пожалуйста! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap30-n149" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_13936" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_13949">Перпетуя умолкла, но не так уж сразу, и пользовалась всяким случаем, чтобы приниматься за то же самое. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap30-n150" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_13950" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_14004">В конце концов бедняга дошел до того, что уж и не жаловался, когда ему не хватало какой-нибудь вещи в минуту самой острой необходимости в ней; ибо не раз доводилось ему слышать от Перпетуи: «Подите да спросите ее у такого-то, она у него, и не стал бы он держать ее до сих пор, если бы не имел дело с таким добряком». </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap30-n151" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_14005" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_14066">Другое и еще более сильное беспокойство вызывали в нем слухи о том, что ежедневно, как он это правильно и предполагал, продолжают проходить поодиночке отставшие солдаты; а потому ему все время чудилось, что вот-вот появится один из них, а то и целый отряд, в дверях его дома, которые он велел спешно привести в порядок прежде всего и которые тщательно держал на запоре; но, благодарение богу, этого ни разу не случилось. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap30-n152" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_14067" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_14078">Однако, не успели еще миновать эти страхи, как наступил новый. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap30-n153" type="comm" target="quarantana/cap30.xml#c30_14079" targetEnd="quarantana/cap30.xml#c30_14103">Но тут мы расстанемся с нашим беднягой. Речь идет теперь уже не о личных его опасениях, не о бедствиях нескольких селений, не о мимолетном несчастии. </note>
</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>