<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>ГЛАВА ТРИДЦАТЬ ТРЕТЬЯ</title>
        <respStmt>
          <resp>Codifica automatizzata</resp>
          <persName xml:id="P1">Maria Levchenko</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <p>Scheda editoriale</p>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Academia</publisher>
        <pubPlace>Москва</pubPlace>
        <date>1936</date>
        <availability>
          <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <author>Alessandro Manzoni</author>
          <title>Обрученные : Повесть из истории Милана XVII века</title>
          <editor>Angelini, Cesare</editor>
          <pubPlace>Москва</pubPlace>
          <publisher>Academia</publisher>
          <date>1936</date>
          <respStmt>
            <resp>Translated by</resp>
            <persName>I. I. Schitz</persName>
          </respStmt>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>Вступление, cap. 1-16</p>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="russian_1936_cap33">
<p>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n1" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10001" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10037">Как-то ночью, в конце августа, в самый разгар чумы, дон Родриго возвращался в Милане к себе домой, в сопровождении верного Гризо, одного из трех-четырех, оставшихся в живых изо всей его челяди. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n2" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10038" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10065">Возвращался он со встречи с друзьями, обычно кутившими в компании, чтобы разогнать царившее тогда угнетенное настроение, — и каждый раз среди них были новые, а старых не досчитывались. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n3" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10066" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10100">В этот день дон Родриго был одним из самых веселых и, между прочим, вызвал дружный смех всего общества своеобразным надгробным похвальным словом графу Аттилио, унесенному чумой два дня тому назад. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n4" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10101" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10129">Дорогой, однако, ему стало не по себе, он почувствовал какое-то изнеможение, слабость в ногах, затрудненное дыхание, какой-то внутренний жар; ему хотелось бы приписать все это исключительно вину, бессонной ночи, погоде. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n5" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10130" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10155">Всю дорогу он молчал, а когда пришли домой, он прежде всего приказал Гризо зажечь огонь и проводить его в спальню. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n6" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10156" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10194">Когда они вошли туда, Гризо заметил, что лицо его хозяина изменилось, пылает, глаза выпучены и странно блестят. И Гризо отстранился подальше, потому что при таких обстоятельствах, как говорится, всякий негодяй должен был приобрести докторский глаз. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n7" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10195" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10225">— Я здоров, понимаешь? — сказал дон Родриго, который прочел в движении Гризо мысль, мелькнувшую у него в голове. — Совершенно здоров; но я выпил, выпил, пожалуй, лишнее. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n8" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10226" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10228">Так ведь пили верначчу!.. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n9" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10229" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10237">Но стоит только выспаться как следует, и все пройдет. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n10" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10238" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10241">Очень хочется спать. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n11" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10242" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10253">Убери ты от меня этот свет, он мне глаза режет... раздражает меня!.. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n12" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10254" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10274">— Это все от верначчи, — сказал Гризо, однако все время держась подальше. — А вы ложитесь-ка поскорее в постель, сон вас отлично встряхнет. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n13" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10275" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10279">— Ты прав: только бы уснуть... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n14" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10280" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10283">Я, впрочем, чувствую себя очень хорошо. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n15" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10284" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10308">Поставь-ка сюда на всякий случай поближе этот колокольчик, может случиться нынче ночью мне что-нибудь понадобится... да смотри, не зевай, коли услышишь, что звонят. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n16" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10309" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10314">Да нет, ничего мне не будет нужно... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n17" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10315" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10339">Убери ты поскорее этот проклятый свет, — прибавил он потом, в то время как Гризо исполнял приказание, стараясь подходить к нему как можно меньше. — Какого чорта он так меня раздражает! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n18" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10340" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10360">Гризо взял светильник и, пожелав хозяину покойной ночи, спешно удалился, в то время как дон Родриго залезал под одеяло. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n19" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10361" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10367">Но одеяло показалось ему целой горой. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n20" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10368" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10380">Он отбросил его и свернулся клубком, чтобы уснуть; ему действительно до смерти хотелось спать. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n21" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10381" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10408">Но едва закрыв глаза, он пробуждался и вскакивал, словно кто-то назло встряхивал его; и он чувствовал, как жар в нем усиливается, усиливается и тревога. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n22" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10409" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10471">Он мысленно попрекал август месяц, верначчу, пьяную оргию, — ему хотелось свалить все на них; но на место этих мыслей неотступно как-то сама собой подставлялась та, которая в то время соединялась со всеми мыслями, внедрялась, так сказать, через все чувства, входила во все разговоры кутящей компании, так что ее, пожалуй, легче было обратить в шутку, чем замолчать совсем, — мысль о чуме. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n23" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10472" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10489">Долго проворочавшись, он, наконец, забылся сном, и тут его обступили самые безобразные и беспорядочные сновидения, какие только можно себе представить. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n24" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10490" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10533">Мало-помалу ему стало чудиться, что он находится в огромной церкви, совсем впереди, в толпе народа, и не знает, как он попал туда, как могла ему прийти в голову мысль пойти туда, особенно в такое время, — и это приводило его в бешенство. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n25" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10534" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10566">Он посмотрел на окружающих: то были все мертвенные, тронутые тленом лица, с тусклыми, остановившимися глазами, с отвисшими губами; одеты все были в платья, спадавшие лохмотьями, и сквозь дыры виднелись пятна и нарывы. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n26" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10567" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10606">Ему чудилось, что он кричит на них: «Дорогу, сволочь!»», а сам смотрит на церковные двери, а они — далеко, далеко, и крик свой он сопровождает угрожающим выражением лица, а сам никак не может тронуться, а только все сжимается, чтобы не прикоснуться к этим мерзким телам, которые со всех сторон уже касались его. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n27" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10607" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10656">Но никто из этих безумцев и виду не подавал, что хочет посторониться, и словно даже не слышал его; наоборот, они все больше надвигались на него, а главное, ему почудилось, что кто-то из них локтем или еще чем-то толкает его в левый бок между сердцем и подмышкой, где он почувствовал мучительный и словно давящий укол. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n28" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10657" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10676">А когда он изворачивался, пытаясь избавиться от этой боли, вдруг что-то новое принималось колоть его в то же место. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n29" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10677" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10724">В бешенстве он хотел схватиться рукой за шпагу, — и вдруг ему почудилось, что шпага его давлением толпы вытеснена у него вверх, и как раз головка ее эфеса и давит его в этом месте; но, приложив туда руку, он не нашел там шпаги, а вместо того почувствовал более сильный укол. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n30" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10725" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10744">Он шумел, тяжело дышал, хотел вскрикнуть громче, как вдруг ему почудилось, что все лица повернулись в одну сторону. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n31" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10745" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10795">Посмотрел туда и он, и увидел кафедру, над перилами которой показалось что-то выпуклое, гладкое, сияющее, а затем поднялась и отчетливо обрисовалась безволосая голова, затем два глаза, все лицо, длинная седая борода, — по пояс над перилами стоит монах, — фра Кристофоро. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n32" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10796" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10833">Дону Родриго почудилось, что он, окинув беглым взглядом всех собравшихся, остановил свой взор на нем и вместе с тем поднял руку точь-в-точь тем же жестом, как когда-то в нижней зале его дворца. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n33" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10834" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10870">Тогда и он тоже быстро поднял руку, словно силясь ринуться вперед, чтобы схватить эту протянутую руку; голос, глухо клокотавший у него в груди, вдруг вырвался пронзительным воплем, — и он проснулся. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n34" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10871" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10937">Он опустил руку, которая у него в самом деле была поднята кверху; не без некоторых усилий пришел в себя и открыл как следует глаза, ибо дневной свет, уже проступавший, так же раздражал его, как свет свечи накануне. Он узнал свою кровать, свою комнату; сообразил, что все это было сон: и церковь, и народ, и монах, — все исчезло, все, кроме одного, этой ужасной боли в левом боку. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n35" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10938" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10970">Вместе с тем он почувствовал тяжелое и сильное сердцебиение, шум и беспрерывный свист в ушах, жар внутри, тяжесть во всех членах, — хуже, чем когда он ложился спать. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n36" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10971" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10997">Он не сразу решился посмотреть то место, где ощущал боль, но наконец открыл его, боязливо заглянул туда и увидел отвратительный лилово-багровый нарыв. Он понял, что пропал. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n37" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10998" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11026">Страх смерти охватил его, и, пожалуй, еще более сильное чувство — страх сделаться жертвой монатти, страх быть отнесенным и брошенным в лазарет. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n38" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11027" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11057">И, изыскивая способ избежать этой ужасной участи, он почувствовал, что мысли его путаются и затемняются, почувствовал, что приближается мгновение, когда у него останется лишь настолько сознания, чтобы впасть в отчаяние. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n39" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11058" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11065">Он схватил колокольчик и с силой потряс его. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n40" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11066" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11073">Гризо, бывший настороже, явился немедленно. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n41" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11074" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11094">Он остановился на некотором расстоянии от кровати, внимательно посмотрел на хозяина и уверился в том, о чем накануне только догадывался. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n42" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11095" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11109">— Гризо! — сказал дон Родриго, с трудом поднимаясь и садясь на кровати, — ты всегда пользовался моим доверием. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n43" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11110" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11111">— Так точно, синьор. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n44" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11112" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11116">— Я всегда хорошо относился к тебе. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n45" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11117" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11119">— По доброте своей, ваша милость. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n46" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11120" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11124">— На тебя я могу положиться!.. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n47" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11125" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11125">— Еще бы, чорт возьми! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n48" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11126" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11128">— Мне плохо, Гризо. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n49" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11129" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11131">— Я уж заметил. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n50" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11132" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11148">— Если я оправлюсь, я сделаю для тебя еще больше того, что сделал до сих пор. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n51" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11149" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11162">Гризо ничего не ответил и стоял, выжидая, куда поведет это вступление. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n52" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11163" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11176">— Я не хочу доверяться никому другому, кроме тебя, — продолжал дон Родриго, — сделай мне одолжение, Гризо. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n53" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11177" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11186">— Приказывайте, — сказал тот, отвечая привычными словами на необычные слова своего хозяина. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n54" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11187" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11194">— Ты знаешь, где живет хирург Кьодо? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n55" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11195" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11197">— Очень хорошо знаю. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n56" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11198" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11209">— Он порядочный человек, скрывает больных, если ему заплатить как следует. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n57" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11210" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11242">Сходи за ним. Скажи ему, что я ему дам четыре, шесть скуди за визит, и больше, если он потребует больше; только чтобы пришел немедленно; да смотри, сделай все хорошенько, чтобы никто не заметил. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n58" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11243" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11251">— Отличная мысль, — сказал Гризо, — иду и вернусь сейчас же. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n59" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11252" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11258">— Слушай, Гризо: дай мне сначала попить. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n60" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11259" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11266">У меня все горит, никакого терпенья нет. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n61" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11267" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11277">— Нет, синьор, — ответил Гризо, — без совета врача — ничего. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n62" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11278" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11285">Болезни эти такие причудливые; нельзя терять времени. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n63" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11286" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11294">Будьте покойны: я в миг буду здесь вместе с Кьодо. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n64" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11295" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11299">С этими словами он вышел, притворив дверь. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n65" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11300" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11316">Дон Родриго снова прилег. В воображении он сопровождал Гризо на пути его к дому Кьодо, считал шаги, вычислял время. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n66" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11317" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11333">Порою он снова поглядывал на свой нарыв, но с отвращением быстро поворачивал голову в другую сторону. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n67" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11334" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11363">Через некоторое время он стал прислушиваться, не слышно ли приближения хирурга. И это напряжение внимания приостанавливало чувство боли и поддерживало в порядке его мысли. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n68" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11364" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11381">Вдруг ему послышался отдаленный звон колокольчика, который, однако, казалось ему, доносился из комнат, а не с улицы. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n69" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11382" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11403">Он настораживается, звон становится все сильнее, все чаще, и вместе с тем слышится шарканье ног: страшное подозренье пронизывает его мозг. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n70" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11404" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11478">Он поднимается, садится на кровати и настораживается еще больше; он слышит в соседней комнате глухой стук, словно осторожно опустили на пол какую-то тяжесть; он спускает ноги с кровати, словно хочет встать, смотрит на дверь, видит, как она отворяется, как в ней появляются и движутся вперед два истасканных и грязных красных одеяния, два отверженных лица, словом, два монатти; видит мелькнувшее лицо Гризо, который, спрятавшись за притворенной дверью, стоит там и подсматривает. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n71" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11479" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11481">— А, бессовестный предатель!.. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n72" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11482" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11483">Вон отсюда, стервец! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n73" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11484" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11484">Бьондино! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n74" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11485" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11575">Карлотто! Помогите! Режут! — кричит дон Родриго; он запускает руку под подушку за пистолетом; нащупывает его; но при первом же его крике монатти бросаются к кровати; тот, что половчее, наваливается на него, прежде чем он может сделать что-нибудь, выбивает пистолет у него из рук, отбрасывает его подальше, а самого Родриго валит на спину и держит в таком положении, а сам с бешенством и издевательством кричит: — А, негодяй! Против монатти! Против служителей Трибунала! Против тех, кто творит дело милосердия! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n75" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11576" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11589">— Держи хорошенько, пока не унесем его прочь, — сказал товарищ, направляясь к сундуку. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n76" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11590" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11604">Тут вошел Гризо и принялся вместе с ним взламывать замок. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n77" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11605" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11637">— Злодей! — завопил дон Родриго, выглядывая из-под другого, который держал его, и вывертываясь из этих сильных рук. — Дайте мне убить этого подлеца, — сказал он, обращаясь к монатти, — а потом делайте со мной, что хотите. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n78" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11638" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11682">Потом он снова принялся во всю мочь звать других своих слуг, но это было бесполезно, потому что презренный Гризо, придумав какие-то приказания самого хозяина, отослал их подальше, прежде чем пойти к монатти и предложить им пуститься в это предприятие, поделившись с ним добычей. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n79" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11683" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11697">— Тише ты, тише! — говорил несчастному Родриго мучитель, державший его пригвожденным к кровати. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n80" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11698" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11713">Затем, повернув лицо к сообщникам, занятым грабежом, он крикнул. — Вы там, действуйте по-благородному! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n81" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11714" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11735">— Ты, ты!.. — ревел дон Родриго в сторону Гризо, видя, как тот, взломав замок, вынимал вещи, деньги, делил все это на части. — Ты! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n82" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11736" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11737">Погоди же!.. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n83" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11738" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11740">А, исчадье ада! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n84" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11741" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11745">Я еще могу выздороветь, могу выздороветь! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n85" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11746" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11763">Гризо помалкивал и, по возможности, не поворачивался в сторону, откуда доносились эти слова. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n86" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11764" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11772">— Крепче держи его, — говорил другой монатто, — он совсем взбесился. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n87" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11773" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11776">И это теперь была правда. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n88" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11777" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11810">Испустив страшный крик и сделав последнее напряженное усилие высвободиться, дон Родриго совершенно обессилел и впал в бесчувствие, но все еще продолжал смотреть словно отупевшим взором и время от времени вздрагивал и стонал. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n89" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11811" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11851">Монатти взяли его, один за ноги, другой за плечи, и пошли положить на носилки, оставленные ими в соседней комнате; потом один вернулся захватить добычу; затем, подняв жалкую свою ношу, они унесли его. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n90" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11852" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11874">Гризо остался отобрать наспех еще кое-что, что могло ему пригодиться; сложив все в узел, он ушел. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n91" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11875" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11920">Все время он старался отнюдь не прикасаться к монатти и следил, чтобы они не коснулись его; но в момент последнего спешного обшаривания он взял-таки, около самой кровати, одежду своего хозяина и, не задумываясь, встряхнул ее, чтобы посмотреть, не окажется ли в ней денег. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n92" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11921" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11951">Но задуматься ему пришлось на другой день, когда в самый разгар кутежа в каком-то кабачке он вдруг почувствовал озноб, глаза у него померкли, силы оставили его, и он повалился наземь. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n93" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11952" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11985">Покинутый товарищами, он попал в руки монатти, которые, обобрав все, что было на нем ценного, бросили его на телегу; на ней он и испустил дух до прибытия в лазарет, куда перед этим снесли и его хозяина. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n94" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11986" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12045">Оставив теперь последнего в этом местопребывании скорби, мы должны теперь разыскать другого, чья история никогда не сплелась бы с его историей, если бы он не захотел этого насильно; и даже можно уверенно сказать, что тогда ни у того, ни у другого не было бы никакой истории: я имею в виду Ренцо, которого мы покинули в новой прядильне, под именем Антонио Ривольта. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n95" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12046" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12138">Он оставался там — чтобы не ошибиться — месяцев пять, не то шесть, после чего, — с объявлением враждебных отношений между республикой и королем Испании и с вытекавшим отсюда прекращением какой бы то ни было опасности, что миланская сторона будет требовать выдачи Ренцо или чинить ему какое-либо беспокойство, — Бортоло поторопился отправиться за ним и снова стал держать его при себе; делал он это отчасти из расположения к нему, а отчасти и потому, что Ренцо, как юноша даровитый и ловкий в ремесле, был отличным помощником для мастера на все руки, а между тем сам никак не мог притязать на подобное положение, для этого ему не хватало самой малости: он не умел держать пера в руках. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n96" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12139" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12151">Так как это соображение входило до некоторой степени в расчеты Бортоло, мы должны были отметить его. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n97" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12152" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12163">Может быть, вы предпочли бы более бескорыстного Бортоло? На это скажу одно: создайте его себе сами. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n98" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12164" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12166">А этот уж был такой. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n99" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12167" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12176">После этого Ренцо все время оставался на работе при нем. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n100" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12177" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12220">Не раз, в особенности после получения от Аньезе одного из злополучных писем, ему приходила в голову дурь пойти в солдаты и этим кончить все. Оказий было сколько угодно, ибо как раз в этот промежуток времени республика нуждалась в наборе людей. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n101" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12221" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12265">Для Ренцо порою искушение становилось тем сильнее, что поговаривали и о вторжении в миланские владения, и, разумеется, ему казалось, что было бы очень хорошо вернуться к себе домой в образе победителя, снова увидеть Лючию и наконец-то объясниться с нею. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n102" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12266" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12277">Но Бортоло всякий раз удачным приемом умел отклонить его от этого решения. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n103" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12278" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12311">— Если им нужно идти туда, — говорил он ему,— так они пойдут туда и без тебя, а ты сможешь отправиться туда потом, когда тебе заблагорассудится; а если они вернутся оттуда с намыленной головой, не лучше ли окажется, что ты остался дома? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n104" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12312" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12321">В отчаянных людях, готовых идти на большую дорогу, недостатка не будет. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n105" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12322" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12329">И прежде чем они успеют вступить туда... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n106" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12330" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12349">Я в это дело не верю: они лают, — так ведь Миланское государство не такой кусок, чтобы его так легко было проглотить. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n107" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12350" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12361">Тут ведь замешана Испания, сынок! А ты знаешь, что за штука Испания? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n108" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12362" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12372">Сан-Марко силен у себя дома, а тут требуется иное. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n109" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12373" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12378">Будь потерпеливее: разве тебе плохо тут?.. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n110" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12379" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12401">Я вижу, что ты хочешь сказать; но если там вверху суждено, что дело удастся, так будь уверен, что оно удастся даже лучше, если не делать глупостей. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n111" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12402" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12404">Какой-нибудь святой уж тебе поможет. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n112" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12405" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12412">Поверь только, что это дело не по тебе. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n113" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12413" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12423">По-твоему надо бросить намотку шелка и идти убивать? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n114" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12424" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12431">Что тебе делать с этим народом? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n115" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12432" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12437">Тут нужны люди, нарочно для этого созданные. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n116" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12438" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12451">В другие разы Ренцо принимал решение отправиться тайком, переодевшись и под выдуманным именем. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n117" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12452" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12466">Но и от этого Бортоло умел всякий раз отклонить его соображениями, которые очень не трудно угадать. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n118" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12467" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12541">А потом, когда в миланских владениях и, как мы сказали, как раз на границе с бергамскими, вспыхнула чума, она весьма скоро перекинулась через границу и... не ужасайтесь, я не собираюсь рассказывать вам историю и этой чумы; кто пожелает знать ее, — она существует, написанная по официальному заданию неким Лоренцо Гирарделли: книга, впрочем, редкая и малоизвестная, хоть она и содержит, пожалуй, больше данных, чем все самые прославленные описания моровых язв, вместе взятые: мало ли от чего зависит известность книг! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n119" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12542" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12585">Я только хотел сказать, что Ренцо тоже подхватил чуму, вылечился сам собой, т. е. не делая ничего; был от нее на краю могилы, но крепкое его сложение одержало верх над болезнью, и в несколько дней он оказался вне опасности. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n120" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12586" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12616">С возвращением жизни, в душе его с большей чем когда-либо силой воскресли воспоминания, желания, надежды, широкие планы, — одним словом, он больше чем когда-либо стал думать о Лючии. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n121" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12617" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12630">Что с ней теперь, в это время, когда остаться в живых было как бы исключением? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n122" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12631" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12639">И на таком близком расстоянии ничего не знать о ней? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n123" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12640" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12648">И оставаться бог знает сколько времени в такой неизвестности? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n124" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12649" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12674">И даже когда эта неизвестность потом рассеялась бы, когда с исчезновением всякой опасности ему удалось бы узнать, что Лючия жива, — все же оставалась эта другая тайна, эта запутанная история с обетом. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n125" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12675" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12703">«Пойду, пойду и разом удостоверюсь во всем этом, — говорил он себе, и говорил еще до того, как был в состоянии держаться на ногах. — Только бы она была жива! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n126" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12704" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12751">Найти-то уж я ее найду; услышу наконец от нее самой, что это за обещание, растолкую ей, что это дело неладное, и уведу ее с собой, и ее, и бедную Аньезе, только бы она оказалась жива! Она всегда была расположена ко мне, и я уверен, расположена и сейчас. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n127" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12752" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12763">А приказ об аресте? Э, что там! У тех, кто остался в живых, теперь другие заботы. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n128" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12764" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12771">Здесь тоже разгуливают в безопасности разные люди, на которых тяготеет такой же приказ... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n129" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12772" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12780">Неужели свободный пропуск только и существует, что для мошенников? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n130" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12781" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12790">А в Милане — это все говорят — смятение еще сильнее. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n131" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12791" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12799">Если я упущу такой прекрасный случай (это чума-то! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n132" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12800" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12830">Вы только посмотрите, как счастливая способность наша относить всё к нашим собственным потребностям и всё подчинять им порою заставляет нас приспособлять слова!), не скоро повторится подобный!». </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n133" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12831" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12836">Будем надеяться, дорогой мой Ренцо. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n134" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12837" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12856">Едва начав волочить ноги, он разыскал Бортоло, который до тех пор сумел избежать чумы и держался очень осторожно. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n135" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12857" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12872">Ренцо не вошел к нему в дом, но, крикнув ему с улицы, вызвал его к окну. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n136" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12873" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12879">— А, — сказал Бортоло, — ты отделался! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n137" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12880" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12882">Рад за тебя. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n138" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12883" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12899">— Я еще, как видишь, немножко нетверд на ногах, но от опасности, надо полагать, ушел. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n139" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12900" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12906">— Хотел бы я быть на твоих ногах. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n140" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12907" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12921">В прежнее время скажешь: «Чувствую себя хорошо», — и этим все было сказано, а нынче это ровно ничего не значит. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n141" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12922" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12934">А вот кто может сказать: «Я чувствую себя лучше», — вот это хорошее слово! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n142" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12935" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12946">Высказав своему двоюродному брату всякие благопожелания, Ренцо сообщил ему свое решение. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n143" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12947" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12981">— На этот раз — ступай, и да благословит тебя небо, — ответил тот. — Старайся уклониться от юстиции, как я постараюсь уклониться от заразы, и если будет на то божья воля, чтобы обоим нам в этом была удача, мы увидимся. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n144" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12982" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12990">— Разумеется, я вернусь. И хорошо бы вернуться не одному. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n145" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12991" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12992">Ну, да ладно! Я не теряю надежды. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n146" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12993" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13010">— Так уж возвращайся не один. Работа, даст бог, найдется для всех, и мы заживем дружно. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n147" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13011" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13021">Только бы ты меня застал в живых, да кончилось бы это дьявольское поветрие. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n148" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13022" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13028">— Мы увидимся, увидимся обязательно! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n149" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13029" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13033">— Скажу опять: дай-то бог! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n150" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13034" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13061">В течение нескольких дней Ренцо упражнялся, испытывая свои силы и стараясь увеличить их; и как только ему показалось, что он годен для дальнего пути, он стал собираться в дорогу. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n151" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13062" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13169">Он приспособил себе под одежду пояс с зашитыми в него пятьюдесятью скуди, которых он так никогда и не починал и о которых никогда не говорил никому, даже Бортоло; взял кое-какие другие деньжонки, которые откладывал изо дня в день, экономя на всем; взял подмышку узелок с платьем; положил в карман удостоверение на имя Антонио Ривольта, которое, на всякий случай, выпросил у второго своего хозяина; в кармашек штанов сунул большой нож, — это было наиболее скромное оружие для всякого порядочного человека в те времена, — и пустился в путь в последних числах августа, три дня спустя, после того как снесли в лазарет дона Родриго. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n152" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13170" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13207">Ренцо шел на Лекко, не желая вслепую идти в Милан, а лучше пройти через свою деревню, где рассчитывал застать в живых Аньезе, и начать с нее, чтобы узнать хоть кое-что из того, что ему так нетерпеливо хотелось узнать. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n153" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13208" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13224">Те немногие, которые выздоровели от чумы, поистине составляли среди остального населения как бы привилегированный класс. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n154" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13225" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13271">Огромная часть остального люда изнемогала или умирала; а те, кто до той поры оставался не затронутыми болезнью, жили в непрестанном страхе перед нею. Сдержанные, осторожные, они ходили размеренными шагами, подозрительно озираясь, ходили торопливо и вместе с тем нерешительно: ведь все могло оказаться смертоносным оружием, направленным против них. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n155" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13272" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13367">А выздоровевшие, наоборот, могли быть почти совершенно уверены за себя (потому что повторное заболевание чумой было не только редким, а прямо чудесным случаем), разгуливали смело и решительно посреди заразы, подобно тому как средневековые рыцари, закованные в железо везде, где только можно было приладить железо, и сидя на конях, насколько возможно тоже одетых в латы, разъезжали в таком виде (откуда и произошло знаменитое их прозвище — странствующие рыцари) в поисках приключений, среди жалкой, пешей толпы горожан и вилланов, которые для притупления и отражения наносимых им ударов имели на себе одно лишь рубище. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n156" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13368" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13384">Прекрасное, мудрое и полезное ремесло! Ремесло, достойное занять первое место в трактате по политической экономии. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n157" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13385" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13450">С такой уверенностью, умеряемой, однако, беспокойством, о котором знает читатель, и смешанной с горечью вследствие непрестанного зрелища общего бедствия и неотвязчивой мысли о нем, Ренцо под ясным небом и по прекрасной стране шел к своему дому, после длинных переходов в полнейшем грустном одиночестве, встречая вместо живых лиц на пути своем скорее какие-то бродячие тени, либо трупы, отправляемые в могилу без похоронных обрядов, без пения, без провожающих. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n158" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13451" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13474">Примерно около полудня он остановился в лесочке поесть хлеба и другой пищи, захваченных с собою. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n159" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13475" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13545">Плодов в его распоряжении вдоль всего пути было даже больше, чем ему требовалось: фиг, персиков, слив, яблок — сколько угодно; стоило лишь сойти с дороги в сторону и сорвать их, либо подобрать под деревьями, где их валялось такое множество, как бывает после града: ибо год был исключительно урожайный, особенно на фрукты, а заниматься ими было почти некому. И виноградные кисти, что называется, закрывали все ветви и предоставлены были на чей угодно произвол. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n160" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13546" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13551">К вечеру он завидел родную деревню. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n161" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13552" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13616">Хотя он, казалось бы, должен был быть к этому подготовлен, однако он почувствовал словно толчок в груди: разом осадили его толпы горьких воспоминаний и горьких предчувствий. Ему казалось, что в ушах у него стоит тот зловещий звон набата, который как бы сопровождал, преследовал его, когда он убегал из этих мест; и вместе с тем он, так сказать, слышал мертвую тишину, царившую здесь теперь. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n162" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13617" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13659">Еще более сильное волнение испытал он, вступая на пьяцетту перед церковью; еще худшего ждал он к концу пути, ибо собирался остановиться в том доме, который когда-то привык называть домом Лючии. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n163" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13660" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13684">Теперь это мог быть, самое большее, дом Аньезе, и он ждал от неба единственной милости — найти ее там живой и здоровой. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n164" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13685" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13709">И в этом доме он собирался просить гостеприимства, правильно рассчитывая, что его собственный должен был стать обиталищем мышей и белодушек. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n165" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13710" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13736">Не желая никому попадаться на глаза, Ренцо пошел задами, по той самой тропинке, по которой шел со своими друзьями в памятную ночь, чтобы захватить врасплох дона Абондио. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n166" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13737" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13769">Приблизительно на полдороге по одну сторону находился виноградник, а по другую — домик Ренцо, так что мимоходом он мог бы на минутку зайти и туда и сюда взглянуть, в каком положении его дела. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n167" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13770" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13830">Идя, он все время глядел вперед, в ожидании и вместе с тем в страхе увидеть кого-нибудь; действительно, сделав несколько шагов, он увидел человека в рубашке, сидящего на земле, прислонившись спиной к жасминной изгороди, в позе безумного; и по позе, а потом по выражению лица, Ренцо показалось, что он узнает Жервазо, полоумного беднягу, который участвовал вторым свидетелем в злополучной экспедиции. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n168" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13831" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13846">Однако, подойдя ближе, он должен был убедиться в том, что это был, наоборот, Тонио, тот самый живой Тонио, который привел тогда с собой Жервазо. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n169" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13847" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13879">Чума, лишившая его заодно и телесной и духовной силы, выявила и в лице, и в каждом движении его незначительные и скрытые прежде зачатки сходства, какие были у него со слабоумным братом. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n170" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13880" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13888">— Тонио! — произнес Ренцо, останавливаясь перед ним, — это ты? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n171" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13889" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13896">Тонио поднял глаза, не пошевелив головы. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n172" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13897" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13900">— Тонио! ты меня не узнаешь? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n173" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13901" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13914">— Коли она возьмется, так уж возьмется, — ответил Тонио, и так и остался с разинутым ртом. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n174" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13915" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13924">— И тебя прихватило, бедный Тонио, а? Да ты меня уж не узнаешь? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n175" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13925" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13937">— Коли она возьмется, так уж возьмется, — повторил тот с какой-то глупой усмешкой. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n176" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13938" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13950">Видя, что от него больше ничего не добьешься, Ренцо пошел дальше, еще более опечаленный. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n177" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13951" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13968">Но вот показывается из-за угла дома и идет навстречу что-то черное, в чем он сразу признал дона Абондио. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n178" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13969" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14011">Тот шел медленно-медленно, опираясь на палку так, словно и она взаимно нуждалась в его опоре; и по мере того как он приближался, все больше можно было разобрать по бледному и изможденному его лицу и по каждому движению, что и ему пришлось перенести свою бурю. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n179" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14012" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14034">Он тоже стал всматриваться: он или не он? По одежде как будто чужой, но чужой именно из Бергамо. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n180" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14035" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14080">«Не иначе как он!» — сказал про себя дон Абондио и воздел руки к небу движением досадного изумления; палка его, которую он держал в правой руке, так и осталась висеть в воздухе, и видны стали тощие его руки, болтавшиеся в рукавах, где бывало только-только что умещались. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n181" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14081" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14105">Ренцо пошел ему навстречу, прибавив шагу, и отвесил поклон, ибо хоть они и расстались при обстоятельствах, вам известных, все же это был попрежнему его курато. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n182" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14106" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14111">— Вы — здесь? — воскликнул дон Абондио. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n183" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14112" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14116">— Здесь, как видите. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n184" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14117" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14121">О Лючии ничего не известно? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n185" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14122" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14127">— А что же можно знать о ней? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n186" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14128" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14132">Ничего о ней не известно. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n187" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14133" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14142">В Милане она, если, конечно, она еще на этом свете... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n188" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14143" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14144">Ну, а вы... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n189" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14145" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14148">— А Аньезе жива? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n190" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14149" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14159">— Может статься; но кто же будет знать об этом? Ее здесь нет. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n191" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14160" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14160">Ну, а... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n192" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14161" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14161">— Где же она? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n193" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14162" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14187">— Она отправилась жить в Вальсассину, к этим родственникам своим, в Пастуро, вы ведь знаете; там, говорят, чума не так свирепствует, как здесь. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n194" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14188" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14190">Ну, а вы-то... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n195" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14191" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14194">— Это мне очень досадно. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n196" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14195" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14198">А падре Кристофоро? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n197" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14199" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14205">— Да его давно уже нет здесь. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n198" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14206" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14206">Ну, а... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n199" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14207" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14221">— Это я знал; мне об этом сообщали в письме; я только спросил, не вернулся ли он ненароком в наши края. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n200" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14222" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14229">— Да нет, об этом ничего не было слышно. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n201" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14230" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14231">Ну, а вы... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n202" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14232" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14236">— Это мне тоже досадно. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n203" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14237" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14250">— Ну, а вы-то, спрашиваю я вас, что вы тут собираетесь делать, ради самого неба? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n204" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14251" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14256">Разве вы не знаете про приказ об аресте? — шутка сказать... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n205" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14257" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14258">— Да не все ли мне равно? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n206" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14259" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14262">У них и без меня много забот. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n207" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14263" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14273">Мне вот тоже захотелось прийти сюда разок посмотреть, в каком положении мои дела. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n208" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14274" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14278">И так собственно и не известно?.. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n209" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14279" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14292">— Что вам тут смотреть? Сейчас никого тут не осталось, ничего не осталось. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n210" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14293" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14310">И являться сюда, повторяю, являться сюда, прямо в деревню, к волку в пасть, разве это на что-нибудь похоже? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n211" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14311" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14357">Послушайтесь вы старика, которому полагается иметь больше здравого смысла, чем вам, и который говорит исключительно из любви к вам. Подвяжите-ка получше свои башмаки и, пока никто вас не видел, возвращайтесь туда, откуда пришли; а если вас уже видели, так возвращайтесь прямо бегом. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n212" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14358" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14365">Как вы полагаете, здешний воздух для вас подходит? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n213" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14366" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14378">Вы разве не знаете, что вас тут искали, что тут уж рылись, рылись, все кверху дном переворотили... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n214" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14379" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14383">— Отлично знаю это, — негодяи! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n215" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14384" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14385">— Так стало быть... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n216" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14386" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14393">— Да говорю же я вам, что это меня нисколько не беспокоит. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n217" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14394" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14400">А тот — еще жив? Он здесь? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n218" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14401" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14418">— Я уж сказал вам, что никого здесь нет; говорю вам — перестаньте вы и думать о здешних делах; говорю вам, что... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n219" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14419" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14423">— Я спрашиваю, здесь он, тот? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n220" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14424" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14426">— Небеса праведные! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n221" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14427" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14428">Говорите вы путем. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n222" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14429" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14439">Неужели после всего случившегося вы все еще никак не можете уняться? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n223" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14440" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14443">— Здесь он или нет? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n224" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14444" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14446">— Нет его здесь. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n225" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14447" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14453">Но чума-то, сын мой, чума-то! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n226" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14454" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14462">Кто же это так разгуливает в такие времена? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n227" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14463" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14481">— Если бы на этом свете только и была, что чума... я насчет себя говорю: у меня она была, и я ее не боюсь. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n228" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14482" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14489">— Тем более! Тем более! Разве это не знамение? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n229" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14490" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14506">Когда удалось избавиться от такой опасности, мне кажется, надо бы благодарить небо и... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n230" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14507" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14509">— Я и благодарю. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n231" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14510" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14516">— И не ходить искать других, говорю я. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n232" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14517" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14520">Следуйте моему примеру. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n233" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14521" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14529">— У вас она тоже была, синьор курато, если я не ошибаюсь. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n234" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14530" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14532">— Да еще как была-то! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n235" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14533" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14551">Коварная она, проклятая... Уцелел я прямо чудом... Достаточно сказать, что она меня вот эдак отделала, как вы сами видите. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n236" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14552" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14570">Теперь мне, по-настоящему, необходимо было бы некоторое спокойствие, чтобы оправиться; да я уж начал было чувствовать себя немножко получше... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n237" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14571" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14579">Но, ради самого неба, что вам здесь делать? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n238" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14580" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14580">Вернитесь вы... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n239" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14581" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14586">— Вы все только одно и твердите: вернуться. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n240" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14587" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14593">Да если возвращаться, тогда уж лучше было бы мне и не трогаться. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n241" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14594" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14598">Вы говорите: зачем вы пришли, зачем? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n242" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14599" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14605">Вот это прекрасно! Да я тоже пришел к себе домой. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n243" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14606" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14607">— Дом ваш... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n244" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14608" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14614">— Скажите мне: много тут перемерло народу? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n245" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14615" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14632">— Э! — воскликнул дон Абондио, и, начиная с Перпетуи, он сделал монотонный перечень лиц и целых семей. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n246" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14633" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14661">Ренцо, конечно, ожидал чего-нибудь подобного; но слыша имена такого множества лиц, которых он знал, имена друзей, родных, он был очень огорчен и стоял, низко опустив голову, то и дело восклицая: — Бедный! Бедная! Бедные! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n247" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14662" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14669">— Вот видите! — продолжал дон Абондио, — и это еще не конец. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n248" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14670" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14694">Если те, кто уцелел, теперь не образумятся и не выбьют у себя из головы всякую дурь, будет не иначе как светопреставление. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n249" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14695" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14704">— Не беспокойтесь, я вовсе не собираюсь оставаться здесь. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n250" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14705" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14713">— А, благодарение небу за то, что вы образумились! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n251" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14714" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14723">И, разумеется, вы правильно делаете, что хотите вернуться в Бергамо. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n252" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14724" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14729">— Это уж не ваша забота. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n253" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14730" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14739">— Как? Уж не собираетесь ли вы выкинуть какую-нибудь штуку похуже этой? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n254" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14740" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14756">— Говорю вам, это не ваша забота: это мое дело; я уж не ребенок, научился соображать сам. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n255" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14757" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14767">Во всяком случае надеюсь, вы никому не скажете, что видели меня. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n256" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14768" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14777">Ведь вы — пастырь; я — один из вашей паствы; вы не захотите предать меня. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n257" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14778" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14786">— Понимаю, — сказал, раздраженно вздохнув, дон Абондио, — понимаю. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n258" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14787" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14792">Вы хотите погубить себя и погубить меня. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n259" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14793" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14810">Вам мало того, что вы претерпели; вам мало того, что претерпел я. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n260" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14811" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14814">Понимаю, понимаю. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n261" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14815" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14828">И, продолжая бормотать сквозь зубы последние слова, дон Абондио пошел своей дорогой. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n262" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14829" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14840">Ренцо остался на месте, печальный и недовольный, раздумывая о том, где бы ему остановиться. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n263" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14841" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14883">В том перечне умерших, который сделал ему дон Абондио, упоминалась одна крестьянская семья, целиком унесенная заразой за исключением одного юноши, почти ровесника Ренцо и товарища его с самого раннего детства. Дом стоял в нескольких шагах за деревней. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n264" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14884" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14886">Он решил пойти туда. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n265" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14887" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14906">Дорогой он проходил мимо своего виноградника и уже по наружному виду мог сразу заключить о его состоянии. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n266" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14907" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14934">Ни одной верхушки, ни малейшей зелени деревьев, оставленных им когда-то, не высилось над стеной. Если что и виднелось, все это выросло в его отсутствие. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n267" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14935" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14950">Он подошел ко входу (от решетчатой калитки не уцелело даже крюков), глянул вокруг: бедный виноградник! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n268" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14951" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14971">Две зимы подряд жители всей деревни ходили по дрова «на участок бедного малого», как они выражались. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n269" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14972" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14986">Виноградные лозы, тутовые и всякого рода фруктовые деревья, всё было немилосердно повыдергано, либо подрублено под самый корень. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n270" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14987" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15048">Однако еще видны были следы прежнего ухода: молодые отростки прерванными рядами все же обозначали следы опустошенных насаждений; там и сям отпрыски и дички тутовых, фиговых, персиковых, вишневых, сливовых дерев, но и это все было разбросано, задушено посреди нового, разнообразного и густого поколения, родившегося и выросшего без помощи руки человеческой. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n271" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15049" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15096">Это была буйная заросль крапивы, папоротника, плевелов, собачьего зуба, лебеды, овсюка, щирицы, львиного зева, щавеля, птичьего проса и других подобных растений, я хочу сказать, тех, которые крестьянин всякой деревни на свой манер обобщает в особый разряд, называя их бурьяном или как-нибудь в этом роде. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n272" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15097" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15151">Получалась путаница стеблей, которые тянулись вверх друг за другом, либо лезли вперед, распростираясь по земле, словом, всякими способами отвоевывали себе место; смешение листьев, цветов, плодов разнообразнейшей окраски, очертаний и размера: колосья, метелки, гроздья, пучки, головки — белые, красные, желтые, лазоревые. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n273" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15152" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15270">Среди этой заросли было несколько более высоких и бросавшихся в глаза растений, но нисколько от этого не более ценных, по крайней мере в большинстве случаев: выше всех был турецкий виноград со своими раскидистыми красноватыми ветвями, со своими пышными, огромными, темно-зелеными листьями, частью уже тронутыми по краям багрецом, со своими загнутыми гроздьями, унизанными ягодами, внизу лиловыми, повыше — алыми, затем зелеными, а на самой верхушке — беловатыми цветочками; коровяк со своими крупными пушистыми листьями внизу, прямым, высоко вздымающимся стеблем и длинными, разбросанными по нему колосьями со звездчатыми цветами яркожелтого цвета; чертополох, весь колючий, и в ветвях, и в листьях, и в чашечках, откуда торчали хохолки белых или красных цветов, от которых отделялись, уносимые ветром, легкие, перистые, серебряные пучки. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n274" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15271" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15366">А вот сплошная масса вьюнков, цепко обвившихся вокруг молодых побегов тутового дерева, покрыла их все своими колеблющимися листьями и свешивающимися с их верхушки нежными чистыми колокольчиками; там — переступень со своими яркокрасными костянками обвился вокруг молодых отростков виноградной лозы, которая, тщетно поискав более прочной опоры, в свою очередь, зацепилась за него усиками; и, сплетая слабые свои стебли и мало различающиеся листья, они взаимно тянули друг друга книзу, как это часто бывает со слабыми, которые принимают друг друга за опору. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n275" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15367" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15404">Ежевика была повсюду; она переходила с одного растения на другое, взбиралась, спускалась, сгибала или распростирала ветви, смотря по тому, что ей удавалось, и, перекинувшись через самый порог, казалось, готова была преградить вход даже хозяину. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n276" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15405" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15429">Но у него не было охоты входить в такой виноградник, и он, пожалуй, простоял у него меньше времени, чем потратили мы на небольшой этот очерк. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n277" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15430" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15455">Он пошел дальше; неподалеку был его дом; он прошел огородом, идя по колено в траве, которою огород густо зарос так же, как и виноградник. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n278" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15456" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15498">Ренцо ступил на порог одной из двух комнат нижнего этажа; шум его шагов, его появление вызвало переполох и бегство врассыпную крыс, которые скрылись в навозе, покрывавшем весь пол: это были остатки ложа ландскнехтов. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n279" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15499" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15505">Он взглянул на стены; они были облуплены, выпачканы, закопчены. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n280" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15506" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15514">Поднял глаза на потолок: подлинное царство пауков. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n281" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15515" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15517">И больше ничего. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n282" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15518" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15567">Он ушел и отсюда, схватившись руками за голову, повернул назад, снова идя тропой, которую только что сам же проложил в траве; сделав несколько шагов, он свернул налево, в другую улочку, которая вела в поле, и, не увидя и не услыша ни одной живой души, дошел до того домика, где думал остановиться. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n283" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15568" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15572">Уже начало темнеть. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n284" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15573" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15602">Друг его сидел у порога на деревянной скамеечке, скрестив на груди руки и устремив глаза в небо, как человек, ошеломленный напастями и одичавший от одиночества. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n285" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15603" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15648">Заслышав топот шагов, он обернулся посмотреть, кто бы это мог быть, и, встав и поднимая руки, громким голосом сказал тому, кого он, как ему казалось, разглядел в сумерках: — Неужели нет никого кроме меня? Разве я вчера не достаточно сделал? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n286" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15649" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15659">Оставьте меня хоть немного в покое, — это тоже будет делом милосердия. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n287" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15660" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15671">Не понимая, что бы это могло значить, Ренцо в ответ назвал его по имени. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n288" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15672" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15678">— Ренцо! — воскликнул тот, наполовину вопросительно. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n289" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15679" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15685">— Он самый, — сказал Ренцо, и они бросились навстречу друг другу. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n290" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15686" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15699">— Это действительно ты! — сказал друг, когда они были рядом. — Как я рад тебя видеть! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n291" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15700" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15702">Кто бы мог подумать? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n292" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15703" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15717">А ведь я тебя принял за могильщика Паолино, который постоянно приходит терзать меня, чтобы я шел хоронить. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n293" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15718" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15727">Ты знаешь, что я остался один, один как перст? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n294" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15728" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15733">— Как же, знаю, — сказал Ренцо. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n295" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15734" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15748">Так, обмениваясь на ходу дружескими излияниями, перебивая друг друга вопросами и ответами, вошли они вместе в домик. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n296" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15749" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15775">И там, не прекращая разговора, друг принялся за дело, чтобы угостить Ренцо, насколько это было возможно, при такой неожиданности и в такое время. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n297" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15776" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15806">Он поставил на очаг воду и принялся делать поленту, но потом передал веселку Ренцо, поручив ему месить, а сам ушел со словами: — Ведь я один остался, совсем один! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n298" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15807" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15850">Он вернулся с небольшим ведерком молока, куском вяленого мяса, парой козьих сырков, фигами и персиками. Когда все было расставлено и полента вывалена на доску, друзья вместе сели за стол, взаимно обмениваясь благодарностью, один — за посещение, другой — за прием. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n299" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15851" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15914">И после почти двухлетнего отсутствия они сразу почувствовали себя большими друзьями, чем сами об этом подозревали в то время, когда виделись чуть ли не каждый день; потому что на долю того и другого — говорит тут наша рукопись — выпали такие переживания, которые научают людей ценить, каким бальзамом для души является благорасположение, как то, которое чувствуешь по отношению к другим, так и то, которое встречаешь с их стороны. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n300" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15915" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15959">Конечно, никто не мог ни заменить для Ренцо Аньезе, ни вознаградить за ее отсутствие, не только в силу давней и особенной привязанности, но и потому, что среди вопросов, которые ему так хотелось разрешить поскорее, был один, ключ от которого находился только в ее руках. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n301" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15960" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_16017">Одно мгновение он даже колебался, то ли продолжать ему свое путешествие, то ли сначала отыскать Аньезе, так как до нее было совсем недалеко; но, сообразив, что о здоровьи Лючии Аньезе ведь все равно ничего не могла знать, он остался при первом своем намерении идти прямо навстречу разрешению своего сомнения, получить окончательный свой приговор и потом уже самому сообщить обо всем матери. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n302" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_16018" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_16075">Однако, уже от своего друга он узнал многое, о чем не имел никакого понятия, и выяснил себе много такого, о чем был не вполне осведомлен, — и приключения Лючии, и преследования, направленные против него самого, и то, как дону Родриго пришлось удалиться, поджав хвост, после чего он уже более не показывался в этих местах, — словом, выяснил себе все сплетение обстоятельств. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n303" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_16076" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_16149">Узнал он также (для него это было сведением немаловажного значения) настоящую фамилию дона Ферранте, ибо хотя Аньезе через своего писца и велела написать ему эту фамилию, но единому богу известно, как она была написана; во всяком случае, бергамский истолкователь, при чтении ему письма, сделал из нее такое слово, что если бы Ренцо пошел разыскивать по нему в Милане адрес этого дома, он, вероятно, не нашел бы ни одного человека, который догадался бы, о ком идет речь. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n304" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_16150" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_16162">А между тем, ведь это была в его руках единственная нить для розысков Лючии. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n305" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_16163" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_16215">Что касается юстиции, то он все больше уверялся в том, что это — опасность достаточно далекая для того, чтобы о ней стоило задумываться: синьор подеста умер от чумы; кто знает, когда еще пришлют на его место другого; и полиция тоже в значительной части вымерла; а тем, что остались в живых, за новыми заботами некогда было думать о старых делах. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n306" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_16216" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_16236">Рассказал и он другу свои приключения, и в обмен выслушал множество всяких историй про проход войска, про чуму, про мазунов, про чудеса. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n307" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_16237" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_16278">— Ужасные это вещи, — говорил друг, провожая Ренцо в комнату, оставшуюся после чумы без обитателей, — вещи, про которые никогда не подумал бы, что их увидишь; вещи, способные на всю жизнь отнять у тебя всякую радость; и все же, поговоришь о них с друзьями, легче станет. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n308" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_16279" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_16319">На рассвете оба были в кухне. Ренцо в дорожном снаряжении, со своим поясом, скрытым под курткой, и ножом, упрятанным в карман штанов; узелок свой он оставил на хранение у хозяина, чтобы легче было идти. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n309" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_16320" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_16352">— Если будет мне удача, — сказал он ему, — если я найду ее в живых, если... ну, ладно... тогда я опять пройду здесь; сбегаю в Пастуро сообщить добрую весть бедной нашей Аньезе, а потом... потом... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n310" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_16353" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_16379">Но если, не приведи бог такое несчастье... тогда я уж не знаю, что сделаю, не знаю, куда пойду; но только в здешних краях, конечно, вы меня больше не увидите. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n311" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_16380" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_16411">Произнося эти слова, он стоял на пороге выходной двери и, подняв голову, смотрел с какою-то нежностью и вместе с тем грустью навстречу родной заре, которой так давно уже не видел. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n312" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_16412" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_16439">Друг, как водится, старался поддержать в нем надежду на лучшее, уговорить его взять с собой хоть немного еды, проводил его на небольшое расстояние и, после новых пожеланий, расстался с ним. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n313" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_16440" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_16465">Ренцо тронулся в путь неторопливо; в этот день ему достаточно было добраться до Милана, с тем чтобы на другой день спозаранку войти в город и немедленно начать свои поиски. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n314" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_16466" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_16486">Никаких происшествий в пути не было, и ничто не отвлекало Ренцо от его мыслей, если не считать привычного уже зрелища нищеты и печали. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n315" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_16487" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_16507">Как и накануне, он в свое время остановился в лесочке перекусить и отдохнуть. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n316" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_16508" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_16531">Проходя через Монцу, перед открытой лавкой, где выставлены были хлебы, он попросил себе пару, чтобы на всякий случай не остаться без провизии. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n317" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_16532" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_16578">Булочник не велел ему входить, а поставил на лопатку небольшую чашку с водой и уксусом, говоря, чтобы он бросил в нее деньги; когда это было сделано, он какими-то щипцами подал ему, один за другим, оба хлеба, которые Ренцо и разложил по карманам. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n318" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_16579" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_16646">К вечеру он пришел в Греко, не зная, впрочем, названия местечка; но, отчасти по воспоминанию о местах, оставшемуся у него от первого его путешествия, отчасти прикинув путь, пройденный от Монцы, он догадался, что должно быть находится уже недалеко от города, а потому он свернул с большой дороги поискать в полях какого-нибудь кашинотто, чтобы переночевать там, — с остериями ему не хотелось путаться. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n319" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_16647" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_16667">Он нашел лучше, чем ожидал: увидел отверстие в изгороди, окружавшей дворик какой-то мызы; он вошел туда на всякий случай. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n320" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_16668" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_16711">Там не оказалось никого. Он увидел с одной стороны большой навес, под которым навалено было сено, с приставленной к нему переносной лестницей; он огляделся кругом и наудачу влез наверх, устроился там спать, и в самом деле быстро заснул, да так и не просыпался до рассвета. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap33-n321" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_16712" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_16771">Утром он на четвереньках дополз до края своей огромной кровати, высунул голову и, не видя никого, слез там же, где вчера влезал, ушел тем же ходом, которым пришел, и пустился в путь маленькими тропинками: миланский собор служил ему путеводной звездой. После недолгого пути он вышел к самым стенам Милана, между Восточными и Новыми воротами, совсем близко к последним. </note>
</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>