<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>ГЛАВА ТРИДЦАТЬ ВОСЬМАЯ</title>
        <respStmt>
          <resp>Codifica automatizzata</resp>
          <persName xml:id="P1">Maria Levchenko</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <p>Scheda editoriale</p>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Academia</publisher>
        <pubPlace>Москва</pubPlace>
        <date>1936</date>
        <availability>
          <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <author>Alessandro Manzoni</author>
          <title>Обрученные : Повесть из истории Милана XVII века</title>
          <editor>Angelini, Cesare</editor>
          <pubPlace>Москва</pubPlace>
          <publisher>Academia</publisher>
          <date>1936</date>
          <respStmt>
            <resp>Translated by</resp>
            <persName>I. I. Schitz</persName>
          </respStmt>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>Вступление, cap. 1-16</p>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="russian_1936_cap38">
<p>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n1" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10001" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10021">Как-то вечером Аньезе слышит, что у ворот остановилась повозка. «Наверно, она!» — Действительно, это была она, вместе с доброй вдовой. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n2" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10022" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10028">Взаимные приветствия пусть себе читатель вообразит сам. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n3" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10029" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10054">На следующее утро, спозаранку, заявляется Ренцо, который ничего не знает и пришел только немножко отвести душу с Аньезе насчет такого большого запаздывания Лючии. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n4" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10055" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10073">Все, что он сделал и сказал, очутившись лицом к лицу с ней, это тоже предоставляется воображению читателя. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n5" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10074" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10088">Наоборот, изъявления Лючии по его адресу были таковы, что описание их не потребует большого времени. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n6" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10089" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10099">— Здравствуйте, как вы себя чувствуете? — сказала она, опустив глаза и нисколько не растерявшись. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n7" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10100" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10114">И не подумайте, что Ренцо нашел такой прием слишком сухим и истолковал его в дурную для себя сторону. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n8" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10115" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10151">Он принял все очень хорошо, как оно и должно было быть. И подобно тому как среди благовоспитанных людей умеют делать скидку со всяких словесных излияний, так он, наоборот, отлично понял, что эти слова не выражали всего того, что происходило в сердце Лючии. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n9" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10152" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10174">К тому же нетрудно было подметить, что у нее было два способа произносить эти слова: один — для Ренцо, другой — для всех остальных людей, с которыми она была знакома. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n10" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10175" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10194">— Я чувствую себя хорошо, когда вижу вас, — отвечал парень затасканной фразой, которую он, однако, в данную минуту мог выдумать и сам. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n11" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10195" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10219">— Бедный наш падре Кристофоро!.. — сказала Лючия, — молитесь за душу его; хотя можно почти быть уверенным, что сейчас он молится там за нас. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n12" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10220" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10225">— К сожалению, я ожидал этого, — сказал Ренцо. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n13" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10226" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10239">И это была не единственная печальная струна, которую затронули в этом разговоре. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n14" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10240" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10252">И что же? О чем бы ни говорили, всякий разговор казался ему одинаково привлекательным. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n15" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10253" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10318">Подобно тем ретивым коням, которые бьют копытом землю, упираются и перебирают ногами, стоя на месте, играют на тысячу ладов, прежде чем сделать первый шаг, а потом сразу подхватывают и мчатся, словно их несет ветер, — таким сделалось время для Ренцо: сначала минуты казались часами, а потом часы минутами. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n16" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10319" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10353">Вдова не только не расстраивала общества, но вносила в него много хорошего; и когда Ренцо видел ее на жалком ложе в лазарете, он конечно не мог и представить себе, что у нее такой общительный и веселый нрав. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n17" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10354" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10367">И то сказать, лазарет и деревня, смерть и свобода — не одно и то же. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n18" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10368" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10409">С Аньезе она уже подружилась; а видеть ее с Лючией было прямо наслаждением: как она, нежная и игривая, ласково и мягко поддразнивала ее, без малейшей колкости, ровно настолько, сколько требовалось, чтобы заставить ее обнаружить скрытый в ней запас веселья. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n19" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10410" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10424">Ренцо заявил, наконец, что он идет к дону Абондио сговориться насчет венчания. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n20" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10425" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10455">Он отправился туда и заговорил полуподтрунивающим, полупочтительным тоном: — Синьор курато, надо полагать, у вас теперь прошла та головная боль, из-за которой, по вашим словам, вам нельзя было обвенчать нас? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n21" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10456" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10481">Теперь пора. Невеста здесь, и я пришел к вам узнать, когда вам удобнее сделать это; но на этот раз я просил бы вас поторопиться. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n22" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10482" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10526">Дон Абондио не ответил отказом, но он начал вилять, приводить какие-то оправдания, делать какие-то намеки: и к чему лезть всем на глаза, да оглашать свое имя, когда знаешь за собой приказ об аресте? И можно, ведь, с одинаковым успехом справить все где-нибудь в другом месте; да то, да се... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n23" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10527" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10540">— Понимаю, — сказал Ренцо, — у вас до сих пор еще маленько болит голова. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n24" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10541" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10574">Но вы послушайте, послушайте меня. — И он начал описывать состояние, в котором видел несчастного дона Родриго; теперь он уже наверное скончался. — Будем надеяться, — заключил он, — что господь оказал ему милосердие. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n25" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10575" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10588">— Это не имеет сюда никакого отношения, — сказал дон Абондио, — разве я вам отказал? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n26" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10589" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10599">Я и не думаю отказывать; я говорю... говорю не без веских оснований. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n27" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10600" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10606">К тому же, видите ли, пока человек еще дышит... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n28" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10607" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10640">Вы посмотрите на меня: я треснувшая посудина, я тоже стоял ближе к смерти, чем к жизни, и все же я здесь, и... если не свалятся на меня всякие напасти... ну, да ладно... я могу надеяться побыть здесь еще немножко. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n29" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10641" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10644">Опять же, представьте себе, какие иногда бывают темпераменты. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n30" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10645" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10654">Впрочем, повторяю, это не имеет сюда никакого отношения. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n31" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10655" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10703">После еще некоторого разговора, столь же мало убедительного, Ренцо учтиво раскланялся, вернулся к своим, доложил им обо всем и закончил такими словами: — Я ушел, потому что мне это надоело, и я рисковал потерять терпение и наговорить ему дерзостей. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n32" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10704" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10734">В иные моменты он казался совершенно таким же, как прежде; такая же рожа, такие же рассуждения; я уверен, продлись наш разговор еще немного, он бы стал угощать меня своей латынью. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n33" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10735" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10754">Вижу, что опять предстоит проволочка; лучше сделать прямо так, как говорит он: отправиться венчаться туда, где мы собираемся жить. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n34" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10755" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10776">— Знаете, что мы сделаем? — сказала вдова: — я предлагаю, пойти нам, женщинам, сделать еще одну попытку и посмотреть, не будет ли у нас больше удачи. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n35" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10777" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10789">Кстати, и я буду иметь удовольствие узнать этого человека, действительно ли он такой, как вы говорите. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n36" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10790" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10801">Давайте, пойдем после обеда, чтобы не сразу наседать на него вторично. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n37" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10802" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10856">А пока, женишок, сводите-ка нас немножко погулять, нас двух, пока Аньезе занята своими делами: уж я для Лючии сойду за мамашу, да и мне очень хочется посмотреть поближе эти горы, это озеро, о которых я так много слышала; то немногое, что я уже видела, мне кажется очень красивым. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n38" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10857" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10891">Ренцо прежде всего сводил их в дом своего хозяина, где тоже состоялось целое торжество; с друга взяли обещание, что не только в этот день, но и во все другие он будет, по возможности, приходить к ним обедать. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n39" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10892" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10899">Погуляли, пообедали, Ренцо ушел, не сказав куда. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n40" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10900" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10918">Женщины провели некоторое время за беседой и уговором насчет того, как взяться за дона Абондио, и, наконец, пошли на приступ. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n41" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10919" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10941">«Вот и они явились», — с досадой произнес про себя дон Абондио, но тут же придал своему лицу спокойное выражение. Лючию встретил поздравлениями, Аньезе — поклонами, приезжую — любезностями. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n42" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10942" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10998">Он предложил им сесть и тут же сразу принялся говорить о чуме; пожелал услышать от Лючии, как она вынесла ее в этой ужасающей обстановке; лазарет дал удобный случай вмешаться в разговор и той, с кем Лючия там подружилась; потом, как это вполне понятно, дон Абондио заговорил и о пережитой им лично буре; потом рассыпался в поздравлениях по адресу Аньезе, которая отделалась так дешево. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n43" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10999" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11031">Дело затягивалось. Уже с первой минуты обе старших женщины насторожились и ждали, не удастся ли улучить подходящий момент и заговорить о самом существенном; наконец, не знаю уж которая из двух, сломала лед. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n44" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11032" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11034">Но что вы хотите? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n45" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11035" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11040">Дон Абондио решительно был глух на это ухо. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n46" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11041" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11060">Не то чтобы он прямо сказал: — нет! Но он снова принялся вилять, ходить кругом да около, подобно птичке перескакивать с сучка на ветку. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n47" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11061" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11067">— Следовало бы, — говорил он, — как-нибудь добиться снятия этого мерзкого приказа об аресте. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n48" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11068" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11097">Вы, синьора, как миланская жительница, должны быть более или менее знакомы с сущностью этих дел; у вас найдется хорошая протекция, какой-нибудь влиятельный кавалер; ведь такими средствами можно исцелить всякую язву. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n49" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11098" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11150">А то можно пойти и кратчайшим путем, не впутываясь ни в какие истории, — так как эти молодые люди, а с ними вот и Аньезе уже твердо решили эмигрировать (и я ничего не могу сказать против этого: отечество — там, где хорошо живется), то мне кажется, что можно было бы сделать все там, где не висит над тобой никакого приказа об аресте. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n50" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11151" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11165">Я жду не дождусь того часа, когда наконец вы породнитесь, но хотел бы, чтобы это произошло по-хорошему спокойно. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n51" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11166" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11197">Скажу по правде: здесь, при наличии этого приказа, произносить с амвона имя Лоренцо Трамальино, — я бы не мог сделать этого со спокойным сердцем: я слишком расположен к нему, я бы боялся сослужить ему плохую службу. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n52" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11198" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11202">Судите сами, синьора; судите и вы. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n53" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11203" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11245">Тут с одной стороны Аньезе, с другой — вдова принялись опровергать эти соображения, а дон Абондио снова и снова выдвигал их под другим видом; все время начинали сначала. Как вдруг решительными шагами и с явно выраженным на лице желанием сообщить новость входит Ренцо и говорит: — Прибыл синьор маркезе. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n54" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11246" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11255">— Что это значит? Прибыл куда? — привставая с места, спросил дон Абондио. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n55" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11256" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11280">— Прибыл в свой замок, который принадлежал дону Родриго, потому что синьор маркезе наследник, как говорится, заповедного имения, так что сомневаться больше не приходится. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n56" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11281" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11294">Я, со своей стороны, был бы доволен, если бы мог знать, что несчастный человек этот умер по-христиански. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n57" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11295" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11311">Как бы то ни было, я до сих пор читал за него «Отче наш», а теперь стану читать De profundis. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n58" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11312" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11318">А этот синьор маркезе очень хороший человек. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n59" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11319" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11339">— Несомненно, — сказал дон Абондио, — я слышал не раз, как его называли доподлинно благородным синьором, человеком старого закала. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n60" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11340" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11344">Но действительно ли правда?.. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n61" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11345" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11348">— Вы пономарю верите? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n62" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11349" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11349">— А что? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n63" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11350" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11356">— А то, что он видел его своими глазами. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n64" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11357" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11380">Я там был только поблизости и, говоря по совести, именно потому и ходил туда, что думал: должны же они там знать что-нибудь. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n65" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11381" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11387">И многие говорили мне то же самое. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n66" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11388" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11405">Потом я встретил Амброджо, который как раз шел сверху и сам видел то, что я вам говорю: маркезе распоряжается там как хозяин. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n67" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11406" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11409">Хотите выслушать Амброджо? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n68" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11410" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11415">Я нарочно задержал его во дворе. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n69" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11416" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11419">— Послушаем, — сказал дон Абондио. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n70" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11420" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11425">Ренцо пошел позвать пономаря. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n71" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11426" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11446">Тот подтвердил всё во всех подробностях, прибавил еще некоторые обстоятельства, устранил всякие сомнения и потом удалился. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n72" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11447" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11466">— А, так он, значит, умер! В самом деле отошел в вечность! — воскликнул дон Абондио. — Видите, дети мои, как промысел в конце концов настигает некоторых людей. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n73" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11467" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11487">Знаете ли вы, что это великое дело, великое облегчение для всей нашей несчастной стороны! Ведь от него житья не было. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n74" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11488" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11535">Чума эта была великим бичом, но она же была и метлой, — она смела прочь некоторых субъектов, от которых, дети мои, нам никогда бы не избавиться, крепких, свежих, благоденствующих, — можно было говорить, что те, кому предстоит справить их похороны, сидят еще в семинарии за своей латинской премудростью. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n75" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11536" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11546">И вот, во мгновенье ока они исчезли, целыми сотнями зараз. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n76" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11547" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11582">Мы не увидим больше его, разгуливающим со свитой из разбойников, спесивого, задирающего нос, точно палку проглотившего, поглядывающего на людей, как будто все только с его соизволения и живут на свете. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n77" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11583" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11591">И вот его нет, а мы живы. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n78" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11592" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11598">Уж не станет он больше засылать к добропорядочным людям подобных посланцев. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n79" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11599" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11612">Много он, видите ли, причинил беспокойства всем, — теперь об этом можно говорить. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n80" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11613" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11620">— Я простил его от всей души, — сказал Ренцо. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n81" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11621" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11639">— И хорошо делаешь, — ответил дон Абондио, — но можно и благодарить небо за то, что оно избавило нас от него. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n82" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11640" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11651">Теперь, возвращаясь к нашим делам, я повторяю: поступайте, как находите нужным. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n83" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11652" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11670">Если вы хотите, чтобы венчал вас я, я к вашим услугам; если вам покажется более удобным устроить иначе, делайте сами. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n84" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11671" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11715">Что касается приказа об аресте, то я и сам вижу, что раз нет больше никого, кто на вас нацеливается или собирается повредить вам, то не стоит этому приказу придавать большого значения, — тем более, что в промежутке издан милостивый декрет по случаю рождения светлейшего инфанта. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n85" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11716" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11731">А потом и чума! Чума! Много она кое-чего повычеркнула, чума-то! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n86" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11732" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11764">Так что, если вам угодно... нынче у нас четверг... в воскресенье я вас оглашу в церкви, — потому что прежнее-то оглашение уже недействительно по истечении такого долгого времени, — и потом буду иметь удовольствие повенчать вас. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n87" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11765" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11774">— Вы хорошо знаете, что именно за этим мы и пришли, — сказал Ренцо. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n88" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11775" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11787">— Превосходно. Я к вашим услугам. И сейчас же сообщу об этом его высокопреосвященству. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n89" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11788" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11793">— Кто это его высокопреосвященство? — спросила Аньезе. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n90" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11794" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11806">— Его высокопреосвященство, — ответил дон Абондио, — это наш кардинал, да хранит его бог. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n91" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11807" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11872">— Ну, уж на этот счет вы меня извините, — возразила Аньезе, — потому, хоть я и бедная, необразованная женщина, а смею вас уверить, что его так не называют; вот и когда мы второй раз говорили с ним, как я с вами сейчас говорю, один из синьоров священников отвел меня к сторонке и научил меня, как надо говорить с таким синьором, и что ему следует говорить «сиятельная милость ваша», или «монсиньор». </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n92" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11873" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11912">— А теперь, если бы ему снова пришлось учить вас, он бы сказал вам, что надо говорить «ваше высокопреосвященство». Поняли? Потому что папа, да хранит бог и его, еще в июне месяце предписал, чтобы кардиналов титуловали именно так. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n93" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11913" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11920">И знаете, почему он пришел к такому решению? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n94" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11921" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11947">Потому что титулование «сиятельнейший», принадлежавшее исключительно им и некоторым князьям, теперь вы и сами видите, во что оно обратилось, каким оно стало распространенным и как охотно люди себе его присваивают. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n95" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11948" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11953">Что же оставалось сделать папе? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n96" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11954" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11956">Отнять его у всех? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n97" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11957" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11967">Пойдут жалобы, прошения, неудовольствия, обиды, и в довершение всего все останется попрежнему. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n98" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11968" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11973">Так вот, он и нашел великолепнейший выход. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n99" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11974" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12007">Мало-помалу высокопреосвященством начнут звать епископов, потом захотят того же аббаты, потом простые настоятели, ибо так уж созданы люди: все-то им хочется подниматься да подниматься; потом дойдет черед до каноников... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n100" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12008" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12013">— Потом до курати, — вставила вдова. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n101" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12014" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12040">— Ну уж нет, — возразил дон Абондио: — их дело тащить повозку; не бойтесь, что их избалуют, этих курати; «ваше преподобие» им — до самой кончины мира. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n102" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12041" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12068">Я скорее не удивился бы, если бы кавалеры, привыкшие к тому, что их называют сиятельнейшими, ставят на одну доску с кардиналами, в один прекрасный день потребовали для себя титула высокопреосвященства. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n103" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12069" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12077">И если они этого захотят, видите ли, они найдут людей, которые так и будут их величать. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n104" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12078" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12092">И тогда тот, кто будет тогда папой, найдет что-нибудь другое для кардиналов. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n105" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12093" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12110">Однако, вернемся-ка к нашим делам: значит — в воскресенье я оглашу вас в церкви; а тем временем — знаете, что я придумал для ускорения дела? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n106" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12111" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12118">Тем временем мы похлопочем о разрешении обойтись без остальных двух оглашений. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n107" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12119" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12138">Им там в канцелярии у архиепископа, надо полагать, много работы с этими разрешениями, если дело везде идет, как здесь у нас. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n108" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12139" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12155">На воскресенье у меня уже есть одно... два... три, не считая вас, а может, набежит и еще. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n109" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12156" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12170">А потом увидите, что будет дальше: ни один не останется без пары. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n110" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12171" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12189">Большого маху дала Перпетуя, умерев именно теперь: ведь сейчас такое время, когда и на нее нашелся бы купец. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n111" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12190" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12199">И в Милане, синьора, полагаю, будет то же самое. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n112" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12200" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12211">— Вот именно! Представьте себе, в одном только моем приходе в прошлое воскресенье пятьдесят оглашений. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n113" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12212" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12219">— Я же и говорю; мир не хочет кончаться. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n114" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12220" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12230">Ну, а вы, синьора, около вас поклонники еще не начали увиваться? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n115" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12231" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12240">— Нет, нет; я об этом не думаю, да и думать не хочу. — Почему бы нет? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n116" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12241" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12247">Разве что вы захотите быть исключением. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n117" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12248" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12252">И Аньезе тоже, смотрите, и Аньезе... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n118" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12253" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12260">— У! Охота вам шутить, — сказала Аньезе. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n119" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12261" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12273">— Конечно, у меня охота шутить, и мне кажется, что теперь для этого настало время, наконец-то. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n120" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12274" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12305">Нам ведь жестко пришлось, не так ли, молодые мои? Все тяжелое теперь миновало, и те немногие дни, которые суждено нам провести на этом свете, можно надеяться, будут несколько получше. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n121" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12306" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12355">Да, счастливые все вы: если не будет какой-нибудь напасти, вам еще надолго хватит разговоров о минувших бедах. Мое дело хуже, мон часы показывают уже двадцать три и три четверти, и... негодяи могут умереть, от чумы можно исцелиться, а от старости лекарства нет; как говорится, senectus ipsa est morbus. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n122" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12356" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12368">— Теперь можете себе говорить по-латыни сколько угодно, мне это совершенно безразлично. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n123" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12369" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12403">— Ты все еще в обиде на латынь: хорошо же, я тебе еще покажу! Когда ты предстанешь предо мной вот с этим милым созданием именно для того, чтобы услышать некие латинские словечки, я возьму да и скажу тебе: ты не желаешь латыни, иди себе с миром. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n124" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12404" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12405">Понравится это тебе? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n125" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12406" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12443">— Э, я знаю, что говорю, — ответил Ренцо, — та латынь меня не пугает: та латынь искренняя, священная, как латынь за обедней: они, вон, так и то должны уметь читать, что написано в книге. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n126" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12444" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12460">Я говорю о той подлой латыни, не церковной, которая изменнически встревает в самый честный разговор. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n127" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12461" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12506">Примерно, — теперь, когда мы здесь, когда все кончилось, — скажем, та латынь, которую вы пускали в ход, вот здесь, в этом самом углу, чтобы дать мне понять, что вы не можете, да что нужны еще какие-то штуки, да мало ли что. Вы бы теперь перевели мне слегка эту латынь на простой язык. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n128" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12507" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12526">— Замолчи ты, балагур, замолчи, не вороши ты этих вещей: ведь если бы нам пришлось теперь подводить счеты, не знаю, кто у кого остался бы в долгу. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n129" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12527" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12540">Я все простил: не будем больше говорить об этом, но и вы тоже сыграли со мной штуку! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n130" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12541" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12567">С твоей стороны это меня нисколько не удивляет, ты ведь продувная бестия; я говорю вот о ней: с виду — воды не замутит, сама святость, смотрит маленькой мадонной, каждый за грех счел бы не доверять ей! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n131" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12568" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12581">Но я-то хорошо знаю, кто ее подучил, знаю, знаю. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n132" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12582" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12608">При этих словах он указал на Аньезе тем самым пальцем, который перед тем направлен был на Лючию, — и надо было видеть, с каким добродушием, с какой приветливостью делал он эти упреки. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n133" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12609" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12665">Полученное известие сообщило ему развязность, говорливость, давно уже для него необычные, и мы были бы еще очень далеко от конца, если бы вздумали передавать всю остальную часть этих разговоров, которые он затягивал, не раз удерживая всю компанию, готовую уйти, и останавливая ее потом немножко еще у выходной двери и все время болтая всякий вздор. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n134" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12666" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12720">На следующий день его посетил гость, тем более приятный, чем менее жданный, а именно синьор маркезе, о котором уже говорилось. Это был человек на грани между зрелым возрастом и старостью, уже внешним видом своим живо подтверждавший то, что говорила о нем молва; открытый, учтивый, спокойный, скромный, полный достоинства, и с каким-то отпечатком безропотной печали. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n135" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12721" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12729">— Я пришел передать вам приветствие от кардинала-архиепископа, — сказал он. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n136" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12730" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12735">— Какое благоволение и с его, и с вашей стороны! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n137" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12736" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12772">— Когда я прощался с этим несравненным человеком, который удостаивает меня своей дружбы, он говорил мне о двух молодых обрученных в вашем приходе, которые пережили много неприятного из-за этого несчастного дона Родриго. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n138" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12773" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12776">Моисиньору хотелось бы узнать о них. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n139" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12777" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12778">Живы они? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n140" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12779" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12784">И уладились ли их дела? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n141" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12785" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12787">— Все улажено. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n142" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12788" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12801">Я даже предполагал написать об этом его высокопреосвященству, но теперь, когда я имею честь... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n143" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12802" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12804">— Они здесь? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n144" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12805" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12815">— Здесь, и в возможно скорейшем времени они станут мужем и женой. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n145" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12816" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12836">— А я прошу вас сообщить мне, нельзя ли сделать для них что-нибудь, и заодно указать наиболее подходящий для этого способ. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n146" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12837" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12857">В постигшем нас бедствии я потерял обоих своих сыновей и их мать и получил три значительных наследства. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n147" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12858" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12882">Излишком обладал я и раньше, так что, давая мне возможность употребить его в дело, тем более такую возможность, как эта, вы делаете мне настоящее одолжение. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n148" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12883" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12886">— Да благословит вас небо! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n149" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12887" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12893">Почему не такие, как вы, все эти?.. Но — довольно. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n150" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12894" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12903">Позвольте и мне от всего сердца благодарить вас за этих детей моих. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n151" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12904" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12925">И так как сиятельнейшая милость ваша изволит поощрять меня к тому, что я могу, сеньор, подсказать вам способ, который, быть может, придется вам по душе. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n152" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12926" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12982">Добрые люди эти, видите ли, порешили обосноваться где-нибудь в другом месте и продать то немногое, что есть у них здесь под солнцем: у парня — виноградничек в девять-десять пертик, если не ошибаюсь, правда, совершенно запущенный: приходится учитывать лишь самый участок, больше ничего; затем домишко у него, да другой у невесты, — две норы мышиных, надо сказать. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n153" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12983" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13000">Такой синьор, как ваша милость, не может знать, как приходится бедным, когда они хотят разделаться со своим владением. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n154" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13001" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13054">В конце концов, оно всегда попадает в пасть к какому-нибудь плуту, который, быть может, давненько уже поглядывал на эти несколько локтей земли, а как узнал, что владельцу пришла нужда продавать, так он отступает, делает вид, что потерял всякую охоту купить; приходится бегать за ним и отдавать их ему за кусок хлеба, — особенно при таких обстоятельствах, как эти. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n155" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13055" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13067">Синьор маркезе уже поняли, к чему клонится моя речь. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n156" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13068" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13089">Самое яркое человеколюбие, какое светлейшая милость ваша может проявить по отношению к этим людям, это вытащить их из такого затруднительного положения, купив все их небольшое добро. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n157" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13090" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13124">Говоря по совести, я подаю не бескорыстный совет, потому что мне очень хочется приобрести для своего прихода такого владельца, как синьор маркезе; но ваша милость решите все это, как вам покажется лучше: я говорил, повинуясь вашему приказу. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n158" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13125" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13170">Маркезе вполне одобрил поданный ему совет, поблагодарил дона Аббондия и попросил его быть посредником в установлении цены и назначить ее в повышенном размере. А когда маркезе предложил ему тут же вместе пойти в дом невесты, где, по всей вероятности, находится и жених, то дон Абондио уже совершенно остолбенел от изумления. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n159" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13171" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13208">По пути дону Абондио, преисполненному внутреннего ликования, как вы легко можете себе представить, пришла в голову новая мысль, которую он и высказал: — Раз уж ваша сиятельная милость так склонны благодетельствовать этим людям, можно было бы оказать им еще одну услугу. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n160" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13209" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13299">На молодом человеке тяготеет приказ об аресте, нечто в роде заочного осуждения, из-за какой-то глупой выходки, совершенной им в Милане два года тому назад, в самый день большого мятежа; безо всякого злого умысла, по неведению, он оказался запутанным в дело, попал, как мышь в ловушку; ничего серьезного, видите ли: мальчишеская, легкомысленная выходка; сделать действительно что-нибудь дурное он не способен; и я могу говорить об этом, ведь я его крестил, он на моих глазах вырос. Да впрочем, если вашей милости угодно позабавиться, послушать этих добрых людей, как они рассуждают по простоте, вы можете заставить его самого рассказать всю эту историю, и услышите сами. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n161" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13300" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13342">Так как все это дела давние, то теперь никто его не беспокоит; к тому же, как я сказал, он подумывает переселиться в другое государство; но со временем, как знать, вернется ли он сюда, или там еще что-нибудь, судите сами, оно, ведь, все-таки лучше не числиться там, в этих списках. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n162" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13343" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13362">Синьор маркезе, как это вполне справедливо, изволит слыть в Милане блестящим кавалером и большим человеком, каков он и есть. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n163" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13363" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13375">Нет, нет, уж позволите мне досказать, — что правда, то правда. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n164" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13376" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13391">Заступничество, словечко одно со стороны такого лица, как вы, более чем достаточно для получения полного оправдательного приговора. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n165" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13392" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13398">— Никаких серьезных обвинений против парня нет? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n166" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13399" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13402">— Нет, не думаю. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n167" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13403" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13423">Они в первую минуту с жаром набросились на него, но теперь, я думаю, только и осталась одна простая формальность. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n168" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13424" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13436">— Если это так, дело будет легкое, и я охотно беру его на себя. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n169" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13437" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13447">— И после этого вы не хотите, чтобы вас называли большим человеком? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n170" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13448" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13459">Я это говорю, и говорю охотно, и буду это говорить вам наперекор. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n171" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13460" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13479">И даже если бы я молчал, это было бы ни к чему, потому что все говорят, а известно, vox populi, vox Dei. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n172" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13480" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13486">Они точно застали трех женщин и Ренцо. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n173" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13487" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13521">Что тут произошло с ними, об этом предоставляю судить вам. Я думаю, что даже самые стены, голые и шероховатые, и оконницы, и табуреты, и кухонная посуда — все пришло в изумление при виде такого необычайного гостя. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n174" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13522" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13539">Он сам начал беседу, заговорив с открытой сердечностью и вместе с тем деликатно и осторожно о кардинале и о других предметах. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n175" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13540" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13549">Затем он перешел к предложениям, ради которых явился. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n176" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13550" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13600">Тут выступил дон Абондио, которого он попросил установить цену. После некоторых церемоний и извинений, что это, мол, не его дело, и что он может идти тут лишь ощупью, и что говорит он единственно из повиновения, и что он вполне подчиняется синьору маркезе, — дон Абондио, по крайнему своему разумению, произнес какую-то несуразную сумму. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n177" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13601" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13648">Покупатель сказал, что он со своей стороны вполне удовлетворен, и, сделав вид, что неверно понял, назвал двойную сумму. Ни о какой поправке он не захотел и слушать, и пресек и закончил всякие дальнейшие разговоры, пригласив все общество на другой день после свадьбы отобедать у него, в его палаццо, где можно будет заключить договор по всей форме. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n178" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13649" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13699">«Да, — говорил потом про себя дон Абондио, вернувшись домой, — если бы чума всегда и везде так устраивала дела, было бы прямо грешно дурно говорить о ней. Чего доброго, пришлось бы желать, чтобы она появлялась раз в поколение, и можно было бы подписать договор, что согласен иметь ее; ну, конечно, только с условием выздороветь. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n179" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13700" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13728">Пришло разрешение от архиепископа, пришел оправдательный приговор, пришел и долгожданный день: обрученные с торжествующей уверенностью отправились именно в свою приходскую церковь, где и были обвенчаны именно доном Абондио. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n180" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13729" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13770">Другим торжеством, и гораздо более исключительным, было для них посещение палаццотто дона Родриго. И я предоставляю вам самим вообразить себе, какие мысли проходили у них в голове, когда они совершали этот подъем, когда входили в эти ворота, и какие они должны были вести разговоры, каждый сообразно своему характеру. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n181" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13771" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13795">Отмечу лишь, что среди общего веселья то один, то другой не раз замечал, что для полноты торжества нехватало бедного падре Кристофоро; и тут же прибавляли: </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n182" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13796" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13805">— Но ему теперь, конечно, лучше всех нас. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n183" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13806" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13853">Маркезе устроил для них пир горой. Он привел их в великолепную людскую, усадил за стол молодых, вместе с Аньезе и вдовой-купчихой, и, прежде чем удалиться обедать в другом месте с доном Аббондио, пожелал побыть некоторое время здесь в обществе приглашенных и даже сам помогал обслуживать их. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n184" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13854" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13872">Надеюсь, никому не придет в голову сказать, что гораздо проще было бы прямо устроить один общий стол. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n185" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13873" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13898">Так ведь я представил вам маркезе хорошим человеком, а вовсе не оригиналом, как сказали бы в наши дни; я сказал вам, что он был скромен, а никак не то, что он чудо скромности. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n186" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13899" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13918">Ее в нем было достаточно для того, чтобы поставить себя ниже этих добрых людей, но не для того, чтобы стать с ними вровень. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n187" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13919" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13935">Когда оба обеда кончились, ученым юристом составлен был договор. Ученый этот был не знакомый нам Крючкотвор. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n188" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13936" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13947">Сей последний, лучше сказать, останки его, находились в ту пору, находятся и посейчас, в Кантерелли. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n189" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13948" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13963">И я сам понимаю, что для тех, кто не из этих мест, тут требуется разъяснение. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n190" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13964" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14019">Над Лекко, примерно в полумиле и почти на склоне другого селения, называемого Кастелло, есть урочище, по имени Кантерелли, где скрещиваются две дороги, и на одной стороне перекрестка виднеется возвышение, в роде искусственного холмика с крестом наверху; это не что иное, как огромная груда умерших в эту моровую язву. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n191" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14020" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14046">Говоря по правде, предание выражается просто: умершие от моровой язвы, — но это должна быть именно данная, а не какая-либо иная чума, ибо, она была последней и наиболее смертоносной чумой, сохранившейся в воспоминании. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n192" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14047" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14061">Вы знаете, что предания, если не прийти им на помощь, сами по себе всегда говорят слишком мало. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n193" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14062" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14083">При возвращении единственным неудобством было то, что Ренцо был несколько стеснен тяжестью денег, которые он уносил с собой. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n194" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14084" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14092">Но, как вы знаете, парню нашему приходилось иной раз и потожелей этого. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n195" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14093" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14110">Я не говорю об умственном напряжении, которое было немалым: нужно было обдумывать, каким способом лучше всего заставить эти деньги приносить доход. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n196" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14111" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14146">Посмотреть на предположения, мелькавшие в его уме, на размышления, на фантазии; послушать доводы за и против, за сельское хозяйство и за ремесло, — можно было бы подумать, что это встреча двух академий минувшего века. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n197" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14147" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14195">А для него затруднение было гораздо более существенным, потому что ему, раз он был в единственном числе, нельзя было сказать: какая надобность выбирать? и то, и другое, — в добрый час; потому что средства, в сущности, одни и те же; эти две вещи, подобны ногам: две идут лучше одной. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n198" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14196" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14220">Теперь только и оставалось уложиться и отправиться в путь: семейству Трамальино — на новую родину, а вдове — в Милан. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n199" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14221" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14231">Конца не было слезам, изъявлениям благодарности, обещаниям приехать повидаться. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n200" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14232" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14258">Не менее трогательно — за исключением слез — было прощание Ренцо и всей семьи с другом-хозяином. И не подумайте, что холодно прошло расставание с доном Абондио. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n201" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14259" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14282">Добрые существа эти всегда сохраняли известную почтительную привязанность к своему курато: да и он, в сущности, всегда желал им добра. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n202" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14283" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14290">Ведь, это проклятые дела нарушают сердечные отношения! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n203" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14291" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14323">Если кто-нибудь спросит, не было ли горестно отрываться от родной деревни, от этих гор, — придется сказать: конечно, горестно; так ведь горя-то, можно сказать, на свете везде понемножку. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n204" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14324" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14350">Надо полагать, однако, что оно было не так уж сильно, потому что они могли бы избежать его, оставшись жить дома теперь, когда устранены были обе главных помехи: дон Родриго и приказ об аресте. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n205" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14351" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14367">Но они все трое уже с некоторого времени привыкли считать своею ту страну, куда отправлялись. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n206" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14368" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14392">Ренцо сумел расположить к ней женщин, рассказывая им про льготы, какие встречают там рабочие, и про многие хорошие стороны тамошней жизни. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n207" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14393" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14423">К тому же, все они пережили достаточно горькие минуты в той стране, к которой поворачивались теперь спиной, а печальные воспоминания, в конце концов, всегда придают известную горечь местам, которые о них напоминают. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n208" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14424" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14443">А если это те места, где мы родились, то в таких воспоминаниях, пожалуй, есть что-то еще более жесткое и колющее. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n209" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14444" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14498">Ведь и младенец, говорит наша рукопись, охотно покоится на груди своей кормилицы, с жадностью и доверием ищет сосцы, нежно кормившие его до сей поры; но если кормилица, чтобы отучить его, натирает их полынью, младенец отдергивает ротик, пробует еще раз, но, в конце концов, отрывается от них; плачет, конечно, но все же отрывается. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n210" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14499" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14517">Что же скажете вы теперь, услыхав, что, едва прибыв и устроившись на новом месте, Ренцо встретил там неприятности, как бы нарочито для него приготовленные? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n211" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14518" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14528">Мелочи, — но много ли нужно для того, чтобы расстроить счастливое состояние! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n212" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14529" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14534">Вот, вкратце, что произошло. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n213" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14535" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14599">Разговоры, которые по всему селению шли о Лючии еще задолго до ее прибытия; сведения о том, что Ренцо много претерпел из-за нее и все время оставался стойким, все время был верен ей; может быть, какое-нибудь пылкое слово какого-нибудь друга, приверженного к Ренцо и ко всем его делам, — все это породило любопытство, желание поскорее увидеть молодую женщину и всякие ожидания насчет ее красоты. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n214" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14600" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14640">А ведь вы знаете, каковы эти ожидания: они склонны к фантазии, легковерны, самоуверенны, а затем — при проверке — требовательны, привередливы; они никогда не оказываются удовлетворенными, потому что, в сущности, не знают, чего хотели, и тогда они безжалостно заставляют расплачиваться за благоволение, которое сами же они расточали без всякого основания. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n215" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14641" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14688">Когда, наконец, эта самая Лючия объявилась, многие, думавшие, может быть, что у нее волосы должны быть из настоящего золота, а щеки прямо как розы, а глаза — один прекраснее другого, и мало ли что еще, принялись пожимать плечами, морщить нос и говорить: «Только и всего? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n216" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14689" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14698">Сколько прошло времени, сколько было разговоров, можно было бы ожидать чего-нибудь получше. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n217" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14699" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14700">Что же оказалось? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n218" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14701" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14704">Крестьянка, каких много. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n219" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14705" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14738">Таких-то, и даже лучше, везде сколько угодно». — Потом, принявшись разбирать ее в подробностях, отмечали кто одни недостатки, кто — другие; были и такие, что нашли ее совсем безобразной. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n220" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14739" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14758">Но так как никто обо всем этом не говорил прямо в лицо Ренцо, то до поры до времени ничего плохого отсюда не происходило. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n221" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14759" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14778">Плохое началось, когда некоторые сочли нужным сообщить ему об этом; ну, а он, что же вы хотите? разумеется, задет был этим за живое. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n222" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14779" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14805">Он принялся раздумывать, раздражаться, и в разговорах с теми, кто ему говорил об этом, и еще сильнее — про себя. «И какое вам всем дело до этого? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n223" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14806" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14810">Кто заставлял вас чего-то ожидать? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n224" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14811" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14823">Разве я когда-нибудь говорил вам об этом? Говорил, что она красавица? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n225" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14824" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14841">А когда вы сами мне это говорили, разве я не отвечал вам лишь одно, — что она хорошая девушка? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n226" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14842" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14844">Она крестьянка? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n227" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14845" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14853">Так разве я говорил вам, что приведу сюда княгиню? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n228" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14854" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14856">Не нравится она вам? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n229" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14857" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14859">Не смотрите. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n230" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14860" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14866">У вас есть красивые женщины, — ну и любуйтесь на них». </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n231" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14867" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14886">И вот посмотрите только, как иногда достаточно бывает какой-нибудь глупости, чтобы решить судьбу человека на всю жизнь. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n232" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14887" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14907">Если бы Ренцо должен был, согласно первоначальному своему намерению, провести всю свою жизнь в этом селении, она была бы очень невеселой. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n233" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14908" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14915">В силу того, что его задели, он отныне сам начал задевать всех. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n234" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14916" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14928">Он стал резок со всеми, потому что каждый в его глазах мог оказаться одним из критиков Лючии. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n235" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14929" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14953">Не то чтобы он так-таки и поступал все время вопреки правилам благовоспитанности, но ведь вы знаете, сколько можно выкидывать разных штук, не нарушая этих правил: вплоть до вспарывания живота. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n236" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14954" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14989">Во всяком слове его звучало что-то язвительное; и он во всем, с своей стороны, находил что критиковать; дошло до того, что, если два дня кряду стояла плохая погода, он сейчас же говорил: «Чего же вы хотите, в этой стране!» </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n237" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14990" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15043">Могу сказать, что было немало таких, с кем у него испортились отношения, даже среди лиц, вначале к нему расположенных; и со временем, от одного случая к другому, он оказался бы, так сказать, на ножах чуть ли не со всем населением, причем, пожалуй, даже и сам он не мог бы указать первой причины такого большого зла. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n238" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15044" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15059">Но чума, казалось, взяла на себя заботу уладить все его невзгоды. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n239" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15060" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15114">Она унесла хозяина другой прядильни, расположенной почти у самых ворот Бергамо; и наследник, молодой ветрогон, который во всем этом заведении не находил решительно ничего забавного, не только решил, но прямо загорелся желанием продать все, хотя бы за полцены, но требовал деньги на стол, чтобы иметь возможность тут же употребить их на непроизводительные расходы. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n240" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15115" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15163">Когда дело это дошло до слуха Бортоло, он поспешил посмотреть, в чем дело; повел переговоры; более выгодных условий нельзя было ожидать, но оговорка насчет уплаты наличными портила все, потому что тех денег, которые Бортоло понемногу откладывал путем сбережений, далеко нехватало на покрытие всей суммы. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n241" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15164" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15183">Он обнадежил приятеля полуобещанием, спешно вернулся домой, сообщил дело своему кузену и предложил купить дело пополам. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n242" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15184" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15203">Такое заманчивое предложение оборвало хозяйственные колебания Ренцо, который сразу решил вопрос в пользу ремесла и дал свое согласие. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n243" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15204" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15210">Они отправились вместе и заключили договор. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n244" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15211" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15261">Когда затем новые хозяева устроились в своих владениях, Лючия, появлению которой не предшествовали никакие ожидания, не только не подверглась ни малейшей критике, но, можно сказать, пришлась более или менее ко двору; и Ренцо довелось узнать, как многие не раз говаривали: — А видели вы красивую простушку, которая явилась к нам? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n245" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15262" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15266">Существительное вполне скрашивалось эпитетом. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n246" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15267" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15280">И от невзгоды, пережитой им в другом селении, остался ему полезный урок. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n247" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15281" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15302">Раньше он был немножко резок в суждениях и охотно позволял себе пускаться в критику чужой жены и всего прочего. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n248" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15303" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15331">Теперь он заметил, что одно дело говорить слова, а другое — их слушать; и мало-помалу он усвоил привычку изнутри самого себя прислушиваться к своим словам, прежде чем произносить их. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n249" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15332" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15342">Не подумайте, однако, что и тут обошлось без кое-каких мелких неприятностей. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n250" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15343" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15416">Человек (как говорит наш аноним; вы уже знаете по опыту, что у него было несколько странное пристрастие к уподоблениям, но простите ему и это, благо оно, по-видимому, последнее), человек, доколе он находится на этом свете, — больной, лежащий на более или менее неудобной постели и видящий вокруг себя другие, по виду более удобные, гладкие, ровные; и он воображает, что на них лежать очень хорошо. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n251" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15417" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15454">Но если ему удается сменить постель, то как только он устроится на новой, он начинает, приминая ее, чувствовать то кострику, которая колется, то бугор, который его давит; получается, в конце концов, та же история, что и вначале. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n252" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15455" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15478">И потому-то, прибавляет аноним, следовало бы думать больше о том, как поступать хорошо, чем как жить хорошо, и тогда, в конце концов, и жить стало бы лучше. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n253" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15479" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15494">Уподобление несколько натянутое, от него так и отдает сечентистом; но по существу он прав. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n254" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15495" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15549">Впрочем, продолжает он, горе и затруднения такого рода и такой силы, как рассказанные нами, уже не доставались больше на долю добрых наших знакомцев; начиная с этого момента и дальше, жизнь их была одной из самых спокойных, самых счастливых, самых завидных; так что если бы мне пришлось рассказывать про нее, она уморила бы вас скукой. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n255" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15550" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15576">Дела шли прямо на диво: вначале был небольшой застой, вследствие недостатка рабочих рук и чрезмерных притязаний со стороны немногих, оставшихся в живых. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n256" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15577" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15598">Были обнародованы указы, ограничивавшие заработную плату рабочих; несмотря на эту поддержку властей, дело мало-помалу вернулось к прежнему, потому что, в конце концов, оно так и должно было быть. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n257" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15599" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15627">Из Венеции прибыл новый указ, несколько более разумный: изъятие на десять лет от всякого имущественного и личного обложения всех чужестранцев, которые явятся жить в сие государство. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n258" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15628" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15634">Для наших это был новый барыш. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n259" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15635" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15675">Не прошло еще года брачной жизни, как появилось на свет прелестное существо, и словно нарочно, для того чтобы сразу дать Ренцо случай выполнить великодушное свое обещание, младенец оказался девочкой; и вы поверите, что ее назвали Марией. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n260" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15676" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15717">Потом со временем их было еще уж не знаю сколько, и того и другого пола; и Аньезе целиком занялась тем, что носила их на руках, одного за другим, называла их негодными, а сама целовала их в лицо, так что от поцелуев оставались на некоторое время белые пятна. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n261" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15718" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15744">Дети все оказались с хорошими наклонностями. И Ренцо пожелал, чтобы все научились читать и писать, говоря, что раз уж это плутовство существует на свете, то пусть и они, по крайней мере, воспользуются им. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n262" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15745" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15770">Приятно было послушать, как он рассказывал им свои приключения и неизменно заканчивал указанием на те великие вещи, которым он при этом научился, чтобы в будущем лучше управлять собой. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n263" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15771" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15841">«Я научился, — говорил он, — не вмешиваться в беспорядки; научился не проповедовать на площадях, научился не пить лишнего; научился не держать в руках дверной молоток, когда кругом люди с разгоряченной головой; научился не привязывать себе к ноге колокольчика, не подумав предварительно о том, к чему это может привести». — И множество подобных вещей. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n264" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15842" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15864">Однако Лючия не то чтобы считала это учение само по себе ложным, но не вполне им удовлетворялась; и ей, хоть и смутно, но казалось, что чего-то здесь не хватает. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n265" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15865" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15891">Слушая повторение все той же песни и каждый раз задумываясь над ней, она как-то сказала своему моралисту: — Ну, а я, по-вашему, чему научилась? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n266" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15892" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15907">Я не искала невзгод, они сами явились ко мне. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n267" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15908" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15929">Если только вы не хотите сказать, — прибавила она с милой улыбкой, — что я сделала ошибку, полюбив вас и дав вам слово. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n268" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15930" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15934">Ренцо сначала очутился в затруднении. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n269" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15935" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15992">После долгих совместных обсуждений и поисков, они пришли к выводу, что невзгоды, конечно, часто являются потому, что для них дан повод, но что самого осторожного и невинного поведения недостаточно, чтобы миновать их, а когда они появляются, по вине ли нашей или без всякой вины, упование на бога смягчает их и делает полезными для лучшей жизни. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n270" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15993" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_16016">Это заключение, хоть оно сделано и простыми людьми, показалось нам настолько справедливым, что мы решили поместить его здесь, как суть всей этой истории. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n271" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_16017" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_16037">Если она хоть сколько-нибудь пришлась вам по душе, будьте благодарны тому, кто написал ее, и чуточку также тому, кто ее подновил. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap38-n272" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_16038" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_16051">Если же, наоборот, нам удалось нагнать на вас скуку, поверьте, что это сделано не преднамеренно. </note>
</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>