<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>ГЛАВА ТРИДЦАТЬ ШЕСТАЯ</title>
        <respStmt>
          <resp>Codifica automatizzata</resp>
          <persName xml:id="P1">Maria Levchenko</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <p>Scheda editoriale</p>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Academia</publisher>
        <pubPlace>Москва</pubPlace>
        <date>1936</date>
        <availability>
          <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <author>Alessandro Manzoni</author>
          <title>Обрученные : Повесть из истории Милана XVII века</title>
          <editor>Angelini, Cesare</editor>
          <pubPlace>Москва</pubPlace>
          <publisher>Academia</publisher>
          <date>1936</date>
          <respStmt>
            <resp>Translated by</resp>
            <persName>I. I. Schitz</persName>
          </respStmt>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>Вступление, cap. 1-16</p>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="russian_1936_cap36">
<p>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n1" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_10001" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_10035">Кто сказал бы Ренцо всего несколько часов тому назад, что в самый разгар своих поисков, когда наступят самые тревожные и решительные минуты, сердце его будет делиться между Лючией и доном Родриго? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n2" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_10036" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_10110">А между тем, это было именно так: личность эта сплеталась теперь, пока он шел, со всеми образами, дорогими или страшными, которые попеременно возникали перед ним под влиянием надежды или страха; слова, услышанные им у этого ложа, властно врывались между надеждой и отчаянием, обуревавшими его сознание; и он не мог закончить молитву о счастливом исходе своего предприятия без того, чтобы не вернуться к молитве, начатой там и оборванной ударом колокола. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n3" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_10111" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_10205">Приподнятая на несколько ступенек восьмиугольная часовня, возвышающаяся посреди лазарета, при первоначальном своем устройстве была открыта со всех сторон и поддерживалась исключительно пилястрами и колоннами, — строение, так сказать, сквозное: каждая из восьми сторон образовывала арку между парой колонн; внутри восьмиугольника устроен был портик, охватывающий кольцом то, что можно было бы назвать церковью в собственном смысле, состоявшею всего из восьми арок, соответствовавших внешним аркам и увенчанных куполом, так что воздвигнутый в центре ее алтарь можно было видеть из любого окна камер, расположенных в ограде лазарета, и почти с любого места его. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n4" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_10206" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_10230">Ныне, когда здание получило совершенно другое назначение, наружные пролеты замурованы, но старый остов, оставшийся нетронутым, отчетливо показывает прежнее состояние и прежнее назначение его. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n5" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_10231" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_10280">Едва успел Ренцо сделать несколько шагов, как он увидел падре Феличе, появившегося в портике часовни и показавшегося в средней арке стороны, обращенной к городу; перед ней собралась небольшая толпа, внизу, на срединной улице; по его позе Ренцо сразу догадался, что он приступил к проповеди. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n6" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_10281" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_10294">Ренцо поколесил по боковым дорожкам, чтобы выйти в хвост этой толпы слушателей, как внушил ему падре Кристофоро. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n7" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_10295" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_10320">Добравшись туда, он остановился, держась смирно, и окинул взором толпу; но с его места ему видна была лишь куча, я бы сказал, точно мостовая из голов. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n8" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_10321" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_10360">В середине было некоторое количество покрытых платками или покрывалами; сюда он стал вглядываться особенно внимательно; но так как ему и там ничего больше различить не удавалось, то он обратил свой взор туда же, куда его устремляли все. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n9" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_10361" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_10388">Почтенный облик проповедника произвел на него трогательное и назидательное впечатление; и со всем тем вниманием, на какое он еще был способен в такую минуту ожидания, выслушал он эту часть торжественной речи. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n10" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_10389" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_10458">— Помянем в мыслях те тысячи и тысячи, которые ушли вон тою дорогой, — и, подняв палец, падре Феличе указал через плечо позади себя ворота, ведущие к так называемому кладбищу Сан-Грегорио, которое в ту пору было, можно сказать, одной огромной могилой. — Бросим взгляд на тысячи и тысячи остающихся здесь, слишком неувереннных в том, куда им придется уйти; бросим взгляд на самих себя, столь немногочисленных, уходящих отсюда целыми и невредимыми. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n11" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_10459" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_10461">Благословен господь! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n12" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_10462" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_10483">Благословен в правосудии своем, благословен в милосердии! Благословен в смерти, благословен во спасении! Благословен за то, что ему угодно было остановить свой выбор на нас! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n13" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_10484" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_10554">Для чего же, дети мои, угодно было ему сделать этот выбор? Не для того ли, чтобы сохранить для себя горстку людей, исправленных скорбью, воодушевленных благодарностью? Не для того ли, чтобы мы, сознавая теперь, что жизнь — его дар, научились придавать ей ту ценность, которой заслуживает все, им дарованное, и употребили ее на дела, с которыми можно предстать пред ним? Не для того ли, чтобы воспоминание о наших муках сделало нас сострадательными и готовыми помочь нашим ближним? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n14" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_10555" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_10610">А пока пусть те, вместе с которыми мы страдали, надеялись, трепетали, среди которых мы оставляем друзей, близких; которые, в конце концов, все нам братья; пусть те из них, которые увидят, как мы пройдем сейчас среди них, и в то же время, быть может, облегченно вздохнут при мысли, что уходят же отсюда иные живыми, пусть они в поведении нашем почерпнут для себя назидание. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n15" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_10611" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_10635">Не дай бог, чтобы они могли увидеть в нас шумную радость, житейское ликование по поводу избавления от смерти, с которою им еще приходится бороться. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n16" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_10636" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_10663">Пусть увидят они, что мы уходим, вознося благодарность за себя и молитвы за них; пусть дано будет им сказать: и покинув эти стены, они будут помнить о нас, будут продолжать молиться за нас, несчастных. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n17" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_10664" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_10679">С этого нашего странствия, с первых же шагов, которые нам предстоит сделать, начнем жизнь, полную милосердия. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n18" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_10680" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_10713">Те, к кому вернулись прежние силы, да подадут братскую руку слабым; юноши, поддержите старцев; вы, потерявшие детей, посмотрите кругом себя, сколько детей осталось без отца! Замените его им! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n19" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_10714" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_10725">И милосердие это, искупая ваши грехи, смягчит и ваше горе. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n20" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_10726" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_10767">Тут глухой гул стенаний и рыданий, все возраставший среди слушателей, вдруг разом утих, когда все увидели, как проповедник накинул себе на шею веревку и бросился на колени. Наступила глубокая тишина. Все ждали, что он скажет. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n21" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_10768" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_10805">— За себя, — начал он, — за всех моих товарищей, которые, без всяких заслуг наших, удостоились быть избранными к высокому призванию служения Христу в лице вашем, я смиренно прошу у вас прощения, если мы не выполнили достойным образом столь высокого служения. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n22" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_10806" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_10887">Если леность, непослушание плоти делали нас недостаточно внимательными к нуждам вашим, недостаточно расторопными на призыв ваш; если несправедливое раздражение, если преступная досада иной раз заставляли нас являться к вам со скучающим, суровым лицом; если иной раз недостойная мысль о том, что мы нужны вам, приводила нас к тому, что мы ходили за вами не с подобающим смирением, если слабость наша заставляла нас прибегать к каким-либо действиям, служившим на соблазн вам, — простите нас. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n23" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_10888" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_10898">Да отпустит господь также и вам долги ваши и да благословит вас. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n24" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_10899" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_10907">И, осенив слушателей широким крестным знамением, он поднялся. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n25" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_10908" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_10939">Мы смогли передать если не точные слова, то, по крайней мере, смысл и сущность слов, в действительности произнесенных им; но то настроение, с которыми они были сказаны, не поддается передаче. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n26" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_10940" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_10979">Это было настроение человека, который называл служение зачумленным великим для себя преимуществом, потому что действительно считал тал его таковым; который каялся в недостаточном своем соответствии этому служению, потому что действительно чувствовал такое несоответствие; который просил прощения потому, что глубоко убежден был, что нуждается в таком прощении. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n27" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_10980" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_11034">И теперь, представьте же себе, какими рыданиями, какими слезами отвечали на эти слова люди, которые видели вокруг себя этих капуцинов, занятых исключительно обслуживанием их, видели, сколь многие из них умерли на этой работе, видели того, который говорил теперь от лица всех них, всегда первым в труде, первым и в начальствовании, за исключением того времени, когда он и сам находился на краю могилы. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n28" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_11035" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_11077">Удивительный монах взял затем большой крест, прислоненный к пилястру, водрузил его перед собой, скинул у внешнего портика свои сандалии, сошел со ступеней и, сквозь почтительно расступавшуюся перед ним толпу, направился возглавить ее. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n29" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_11078" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_11160">Ренцо, весь в слезах, словно он и сам был одним из тех, у кого выпрашивалось это своеобразное прощение, тоже отошел и стал около одного шалаша; там он стоял и ждал, полускрываясь, откидываясь всем корпусом назад и высовывая вперед только голову, и смотрел широко раскрытыми глазами и с бьющимся сердцем, но также и с каким-то новым и особенным упованием, порожденным, думается мне, тем умилением, которое вызвали в нем проповедь и зрелище общего умиления. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n30" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_11161" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_11236">И вот шествует отец Феличе, босой, с веревкой на шее, с высоко поднятым длинным и тяжелым крестом; бледное и исхудалое лицо, лицо, дышащее сокрушением и вместе воодушевлением; шаг его медленный, но твердый, как у человека, который только и думает о том, чтобы пощадить слабость других; и во всем, как человек, которому чрезмерные труды и лишения придавали силу вынести те, которые необходимы и неразлучны были с его служением. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n31" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_11237" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_11256">Непосредственно позади него шли дети постарше, в большинстве босые, лишь немногие одетые совсем, а кто так и в одной рубашке. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n32" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_11257" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_11306">Затем шли женщины, почти все держа за руку девочку и попеременно распевая «Мизере»; и слабый звук этих голосов, бледность и изможденность этих лиц способны были наполнить состраданием душу всякого, кто оказался бы тут простым зрителем. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n33" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_11307" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_11332">А Ренцо глядел, рассматривал ряд за рядом, лицо за лицом, не пропуская ни одного: процессия двигалась настолько медленно, что давала ему достаточно времени для этого. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n34" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_11333" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_11363">Идет она и идет; а он все смотрит и смотрит, и все напрасно; бегло посмотрел он на еще остающиеся последние ряды; их остается уже мало; вот и последний; вот прошли все; все лица оказались незнакомыми. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n35" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_11364" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_11387">С беспомощно повисшими руками, с головой, склоненной на плечо, провожал он взглядом эту вереницу, в то время как перед ним стала проходить другая, из мужчин. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n36" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_11388" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_11415">Внимание его оживилось, новая надежда родилась в нем, когда после них появилось несколько телег, на которых разместились выздоравливающие, еще не способные идти на собственных ногах. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n37" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_11416" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_11437">Здесь женщины ехали последними, и все шествие продвигалось настолько медленно, что Ренцо одинаково мог рассмотреть всех, ни одна не ускользнула от его взгляда. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n38" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_11438" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_11482">Но что же? Он рассматривает первую телегу, вторую, третью и так далее, и все с одинаковым успехом, вплоть до последней, за которой только и шел другой капуцин с серьезным лицом и палкой в руках, в роли распорядителя всего шествия. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n39" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_11483" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_11499">Это был тот самый падре Микеле, который, как мы говорили, дан был падре Феличе в помощники по управлению лазаретом. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n40" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_11500" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_11529">Так разлетелась впрах дорогая надежда; и, исчезая, не только унесла с собой утешение, которое она доставляла, но, как это бывает в большинстве случаев, оставила человека в состоянии хуже прежнего. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n41" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_11530" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_11542">Теперь самым лучшим исходом представлялось одно: найти Лючию больной. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n42" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_11543" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_11580">Однако, хотя с этой новой надеждой соединилась теперь изрядная доля все возрастающего страха, бедняга все-таки ухватился всеми силами души за эту жалкую и слабую нить; он вступил на проспект и направился в сторону, откуда пришла процессия. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n43" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_11581" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_11645">Когда он очутился у подножья часовни, он преклонил колена на последней ступеньке и обратился к богу с молитвой, или, лучше сказать, с целой путаницей беспорядочных слов, недоговоренных фраз, восклицаний, настояний, жалоб, обещаний; это была одна из тех речей, с которыми не обращаются к людям, ибо у них нет достаточного проникновения, чтобы их понять, ни терпения, чтобы их выслушивать; люди недостаточно велики, чтобы сочувствовать им без презрения. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n44" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_11646" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_11703">Он поднялся несколько подкрепленный; обошел вокруг часовни; очутился на другом проспекте, которого еще не видел и который выходил к другим воротам; сделав несколько шагов, он увидел частокол, о котором говорил ему монах, частокол местами не сплошной, точь-в-точь как говорил ему он же. Ренцо вошел через одну из лазеек и очутился на женском участке. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n45" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_11704" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_11753">Чуть ли не с первого сделанного им шага он увидел на земле колокольчик из тех, какие монатти носили привязанными к ноге; ему пришло в голову, что такая штука могла бы послужить ему там внутри своего рода пропуском; он его подобрал, поглядел, не смотрит ли кто за ним, и подвязал колокольчик так, как это обычно делали монатти. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n46" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_11754" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_11839">И сейчас же пустился в поиски, в те поиски, которые уже по одному количеству предметов были бы страшно затруднительны, даже если бы предметы были совсем другого рода. Он начал пробегать глазами и даже рассматривать новые примеры страданий, частью столь похожие на уже виденные им, частью столь иные, ибо при наличии все того же бедствия, здесь страдали, так сказать, иначе, иначе изнемогали, иначе жаловались, иначе переносили горе, иначе выражали взаимное сочувствие и помогали друг другу; зрителю все это внушало иное чувство сострадания и иного рода отвращение. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n47" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_11840" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_11866">Не знаю, сколько уже исходил Ренцо без всякого успеха и без всяких приключений, когда он услышал за спиной у себя возглас: «Эй!» — обращенный, по-видимому, к нему. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n48" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_11867" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_11899">Обернувшись, он увидел в некотором расстоянии комиссара, который поднял руку, указывающую несомненно на него, и кричал: «Вон там в комнатах нужна помощь: здесь теперь уборка закончилась». </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n49" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_11900" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_11948">Ренцо сразу сообразил, за кого его приняли, и что причиной недоразумения стал колокольчик. Он назвал себя ослом, за то, что подумал только о затруднениях, от которых такой знак мог его избавить, а не о тех, которые он мог на него навлечь; но вместе с тем он подумал и о способе быстро отделаться от комиссара. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n50" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_11949" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_11980">Он повторно и спешно закивал ему головой, как бы желая сказать, что понял приказание и готов повиноваться, и скрылся с его глаз, бросившись в сторону, между шалашей. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n51" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_11981" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12018">Когда ему показалось, что он прошел достаточно далеко, он решил там освободиться от причины случившегося недоразумения; и для того, чтобы произвести эту операцию незаметно, он забился в узкое пространство между двумя шалашами, которые обращены были друг к другу, так сказать, спиной. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n52" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12019" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12044">Наклонившись для того, чтобы отвязать колокольчик, и стоя при этом так, что голова его прислонена была к соломенной стенке одного из шалашей, он вдруг слышит доносящийся оттуда до его слуха голос.. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n53" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12045" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12048">Боже мой! возможно ли это? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n54" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12049" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12059">Вся душа его обращается в слух, дыхание приостанавливается... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n55" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12060" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12064">Да, да! Это ее голос! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n56" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12065" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12078">— Чего же бояться? — говорил этот милый голос, — то, что перенесли мы, сильнее всякой бури. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n57" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12079" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12087">Кто хранил нас доныне, охранит нас и теперь. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n58" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12088" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12106">Если Ренцо громко не вскрикнул, то это было не из страха быть замеченным, а потому, что у него захватило дух. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n59" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12107" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12149">Колени у него подкосились, свет затмило в глазах, но все это лишь на мновенье; он тут же вскочил, почувствовал себя бодрее и сильнее, чем раньше; в три прыжка обежал он шалаш, очутился у входа, увидел ту, которая говорила, увидел ее на ногах, склонившеюся над убогим ложем. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n60" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12150" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12168">Она оборачивается на шум; смотрит, думает, что это обман зрения, сон, смотрит пристальнее и вскрикивает: «Боже милостивый! — Лючия! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n61" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12169" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12183">Я нашел вас! Это вы! Вы живы! — воскликнул Ренцо, в трепете подходя к ней. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n62" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12184" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12200">— Боже милостивый! — повторила Лючия, взволнованная еще сильнее, — вы? Как это случилось? Как вы сюда попали? Зачем?.. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n63" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12201" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12202">Ведь чума! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n64" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12203" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12204">— Она была у меня. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n65" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12205" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12206">А вы?.. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n66" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12207" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12208">— Ах!.. И у меня тоже. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n67" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12209" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12212">А про мать мою?.. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n68" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12213" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12224">— Я не видал ее, она в Пастуро; но думаю, что она здорова. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n69" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12225" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12233">Но вы... какая вы еще бледная! И какая слабая с виду! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n70" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12234" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12237">Но все же вы выздоровели, ведь выздоровели? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n71" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12238" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12244">— Господу угодно было еще оставить меня на этом свете. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n72" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12245" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12250">Ах, Ренцо, зачем вы здесь? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n73" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12251" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12259">— Зачем? — сказал Ренцо, подходя все ближе, — вы меня спрашиваете, зачем? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n74" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12260" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12263">Зачем я должен был прийти сюда? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n75" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12264" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12269">Нужно ли мне говорить вам об этом? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n76" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12270" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12275">О ком же мне больше думать? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n77" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12276" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12281">Разве я не зовусь больше Ренцо? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n78" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12282" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12286">И вы разве больше не Лючия? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n79" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12287" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12291">— Ах, что вы говорите, что вы говорите. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n80" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12292" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12298">Но разве вы не получили письма от моей матери? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n81" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12299" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12304">— Конечно, и очень даже получил. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n82" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12305" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12326">Хорошенькие известия для сообщения письмом бедному, несчастному измученному беглецу, парню, который никаких обид во всяком случае вам не наносил. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n83" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12327" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12328">— Но Ренцо, Ренцо! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n84" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12329" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12334">Раз вы знали... зачем же было приходить... зачем? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n85" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12335" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12336">— Зачем приходить? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n86" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12337" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12342">О, Лючия! Вы мне говорите: зачем приходить? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n87" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12343" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12345">После таких обещаний? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n88" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12346" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12349">А разве мы уже больше не мы? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n89" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12350" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12353">Вы уже не помните больше? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n90" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12354" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12357">Чего нам недоставало? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n91" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12358" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12381">— О, господи, — простонала Лючия, сложив руки и подняв глаза к небесам, — зачем не призвали вы меня к себе? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n92" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12382" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12386">О Ренцо, что вы наделали? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n93" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12387" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12396">Ведь я уже начинала надеяться, что… со временем... я забуду... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n94" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12397" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12405">— Прекрасная надежда! Очень хорошо говорить мне это прямо в лицо. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n95" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12406" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12408">— Ах, что вы наделали! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n96" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12409" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12428">И в таком месте! Среди этих страданий, среди таких картин! Здесь, где только и делают, что умирают, вы могли... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n97" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12429" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12460">— За тех, кто умирает, надо молить бога да уповать, что они найдут вечное спасение; но несправедливо даже и ради этого, чтобы оставшиеся в живых жили в отчаянии! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n98" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12461" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12462">— Но Ренцо, Ренцо! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n99" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12463" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12470">Вы не думаете о том, что говорите. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n100" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12471" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12474">Обещание, данное мадонне!.. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n101" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12475" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12476">Обет! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n102" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12477" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12487">— А я вам говорю, что такие обещания ничего не значат. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n103" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12488" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12489">— О, господи! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n104" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12490" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12491">Что вы говорите! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n105" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12492" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12497">Где были вы все это время? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n106" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12498" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12501">С кем вы водились? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n107" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12502" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12503">Как вы говорите! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n108" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12504" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12525">— Я говорю как добрый христианин; и о мадонне я думаю лучше вас, потому что полагаю, что ей не угодны обещания, данные в ущерб ближнему. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n109" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12526" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12532">Если бы мадонна сама заговорила, тогда другое дело. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n110" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12533" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12538">А то, что же случилось? Вы сами это надумали. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n111" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12539" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12544">Знаете, что вы должны обещать мадонне? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n112" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12545" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12585">Обещайте, что первую же нашу дочь мы назовем Марией: это и я готов обещать тут же, на месте. Вот этим действительно можно гораздо больше почтить мадонну. В такой набожности больше смысла, к тому же она никому не наносит ущерба. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n113" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12586" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12616">— Нет, нет, не говорите так, вы не знаете, что вы говорите, вы не знаете, что значит дать обет, вы не были в таком положении, вы не испытали этого. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n114" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12617" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12622">Уходите, уходите, ради самого неба! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n115" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12623" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12632">И она стремительно отодвинулась от него, вернувшись к убогому ложу. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n116" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12633" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12650">— Лючия! — сказал Ренцо, не трогаясь с места, — скажите мне, по крайней мере, скажите: если бы не было этого обстоятельства... вы бы относились ко мне по-прежнему? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n117" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12651" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12683">— Бессердечный вы человек! — сказала Лючия, отворачиваясь и с трудом сдерживая слезы, — если бы вы заставили меня говорить бесполезные слова, слова, которые сделали бы мне больно, слова, может быть, прямо греховные, вы бы тогда были довольны? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n118" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12684" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12695">Уходите, о, уходите! Забудьте обо мне: видно, мы не были назначены друг для друга! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n119" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12696" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12708">Мы свидимся там: ведь не так уж долго нам оставаться на этом свете. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n120" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12709" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12759">Уходите. Постарайтесь дать знать моей матери, что я выздоровела, что бог и здесь всегда помогал мне, что я нашла добрую душу, вот эту милую женщину, которая мне точно мать родная; скажите ей, что я надеюсь, авось болезнь пощадит ее, и мы скоро свидимся с ней, когда богу будет угодно это и как ему будет угодно... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n121" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12760" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12775">Уходите, ради самого неба, и не думайте обо мне... разве только, когда будете молиться богу. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n122" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12776" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12809">И с видом человека, которому нечего больше сказать, который ничего больше не хочет слушать и стремится избавиться от опасности, она еще ближе подошла к ложу, где находилась женщина, о которой она только что говорила. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n123" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12810" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12819">— Послушайте, Лючия, послушайте! — сказал Ренцо, однако, уже не подходя к ней ближе. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n124" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12820" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12824">— Нет, нет, уходите, ради бога! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n125" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12825" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12828">— Послушайте: падре Кристофоро... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n126" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12829" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12829">— Ну? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n127" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12830" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12831">— Он здесь. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n128" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12832" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12833">— Здесь? Где? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n129" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12834" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12836">Почем вы это знаете? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n130" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12837" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12855">— Я только что говорил с ним; я провел у него некоторое время; и мне кажется, что такой монах как он... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n131" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12856" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12863">— Он здесь? Конечно, чтобы помогать бедным зачумленным. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n132" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12864" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12869">А у самого-то у него чума была? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n133" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12870" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12913">— Ах, Лючия! боюсь я, ох, как боюсь... — и в то время как Ренцо не решался произнести слово, мучительное для него и способное стать таким же для Лючии, она снова оторвалась от ложа и снова приблизилась к Ренцо, — боюсь, что она как раз теперь начинается у него. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n134" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12914" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12916">— Бедный святой человек! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n135" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12917" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12920">Но что я говорю: бедный человек? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n136" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12921" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12922">Мы — бедные. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n137" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12923" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12928">В каком он положении? Лежит? Ходят за ним? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n138" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12929" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12945">— Он на ногах, вечно в движении, помогает другим. Но если бы вы его видели — какой у него вид, как он держится! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n139" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12946" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12957">Когда перевидаешь их такое множество, увы, — трудно ошибиться! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n140" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12958" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12960">— Бедные мы! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n141" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12961" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12964">И он — здесь! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n142" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12965" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12980">— Здесь, и совсем неподалеку; не дальше чем от вашего дома до моего... если припомните!.. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n143" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12981" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12983">— О пресвятая дева! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n144" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12984" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12986">— Ну, немножко подальше. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n145" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12987" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12993">И, конечно, вы поймете, — мы говорили о вас. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n146" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12994" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12997">Уж он мне нарассказал... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n147" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12998" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13004">И если бы вы знали, что он показал мне! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n148" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13005" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13022">Слушайте; но я хочу начать с того, что он мне сказал сначала сам, собственными своими устами. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n149" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13023" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13061">Он сказал мне, что я хорошо сделал, придя разыскивать вас, и что господу богу угодно, когда парень поступает так, и что он мне поможет найти вас, — как оно в самом деле и оказалось. Да что же говорить, на то он и святой. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n150" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13062" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13063">Так что, вот видите!.. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n151" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13064" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13073">— Но если он так говорил, так ведь это потому, что он не знает... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n152" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13074" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13095">— А откуда же ему было знать о том, что вы сделали по собственному разумению, без всякого правила, не спросив ни у кого совета? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n153" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13096" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13112">Честный человек, человек рассудительный, как он, и думать не станет о таких вещах. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n154" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13113" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13118">Но что он мне показал! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n155" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13119" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13153">И тут Ренцо рассказал о посещении того шалаша. И хоть чувства и разум Лючии за время пребывания здесь должны были привыкнуть к самым сильным впечатлением, всё же она была совершенно потрясена ужасом и состраданием. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n156" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13154" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13201">— Он и тут говорил как святой, — продолжал Ренцо, — он говорил, что, может быть, господь решил помиловать этого несчастного (я теперь прямо не могу назвать его иначе)... что он собирается призвать его к себе в подходящую минуту, но хочет, чтобы мы вместе молились за него... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n157" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13202" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13204">Вместе! Вы поняли? — Да, да! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n158" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13205" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13221">Мы будем молиться за него, там, где господь назначит быть каждому из нас... Господь сам сумеет объединить наши молитвы. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n159" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13222" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13228">— Но ведь я же передаю вам собственные его слова!.. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n160" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13229" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13233">— Но, Ренцо, ведь он не знает... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n161" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13234" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13262">— Но разве вы не понимаете, что если говорит святой, то его устами говорит сам господь? И не стал бы он говорить так, если бы это и не должно было быть именно так... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n162" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13263" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13267">А душа этого бедняги? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n163" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13268" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13288">Я, конечно, молился и буду молиться за него, молился от всего сердца, все равно как за родного брата. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n164" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13289" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13316">Но каково же будет бедняге на том свете, если на этом не будет улажено это дело, если не будет исправлено содеянное им зло? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n165" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13317" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13341">Если вы послушаетесь разума, то все остается по-прежнему; что случилось, то случилось; он уже здесь получил должное возмездие... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n166" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13342" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13356">— Нет, Ренцо, нет. Не может быть угодно господу, чтобы мы поступали дурно, давая ему этим возможность проявить потом свое милосердие. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n167" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13357" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13369">Предоставьте это ему самому. А мы, — у нас один долг: молиться ему. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n168" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13370" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13380">Умри я в ту ночь, неужели же господь не мог бы простить его? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n169" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13381" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13389">И если я не умерла, если меня освободили... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n170" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13390" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13421">— А ваша мать, бедная Аньезе, которая всегда так была ко мне расположена и которая так сокрушалась, так хотела видеть нас мужем и женой, она вам не говорила тоже, что это превратная мысль? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n171" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13422" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13440">Она ведь и в других случаях умела вас образумить, потому что в некоторых вещах она рассуждает правильнее вас... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n172" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13441" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13455">— Моя мать! Вы хотите, чтобы моя мать посоветовала мне нарушить данный обет? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n173" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13456" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13461">Ренцо, да вы не в себе... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n174" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13462" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13467">— Знаете, что я вам скажу? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n175" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13468" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13476">Вы, женщины, этих вещей знать не можете. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n176" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13477" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13490">Падре Кристофоро велел мне вернуться к нему и сообщить, если я найду вас. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n177" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13491" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13497">Я иду к нему, послушаем его, и он скажет... — Вот, вот. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n178" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13498" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13518">Ступайте к этому святому человеку, скажите ему, что я молюсь за него, и чтобы он за меня молился, мне так это нужно. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n179" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13519" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13539">Но ради самого неба, ради спасения души вашей и моей, не приходите больше сюда, не делайте мне больно... не искушайте меня. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n180" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13540" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13560">Падре Кристофоро, он сумеет вам растолковать все, поможет вам прийти в себя, он вернет мир вашей душе. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n181" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13561" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13564">— Мир моей душе! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n182" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13565" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13569">Ну, уж это вы выкиньте из головы. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n183" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13570" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13592">Эти никчемные слова вы мне передавали в письме. И я уж знаю, как мне пришлось страдать от них; и теперь у вас хватает духу повторять их мне. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n184" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13593" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13610">А я вот вместо того ясно и определенно заявляю вам, что я ни за что не успокоюсь. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n185" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13611" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13622">Вы хотите меня забыть; а не хочу забывать вас. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n186" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13623" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13637">И обещаю вам, видите ли, что если вы заставите меня потерять рассудок, он уже никогда больше ко мне не вернется. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n187" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13638" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13646">К черту ремесло, к черту доброе поведение! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n188" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13647" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13659">Вы хотите приговорить меня к тому, чтобы я взбесился на всю жизнь? Ну что ж, так я и буду жить бешеным. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n189" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13660" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13662">А тот несчастный! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n191" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13675" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13687">Вы, стало быть, хотите заставить меня всю жизнь думать, что не будь его.. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n192" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13688" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13696">Лючия! Вы сказали, чтобы я забыл вас, — чтобы я вас забыл! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n193" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13697" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13699">Как же мне это сделать? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n194" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13700" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13708">О ком же, полагаете вы, я думал все это время?.. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n195" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13709" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13715">И после всего этого! После таких обещаний! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n196" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13716" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13724">Что я вам сделал после того, как мы расстались? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n197" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13725" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13765">За то, что я претерпел, за это вы так со мной поступаете? За то, что я пережил всякие напасти? За то, что все на свете меня преследовали? За то, что я так долго был в изгнании, грустный, вдали от вас? За то, что при первой же открывшейся возможности я пришел разыскивать вас? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n198" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13766" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13794">Лючия, как только рыдания позволили ей говорить, воскликнула, снова сжимая руки и поднимая к нему полные слез глаза: — Пресвятая дева, помогите мне! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n199" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13795" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13808">Вы знаете, что после той ночи никогда я не переживала такой минуты, как сейчас. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n200" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13809" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13814">Вы поддержали меня тогда, поддержите меня и теперь! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n201" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13815" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13857">— Лючия, вы хорошо делаете, призывая мадонну; но почему же вы хотите верить, что ей, такой доброй, ей, матери всякого милосердия, может быть угодно заставлять страдать нас... по крайней мере, меня... из-за одного слова, вырвавшегося в минуту, когда вы не знали того, что вы говорите? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n202" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13858" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13867">Вы хотите верить, что она помогла вам тогда, чтобы потом бросить нас в безвыходном положении? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n203" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13868" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13884">Если, конечно, это не пустая отговорка, а просто, я стал вам ненавистен... тогда скажите мне это... говорите прямо. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n204" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13885" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13900">— Ради бога, Ренцо, ради бога, ради дорогих ваших умерших, оставьте, оставьте это; не заставляйте меня умереть... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n205" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13901" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13905">Неподходящая сейчас для этого минута. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n206" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13906" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13920">Ступайте к падре Кристофоро, расскажите ему обо мне и не возвращайтесь больше сюда, не возвращайтесь. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n207" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13921" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13927">— Я иду, но только подумайте, соглашусь ли я не вернуться! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n208" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13928" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13935">Я вернулся бы, хоть на край света, вернулся бы непременно. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n209" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13936" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13937">И он исчез. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n210" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13938" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13961">Лючия пошла присесть или, скорее, повалилась наземь около постели и, уткнувшись в нее головой, продолжала безудержно рыдать. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n211" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13962" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13983">Женщина, которая до этого сидела с открытыми ушами и глазами, не произнося ни слова, спросила, что значит это появление, это препирательство, эти рыдания. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n212" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13984" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14005">Но, может быть, читатель с своей стороны спросит, кто эта женщина; для удовлетворения его любопытства и здесь потребуется немного слов. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n213" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14006" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14011">Это была зажиточная купчиха лет тридцати. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n214" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14012" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14092">На протяжении немногих дней в доме на ее глазах умерли муж и все дети; вскоре чума подхватила и ее; ее отвезли в лазарет и поместили в этот крошечный шалаш, в то самое время, когда Лючия, незаметно для самой себя, справилась с бешеными приступами болезни и, переменив — тоже незаметно — большое число товарок, стала приходить в себя, потому что с самого начала заболевания, еще находясь в доме дона Ферранте, она сделалась словно безумной. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n215" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14093" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14126">Шалаш мог вместить не более двух человек; и между этими двумя тяжело больными, заброшенными, обескураженными, одинокими среди такой толпы, быстро родилась близость, привязанность, какая едва ли могла бы возникнуть даже при продолжительном сожительстве. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n216" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14127" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14142">В скором времени Лючия оказалась в состоянии помогать соседке, которая была в очень тяжелом положении. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n217" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14143" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14179">Теперь, когда и она была уже вне опасности, они составляли друг другу компанию, поддерживали друг друга, поочередно дежурили друг около друга; они дали обещание не выходить из лазарета иначе как вместе и вообще уговорились и после не разлучаться. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n218" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14180" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14232">Купиха поручила одному из своих братьев, санитарному комиссару, хранить ее дом, лавку и деньги, все в хорошем состоянии; ей предстояло теперь быть единственной и печальной обладательницей средств, гораздо более значительных, чем какие были нужны ей для безбедной жизни, и она хотела оставить Лючию при себе, как дочь или сестру. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n219" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14233" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14263">Можете себе представить, с какой благодарностью к ней и к промыслу божьему приняла это Лючия, но только до того срока, пока она сможет получить вести о своей матери и, как она надеялась, узнать ее волю. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n220" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14264" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14283">Впрочем, при обычной своей сдержанности, она никогда не сказала ни одного слова ни о намеченной свадьбе, ни о других необычайных своих приключениях. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n221" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14284" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14302">Но теперь, при таком волнении чувств, у нее явилась столь же большая потребность отвести душу, сколь велико было желание ее подруги выслушать ее признания. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n222" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14303" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14329">Сжимая обеими руками правую ее руку, Лючия вдруг принялась отвечать на ее вопросы, и только рыдания время от времени прерывали ее рассказ. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n223" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14330" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14338">Между тем, Ренцо бегом направлялся к участку падре Кристофоро. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n224" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14339" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14356">С некоторым напряжением внимания и немножко проплутав в разных направлениях, он, наконец, добрался туда. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n225" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14357" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14386">Он нашел шалаш, но самого падре там не оказалось; однако покружив и поискав в окрестностях, Ренцо увидел его в одном бараке: склонившись к земле, почти ничком, монах напутствовал умирающего. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n226" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14387" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14392">Остановившись на месте, Ренцо в молчании стал дожидаться его. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n227" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14393" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14412">Немного спустя, он увидел, как падре Кристофоро закрыл бедняге глаза, затем стал на колени, помолился немного и поднялся. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n228" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14413" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14419">Тогда Ренцо пронулся с места и пошел ему навстречу. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n229" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14420" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14426">— А! — сказал монах, завидя его приближение, — ну что? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n230" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14427" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14430">— Она жива, я ее нашел. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n231" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14431" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14433">— В каком состоянии? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n232" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14434" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14437">— Выздоровела, во всяком случае уже на ногах. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n233" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14438" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14441">— Благословен господь! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n234" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14442" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14456">— Но... — сказал Ренцо, подойдя к нему настолько, что можно было говорить вполголоса, — есть другое затруднение. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n235" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14457" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14458">— Что такое? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n236" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14459" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14461">— Я хочу сказать... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n237" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14462" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14481">Вы ведь знаете, какая она у нас добрая, эта бедняжка; но иногда она немножко упряма в своих мыслях. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n238" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14482" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14520">После всех обещаний, после всего, что и вам известно, она теперь говорит, что не может пойти за меня, потому что, видите ли, почем я знаю? она говорит, что в ту страшную ночь у нее в голове помучилось, и она, как это сказать, посвятила себя мадонне. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n239" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14521" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14525">Совсем несуразное дело, не так ли? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n240" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14526" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14557">Дело хорошее, если кто понимает и делает это сознательно, ну а для нас, людей простых, которые путем не знают даже, как все это надо делать... правда, ведь, это дело не подходящее? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n241" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14558" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14563">— Ты вот что скажи: далеко она отсюда? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n242" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14564" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14571">— Да нет, всего в нескольких шагах подальше церкви. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n243" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14572" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14583">— Подожди меня здесь минутку, — сказал монах, — а потом мы вместе пойдем туда. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n244" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14584" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14590">— Вы, значит, ей растолкуете... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n245" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14591" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14598">— Я ничего еще не знаю, сынок, мне нужно выслушать ее. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n246" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14599" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14623">— Понимаю, — сказал Ренцо. Потупив глаза и скрестив руки на груди, стоял он, раздумывая над неопределенным своим положением, которое оставалось все таким же неясным. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n247" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14624" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14672">Монах снова пошел за тем же падре Витторио, которого попросил еще раз заменить его, заглянул в свой шалаш, вышел оттуда с корзинкой в руках, вернулся к Ренцо, сказал ему: — Идем, — и пошел вперед, по направлению к тому шалашу, куда несколько времени тому назад они заходили вместе. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n248" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14673" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14684">На этот раз он вошел туда один и скоро появился со словами: — Никаких изменений! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n249" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14685" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14691">Будем молиться и молиться! — А затем прибавил: — Ну, теперь веди меня ты. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n250" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14692" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14696">И не говоря больше ни слова, они отправились. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n251" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14697" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14712">Погода становилась все пасмурней и предвещала теперь уж несомненно недалекую бурю. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n252" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14713" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14754">Частые вспышки молнии прорезывали усилившийся мрак и озаряли внезапным светом длиннейшие крыши и арки портиков, купол часовни, низкие коньки кровель у шалашей; и удары грома, разражавшиеся с внезапным треском, перебегали, грохоча, с одного края неба на другой. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n253" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14755" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14803">Ренцо шел вперед, внимательно нащупывая дорогу, в великом нетерпении добраться поскорей и все же замедляя шаг, чтобы соразмерить его с силами своего спутника; а тот, утомленный трудами, подавленный болезнью, мучимый одышкой, шел с трудом, время от времени поднимая к небу изможденное свое лицо, как бы для того, чтобы легче было дышать. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n254" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14804" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14819">Увидя шалаш, Ренцо остановился, обернулся и дрожащим голосом сказал: — Она здесь. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n255" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14820" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14820">Они входят... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n256" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14821" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14826">— Вот они, — вскрикивает женщина с одра болезни. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n257" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14827" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14839">Лючия оборачивается, стремительно поднимается, идет навстречу старцу, с радостным криком: — О, кого я вижу! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n258" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14840" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14842">Падре Кристофоро! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n259" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14843" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14851">— Ну, вот, Лючия! Из скольких бед высвободил вас господь! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n260" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14852" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14860">Вы должны быть довольны тем, что всегда уповали на него. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n261" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14861" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14862">— О, конечно! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n262" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14863" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14865">Но вы, падре Кристофоро? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n263" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14866" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14870">Бедная я, как вы изменились. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n264" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14871" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14875">Как вы себя чувствуете? Скажите, как вы себя чувствуете? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n265" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14876" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14906">— Как богу угодно, и как, милостью его, угодно это мне, — с просветленным лицом ответил монах и, отведя ее в сторону, прибавил: — слушайте, я могу оставаться здесь всего лишь несколько минут. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n266" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14907" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14916">Согласны вы довериться мне, как в былое время? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n267" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14917" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14924">— Да разве же вы не отец мне по-прежнему? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n268" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14925" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14933">— Так вот, дочь моя, что за обет, про который сказал мне Ренцо? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n269" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14934" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14949">— Это обет, данный мною мадонне... о, в минуту тяжелой напасти!.. Обет не выходить замуж. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n270" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14950" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14950">— Бедняжка! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n271" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14951" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14959">А подумали ли вы тогда, что вы связаны обещанием? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n272" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14960" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14969">— Так ведь тут дело касалось спасителя и мадонны! Нет, я об этом не подумала. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n273" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14970" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14981">— Дочь моя, господь принимает жертвы, дары, когда мы даем от своего. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n274" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14982" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15003">Он требует сердца, воли; но вы не могли принести ему в дар волю другого, перед которым вы уже обязались. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n275" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15004" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15006">— Я поступила дурно? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n276" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15007" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15033">— Нет, милая, не думайте этого; я даже верю, что пресвятой деве угоден был порыв угнетенного вашего сердца, и она, быть может, принесла его за вас богу. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n277" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15034" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15045">Но скажите мне: вы никогда ни с кем не советовались по этому делу? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n278" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15046" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15068">— Я не думала, что это дурно и обязывает меня исповедываться, а если сделаешь что хорошее, как умешь, об этом, известное дело, рассказывать не следует. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n279" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15069" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15085">— У вас нет никакого другого побуждения, удерживающего вас от исполнения обещания, которое вы дали Ренцо? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n280" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15086" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15093">— Что касается этого... по мне... какой же повод? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n281" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15094" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15124">Право, не могу сказать... — отвечала Лючия, с нерешительностью, которая указывала на что угодно, только не на неуверенность мысли; и лицо ее, еще совершенно бледное от болезни, вдруг расцвело самым живым румянцем. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n282" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15125" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15164">— Верите ли вы, — продолжал старец, опустив глаза, — что бог дал своей церкви право отпускать и приостанавливать долги и обязательства, взятые на себя людьми по отношению к нему, если только это поведет к вящшему благу? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n283" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15165" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15168">— Да, я верю этому. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n284" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15169" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15216">— Так знайте же, что мы, приставленные в этом месте заботиться о душах, имеем в отношении всех, прибегающих к нам, самые широкие полномочия церкви, и что, следовательно, я могу, раз вы попросите об этом, снять с вас какое бы то ни было обязательство, которое вы могли взять на себя в связи с этим обетом. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n285" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15217" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15228">— Но разве не грех идти на попятный, раскаиваться в обещании, данном мадонне? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n286" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15229" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15267">Я тогда дала его от чистого сердца... — сказала Лючия, сильнейшим образом взволнованная внезапным приступом столь неожиданной — все же приходится сказать — надежды, и противоположным пробуждением страха, подкрепляемого всеми теми мыслями, которые вот уже столько времени составляли главное содержание ее душевной жизни. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n287" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15268" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15298">— Грех, дочь моя? — сказал монах. — Грех прибегать к церкви и просить у служителя ее, чтобы он применил власть, полученную им от нее, а ею от бога? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n288" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15299" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15336">Я был свидетелем того, какими путями приведены были вы оба к соединению; и, конечно, если когда-либо мне могло казаться, что сам господь соединяет двух людей, то эти двое были вы. И вот, я не вижу, почему господу богу стало бы угодно разъединять вас. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n289" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15337" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15358">И я благословляю его за то, что он дал мне, недостойному, власть говорить от имени его и вернуть вам ваше слово. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n290" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15359" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15382">И если вы попросите меня, чтобы я объявил вас освобожденной от этого обета, я без колебания сделаю это; и я даже желаю, чтобы вы попросили меня об этом. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n291" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15383" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15397">— Тогда, тогда... я прошу об этом, — сказала Лючия, и лицо ее при этом смущено было уже только стыдливостью. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n292" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15398" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15471">Монах знаком подозвал парня, который стоял в самом дальнем углу, пристально следя (ничего другого ему не оставалось делать) за разговором, который так близко его касался; и когда он подошел, падре Кристофоро уже более громким голосом сказал, обращаясь к Лючии: — Властью, полученной мной от церкви, объявляю вас освобожденной от обета девственности, отменяя то, что могло быть в этом необдуманного, и освобождая вас от всякого обязательства, какое вы могли взять на себя при этом. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n293" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15472" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15482">Пусть представит себе читатель, как звучали эти слова для слуха Ренцо. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n294" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15483" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15500">Взглядом он горячо благодарил того, кто произнес их, и тут же стал искать встречного взгляда Лючии, но напрасно. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n295" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15501" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15541">— С уверенностью и миром вернитесь к прежним намерениям своим, — продолжал говорить ей капуцин, — снова просите у господа благодати, которой вы просили у него, чтобы стать набожной женой; и верьте, что он еще щедрее даст вам эту благодать после таких страданий. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n296" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15542" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15604">А ты сын мой — сказал он, обращаясь к Ренцо, — помни, что если церковь вручает тебе эту подругу, то она делает это не для доставления тебе преходящего и житейского утешения, которое, будь оно даже цельным и без малейшей примеси огорчения, должно завершиться великой болью в минуту расставания; она это делает, чтобы направить вас обоих на стезю утешения бесконечного. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n297" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15605" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15623">Любите друг друга, как спутники в дороге, с мыслью о предстоящей разлуке и с надеждой соединиться навеки. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n298" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15624" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15654">Благодарите небо за то, что оно привело вас к этому положению не путем шумных и мимолетных радостей, а путем страданий и бедствий, дабы расположить вас к сосредоточенной и спокойной радости. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n299" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15655" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15684">Если господь пошлет вам детей, имейте в виду воспитать их для него, внушить им любовь к нему и ко всем людям; и тогда вы будете для них хорошими руководителями и во всем остальном. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n300" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15685" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15694">Лючия! Он говорил вам, — и падре Кристофоро кивнул на Ренцо, — кого он видел здесь? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n301" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15695" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15699">— О, падре, говорил! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n302" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15700" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15703">— Вы станете молиться за него! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n303" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15704" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15707">Не уставайте в этих молитвах. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n304" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15708" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15712">И за меня молитесь!.. Дети мои! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n305" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15713" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15764">Мне хочется, чтобы у вас осталась память о бедном монахе. — И с этими словами он вынул из корзинки ларец простого дерева, но отделанный и отполированный с отменной капуцинской тщательностью, и продолжал: — в нем остаток того хлеба... первого, который я выпросил христа ради, — того хлеба, о котором вы слышали. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n306" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15765" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15775">Я оставляю его вам: храните его; показывайте его своим детям. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n307" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15776" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15808">Они вступят в печальный мир, в печальные времена, в среду надменных людей и искусителей; скажите им, чтобы они всегда прощали, всегда и всё, всё! И чтобы они тоже молились за бедного монаха. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n308" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15809" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15824">И он отдал ларец Лючии, которая приняла его с благоговением, словно реликвию. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n309" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15825" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15838">Затем падре продолжал уже более спокойным голосом: — Теперь скажите мне, есть ли у вас какая-нибудь опора здесь в Милане? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n310" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15839" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15847">Где вы думаете найти приют, как только выйдете отсюда? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n311" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15848" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15861">И кто проводит вас к матери, которую, будем надеяться, бог сохранил в добром здравии? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n312" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15862" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15882">— Вот эта добрая женщина пока заменяет мне мать: мы уйдем отсюда вместе, вдвоем, и потом она позаботится обо всем. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n313" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15883" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15891">— Да благословит ее бог, — сказал монах, приближаясь к ее ложу. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n314" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15892" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15919">— Я тоже благодарю вас, — сказала вдова, — за утешение, которое вы доставили этим беднягам, хоть я и предполагала оставить навсегда при себе нашу милую Лючию. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n315" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15920" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15942">Но я покамест оставлю ее у себя, провожу ее в деревню, передам ее матери и, — прибавила она вполголоса, — сделаю ей приданое. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n316" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15943" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15958">У меня много лишних пожитков, а тех, кто должны были пользоваться ими вместе со мною, их у меня больше никого не осталось. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n317" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15959" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15975">— Этим путем, — ответил монах, — вы можете принести большую жертву господу и сделать добро ближнему. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n318" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15976" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_16043">Мне нет надобности говорить вам об этой девушке: я вижу, что она для вас стала своей; остается лишь славить господа, который и бичуя умеет показать себя отцом и который дал вам обеим найти друг друга и этим явил любовь свою и к той и к другой. — Затем, обращаясь к Ренцо и беря его за руку, он продолжал: — Ну, а теперь пойдем; нам двоим здесь нечего больше делать, мы и так уж оставались здесь слишком долго. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n319" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_16044" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_16044">Идем. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n320" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_16045" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_16051">— Падре! — сказала Лючия, — я вас еще увижу? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n321" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_16052" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_16066">Я выздоровела, а ведь я никакого добра на этом свете не делаю; а вы... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n322" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_16067" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_16096">— Давно уже, — ответил старец проникновенным и мягким голосом, — я прошу господа о милости, об очень большой милости: окончить дни мои в служении ближнему. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n323" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_16097" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_16115">Если ему угодно ныне оказать эту милость, мне нужно, чтобы все, относящиеся ко мне с любовью, помогли мне благодарить его. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n324" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_16116" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_16125">Идем. Передайте Ренцо ваши поручения к матери. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n325" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_16126" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_16156">— Передайте ей то, что вы видели, — сказала Лючия своему жениху, — что я нашла здесь вторую мать, что я прибуду вместе с ней возможно скорее и что я надеюсь найти маму в добром здоровье. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n326" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_16157" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_16171">— Если вам нужны деньги, — сказал Ренцо, — со мной здесь все, что вы мне прислали, и... </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n327" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_16172" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_16181">— Нет, нет, — прервала вдова, — у меня их больше чем нужно. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n328" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_16182" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_16185">— Идем, — повторил монах. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n329" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_16186" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_16205">— До свидания, Лючия! Прощайте и вы, добрейшая синьора, — сказал Ренцо, не находя слов для выражения своих чувств. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n330" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_16206" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_16220">— Кто знает, даст ли нам бог снова увидеться всем вместе! — воскликнула Лючия. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n331" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_16221" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_16240">— Да будет он всегда с вами и да благословит вас, — сказал падре Кристофоро обеим подругам и в сопровождении Ренцо вышел из шалаша. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n332" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_16241" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_16253">Вечер был близок, и буря, по-видимому, вот-вот готова была разразиться. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n333" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_16254" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_16268">Капуцин снова предложил парню приютить его на эту ночь в своем шалаше. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n334" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_16269" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_16281">— Компанию я тебе не составлю, но ты, по крайней мере, будешь укрыт. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n335" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_16282" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_16319">Однако Ренцо обуревала великая охота идти, и ему совершенно не хотелось оставаться дольше в подобном месте, когда нельзя было пользоваться этим для того, чтобы видеться с Лючией, и когда не было даже возможности побыть хоть немного с добрым монахом. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n336" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_16320" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_16345">Что же касается часа и погоды, то для него в данную минуту, можно сказать, все было совершенно безразлично: день и ночь, солнце и дождь, зефир и трамонтана. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n337" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_16346" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_16361">Итак он поблагодарил падре Кристофоро, сказав, что хочет как можно скорее идти разыскивать Аньезе. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n338" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_16362" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_16409">Когда они были на главном проспекте, монах пожал ему руку и сказал: — Если ты, бог даст, отыщешь добрую нашу Аньезе, передай ей привет и от меня, — и ей и всем тем, кто остался в живых и помнит фра Кристофоро; скажи, чтобы они молились за него. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n339" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_16410" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_16416">Да сопутствует тебе господь и да благословит тебя навеки! </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n340" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_16417" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_16423">— Дорогой падре!.. Мы увидимся? Увидимся ведь? </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n341" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_16424" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_16425">— Там, надеюсь. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n342" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_16426" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_16467">И с этими словами он покинул Ренцо, который, постояв некоторое время на месте и глядя ему вслед, пока не потерял его из виду, торопливо направился к воротам, бросая по сторонам последний взгляд сострадания на эту юдоль скорби. </note>
        <note xml:id="russian_1936_cap36-n343" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_16468" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_16499">Заметно было необычайное движение: бегали монатти, переносили какие-то вещи, прилаживали навесы у бараков, выздоравливающие тащились в бараки и под портики, готовясь укрыться от приближающейся бури. </note>
</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>