<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>ГЛАВА 4</title>
                <respStmt>
                    <resp>Supervisione codifica</resp>
                    <persName xml:id="ER">Ersilia Russo</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica automatizzata</resp>
                    <persName xml:id="ML">Maria Levchenko</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <p>Scheda editoriale</p>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Leggo Manzoni. Quaranta commenti alla Quarantana</publisher>
                <pubPlace>Università di Bologna "Alma mater studiorum"</pubPlace>
                <date>2023</date>
                <availability>
                    <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <author>Alessandro Manzoni</author>
                    <title>The Betrothed Lovers</title>
                    <editor xml:id="Ben">Pier Paolo Benucci</editor>
                    <pubPlace>London</pubPlace>
                    <publisher>Longman, Brown, Green, and Longmans</publisher>
                    <date>1845</date>
                    <respStmt>
                        <resp>Translated by</resp>
                        <persName xml:id="BP">Anonymous</persName>
                    </respStmt>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Introduzione, cap. 1</p>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div xml:id="Benucci_intro">
<p>
                <note xml:id="russian_1933_cap4-n1" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_10001" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_10024">Солнце еще не совсем поднялось над горизонтом, когда падре Кристофоро выходил из своего монастыря в Пескаренико, чтобы подняться до домика, где его ожидали. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap4-n2" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_10025" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_10064">Пескаренико — небольшая деревушка на левом берегу Адды или, лучше сказать, озерка, невдалеке от моста – горсточка домов, населенных по преимуществу рыбаками и убранных там и сям сетями и неводами, развешенными для просушки. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap4-n3" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_10065" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_10094">Монастырь (его строения существуют и поныне) расположен был вне деревушки, прямо против въезда в нее, и отделялся от нее дорогой, ведущей из Лекко в Бергамо. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap4-n4" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_10095" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_10131">Небо было совершенно ясное. По мере того как солнце вставало за горой, свет его разливался с вершины противоположных гор, словно быстро сползая вниз по склонам вплоть до самой долины. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap4-n5" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_10132" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_10150">Легкий осенний ветерок, срывая с ветвей увядшие листья тутового дерева, относил их на землю за несколько шагов от корня. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap4-n6" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_10151" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_10187">Справа и слева, в виноградниках, на еще подвязанных виноградных лозах рдели покрасневшие листья разных оттенков; и свежевспаханная земля резко выделялась коричневым своим цветом от белесоватого, блестевшего росою, жнивья. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap4-n7" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_10188" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_10204">Пейзаж этот радовал глаз, но появление всякой человеческой фигуры омрачало взгляд и наводило на грустные мысли. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap4-n8" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_10205" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_10224">От времени до времени попадались нищие, оборванные и исхудалые, то привычные к этому ремеслу, то протягивающие руку под давлением царившей в ту пору горькой нужды. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap4-n9" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_10225" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_10267">Они молча проходили мимо падре Кристофоро, благоговейно глядели на него и, хотя не могли рассчитывать ни на какую подачку с его стороны, потому, что капуцин никогда не прикасался к деньгам, все же отвешивали ему благодарственный поклон за милостыню, какую они уже получали или только еще шли получать в монастыре. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap4-n10" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_10268" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_10279">Зрелище работников, рассеянных по полям, вызывало еще более щемящую грусть. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap4-n11" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_10280" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_10311">Одни шли, разбрасывая семена пореже, расчетливо и скрепя сердце, словно рискуя чем-то очень для себя важным; другие налегали на заступ словно с огромным усилием и нехотя переворачивали поднятую глыбу. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap4-n12" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_10312" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_10351">Худенькая девочка, придерживая за веревку пасущуюся худую, как щепка, тощую коровенку, заглядывала вперед и быстро пригибалась, чтобы урвать у нее, на еду своим, какую-нибудь травку, которую голод научил людей употреблять в пищу. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap4-n13" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_10352" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_10375">Эти картины с каждым шагом увеличивали печаль монаха, который и без того уже шел с тяжелым предчувствием в душе, готовясь услышать о каком-нибудь несчастье. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap4-n14" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_10376" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_10384">Но откуда у него была такая забота о Лючии? </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap4-n15" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_10385" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_10401">И почему, по первому же уведомлению, он пустился в путь с такой поспешностью, словно на зов падре провинциала? </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap4-n16" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_10402" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_10414">И кто был этот падре Кристофоро? — На все эти вопросы необходимо дать ответ. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap4-n17" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_10415" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_10429">Падре Кристофоро стоял ближе к шестидесяти-, чем к пятидесятилетнему возрасту. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap4-n18" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_10430" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_10471">Бритая голова его, окаймленная по капуцинскому обычаю лишь узким венчиком волос, поднималась время от времени с таким движением, в котором неуловимо сказывалось сказывалось что-то гордое и беспокойное; но она тут же опускалась вниз во имя смирения. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap4-n19" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_10472" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_10513">Длинная седая борода, покрывавшая его щеки и подбородок, еще резче выделяла благородные черты верхней части его лица, которым воздержание, давно уже ставшее для него привычкой, прибавило серьезности, не лишив их выразительности. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap4-n20" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_10514" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_10566">Глубоко сидящие глаза почти всегда смотрели в землю, но порою они вспыхивали с внезапной живостью, словно пара ретивых коней на поводу у кучера, про которого они по опыту знают, что его не одолеть, и все же время от времени делают скачок в сторону, за который тут же и расплачиваются резким одергиванием удил. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap4-n21" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_10567" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_10586">Падре Кристофоро не всегда был таким, да и не всегда был он падре Кристофоро, — при крещении ему нарекли имя Лодовико. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap4-n22" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_10587" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_10625">Он был сыном купца из *** (звездочки эти поставлены моим анонимом из осторожности), который в последние годы своей жизни оказался обладателем изрядного состояния и, имея единственного сына, отказался от торговли, решив зажить барином. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap4-n23" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_10626" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_10650">В этой непривычной для него праздности им стал овладевать стыд за все время, потраченное им на то, чтобы сделать что-нибудь путное на этом свете. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap4-n24" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_10651" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_10671">Во власти этой причуды, он всячески стремился заставить всех забыть свое купеческое происхождение; он и сам хотел бы забыть об этом. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap4-n25" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_10672" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_10702">Однако, лавка, тюки товара, весы, локоть неуклонно вставали в его памяти, как тень Банко перед Макбетом, даже среди роскошного пира и льстивых улыбок прихлебателей. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap4-n26" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_10703" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_10726">И никакими словами не рассказать тех стараний, какие прилагались этими несчастными, чтобы избежать малейшего слова, которое могло бы показаться намеком на былое положение их амфитриона. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap4-n27" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_10727" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_10779">В один прекрасный день, например, под конец пиршества, в минуту самого оживленного и непринужденного веселья, когда трудно было бы сказать, кто больше наслаждается, толпа ли угостишихся или угостивший ее хозяин, последний принялся дружески-покровительственно поддразнивать одного из сотрапезников, величайшего в мире объедалу. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap4-n28" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_10780" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_10802">А этот, желая попасть в тон шутке, без малейшей тени коварства, наоборот, с чисто ребяческим простодушием ответил ему: «Я, как купец, туг на ухо». </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap4-n29" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_10803" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_10841">Сказал, да и прикусил язык, услыхав свои собственные слова; недоуменно посмотрел он в нахмурившееся лицо хозина. Обоим хотелось скрыть выражение своих лиц, но это было невозможно. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap4-n30" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_10842" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_10872">Другие гости стали было подумывать каждый про себя, как бы затушить скандальчик и отклонить разговор в другую сторону, но, раздумывая, они молчали, и это молчание только подчеркивало произошедший скандал. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap4-n31" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_10873" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_10891">Все избегали глядеть в глаза друг другу; всякий сознавал, что все заняты мыслью, которую каждому хотелось скрыть. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap4-n32" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_10892" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_10912">День был окончательно испорчен. А неразумный или, лучше сказать, незадачливый гость перестал получать приглашения. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap4-n33" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_10913" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_10965">Так отец молодого Лодовико провел последние свои годы в вечной тревоге, постоянно опасаясь стать предметом насмешки и ни разу не придя к выводу, что продавать, ведь, нисколько не смешнее, чем покупать, и что той профессией, которой он так стыдился теперь, как никак, он много лет занимался на глазах у всех и безо всякого стыда. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap4-n34" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_10966" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_11000">Сына своего он воспитывал по-барски, сообразно тогдашним требованиям, поскольку это допускалось законами и обычаями; он нанял учителей для обучения мальчика литературе и искусству верховой езды и вскоре скончался, оставив сына совсем молодым и обеспеченным. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap4-n35" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_11001" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_11021">Лодовико усвоил барские привычки, а льстецы, среди которых он вырос, приучили его требовать большой к себе почтительности. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap4-n36" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_11022" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_11074">Но когда он хотел знаться с первостатейными людьми своего города, он наталкивался на обращение, весьма отличное от того, к какому привык; и он увидел, что желание принадлежать к их обществу, как ему этого хотелось, потребовало бы от него новой школы терпения и покорности, необходимости стоять всегда ниже других и ежеминутно глотать обиды. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap4-n37" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_11075" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_11090">Такой образ жизни не соответствал ни воспитанию, ни природе Лодовико. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap4-n38" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_11091" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_11094">Задетый за живое, он отстранился от них. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap4-n39" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_11095" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_11119">А потом так и держался в отдалении, но уже с горечью, ибо ему казалось, что они-то в действительности и должны были бы составлять его общество, но для этого им следовало бы быть обходительнее. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap4-n40" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_11120" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_11160">Это влечение, смешанное с затаенной досадой, не позволяло ему непринужденно вращаться в их обществе. Желая, однако, так или иначе иметь с ними дело, он принялся соперничать с ними в великолепии и роскоши, навлекая на себя этим лишь неприязнь, зависть и насмешки с их стороны. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap4-n41" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_11161" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_11177">Нрав его, прямой и вместе с тем буйный, со временем втянул его и в другие, более серьезные столкновения. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap4-n42" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_11178" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_11216">Он питал искреннее и глубокое отвращение ко всякому притеснению и насилию, и это отвращение обострялось в нем тем сильнее, чем выше стояли лица, всего больше совершавшие их изо дня в день, — а это были как раз те самые, с которыми он больше всего был не в ладу. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap4-n43" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_11217" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_11269">Чтобы разом унять или, наоборот, подогреть в себе эти страсти, он охотно принимал сторону какого-нибудь слабого, обиженного человека, хвастливо брался вывести на чистую воду обид­чика, ввязывался в ссору, навлекал на себя другую, так что мало-помалу сделался каким-то защитником всех притесняемых и мстителем за несправедливости. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap4-n44" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_11270" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_11286">Задача оказалась трудной, и не приходится удивляться, что у бедного Лодовико было много врагов, много столкновений и забот. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap4-n45" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_11287" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_11328">Помимо явной войны с врагами он непрестанно терзался внутренними противоречиями, потому что для успешной разведки какого-либо столкновения (не говоря уже о случаях, когда он терпел поражение) приходилось и ему прибегать к хитрости и насилиям, которых его совесть потом не позволяла оправдывать. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap4-n46" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_11329" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_11366">Он вынужден был держать при себе изрядное количество забияк, притом, как для собственной безопасности, так и для обеспечения себе наиболее сильной поддержки, приходилось выбирать самых отчаянных, а значит и самых плутоватых, словом, из любви к справедливости — жить с негодяями. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap4-n47" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_11367" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_11434">Не раз, обескураженный после какой-нибудь неудачи или обеспокоенный нависшей над ним опасностью, измученный постоянной необходимостью быть настороже, чувствуя отвращение к своему окружению, задумываясь над будущим при виде того, как средства его уходят с каждым днем на дела благотворения и на рискованные предприятия, не раз начинал он мечтать, не уйти ли ему в монахи. В те времена это был наиболее обычный выход для тех, кто хотел избавиться от запутанных обстоятельств. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap4-n48" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_11435" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_11462">Но эта мечта, которая так, пожалуй, и осталась бы мечтой на всю жизнь, стала твердым решением в связи с одним происшествием, наиболее серьезным из всех, приключавшихся с ним до той поры. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap4-n49" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_11463" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_11494">Сопровождаемый двумя брави, он шел однажды по улицам своего города в обществе некого Кристофоро, который был у них когда-то приказчиком в лавке, а по закрытии ее сделался дворецким. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap4-n50" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_11495" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_11531">Это был человек лет около пятидесяти, с молодости привязанный к Лодовико, которого он знал с самого его рождения. Жалованьем и подарками Лодовико не только давал ему средства к жизни, но и помогал содержать и выхаживать многочисленное его семейство. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap4-n51" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_11532" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_11585">Лодовико издали заметил некоего синьора, завзятого, наглого забияку, с которым он за всю свою жизнь не говорил ни разу, но который был его смертельным врагом, — сам Лодовико от всей души платил ему тем же. Такова уж одна из особенностей этого мира, что в нем люди могут питать взаимную ненависть, не зная друг друга. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap4-n52" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_11586" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_11607">Сопровождаемый четырьмя брави, синьор тот шел прямо навстречу, гордой походкой, высоко подняв голову; губы его сжаты были в высокомерно-презрительную насмешку. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap4-n53" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_11608" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_11660">Оба шли вдоль самой стены; но Лодовико — заметьте это — приходился к ней правым боком, а это, согласно обычаю, давало ему право (и куда только не суется право!) не уступать дороги кому бы то ни было,—обстоятельство, которому в ту пору придавали большое значение. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap4-n54" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_11661" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_11686">А тот, наоборот, считал, что это право принадлежит ему, как благородному, и что Лодовико должен идти посреди дороги, — и это в силу другого существовавшего обычая. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap4-n55" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_11687" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_11731">Ибо в данном случае, как это бывает и во многих других делах, рядом действовали два расходящихся обычая, и оставалось нерешенным, который из них обычай добрый. Это и служило удобным поводом затевать войну всякий раз, когда чья-нибудь упрямая голова сталкивалась с другой такого же склада. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap4-n56" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_11732" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_11746">Оба шли навстречу друг другу, прижимаясь к стене, словно две подвижные фигуры барельефа. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap4-n57" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_11747" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_11774">Когда они столкнулись лицом к лицу, синьор, смерив Лодовико презрительным и хмурым взглядом, повелительно сказал ему: — Посторонитесь. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap4-n58" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_11775" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_11783">— Посторонитесь сами, — ответил Лодовико. — Правая сторона моя. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap4-n59" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_11784" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_11789">— С вашей братьей она всегда моя. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap4-n60" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_11790" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_11801">— Конечно, если бы наглость вашей братьи была законом для моей. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap4-n61" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_11802" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_11825">Брави той и другой стороны остановились, каждый позади своего патрона; взявшись за шпагу, поглядывая друг на друга исподлобья, они приготовились к бою. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap4-n62" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_11826" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_11855">Народ, подходивший с обеих сторон, держась в почтительном отдалении, смотрел на это зрелище. Присутствие зрителей еще больше поднимало задор соперников. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap4-n63" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_11856" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_11869">— На средину, подлый холоп, не то я научу тебя, как обращаться с благородными! </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap4-n64" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_11870" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_11874">— Вы лжете, я не подлый. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap4-n65" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_11875" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_11911">— Ты лжешь, что я лгу. — Подобный ответ был в духе того времени. — И будь ты благородный, как я, — прибавил сеньор, — я шпагой и плащом доказал бы тебе, что лжец — ты! </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap4-n66" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_11912" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_11925">— Хороший предлог — уклониться от того, чтобы на деле поддержать свои наглые речи. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap4-n67" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_11926" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_11936">— Бросьте этого бродягу в грязь, — сказал синьор, обращаясь к своим. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap4-n68" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_11937" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_11949">— Посмотрим, — ответил Лодовико, быстро шагнув назад и хватаясь за шпагу. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap4-n69" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_11950" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_11965">— Наглец! — воскликнул тот, выхватывая из ножен свою, — я ее сломаю, когда она испачкается в твоей крови. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap4-n70" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_11966" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_11981">Так бросились они друг на друга; слуги обеих сторон кинулись на защиту своих господ. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap4-n71" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_11982" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_12017">Бой был неравный и численно и потому еще, что Лодовико больше старался отклонять удары и обезоружить противника, чем убить его, а тот какой угодно ценой добивался смерти Лодовико. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap4-n72" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_12018" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_12058">Ударом кинжала один из брави ранил Лодовико в левую руку, одна щека его была слегка оцарапана. И главный противник обрушился на него всей силой, стараясь его прикончить. Тогда Кристофоро, при виде крайней опасности, угрожавшей его покровителю, бросился с кинжалом в руках на синьора. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap4-n73" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_12059" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_12072">Последний, обратив всю свою ярость на Кристофоро, пронзил его шпагой. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap4-n74" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_12073" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_12098">Тут Лодовико, словно в исступлении, воткнул свою в живот нападающего, и тот повалился замертво, почти одновременно с бедным Кристофоро. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap4-n75" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_12099" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_12178">Брави, спутники синьора, увидев, что дело кончено, бросились бежать; спутники Лодовико, тоже иссеченные и продырявленные, за отсутствием противника и не желая иметь дела со сбежавшимся отовсюду народом, кинулись в противоположную сторону, — и Лодовико оказался в одиночестве посреди толпы людей, с обоими злополучными товарищами по несчастью, лежавшими у его ног. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap4-n76" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_12179" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_12211">— Чeм кончилось? — Однoгo чтo ли? — Никак двоих! — Как он ему брюхо-то пропорол! — Кого убили? — А вот тирана того. — Матерь божия, какие страсти! — А не лезь. — Раз — да здорово. — Пришел конец и ему. — Ну и удар! — Дело-то будет серьезное! — А другой-то, несчастный! — Жалко даже смотреть! — Спасите, спасите его! — Ему тоже досталось. — Видишь, как его отделали! </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap4-n77" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_12212" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_12241">Кровь так во все стороны и хлещет.— Удирайте, удирайте скорей, а то схватят. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap4-n78" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_12242" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_12266">Эти слова, отчетливее всего выделявшиеся из смутного говора толпы, выражали общий приговор; за советом последовала и помощь. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap4-n79" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_12267" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_12299">Происшествие случилось по соседству с церковью капуцинов, как известно, убежищем, в ту пору неприступным для полицейских и для всего того круга лиц и обстоятельств, который именовался тогда правосудием. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap4-n80" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_12300" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_12346">Раненый убийца почти в бессознательном состоянии не то отведен, не то перенесен был туда толпою; и братия приняла его из рук народа, который препоручал его со словами: «Это хороший человек, он проучил наглого насильника; ему пришлось защищаться, его заставили взяться за оружие». </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap4-n81" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_12347" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_12404">До этого времени Лодовико ни разу не проливал ничьей крови; и хотя убийство в те времена считалось делом настолько заурядным, что все привыкли слушать рассказы о нем, а то и видеть его собственными глазами, однако, впечатление, полученное им при виде человека, умершего за него, и другого человека, умершего от его руки, было для него новым и невыразимым,—оно раскрыло в нем незнакомые до той поры чувства. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap4-n82" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_12405" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_12440">Падение его противника, изменение этого лица; которое от бешенства и угрозы мгновенно перешло к изнеможению и величавому спокойствию смерти, — это зрелище разом перевернуло душу убийцы. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap4-n83" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_12441" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_12492">Когда его притащили в монастырь, он почти не сознавал, где он и что с ним происходит; а когда он очнулся, он оказался на больничной койке, в руках брата-хирурга (у капуцинов, обычно, в каждом монастыре было по хирургу), который накладывал корпию и повязки на обе раны, полученные им в схватке. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap4-n84" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_12493" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_12520">Монах, имевший специальное назначение напутствовать умирающих и не раз отправлявший свое служение на большой дороге, немедленно вызван был на место битвы. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap4-n85" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_12521" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_12553">Вернувшись через несколько минут, он вошел в больницу и, подойдя к койке, на которой лежал Лодовико, сказал: «Утешьтесь, по крайней мере он умер по-христиански и поручил мне выпросить у вас прощение для него и передать вам его прощение». </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap4-n86" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_12554" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_12601">Эти слова окончательно привели в себя несчастного Лодовико, пробудили и оживили те чувства, которые уже раньше бродили в его смятенной душе: скорбь об утрате друга, ужас и раскаяние при воспоминании о том, что он поднял руку на другого, и вместе с тем мучительное сострадание к убитому им человеку. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap4-n87" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_12602" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_12607">— А другой? — тревожно спросил он монаха. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap4-n88" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_12608" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_12612">— Другой уже испустил дух, когда я пришел. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap4-n89" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_12613" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_12649">Тем временем окрестности и подступы к монастырю кишели любопытными; однако, с появлением сбиров, толпа рассеялась, расположившись на приличном расстоянии от монастырских ворот, так, однако, что никто не мог выйти из них незaмеченным. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap4-n90" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_12650" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_12703">Один из братьев убитого, два двоюродных брата и один дядя-старик явились, вооруженные с головы до ног, в сопровождении целой толпы брави, и расположились дозором кругом монастыря, раздраженно-угрожающе жестикулируя и поглядывая на этих любопытных, которые не смели сказать им то, что, однако, написано было у них на лицах: «Его оттуда не достанешь». </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap4-n91" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_12704" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_12753">Как только Лодовико удалось собраться с мыслями, он велел позвать брата-исповедника и попросил его пойти к вдове Кристофоро, попросить от его имени прощения в том, что он был, хотя, конечно, совершенно невольной, причиной этого несчастья, и вместе с тем заверить ее, что он берет на себя ее семью. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap4-n92" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_12754" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_12809">Раздумывая дальше о своем положении, он почувствовал, как в нем все живее и настоятельнее возрождается не в первый раз уже приходившая ему на ум мысль уйти в монахи: ему казалось, что сам бог указал ему путь и явил ему знамение своей воли, заставив его попасть в монастырь при таких обстоятельствах. И он принял решение. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap4-n93" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_12810" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_12819">Он попросил позвать настоятеля и открыл ему свое желание. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap4-n94" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_12820" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_12835">Ему ответили, что следует остерегаться необдуманных решений, — однако, если он настаивает, отказа ему не будет. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap4-n95" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_12836" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_12878">Тогда он приказал позвать нотариуса, продиктовал ему дарственную на все, что у него оставалось (состояние оказалось все же довольно изрядным), в пользу семьи Кристофоро, а именно, определенную долю вдове, создавая ей как бы новое приданое, а остальное — восьмерым детям, оставшимся после Кристофоро. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap4-n96" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_12879" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_12899">Решение Лодовика пришлось весьма кстати приютившим его монахам, которые попали из-за него в очень щекотливое положение. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap4-n97" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_12900" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_12921">Отослать его из монастыря и, таким путем, выдать его правосудию, то есть, попросту говоря, мести его врагов, — такого исхода даже и обсуждать не стали. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap4-n98" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_12922" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_12966">Это значило бы все равно, что отказаться от всех своих привилегий, уронить монастырь в глазах народа, навлечь на себя порицание капуцинов всего мира за допущение такого нарушения общего права, пойти против всех церковных властей, считавших себя как бы оплотом этого права. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap4-n99" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_12967" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_12997">С другой стороны, семья убитого, очень влиятельная и сама по себе и по своим связям, поставила себе целью добиться отмщения и объявила врагом своим всякого, кто попытается препятствовать ей в этом. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap4-n100" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_12998" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_13033">История умалчивает о том, очень ли они скорбели об убитом, равно и о том, была ли пролита по нем хоть одна слеза всей его родней,— история говорит лишь о том, что все они помешались на мысли захватить в свои когти убийцу, живым или мертвым. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap4-n101" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_13034" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_13042">И вот, надевая одежду капуцина, он тем самым улаживал все. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap4-n102" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_13043" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_13068">Он, до известной степени, расплачивался, налагал на себя покаяние, тем самым признавал свою вину, уходил от всякого спора, — вообще, становился в положение противника, который слагает оружие. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap4-n103" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_13069" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_13093">Родственники убитого могли, если им угодно, думать и хвастаться, что он пошел в монахи с отчаяния и из страха перед их гневом. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap4-n104" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_13094" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_13131">И, во всяком случае, довести человека до того, что он отказывается от своего состояния, принимает постриг, будет ходить босым, спать на соломенном тюфяке, жить подаянием, — все это могло казаться возмездием в глазах даже и самого кичливого оскорбленного. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap4-n105" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_13132" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_13202">Настоятель с непринужденным смирением явился к брату убитого и, после бесчисленных изъявлений уважения к знаменитейшему дому и желания по мере сил и возможности угодить ему во всем, заговорил о раскаянии Лодовико и о его решении, причем деликатно давал понять, что родичи могли быть удовлетворены всем этим, и тут же в выражениях очень мягких и еще более осторожных намекнул, что такой исход, угодно или не угодно им, является неизбежным. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap4-n106" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_13203" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_13222">Брат пришел в бешенство, а капуцин дал ему выдохнуться, повторяя от времени до времени: «Горе ваше так понятно». </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap4-n107" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_13223" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_13247">Тот давал понять, что семья убитого так или иначе иначе сумеет добиться удовлетворения, а капуцин, что бы он про себя ни думал, не возражал против этого. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap4-n108" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_13248" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_13263">В конце концов, тот поставил безусловное требование, чтобы убийца его брата немедленно покинул город. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap4-n109" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_13264" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_13293">Настоятель, который про себя уже решил сделать это, ответил, что так и будет поступлено, предоставив собеседнику, если ему угодно, видеть в этом проявление покорности. На этом всё и кончилось. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap4-n110" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_13294" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_13385">Все оказались удовлетворенными: и семья, с честью вышедшая из дела; и монастырская братия, отстоявшая человека и свои привилегии, не нажив при этом врага; и блюстители чести, свидетели столь похвального завершения дела; и народ, который радовался за хорошего человека, выпутавшегося из беды, и вместе с тем восхищался постригом Лодовико; и, наконец, удовлетворен был больше всех, при всей своей скорби, сам Лодовико, вступавший в новую жизнь, полную покаяния и служения, которая могла, если не исправить, то хоть искупить содеянное зло и притупить невыносимую боль угрызений. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap4-n111" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_13386" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_13417">На минуту его огорчило подозрение, что решение его станут объяснять страхом; но он тут же утешился мыслью, что и это несправедливое суждение послужит ему карой и средством искупления. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap4-n112" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_13418" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_13454">Так в тридцать лет облекся он в рубище, и так как, согласно обычаю, ему приходилось отказаться от своего имени и принять новое, то он выбрал такое, которое постоянно напоминало бы ему то, что он должен искупить, — и назвался фра Кристофоро. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap4-n113" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_13455" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_13480">Как только закончился обряд облачения в монашеское одеяние, настоятель отдал ему приказ отбывать искус в ***, за шестьдесят миль, и отправиться туда на другой же день. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap4-n114" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_13481" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_13488">Послушник низко поклонился и попросил единственной милости. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap4-n115" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_13489" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_13546">«Разрешите мне, падре, перед уходом из этого города, где я пролил кровь человеческую, где я оставляю семью, жестоко мною обиженную, по крайней мере снять с нее бесчестье, показать мое сожаление о том, что я не в силах исправить содеянное, попросить прощения у брата убитого и, если бог благословит мое намерение, снять с души его чувство обиды». </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap4-n116" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_13547" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_13581">Настоятелю показалось, что подобный шаг, уже сам по себе хороший, послужил бы дальнейшему примирению семьи убитого с монастырем, — и он тут же отправился к этому синьору изложить просьбу фра Кристофоро. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap4-n117" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_13582" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_13600">Услышав столь неожиданное предложение, тот вместе с изумлением почувствовал новый прилив негодования, однако, не без некоторого благожелательства. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap4-n118" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_13601" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_13611">Подумав мгновенье, он сказал: «Пускай придет завтра», — и назначил время. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap4-n119" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_13612" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_13621">Настоятель вернулся, принеся послушнику желанное согласие. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap4-n120" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_13622" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_13662">Синьор сразу сообразил, что чем торжественнее и шумнее совершится вся эта церемония, тем больше возрастет его престиж в глазах всей родни и всего общества и получится (если выразиться с современной изысканностью) «яркая страница в истории семьи». </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap4-n121" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_13663" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_13688">Он поспешно оповестил всех родственников, чтобы они завтра в полдень соблаговолили (так говорили в то время) прибыть к нему для получения общего удовлетворения. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap4-n122" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_13689" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_13727">В полдень во дворе копошились господа всякого пола и возраста: люди разгуливали взад и вперед, мелькали парадные плащи, длинные перья, висящие дурлинданы, плавно колыхались накрахмаленные плоеные воротники, влачились, путаясь шлейфами, пестрые мантии. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap4-n123" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_13728" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_13744">В прихожих, во дворе и на улице — целый муравейник слуг, пажей, брави и любопытных. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap4-n124" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_13745" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_13783">Фра Кристофоро, видя весь этот парад, догадался о его причине и слегка смутился было, но тут же сказал про себя: «Пусть так, я убил его на людях, в присутствии многочисленных его врагов, за то бесчестье — теперь расплата». </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap4-n125" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_13784" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_13883">В сопровождении отца-настоятеля, смиренно опустив глаза, прошел он в ворота этого дома, через весь двор, посреди толпы, разглядывавшей его с бесцеремонным любопытством, взошел на лестницу и, пройдя сквозь другую толпу — из господ, расступившихся при его проходе, предстал перед домовладыкой. Сотни глаз были устремлены на него. Окруженный ближайшими родственниками, хозяин стоял посреди залы. Глаза его были потуплены в землю, но подбородок вздернут кверху, левая рука его лежала на рукояти шпаги, а правою он судорожно сжимал на груди воротник своего плаща. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap4-n126" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_13884" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_13914">Бывает порою в лице и во всей позе человека такая непосредственная выразительность, такое, можно сказать, отражение его души, что в толпе зрителей создается единогласное суждение об этой душе. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap4-n127" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_13915" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_13944">Лицо и поза фра Кристофоро ясно говорили присутствующим, что не из свойственного человеку страха сделался он монахом и пошел на это унижение, — и это положило начало общему примирению с ним. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap4-n128" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_13945" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_14002">Увидя оскорбленного, он ускорил шаги, стал на колени у его ног, скрестил на груди руки и, низко опустив коротко-остриженную голову, произнес такие слова: «Я убийца вашего брата; ведает господь, как хотелось бы мне вернуть его вам ценою моей собственной крови; но я могу принести вам лишь бесполезные и запоздалые извинения и умоляю вас принять их бога ради». </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap4-n129" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_14003" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_14021">Глаза всех неподвижно устремлены были на послушника и на лицо, к которому он обращался; все напряженно слушали. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap4-n130" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_14022" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_14037">Когда фра Кристофоро умолк, по всей зале пронесся шопот сострадания и одобрения. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap4-n131" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_14038" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_14078">Синьор, стоявший в позе деланного снисхождения и сдерживаемого гнева, пришел в смущение от этих слов и, нагибаясь к коленопреклоненному, сказал изменившимся голосом: «Встаньте..., оскорбление..., конечно, дело несомненное..., но одеяние ваше..., да не только это..., но и ради вас самих... </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap4-n132" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_14079" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_14080">Встаньте, падре... </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap4-n133" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_14081" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_14098">Брат мой..., не стану отрицать этого..., был рыцарь..., был человек... несколько вспыльчивый.., несколько горячий. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap4-n134" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_14099" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_14105">Однако, все совершается по божьему изволению. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap4-n135" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_14106" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_14110">Не будем больше говорить об этом... </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap4-n136" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_14111" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_14119">Но, падре, не подобает вам быть в таком положении». </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap4-n137" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_14120" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_14126">И, взяв под руки, он поднял его. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap4-n138" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_14127" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_14146">Став на ноги, но все еще с опущенной головой, фра Кристофоро отвечал: «Так я могу, стало быть, надеяться, что вы даруете мне прощенье? </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap4-n139" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_14147" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_14156">А если я получу его от вас, кто же еще сможет отказать мне в нем? </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap4-n140" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_14157" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_14166">О, если бы я мог услышать из уст ваших это слово — прощение!» </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap4-n141" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_14167" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_14170">— Прощение? </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap4-n142" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_14171" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_14176">Вы в нем больше не нуждаетесь. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap4-n143" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_14177" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_14190">Но все же, раз вы так хотите, то, разумеется, разумеется, я прощаю вас от всего сердца, и все... </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap4-n144" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_14191" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_14198">— Все, все! — в один голос подхватили присутствующие. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap4-n145" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_14199" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_14228">Лицо монаха озарилось благодарною радостью, сквозь которую все же еще просвечивало смирение и глубокое сокрушение о том зле, исправить которое не в силах было никакое человеческое отпущение. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap4-n146" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_14229" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_14254">Сломленный этим зрелищем и охваченный общим волнением, хозяин заключил монаха в объятия, и они братски облобызались. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap4-n147" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_14255" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_14273">— Молодчина! Отлично! — раздалось со всех концов залы, все сразу двинулись и окружили монаха. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap4-n148" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_14274" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_14281">Тем временем появились слуги, неся обильное угощенье. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap4-n149" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_14282" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_14307">Хозяин приблизился к нашему Кристофоро, который явно собирался уйти, и сказал ему: — Падре, отведайте хоть немного, явите мне этот знак вашего расположения. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap4-n150" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_14308" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_14340">И он принялся угощать его прежде всех. Но тот, отступая и дружески отказываясь от угощения, ответил: — Все это теперь не для меня; но я нисколько не хочу отвергнуть ваши дары. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap4-n151" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_14341" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_14374">Я собираюсь в дальний путь, так вот, прикажите подать мне хлеб, и я смогу тогда говорить, что пользовался вашей милостыней, ел хлеб ваш — знак вашего прощения. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap4-n152" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_14375" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_14411">Тронутый хозяин так и велел сделать, и через минуту явился слуга, в парадной ливрее, неся на серебряном блюде хлеб, и поднес его монаху; тот взял его и, поблагодарив, положил в суму. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap4-n153" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_14412" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_14498">После этого он попросил разрешения удалиться. Еще раз обнявшись с хозяином дома и всеми теми, кто, стоя поблизости, успел на мгновенье добраться до него, он с трудом вырвался от них. Пришлось ему выдержать целое сражение и в передних, чтобы отделаться от слуг и даже от брави, которые целовали края его одежды, вервие, капюшон. Наконец, выбрался он на улицу. Огромная толпа народа словно в триумфе понесла его на руках и провожала до городских ворот, через которые он и вышел, начиная свой пеший путь по направлению к месту послушничества. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap4-n154" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_14499" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_14528">Брат убитого и вся родня, собиравшиеся в этот день отведать горького наслаждения гордыней, вместо этого оказались преисполненными сладкой радости прощенья и благожелательности. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap4-n155" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_14529" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_14552">Общество, с непривычной для него сердечностью и простодушием, провело еще некоторое время в беседе, к которой никто не был подготовлен, идя на собрание. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap4-n156" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_14553" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_14575">Вместо полученного удовлетворения, вмести мести за расправу, вместо горделивого сознания выполненного долга, предметом разговора служили восхваления послушника, примирение, кротость. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap4-n157" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_14576" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_14624">И тот, кто в пятидесятый раз собирался рассказать о том, как отец его граф Муцио в знаменитом столкновении сумел образумить маркиза Станислао, всем известного фанфарона,— вместо того рассказал теперь о покаянии и изумительном терпении некоего фра Симоне, умершего много лет тому назад. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap4-n158" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_14625" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_14688">А когда общество разошлось, хозяин, все еще взволнованный, с изумлением припоминал про себя то, что он слышал и что говорил сам; и при этом цедил сквозь зубы: «Ну и дьявол же этот монах (нам приходится приводить точные его слова), — прямо дьявол! Ведь простой он на коленях еще несколько минут, чего доброго, пожалуй, я сам стал бы просить у него извинения в том, что он убил у меня брата». </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap4-n159" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_14689" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_14713">История наша определенно отмечает, что с этого дня и впредь сеньор этот стал менее неистовым и несколько более обходительным. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap4-n160" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_14714" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_14741">Падре Кристофоро шел дорогой с чувством утешения, которого ни разу не испытал после того ужасного дня, искуплению которого отныне должна была быть посвящена вся его жизнь. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap4-n161" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_14742" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_14768">И молчание, предписанное послушникам, он соблюдал незаметно для себя, весь погруженный в размышление о трудах, лишениях и унижениях, которым он готов был подвергнуться, лишь бы только искупить свой грех. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap4-n162" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_14769" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_14801">Остановившись в час трапезы у одного благодетеля, он с каким-то особым наслаждением вкусил от хлеба прощения, но приберег кусок и спрятал его в суму, чтобы сохранить его как постоянное напоминание. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap4-n163" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_14802" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_14856">В наши намерения не входит рассказывать историю его монастырской жизни. Скажем только, что, отправляя всегда с большой охотой и с большим усердием все обычно на него налагавшиеся обязанности по части проповеди и утешения умирающих, он никогда не упускал случая выполнить две другие, добровольно им принятые на себя: улажение распрей и защиту угнетенных. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap4-n164" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_14857" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_14888">В этой склонности каким-то путем, незаметно для него самого, проявлялась давняя его привычка и какой-то еле уловимый пережиток воинственнного духа, которого не могло окончательно загасить в нем никакое смирение и никакое умерщвление плоти. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap4-n165" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_14889" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_14931">Речь его обычно была тихая и смиренная, но когда дело шло о попранной справедливости или правде, в нем сразу пробуждался прежний его дух, поддерживаемый и умеряемый тем величавым подъемом, который выработался у него с привычкой произносить проповеди; это придавало его речи особое своеобразие. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap4-n166" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_14932" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_14961">Вся его осанка, как и наружность, свидетельствовали о долгой борьбе горячего, вспыльчивого темперамента с упорной волей, обычно бравшей верх, вечно настороженной и всегда направляемой высшими соображениями и побуждениями. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap4-n167" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_14962" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_15010">Один из его собратий и друзей, хорошо его знавший, сравнил его однажды с теми чересчур выразительными в исконной своей форме словами, которые в минуту разгоревшейся страсти произносятся иными людьми, даже благовоспитанными, в сокращенном виде, с изменением некоторых букв,—что не мешает этим словам, даже в таком замаскированном виде, сохранить некоторую долю своей первобытной выразительности. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap4-n168" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_15011" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_15029">Если бы какая-нибудь безвестная бедняжка, очутившись в прискорбном положении Лючии, обратилась за помощью к падре Кристофоро, он поспешил бы немедленно. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap4-n169" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_15030" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_15067">А раз дело касалось Лючии, то он поспешил тем торопливее, что давно уже знал и ценил ее чистоту, давно уже подумывал о грозящих ей опасностях и приходил в благородное негодование против гнусного преследования, предметом которого она сделалась. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap4-n170" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_15068" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_15116">Помимо того, он же все время советовал ей, как меньшее зло, ничего никому не говорить, держаться спокойно, и теперь боялся, что совет его, быть может, имел какие-либо печальные последствия. И действенное милосердие, которое было у него как бы как бы врожденным, осложнялось в данном случае той щепетильной тревогой, которая так часто мучит людей добрых. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap4-n171" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_15117" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_15158">Однако, пока мы рассказывали про судьбу падре Кристофоро, он успел дойти и показаться в дверях; обе женщины, бросив ручки мотовила, которые с жужжанием вертелись у них под руками, поднялись с места и в один голос сказали: «А, падре Кристофоро! Да благословит вас господы!». </note>
         </p>   </div>
        </body>
    </text>
</TEI>