<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>ГЛАВА 6</title>
                <respStmt>
                    <resp>Supervisione codifica</resp>
                    <persName xml:id="ER">Ersilia Russo</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica automatizzata</resp>
                    <persName xml:id="ML">Maria Levchenko</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <p>Scheda editoriale</p>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Leggo Manzoni. Quaranta commenti alla Quarantana</publisher>
                <pubPlace>Università di Bologna "Alma mater studiorum"</pubPlace>
                <date>2023</date>
                <availability>
                    <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <author>Alessandro Manzoni</author>
                    <title>The Betrothed Lovers</title>
                    <editor xml:id="Ben">Pier Paolo Benucci</editor>
                    <pubPlace>London</pubPlace>
                    <publisher>Longman, Brown, Green, and Longmans</publisher>
                    <date>1845</date>
                    <respStmt>
                        <resp>Translated by</resp>
                        <persName xml:id="BP">Anonymous</persName>
                    </respStmt>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Introduzione, cap. 1</p>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div xml:id="Benucci_intro">
<p>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n1" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10001" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10014">— Чем могу служить вам? — сказал дон Родриго, остановившись посредине покоя. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n2" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10015" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10040">Так прозвучали его слова, но интонация, с которой они были произнесены, ясно говорила: «Помни, перед кем ты стоишь, взвешивай свои слова, и — покороче». </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n3" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10041" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10060">Не было более верного и легкого средства, чтобы придать духу нашему фра Кристофоро, как заговорить с ним вызывающе. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n4" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10061" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10110">Он стоял было в нерешительности, подыскивая слова, и по четкам, висевшим у пояса, отсчитывал пальцами одну «богородицу» за другой, словно надеялся в одной из них найти, с чего бы ему начать, — но при таком резком приеме дона Родриго он сразу почувствовал, как у него на языке появилось больше слов, чем даже нужно. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n5" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10111" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10156">Однако, подумав, насколько важно не испортить своего дела или, что еще важнее, чужого дела, он исправил и смягчил те фразы, которые пришли ему на ум, и с благоразумным смирением произнес: — Я пришел предложить вам восстановить попранную справедливость и просить вас о милости. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n6" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10157" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10187">Какие-то злонамеренные люди злоупотребили именем вашей светлости, чтобы застращать скромного курата и помешать ему выполнить свой долг, и чтобы обидеть двух безвинных людей. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n7" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10188" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10211">Единым словом вы можете пристыдить их, восстановить нарушенное право и поддержать тех, кому причинено такое жестокое насилие. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n8" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10212" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10218">Вы можете это. А раз можете... то, конечно, совесть, честь... </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n9" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10219" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10230">— О совести вы мне будете говорить, когда я приду к вам исповедываться. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n10" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10231" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10266">А что касается моей чести, то извольте знать, что ее хранителем являюсь я, и только я один, и я считаю наглецом и оскорбителем моей чести всякого, кто заявит дерзкое желание разделить со мной эту заботу. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n11" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10267" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10332">Поняв из этих слов, что синьор стремится истолковать его собственные слова в худшую сторону, с тем чтобы превратить беседу в ссору и не дать ему перейти к существу дела, падре Кристофоро решил проглотить все, что бы его собеседнику ни вздумалось сказать, и тут же смиренно ответил: — Если я сказал что-либо вам неугодное, то это вышло непреднамеренно. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n12" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10333" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10348">Уж вы меня поправьте, пожурите, если я не умею говорить как полагается; а все-таки соблаговолите выслушать. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n13" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10349" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10400">Ради самого неба, ради господа, перед которым всем нам суждено предстать... — И с этими словами он взял небольшой деревянный череп, прикрепленный к его четкам, и поднес его к глазам своего хмурого слушателя: — Не упорствуйте, не откажите в справедливости, которую так легко и так обязательно оказывать бедным людям. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n14" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10401" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10421">Подумайте, очи господни всегда устремлены на них, и их вопли, их стенания слышны там. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n15" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10422" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10426">Невинность — большая сила... </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n16" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10427" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10464">— Будет, падре! — резко прервал его дон Родриго. — Уважение мое к вашему одеянию велико. И только одно может заставить меня забыть о нем: когда я вижу это самое одеяние на человеке, который дерзает явиться ко мне в дом в роли сыщика. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n17" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10465" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10497">Слова эти вызвали яркую краску на лице монаха. С видом человека, проглотившего очень горькое лекарство, он продолжал: — Вы ведь и сами не верите, чтобы такое звание подходило ко мне. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n18" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10498" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10515">В душе вы сознаете, что шаг, который я теперь делаю здесь, не является ни низким, ни достойным презрения. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n19" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10516" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10536">Послушайте меня, синьор дон Родриго; да не допустят небеса, чтобы настал такой день, когда вы станете раскаиваться в том, что не выслушали меня. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n20" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10537" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10552">Не ставьте вы свою славу... да и что за слава, синьор дон Родриго! что за слава пред лицом людей! </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n21" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10553" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10556">А пред лицом господним? </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n22" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10557" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10561">Здесь — многое в ваших силах, но... </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n23" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10562" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10594">— Знаете что? — сказал дон Родриго, прерывая его с раздражением и в то же время не без некоторого испуга, — когда мне придет охота послушать проповедь, я не хуже других найду дорогу в церковь. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n24" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10595" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10616">А у себя дома, — благодарю покорно! — И тоном натянутой шутки он продолжал с усмешкой: — вы меня расцениваете выше моего звания. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n25" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10617" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10620">Домашний проповедник! </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n26" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10621" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10625">Это бывает только у государей. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n27" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10626" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10667">— Бог, требующий у государей отчета в том слове, которое он дает им услышать в их собственных дворцах, бог, который ныне применяет к вам милосердие, посылая своего служителя, — пусть недостойного и ничтожного, но все же своего служителя, — просить за невинную... </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n28" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10668" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10698">— В конце концов, падре, — сказал дон Родриго, как бы собираясь удалиться, — я не знаю, что вы хотите сказать; я только одно и понял, что тут замешана какая-то девушка, близкая вашему сердцу. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n29" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10699" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10720">Ступайте изливаться кому угодно, а порядочного человека от подобной докуки, пожалуйста, увольте. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n30" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10721" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10774">Дон Родриго пошел было, но падре Кристофоро загородил ему дорогу, правда, очень почтительно, и, подняв руки, как бы умоляя и вместе тем удерживая его, сказал ему еще: — Да, она близка моему сердцу, но не больше, чем вы; здесь две души, и обе мне дороже моей собственной крови. Дон Родриго! </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n31" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10775" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10792">Единственно, что я могу сделать для вас — молить о вас бога, но это я сделаю от всей души. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n32" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10793" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10807">Не отказывайте мне, не держите в тревоге и страхе бедную невинную девушку. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n33" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10808" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10814">Единое слово ваше может сделать все. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n34" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10815" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10836">— Ну, что же, — сказал дон Родриго, — раз вы думаете, что я много могу сделать для этой особы, раз она так близка вашему сердцу... </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n35" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10837" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10861">— Ну, что же? — тревожно подхватил падре Кристофоро, ибо весь тон и выражение лица дона Родриго не позволяли ему отдаться надежде, которую, казалось бы, могли вызвать эти слова. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n36" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10862" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10872">— А вот что: посоветуйте ей прийти и отдаться под мое покровительство. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n37" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10873" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10886">Она ни в чем не будет знать недостатка, и никто не посмеет ее беспокоить, иначе я не рыцарь. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n38" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10887" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10898">В ответ на такое предложение все негодование монаха, до сих пор с трудом сдерживаемое, вырвалось наружу. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n39" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10899" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10927">Все его соображения о благоразумии и терпении развеялись как дым: прежний человек и новый заговорили в нем совместно, а в таких случаях фра Кристофоро поистине стоил двоих. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n40" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10928" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10963">— Ваше покровительство! — воскликнул он, отступая на два шага, гордо уперевшись на правую ногу, подбоченясь правой рукой, подняв левую с указательным пальцем, вытянутым по направлению к дону Родриго, и вперив прямо в лицо ему разгневанные свои глаза, — ваше покровительство! </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n41" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10964" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10977">Хорошо, что вы так заговорили, что вы сделали мне подобное предложение. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n42" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10978" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10986">Вы переполнили меру, и я больше не боюсь вас. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n43" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10987" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10989">— Как вы говорите, падре? </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n44" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10990" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11005">— Говорю я так, как следует говорить человеку, которого бог покинул и который уже не может пугать. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n45" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11006" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11008">Ваше покровительство! </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n46" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11009" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11039">Я хорошо знал, что эта невинная девушка — под божьим покровительством; но вы, вы дали мне почувствовать это с такой уверенностью, что мне нечего больше церемониться, говоря о ней с вами. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n47" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11040" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11056">Я имею в виду Лючию, — вы видите, что я произношу это имя с поднятой головой и не опуская глаз. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n48" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11057" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11060">— Как! У меня в доме? </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n49" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11061" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11071">— Я чувствую сострадание к этому дому: проклятие нависло над ним. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n50" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11072" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11089">Вы увидите, отпрянет ли правосудие божие перед какими-то каменными стенами, отступит ли оно перед несколькими наемными убийцами. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n51" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11090" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11107">Вы думали, что бог создал существо по образу и подобию своему, чтобы доставить вам удовольствие мучить его. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n52" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11108" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11115">Вы думали, что он не сумеет защитить его. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n53" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11116" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11121">Вы презрели его предостережение! </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n54" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11122" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11124">Вы осудили себя. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n55" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11125" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11138">Фараон ожесточился сердцем подобно вам, — и господь сокрушил его. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n56" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11139" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11160">Лючия — в безопасности от вас, это говорю вам я, я —нищий монах. А что касается вас, то слушайте, что я обещаю вам. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n57" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11161" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11163">Настанет день... </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n58" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11164" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11193">До этого момента дон Родриго пребывал между бешенством и удивлением; изумленный, он не находил слов; но когда он услышал, что начинается пророчество, к бешенству его присоединилось смутное и таинственное чувство ужаса. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n59" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11194" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11218">Быстрым движением он поймал в воздухе эту угрожающую руку и, возвышая голос, чтобы прервать зловещего пророка, закричал: «Уйди вон отсюда, дерзкий мужик, бездельник в рясе!» </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n60" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11219" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11229">Эти слова, столь определенные, мигом успокоили падре Кристофоро. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n61" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11230" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11280">Жестокое обращение и ругань так давно уже и так тесно связывались в его представлении с страданием и молчанием, что, выслушав любезность, он сразу утратил всякий гнев и одушевление, и в нем осталось одно только решение: спокойно выслушать все, что дону Родриго угодно будет прибавить. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n62" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11281" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11321">А потому, мягко вызволив свою руку из когтей благородного дворянина, он опустил голову и остался недвижим, подобно тому как в сильную грозу колеблемое ветром дерево начинает приводить в порядок свои ветви, как только стихнет ветер, и покорно принимает ниспосланный на него небом град. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n63" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11322" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11331">— Мужик ты полуотесанный! — продолжал дон Родриго, — ты по себе меришь. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n64" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11332" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11358">Благодари рясу, прикрывающей негодные твои плечи, только она тебя и спасает, не то я погладил бы тебя, как полагается тебе подобным, чтобы научить их разговаривать. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n65" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11359" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11369">Убирайся подобру поздорову на этот раз, а там посмотрим. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n66" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11370" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11406">При этих словах он жестом повелительного презрения указал на выход, противоположный тому, через который они вошли; падре Кристофоро склонил голову и вышел, оставив Родриго бешеными шагами измерять поле сражения. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n67" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11407" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11450">Когда монах закрыл за собою дверь, он увидел в другой комнате, куда вошел, какого-то человека, который потихоньку удалялся, скользя вдоль самой стены, словно стараясь, чтобы его не заметили из комнаты, где происходил разговор; монах узнал в нем старого слугу, который давеча впустил его у входных ворот. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n68" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11451" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11475">Он служил в этом доме, пожалуй, уже лет сорок, то есть еще задолго до рождения дона Родриго поступив в услужение к его отцу, который был совсем иным. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n69" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11476" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11547">По смерти его новый хозяин, разогнав всю прислугу и набирая новый состав, оставил, однако, этого слугу как в виду его старости, так и потому, что он, хотя и был совершенно других правил и обычаев, однако искупал этот недостаток двумя качествами: высоким мнением о достоинстве дома и большим знанием этикета, — лучше всякого другого он знал древнейшие его традиции и мельчайшие его подробности. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n70" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11548" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11625">В глаза барину бедный старик никогда не посмел бы выразить намеком, а тем более высказать открыто свое неодобрение всему тому, что приходилось ему видеть целый день; он едва позволял себе отдельное восклицание, отдельное неодобрение сквозь зубы в присутствии своих товарищей по службе, а те потешались над этим и порой доставляли себе развлечение, стараясь задеть в нем эту струну, чтобы заставить его сказать лишнее и послушать, как он станет прославлять прежнюю жизнь в этом доме. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n71" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11626" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11655">Его попреки доходили до слуха хозяина неизменно с рассказом о том хохоте, каким они были встречены, так что и для него служили лишь предлогом посмеяться, не вызывая ни малейшего гнева. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n72" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11656" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11670">Зато в дни приема гостей старик становился важным и значительным лицом. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n73" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11671" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11714">Падре Кристофоро проходя посмотрел на него, поклонился и продолжал идти своей дорогой; но старик таинственно подошел к нему, положил палец на губы, а потом тем же пальцем подал ему знак, приглашая его зайти в какой-то темный проход. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n74" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11715" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11730">Когда они очутились там, он сказал вполголоса: — Падре, я все слышал, и мне нужно поговорить с вами. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n75" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11731" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11734">— Говорите скорее, милый человек. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n76" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11735" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11741">— Только не здесь. Избави бог, увидит хозяин... </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n77" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11742" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11753">А я много кое-чего знаю и постараюсь завтра прийти в монастырь. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n78" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11754" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11756">— А разве есть какие-нибудь планы? </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n79" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11757" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11768">— Да, что-то тут затевается, это наверно, я уже заметил это. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n80" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11769" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11777">Но я теперь буду настороже и надеюсь раскрыть все. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n81" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11778" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11781">Предоставьте это мне. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n82" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11782" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11792">Да, мне приходится видеть и слышать вещи... страшные вещи! </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n83" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11793" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11796">В хорошем же доме я живу. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n84" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11797" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11802">Но спасение души мне дороже всего. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n85" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11803" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11834">— Да благословит вас господь! — С этими словами монах возложил руку на голову слуги, который, хоть и был много старше его, стоял перед ним, склонившись с сыновней почтительностью. — </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n86" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11835" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11846">Господь воздаст вам, — продолжал монах, — не забудьте же прийти завтра. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n87" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11847" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11907">— Постараюсь, — ответил слуга; а вы уходите скорее и... ради самого неба не выдавайте меня. — С этими словами он, осторожно оглядываясь по сторонам, удалился через другую дверь прохода в небольшую комнату, выходившую во дворик; убедившись, что никого нет, он вызвал на двор монаха, лицо которого яснее всякого словесного заявления давало ответ на последние слова слуги. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n88" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11908" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11919">Старик пальцем указал на выход, и монах ушел, не сказав больше ни слова. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n89" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11920" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11931">Человек этот стоял у дверей своего хозяина и подслушивал: хорошо ли он поступил? </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n90" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11932" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11940">И хорошо ли поступил падре Кристофоро, похвалив его за это? </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n91" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11941" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11960">Согласно общепринятым непреложным правилам это очень гадкий поступок; но разве данный случай нельзя было рассматривать как исключение? </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n92" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11961" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11971">И ведь бывают же исключения из общепринятых непреложных правил? </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n93" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11972" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11984">Вопросы важные, но пусть читатель разрешит их сам, если ему охота. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n94" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11985" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11997">Мы не беремся судить: мы удовлетворяемся простой передачей фактов. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n95" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11998" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12040">Выйдя на улицу и повернувшись спиной к этому притону, фра Кристофоро облегченно вздохнул и быстро стал спускаться вниз; лицо его пылало, нетрудно догадаться, что он был взбудоражен и выбит из колеи и тем, что он слышал, и тем, что наговорил сам. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n96" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12041" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12082">Но столь неожиданное предложение старика явилось для него сильным укрепляющим средством: ему казалось, что само небо дало ему видимый знак своего покровительства. «Вот нить, — думал он, — нить, которую провидение дает мне в руки. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n97" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12083" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12087">И в этом же самом доме! </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n98" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12088" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12095">Когда мне и во сне снилось искать ее!» </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n99" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12096" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12122">Так размышляя про себя, он обратил взоры к западу, увидел склоняющееся солнце, которое вот-вот уже готово было коснуться вершины горы, и понял, что день подходит к концу. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n100" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12123" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12175">Тогда он, хоть и чувствовал себя утомленным и разбитым от передряг этого дня, все же ускорил шаг, чтобы успеть доставить какое ни на есть известие своим подзащитным и потом попасть в монастырь до наступления ночи, — таково было одно из самых точных и наиболее строго соблюдаемых правил капуцинского устава. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n101" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12176" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12195">Тем временем в домике Лючии возникли и подверглись обсуждению планы, о которых необходимо осведомить читателя. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n102" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12196" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12259">После ухода монаха трое оставшихся некоторое время пребывали в молчании. Лючия, печальная, готовила обед; Ренцо ежеминутно все собирался уйти, чтобы не видеть ее такой грустной, и все-таки никак не мог оторваться; Аньезе, казалось, все внимание свое уделяла мотовилу, которое она заставляла вертеться, на самом же деле она обдумывала свой проект, и когда последний, по ее мнению, созрел, она прервала молчание такими словами: </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n103" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12260" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12261">— Слушайте, дети мои. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n104" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12262" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12300">Если у вас хватит смелости и осторожности, если вы доверитесь вашей матери (слово «ваша» вызвало сердечный трепет Лючии), я берусь вызволить вас из этого затруднения, пожалуй, лучше и быстрее падре Кристофоро, хоть он и большой человек. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n105" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12301" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12333">Лючия замерла и посмотрела на нее взглядом, в котором было больше изумления, чем доверия к столь великолепному обещанию; а Ренцо порывисто сказал: — Смелости? Осторожности? Говорите же, говорите, что можно сделать? </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n106" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12334" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12348">— Не правда ли, — продолжала Аньезе, — будь вы повенчаны, было бы совсем иное дело? </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n107" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12349" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12359">И тогда ведь легче было бы уладить все остальное? </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n108" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12360" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12387">— Да это что говорить, — сказал Ренцо, — будь мы повенчаны... живи себе где хочешь, как дома; да вот в двух шагах отсюда, на Бергамской территории, там с распростертыми объятиями принимают всякого работника по шелковой части. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n109" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12388" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12426">Вы ведь знаете, сколько раз мой кузен Бортоло сманивал меня уйти туда жить с ним... я бы там разбогател как он; а если я никак на это не соглашался, так ведь... что ж тут скрывать? Все потому, что сердце мое оставалось здесь. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n110" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12427" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12453">А поженившись, отправились бы мы туда все вместе, обзавелись бы домом и жили бы себе мирно, подальше от когтей этого злодея, и уж никаких не было бы искушений выкинуть какую-нибудь неуместную штуку. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n111" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12454" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12456">Так ведь, Лючия? </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n112" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12457" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12461">— Конечно, — сказала Лючия, — но как же?.. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n113" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12462" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12476">— А как я сказала, — отвечала мать, — смелость и осторожность, тогда это дело легкое. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n114" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12477" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12492">— Легкое? — в один голос воскликнули Ренцо и Лючия, для которых это дело казалось таким сложным и мучительно-трудным. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n115" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12493" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12505">— Легкое, коль суметь его сделать, — продолжала Аньезе. — Слушайте внимательно, а я постараюсь растолковать вам. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n116" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12506" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12541">Слышала я от людей, которые это дело знают, — а один случай я даже и сама видела, — что для совершения бракосочетания курато, конечно, нужен, но вовсе нет необходимости, чтобы он желал венчать, только бы он был тут, этого достаточно. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n117" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12542" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12547">— То есть как же это так? — спросил Ренцо. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n118" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12548" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12550">— А так. Слушайте и поймете. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n119" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12551" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12559">Нужно иметь двух свидетелей, очень ловких и вполне согласных. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n120" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12560" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12575">Все вместе идут к курато, — вся суть в том, чтобы захватить его врасплох, чтобы он не успел удрать. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n121" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12576" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12592">Жених говорит: «Синьор курато, она — моя жена»; невеста говорит: «Синьор курато, он — мой муж». </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n122" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12593" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12614">Достаточно, чтобы курато слышал, чтобы слышали свидетели, — и брак совершон, самый законный, такой же нерушимый, как если бы его совершил сам папа. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n123" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12615" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12633">Раз слова произнесены, курато может кричать, шуметь, беситься, — все бесполезно: вы — муж и жена. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n124" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12634" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12636">— Так ли это? — воскликнула Лючия. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n125" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12637" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12660">— Да что же, — сказала Аньезе, — вы никак думаете, что за тридцать лет, которые я прожила на свете до вашего рождения, я так-таки уж ничему и не научилась? </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n126" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12661" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12693">Все именно так, как я вам говорю. Недалеко ходить, одна моя подруга захотела выйти замуж против желания родителей, сделала таким манером и добилась своего. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n127" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12694" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12736">Курато, который подозревал эту штуку, держался настороже, но эти чертенята сумели сделать так ловко, что захватили его в самый подходящий момент, произнесли слова и стали мужем и женой,— правда, бедняжка потом раскаялась в этом уже через три дня. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n128" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12737" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12815">Аньезе говорила правду, как в отношении выполнимости такого предприятия, так и в отношении риска неудачи, потому что, если, с одной стороны, к такому средству прибегали только люди, встретившие какое-нибудь препятствие или отказ в обычных путях, то и приходские священники, со своей стороны, употребляли всякие усилия, чтобы избежать такого вынужденного содействия, и когда кто-нибудь из них давал захватить себя врасплох одной из таких пар, сопровождаемой свидетелями, он всячески старался вывернуться, подобно Протею, из рук тех, кто хотел насильно заставить его пророчествовать. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n129" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12816" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12826">— Если бы это было правдой, Лючия! — сказал Ренцо, глядя на нее с выражением умоляющего ожидания. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n130" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12827" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12838">— Что я могу сказать вам? — отвечала Аньезе. — Ты тоже думаешь, что я говорю вздор? </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n131" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12839" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12858">Я за вас мучаюсь, и мне же не верят! Хорошо же! Коли так, выпутывайтесь из затруднения как хотите, — я умываю руки. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n132" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12859" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12874">— О, нет! Не бросайте нас, — сказал Ренцо. — Я говорю так лишь потому, что все это кажется мне очень уж хорошим. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n133" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12875" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12886">Я в ваших руках, я смотрю на вас все равно как на родную мать. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n134" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12887" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12905">Слова эти заставили улечься неглубокое негодование Аньезе и выбросить из головы намерение, которое, по совести говоря, и не было серьезно. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n135" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12906" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12927">— Но почему же, милая мама, — сказала со свойственной ей скромной сдержанностью Лючия, — почему все это не пришло в голову падре Кристофоро? </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n136" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12928" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12939">— Не пришло в голову? — отвечала Аньезе, — ты думаешь, это не пришло ему в голову? </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n137" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12940" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12945">Пришло, да, стало быть, он не захотел говорить об этом. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n138" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12946" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12953">— Почему? — разом спросили оба. — Почему? </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n139" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12954" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12970">Да потому, если уж вы хотите знать, потому что духовенство считает это дело не совсем хорошим. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n140" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12971" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12986">— Как же это может быть, что дело это не совсем хорошее, а считается хорошим, раз оно сделано? </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n141" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12987" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13009">— Что я могу сказать вам? — отвечала Аньезе. — Закон ведь они составляли, как им было угодно, а мы — люди маленькие, всего понимать не можем. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n142" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13010" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13013">Да и сколько всяких вещей... </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n143" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13014" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13039">Так вот: это все равно, что дать ближнему хорошего тумака; оно ведь тоже неладно, однако раз ты дал, то и сам папа его уж не может снять. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n144" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13040" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13051">— Если это дело не хорошее, — сказала Лючия, — не следует его делать. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n145" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13052" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13065">— Что? — сказала Аньезе, — нешто я, по-твоему, стану учить чему-нибудь несогласно со страхом божьим? </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n146" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13066" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13099">Будь это против воли твоих родителей, вздумай ты пойти за какого-нибудь сорвиголову..., а раз я согласна, и ты выходишь вот за него, а тот, кто чинит всякие затруднения, просто разбойник, а синьор курато... </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n147" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13100" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13106">— Да ведь все ясно, всякий это может понять, — прервал ее Ренцо. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n148" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13107" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13150">— Не надо только говорить об этом падре Кристофоро, пока все не сделается, — продолжала Аньезе, — а когда сделается и все выйдет удачно, как ты думаешь, что тебе скажет падре Кристофоро? «Ах, дочка моя, нехорошую вы со мной сыграли штуку». </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n149" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13151" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13161">Духовенству приходится говорить так, а в глубине души, это ты уж поверь мне, и он будет доволен. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n150" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13162" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13185">Хотя Лючия и не нашла ответа на подобное рассуждение, все же она, видимо, осталась при своем мнении. Зато Ренцо, окончательно убежденный, сказал: — Раз это так, значит, дело сделано. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n151" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13186" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13191">— Не спеши, — сказала Аньезе. — А свидетели-то? </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n152" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13192" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13201">Найти двоих, чтобы согласились, да притом еще не проболтались! </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n153" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13202" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13217">Да еще суметь застать синьора курато, который вот уже два дня хоронится у себя дома! </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n154" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13218" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13251">Да удержать его на месте! Ведь он, хоть и тяжел на подъем, а все же, я уверена, как только увидит ваше появление в таком составе, — сразу окажется прытче кошки и удерет, как дьявол от святой воды. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n155" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13252" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13274">— Я нашел способ, нашел! — сказал Ренцо, ударяя кулаком по столу, так что запрыгала посуда, расставленная к обеду. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n156" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13275" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13288">И он стал излагать свой план, который Аньезе целиком во всем одобрила. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n157" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13289" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13296">— Все это какие-то уловки, — сказала Лючия, — а не чистое дело. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n158" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13297" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13313">До сих пор мы поступали честно. Давайте и дальше действовать с упованием на бога, и он нам поможет: так сказал падре Кристофоро. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n159" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13314" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13317">Посоветуемся с ним. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n160" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13318" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13337">— А ты иди за теми, кто понимает больше тебя, — сказала Аньезе со строгим выражением лица. — Зачем с кем бы то ни было советоваться? </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n161" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13338" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13342">Господь говорит: «Помогай себе сам, помогу тебе и я». </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n162" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13343" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13349">Падре Кристофоро мы расскажем все, когда дело будет сделано. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n163" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13350" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13356">— Лючия, — сказал Ренцо, — неужели вы меня не поддержите теперь? </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n164" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13357" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13366">Разве мы не делали все, как подобает добрым христианам? </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n165" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13367" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13373">Разве мы не должны были бы уже быть мужем и женой? </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n166" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13374" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13384">Разве курато не назначил нам дня и часа? </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n167" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13385" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13398">И кто виноват в том, что нам приходится теперь прибегать к некоторым узникам? </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n168" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13399" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13402">Нет, вы не оставите меня без поддержки. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n169" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13403" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13424">Я сейчас пойду и вернусь с ответом. — И, попрощавшись с Лючией умоляющим взором, а с Аньезе — выражением взаимного понимания, он поспешно вышел. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n170" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13425" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13467">Страдания оттачивают ум. И Ренцо, который на ровном и спокойном жизненном пути, до той поры им пройденном, никогда не имел повода заняться значительным изощрением своего ума, в данном случае придумал такую штуку, которая сделала бы честь любому юрисконсульту. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n171" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13468" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13518">Согласно своему намерению, он отправился прямо в недалеко отстоявший домик некоего Тонио. Он застал хозяина в кухне. Уперевшись коленом в ступеньку очага, тот придерживал одной рукой край котелка, поставленного на горячую золу, и замешивал кривой веселкой скромную серую поленту из кукурузы. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n172" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13519" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13552">Мать, брат и жена Тонио сидели за столом, а трое или четверо ребятишек обступили отца и, уставившись глазами на котелок, дожидались момента, когда его опрокинут. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n173" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13553" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13572">Но не было во всем этом радости, которую обычно вызывает вид обеда у того, кто заработал его трудом. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n174" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13573" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13612">Количество поленты определялось неурожайным годом, а не числом и желанием сотрапезников, и каждый из них, искоса поглядывая с нескрываемой жадностью на общее кушанье, казалось, учитывал ту долю своего аппетита, которая останется неудовлетворенной. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n175" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13613" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13644">В то время как Ренцо обменивался поклонами со всей семьей, Тонио опрокинул поленту на буковый лоток, стоявший наготове, и она казалась на нем маленькой луной в густых облаках пара. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n176" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13645" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13692">Тем не менее, женщины любезно обратились к Ренцо: «Не угодно ли откушать?» Ломбардский крестьянин, да я думаю, и во многих других странах, неизменно проявит подобную любезность по отношению ко всякому, кто застанет его за едой, хотя бы пришедший был богатый кутила, только что вставший из-за стола, а сам он был при последнем своем куске. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n177" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13693" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13722">— Благодарю вас, — отвечал Ренцо, — я пришел только сказать словечко Тонио; и если тебе угодно, Тонио, — чтобы не беспокоить твоих женщин, пойдем пообедать в остерию и там поговорим. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n178" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13723" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13763">Предложение это было для Тонио тем приятнее, чем менее он его ожидал; да и женщины, а также и дети (ибо по этой части они рано обнаруживают большую сообразительность) с неменьшим удовольствием встретили отстранение лишнего, притом самого страшного, претендента на поленту. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n179" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13764" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13773">Приглашенный без дальнейших расспросов ушел вместе с Ренцо. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n180" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13774" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13832">Пришли в деревенскую остерию; уселись совсем вольготно, в полнейшем одиночестве, ибо нищета отвадила всех обычных посетителей этого приюта наслаждений; заказали подать себе то немногое, что нашлось, роспили кувшин вина. Только после всего этого Ренцо с таинственным видом обратился к Тонио: — Если ты окажешь мне маленькую услугу, я готов оказать тебе большую. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n181" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13833" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13846">— Говори, говори прямо, распоряжайся мною, — отвечал, наливая, Тонио. — Нынче я готов за тебя броситься хоть в огонь. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n182" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13847" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13865">— У тебя должок синьору курато в двадцать пять лир за аренду участка, который ты у него снимал под обработку в прошлом году. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n183" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13866" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13872">— Ах, Ренцо, Ренцо! Ты мне все свое благодеяние портишь. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n184" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13873" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13878">Зачем ты об этом заговорил? </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n185" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13879" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13885">Вот хорошее настроение у меня и пропало. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n186" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13886" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13905">— Если я с тобой заговорил о должке, так потому, что я, коли хочешь, дам тебе средство с ним расквитаться. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n187" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13906" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13907">— Ты всерьез говоришь? </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n188" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13908" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13908">— Всерьез. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n189" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13909" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13911">Ну, как? Ты был бы доволен? </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n190" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13912" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13912">— Доволен? </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n191" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13913" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13917">Чорт меня побери, если бы я не был доволен! </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n192" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13918" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13941">Хоть бы ради того, чтобы не видать больше этих примас, да помаваний головой, какими мне каждый раз при встрече надоедает синьор курато. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n193" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13942" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13980">А потом эти речи: «Тонио, попомните... Тонио, когда же мы увидимся по этому делу?» — Так меня донимает, что даже во время проповеди, когда он на меня эдак уставится, я боюсь: ну-ка, он скажет при всех: «А двадцать пять лир?» </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n194" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13981" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13986">Да будь они прокляты, эти двадцать пять лир. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n195" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13987" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14003">И женино золотое ожерелье ему пришлось бы вернуть мне, — а сколько бы я на него получил поленты... </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n196" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14004" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14004">Да, вот... </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n197" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14005" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14018">— Ну, что, вот?.. Если ты мне окажешь малюсенькую услугу, двадцать пять лир для тебя приготовлены. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n198" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14019" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14020">— Да говори же. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n199" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14021" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14028">— Но смотри! — сказал Ренцо, приложив палец к губам. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n200" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14029" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14036">— К чему все это? Ведь ты же меня знаешь. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n201" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14037" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14059">— Синьор курато занимается выдумыванием разных нелепых предлогов, чтобы оттянуть мою свадьбу, а я, наоборот, хочу отделаться поскорее. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n202" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14060" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14090">Мне говорят определенно, что если к нему явятся сами обрученные, да двое свидетелей, и если я скажу: «Вот моя жена», а Лючия скажет: «Вот мой муж», то брак считается законно совершонным. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n203" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14091" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14093">Ты меня понял? </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n204" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14094" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14099">— Ты хочешь, чтобы я шел в свидетели? </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n205" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14100" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14101">— Вот именно. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n206" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14102" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14108">— И заплатишь за меня двадцать пять лир? </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n207" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14109" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14110">— Это я и имею в виду. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n208" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14111" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14113">— Подлец тот, кто не сдержит обещания. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n209" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14114" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14119">— Но нужно найти второго свидетеля. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n210" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14120" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14121">— Я его уже нашел. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n211" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14122" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14133">Простачок-то, братишка мой Жервазо, все сделает, что я ему скажу. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n212" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14134" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14138">Ты его угостишь выпивкой? </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n213" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14139" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14151">— И обедом, — отвечал Ренцо. — Мы его приведем сюда попировать с нами. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n214" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14152" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14154">Да сумеет ли он сделать-то? </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n215" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14155" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14168">— Я его научу: ты ведь знаешь, его мозги целиком достались тоже мне. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n216" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14169" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14169">— Так завтра... </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n217" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14170" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14170">— Хорошо. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n218" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14171" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14172">— К вечеру... </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n219" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14173" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14173">— Отлично. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n220" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14174" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14183">— Но смотри! — сказал Ренцо, снова приложив палец к губам. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n221" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14184" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14205">— Ну, вот еще! — отвечал Тонио, склоняя голову к правому плечу и подняв левую руку, с таким выражением лица, которое как бы говорило: «ты меня обижаешь». </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n222" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14206" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14216">— А если жена тебя спросит, а она, конечно, станет расспрашивать... </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n223" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14217" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14238">— По части лжи я у своей жены в долгу, да в таком, что уж и не знаю, удастся ли когда-нибудь с ней рассчитаться. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n224" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14239" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14248">Уж какую-нибудь чепуху я найду, чтобы угомонить ее. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n225" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14249" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14260">— Завтра угром, — сказал Ренцо, — мы поговорим пообстоятельней, чтобы хорошенько условиться обо всем. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n226" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14261" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14284">Они вышли из остерии. Тонио направился домой, придумывая тот вздор, который он расскажет своим женщинам, а Ренцо пошел сообщить о заключенном соглашении. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n227" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14285" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14328">Тем временем Аньезе тщетно выбивалась из сил, чтобы убедить дочь, которая против всякого довода выдвигала то одну, то другую сторону своей дилеммы: либо это дело нехорошее, и не следует его делать; либо наоборот, а тогда почему не сказать о нем падре Кристофоро? </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n228" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14329" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14365">Ренцо вернулся весь торжествующий, сообщил обо всем и закончил восклицанием: «А?», которое значит: «Ну, каков я? Можно было придумать лучше? Вы бы так сообразили?» и мало ли что еще значит. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n229" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14366" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14414">Лючия потихоньку покачивала головой; остальные двое, в порыве одушевления, мало обращали на нее внимания, как поступают обычно с ребенком, на которого не рассчитывают, что он сразу поймет смысл данной вещи, и от которого позднее, просьбами и внушением, удастся добиться всего желаемого. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n230" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14415" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14426">— Хорошо-то оно хорошо, — сказала Аньезе, — только вы не обо всем подумали. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n231" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14427" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14431">— Чего же еще не хватает? — спросил Ренцо. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n232" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14432" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14438">— А Перпетуя? Ее-то вы и забыли. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n233" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14439" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14467">Тонио с братом она пожалуй впустит; а вас, да еще вдвоем! Подумайте! Ей, наверное, приказано держать вас подальше, чем мальчишку от дерева со спелыми грушами. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n234" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14468" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14474">— Как же быть? — произнес несколько смущенный Ренцо. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n235" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14475" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14479">— А вот как, — я уж все обдумала. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n236" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14480" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14503">Пойду с вами и я. У меня есть секрет, чем привлечь ее и так заворожить, что она вас не заметит, — вы и войдете. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n237" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14504" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14512">Я ее позову и затрону такую струну... вот увидите. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n238" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14513" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14525">— Как вас благодарить! — воскликнул Ренцо; я всегда говорил, что вы во всем наша поддержка. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n239" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14526" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14547">— Но все это ни к чему, — сказала Аньезе, — если не удастся убедить вон ее: она упорно твердит, что это грех. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n240" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14548" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14562">Ренцо тоже пустил в ход свое красноречие; но Лючию ничем нельзя было сбить. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n241" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14563" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14593">— Я не умею отвечать на все эти ваши соображения, — говорила она, — одно я вижу: чтобы делать это дело, как вы говорите, приходится пускать в ход уловки, выдумки, ложь. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n242" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14594" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14599">Ах, Ренцо, не так мы с вами начали. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n243" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14600" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14636">Я хочу быть вашей женой (произнося это слово и объясняя это свое намерение, она никак не могла совладать с собой и густо покраснела), — но только честным путем, со страхом божьим, перед алтарем. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n244" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14637" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14641">Предоставим все воле божьей. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n245" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14642" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14660">Разве не найдет он пути помочь нам, лучше, чем это можем сделать мы со всеми этими проделками? </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n246" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14661" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14667">И зачем скрывать все это от падре Кристофоро? </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n247" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14668" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14707">Спор все еще продолжался, и, казалось, конца ему не будет, как вдруг торопливое топанье сандалий и шум хлопающей рясы, шум, похожий на тот, какой производят повторные порывы ветра, ударяющего в повисшие паруса, дали знать приближении падре Кристофоро. </note>
                <note xml:id="russian_1933_cap6-n248" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14708" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14727">Все замолкли; а Аньезе едва успела шепнуть на ухо Лючии: «Ну, смотри же, ничего не говори ему». </note>
         </p>   </div>
        </body>
    </text>
</TEI>