<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>INTRODUCTION</title>
        <respStmt>
          <resp>Codifica automatizzata</resp>
          <persName xml:id="P1">Maria Levchenko</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <p>Scheda editoriale</p>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Academia</publisher>
        <pubPlace>Москва</pubPlace>
        <date>1936</date>
        <availability>
          <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <author>Alessandro Manzoni</author>
          <title>Обрученные : Повесть из истории Милана XVII века</title>
          <editor>Angelini, Cesare</editor>
          <pubPlace>Москва</pubPlace>
          <publisher>Academia</publisher>
          <date>1936</date>
          <respStmt>
            <resp>Translated by</resp>
            <persName>I. I. Schitz</persName>
          </respStmt>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>Вступление, cap. 1-16</p>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="russian_1936_intro">
        <note xml:id="russian_1936_intro-n1" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_10001" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10037">История, поистине, может быть определена, как славная война со Временем, ибо, отбирая из рук его годы, им плененные и даже успевшие стать трупами, она возвращает их к жизни, учиняет им смотр и заново строит их к бою. </note>
        <note xml:id="russian_1936_intro-n2" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_10038" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10092">Но славные Бойцы, пожинающие на оном Поприще обильные жатвы Пальм и Лавров, похищают единственно токмо самую роскошную и блестящую добычу, благоуханием своих чернил вознося Подвиги Посударей и Властителей, равно и выдающихся Персон, и навивая тончайшею иглою своего ума златые и шелковые нити, коими образуется нескончаемый узор достославных Деяний. </note>
        <note xml:id="russian_1936_intro-n3" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_10093" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10155">Однако, ничтожеству моему невместно подниматься до таких предметов и столь опасных высот, пускаясь в Лабиринты Политических козней и прислушивась к громам победной Меди, но, осведомившись о достопамятных происшествиях, хоть и приключились они с людьми подлородными и мизинными, я собираюсь оставить о них память Потомкам, сделав обо всем откровенный и неподдельный Рассказ, сиречь Сообщение. </note>
        <note xml:id="russian_1936_intro-n4" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_10156" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10181">В оном, на тесном Феатре предстанут горестные Трагедии ужасов и Сцены неслыханного злодейства с интермедиями Деяний доблестных и доброты ангельской, противостоящих исхищрениям дьявольским. </note>
        <note xml:id="russian_1936_intro-n5" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_10182" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10311">И действительно, понеже сии страны наши обретаются под владычеством Господина нашего, Короля Католического, который есть Солнце, никогда не заходящее, и над ними отраженным Светом подобно Луне, никогда не убывающей, сияет Герой благородного Семени, временно правящий в его место, а также Блистательнейшие Сенаторы, яко постоянные Светила, и прочие Уважаемые Магистраты, яко блуждающие Планеты, проливают свет свой повсеместно, образуя сим путем благороднейшее Небо, нельзя — при виде превращения его в ад кромешных деяний, коварства и свирепостей, во множестве творимых отчаянными людьми — сыскать иной тому причины, кроме исхищрений и работы дьявольской, понеже одного человеческого коварства не хватило бы для сопротивления такому количеству Героев, кои с очами Аргуса и руками Бриарея полагают живот свой на общее благо. </note>
        <note xml:id="russian_1936_intro-n6" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_10312" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10370">А посему, начертая Рассказ сей, происшедший во времена цветущего моего возраста, хотя большинство лиц, действующих в нем, уже покинули Поприще сего Мира и сделались данниками Парок, однако, в силу почтительного уважения, я не буду называть имен их, то есть имен родовых, равным образом поступлено будет и с наименованием мест, нахождение коих обозначаться будет лишь вообще. </note>
        <note xml:id="russian_1936_intro-n7" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_10371" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10412">И никто не сочтет это несовершенством Рассказа и безобразием сего незатейливого моего Творения, если только оный Критик не окажется лицом, совершенно скудным в философии, ибо, что до людей, в ней сведущих, то они отлично увидят, что сущность названного Рассказа нисколько не пострадала. </note>
        <note xml:id="russian_1936_intro-n8" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_10413" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10429">Ведь совершенно очевидно и никем не может быть отрицаемо, что имена являются не более, как чистейшими акциденциями... </note>
        <note xml:id="russian_1936_intro-n9" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_10430" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10465">— Но когда я одолею героический труд переписывания этой истории с этой выцветшей и полной помарок рукописи, и когда я, как принято говорить, издам ее в свет, найдется ли тогда охотник одолеть труд ее прочтения? </note>
        <note xml:id="russian_1936_intro-n10" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_10466" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10525">Это наводящее на сомнения размышление, зародившееся при работе над разбором каракуль, следовавших за «акциденциями», заставило меня приостановить переписывание и основательнее подумать о том, как мне поступить, — Совершенно верно, — говорил я самому себе, перелистывая рукопись, — совершенно верно, что такой поток мишуры и риторических фигур изливается не на всем протяжении этого произведения. </note>
        <note xml:id="russian_1936_intro-n11" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_10526" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10558">Как настоящий сечентист, автор вначале захотел щегольнуть своею ученостью; но затем, в ходе повествования, порою на большом протяжении, слог становится более естественным и более ровным. </note>
        <note xml:id="russian_1936_intro-n12" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_10559" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10566">Да, — но какой он заурядный! Какой неуклюжий! Какой шероховатый!.. </note>
        <note xml:id="russian_1936_intro-n13" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_10567" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10580">Ломбардские идиомы — без числа, фразы — употребленные некстати, грамматика — произвольная, периоды — разъехавшиеся. </note>
        <note xml:id="russian_1936_intro-n14" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_10581" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10643">А потом — изысканные испанизмы, рассеянные там и сям; потом, что гораздо хуже, — в самых страшных и самых трогательных местах, при каждой возможности вызвать изумление или навести читателя на размышление, словом, во всех тех местах, где требуется некоторое количество риторики, но риторики скромной, тонкой, изящной, он никогда не упустит случая понапичкать той самой своей риторики, которая нам уже знакома по вступлению. </note>
        <note xml:id="russian_1936_intro-n15" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_10644" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10671">И тогда, перемешивая с удивительной ловкостью самые противоположные свойства, он ухитряется на одной и той же странице, в одном и том же периоде, в одном и том же выражении одновременно быть и грубым и изысканным. </note>
        <note xml:id="russian_1936_intro-n16" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_10672" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10700">Не угодно ли: напыщенная декламация, испещренная грубыми грамматическими ошибками, и всюду та претенциозная неповоротливость, которая придает особый характер писаниям этого века в данной стране. </note>
        <note xml:id="russian_1936_intro-n17" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_10701" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10720">Поистине, не такая это вещь, чтобы стоило предлагать ее вниманию нынешних читателей: слишком они язвительны, слишком они отвыкли от подобного рода чудачеств. </note>
        <note xml:id="russian_1936_intro-n18" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_10721" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_107401">Хорошо еще, что правильная мысль пришла мне в голову в самом начале злополучного этого труда, — и я просто умываю руки. </note>
        <note xml:id="russian_1936_intro-n19" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_10741" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10812">Однако, когда я собирался сложить эти старые бумаги, с тем, чтобы спрятать их, мне вдруг стало жалко, что такая прекрасная история навсегда останется неизвестной, ибо, как история, — читатель, может быть, не разделит моего взгляда, — она мне, повторяю, показалась весьма и весьма прекрасной. — Почему бы, — подумал я, — не взять из этой рукописи всю цепь происшествий, переработав слог? — Так как никакого резонного возражения этому не представилось, решение немедленно было принято. </note>
        <note xml:id="russian_1936_intro-n20" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_10813" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10826">Таково происхождение настоящей книги, изложенное с чистосердечием, равным значительности самой книги. </note>
        <note xml:id="russian_1936_intro-n21" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_10827" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10879">Однако, некоторые из этих событий, иные обычаи, описанные нашим автором, показались нам настолько новыми, настолько странными, — чтобы не сказать хуже, — что мы, прежде чем им поверить, пожелали допросить других свидетелей и принялись с этой целью рыться в тогдашних мемуарах, чтобы выяснить себе, подлинно ли так жилось в ту пору на белом свете. </note>
        <note xml:id="russian_1936_intro-n22" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_10880" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10931">Такое разыскание рассеяло все наши сомнения: на каждом шагу наталкивались мы на подобные и даже более резкие случаи, и — что показалось нам особенно убедительным — мы добрались до некоторых личностей, относительно которых не имели никаких сведений, кроме как из нашей рукописи, а потому сомневались даже в действительности их существования. </note>
        <note xml:id="russian_1936_intro-n23" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_10932" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10956">При случае, мы приведем некоторые из этих свидетельств, чтобы сообщить достоверность обстоятельствам, которым, в силу их необычайности, читатель оказался бы склонным не поверить. </note>
        <note xml:id="russian_1936_intro-n24" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_10957" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10971">Но, отвергая слог нашего автора, как невыносимый, каким же слогом мы заменили его? </note>
        <note xml:id="russian_1936_intro-n25" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_10972" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10975">В этом весь вопрос. </note>
        <note xml:id="russian_1936_intro-n26" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_10976" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_11015">Всякий, кто, никем не прошенный, берется за переделку чужого труда, тем самым ставит себя перед необходимостью отчитаться в своем собственном труде, до известной степени берет на себя обязательство сделать это. Это правило житейское и юридическое, от которого мы вовсе не собираемся уклоняться. </note>
        <note xml:id="russian_1936_intro-n27" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_11016" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_11062">Наоборот, охотно приноравливаясь к нему, мы собирались было дать здесь подробнейшее объяснение принятой нами манеры писания, и с этой целью на всем протяжении своего труда мы все время старались предусмотреть возможные и вероятные критические замечания, с намерением целиком заранее все их опровергнуть. </note>
        <note xml:id="russian_1936_intro-n28" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_11063" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_11104">И не в этом было бы затруднение, — ибо (мы должны сказать это, воздавая должное правде) уму нашему не представилось ни одного критического замечания, без того чтобы заодно не явилось и победоносного возражения, из числа таких, которые, не скажу – решают вопросы, но меняют самую их постановку. </note>
        <note xml:id="russian_1936_intro-n29" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_11105" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_11171">Часто даже мы сталкивали две критики между собой, заставляли одну побивать другую; либо, исследуя их до основания, внимательно сопоставляя их, нам удавалось открыть и показать, что, при всей видимой своей противоположности, они, однако, почти однородны, и родились обе из не достаточно внимательного отношения к фактам и принципам, на которых должно было основываться суждение, и, соединив их, к великому их изумлению, мы пускали их дружески прогуляться по свету. </note>
        <note xml:id="russian_1936_intro-n30" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_11172" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_11185">Вряд ли нашелся бы автор, который столь очевидным способом доказал бы доброкачествeнность своей работы. </note>
        <note xml:id="russian_1936_intro-n31" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_11186" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_11211">Но что же? Когда мы пришли к тому, чтобы охватить все упомянутые возражения и ответы и расположить их в некотором порядке, — увы, их оказалось на целую книгу. </note>
        <note xml:id="russian_1936_intro-n32" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_11212" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_11262">Видя это, мы отказались от своей мысли по двум соображениям, которые читатель конечно найдет основательными: одно, — что книга, предназначенная оправдывать другую, даже, собственно говоря, слог другой книги, могла бы показаться смешной; другое, — что на раз хватит и одной книги, если только и она не лишняя. </note>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>