<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">

    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>INTRODUCTION</title>
                <respStmt>
                    <resp>Supervisione codifica</resp>
                    <persName xml:id="ER">
Ersilia Russo</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica automatizzata</resp>
                    <persName xml:id="ML">
Maria Levchenko</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <p>Scheda editoriale</p>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Leggo Manzoni. Quaranta commenti alla Quarantana</publisher>
                <pubPlace>Università di Bologna "Alma mater studiorum"</pubPlace>
                <date>2023</date>
                <availability>
                    <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <author>Alessandro Manzoni</author>
                    <title>TLes fiancés : histoire milanaise du XVIIe siècle</title>
                    <editor xml:id="Ben">Pier Paolo Benucci</editor>
                    <pubPlace>Paris</pubPlace>
                    <publisher>Charpentier</publisher>
                    <date>1874</date>
                    <respStmt>
                        <resp>Translated by</resp>
                        <persName xml:id="RD">Rey Dussueil</persName>
                    </respStmt>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Introduzione, cap. 1</p>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div xml:id="Franchese_intro">

                <p xml:id="P1">
                    <note xml:id="Franchese_intro-n1" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_10001" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10037">
L’histoire se peust véritablement desfinir une guerre illustre contre le Temps, parce que, en lui arrachant des mains les années qu’il a réduites en captivité, ains desquelles il a déjà fait des cadavres, elle les rappelle à la vie, les passe en revue, et les range de nouveau en bataille.
                    </note>
                    <note xml:id="Franchese_intro-n2" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_10038" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10092">
Mais les illustres champions qui, dans une telle aresne, font moisson de palmes et de lauriers, ravissent seulement les dépouilles les plus riches et les plus éclatantes, embaumant avec leur encre les entreprises des princes et potentats et des personnages titrés, et ourdissant avec l’aiguille très-déliée de l’esprit des fils d’or et de soye, qui forment une perpétuelle broderie d’actions glorieuses.
                    </note>
                    <note xml:id="Franchese_intro-n3" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_10093" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10118">
Toutefois il n’est pas permis à ma foiblesse de s’élever à de tels arguments, et à des sublimitės si périlleuses, en m’esgarant dans les labyrinthes des intrigues politiques et le fracas des instruments guerriers.
                    </note>
                    <note xml:id="Franchese_intro-n4" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_10119" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10155">
Seulement, ayant eu connaissance de faits mémorables, bien qu’ils n’aient trait qu’à des gens de bas lieu et de peu d’importance, je me prépare à en laisser le souvenir à la postérité, en faisant ingénument de tout un récit, ou soit une relation.
                    </note>
                    <note xml:id="Franchese_intro-n5" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_10156" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10181">
On y verra dans un estroit théâtre des tragédies douloureuses d’horreur et des scènes d’une grande meschanceté, avec des intermèdes d’entreprises vertueuses et de bonté angélique opposées à des opérations diaboliqués.
                    </note>
                    <note xml:id="Franchese_intro-n6" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_10182" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10311">
Et véritablement, en considérant que nos climats sont soubs l’empire du roy catholique, nostre seigneur, qui est ce soleil qui jamais ne se couche, et que sur eux, avec une lumière réfléchie, tel qu’une lune qui ne descroist jamais, brille le héros d’une noble race qui, pro tempore, en occupe toutes les parties, et les illustres sénateurs, tels que des étoiles fixes, et les autres respectables magistrats tels que des astres errants, répandent la lumière de toutes parts, venant ainsi à former un nobilissime ciel, on ne peut treuver d’autre cause, en le voyant métamorphosé en un enfer d’actions ténébreuses de meschanceté et de crimes qui se vont multipliant chaque jour de la part des hommes, sinon que c’est par l’art du démon, puisque l’humaine malice ne devroit pas suffire par elle-même à résister à tant de héros qui, avec des yeux d’Argus et des bras de Briarée, se vont devouant pour le public advantage.
                    </note>
                    <note xml:id="Franchese_intro-n8" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_10312" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10370">
C’est pourquoi, en décrivant ce récit arrivé au temps de ma verte saison, bien que la plus grande partie des personnes qui y jouent leurs rôles aient disparu de la scène du monde, en se rendant tributaires des Parques, toutefois, par de justes convenances, on taira leurs noms, c’est-à-dire leur nom patronymique, et l’on fera de même pour les lieux, en indiquant seulement les territoires generaliter.
                    </note>
                    <note xml:id="Franchese_intro-n9" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_10371" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10412">
Personne ne dira que ce soit une imperfection du récit, et une difformité de mon humble production, à moins qu’un tel critique ne soit une personne entièrement à jeun de la philosophie; car quant aux hommes qui y sont versés, ils verront bien que rien ne manque à la substance de ladite narration.
                    </note>
                    <note xml:id="Franchese_intro-n10" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_10413" targetEnd="quarantana/intro.xml#None">
Parce que, comme c’est une chose évidente et qui ne sera niée par personne, que les noms ne sont que de simples et très-simples accidents.....
                    </note>
                </p>
                <p xml:id="P2">
                    <note xml:id="Franchese_intro-n11" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_10431" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10465">
Mais quand j’aurai eu l’héroïque constance de transcrire cette histoire de ce manuscrit jaunissant et couvert de ratures, quand je l’aurai, comme on dit, mise au jour, se trouvera-t-il ensuite quelqu’un qui ait la constance de la lire ?
                    </note>
                </p>
                <p xml:id="P3">
                    <note xml:id="Franchese_intro-n12" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_10467" targetEnd="quarantana/intro.xml#None">
Cette réflexion dubitative, née de la peine de déchiffrer un griffonnage qui venait après accidents, me fit suspendre la copie et réfléchir sérieusement à ce qu’il convenait de faire.
                    </note>
                    <note xml:id="Franchese_intro-n13" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_10498" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10525">
— Il est bien vrai, disais-je à part moi en feuilletant le manuscrit, il est bien vrai que cette grêle de concettini et de figures ne tombe pas sans interruption durant tout l’ouvrage.
                    </note>
                    <note xml:id="Franchese_intro-n14" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_10526" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10558">
Le bon secentista a voulu, au premier abord, faire un peu monstre de sa valeur; mais ensuite, dans le cours de la narration, et quelquefois durant de longs trajets, le style chemine bien plus naturel et bien plus uni.
                    </note>
                    <note xml:id="Franchese_intro-n15" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_10559" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10643">
Oui; mais comme il est commun! comme il est inégal! comme il est incorrect! idiotismes lombards à foison, phrases de la langue employées à rebours, 
constructions arbitraires, périodes boiteuses; et puis quelques petites élégances espagnoles semées ça et là; et puis, ce qui est bien pis, 
dans les endroits les plus terribles ou les plus touchants de son histoire, à chaque occasion d’exciter la surprise ou de faire penser, 
à tous les passages enfin qui demandent, il est vrai, quelques fleurs de rhétorique, mais d’une rhétorique sobre, fine, de bon goût, 
ce digne homme ne manque jamais d’y mettre quelque chose dans le genre de son début.
                    </note>
                    <note xml:id="Franchese_intro-n18" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_10644" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10671">
Et alors, réunissant, avec une habileté admirable, deux qualités aussi opposées en apparence, il trouve moyen d’être en même temps trivial et affecté dans la même page, dans la même période, dans le même mot.
                    </note>
                    <note xml:id="Franchese_intro-n19" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_10672" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10700">
Voilà, justement! des déclamations ampoulées, composées à force de solécismes vulgaires, et partout cette ignorance ambitieuse, qui est le caractère particulier des écrits de ce siècle en ce pays.
                    </note>
                    <note xml:id="Franchese_intro-n20" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_10701" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10720">
En vérité, ce ne sont pas des choses à offrir aux lecteurs d’aujourd’hui: ils sont trop avisés, trop dégoûtés de ce genre d’extravagances.
                    </note>
                    <note xml:id="Franchese_intro-n21" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_10721" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10740">
Il est heureux que cette bonne pensée me soit venue au commencement de ce malheureux travail, et je m’en lave les mains.
                    </note>
                </p>
                <p xml:id="P4">
                    <note xml:id="Franchese_intro-n22" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_10741" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10782">
Sur le point cependant de fermer le manuscrit pour le laisser là; j’étais fâché qu’une histoire aussi belle dût rester toujours inconnue: parce que, en tant qu’histoire, il se peut qu’il en semble autrement au lecteur; mais elle m’a semblé fort intéressante.
                    </note>
                    <note xml:id="Franchese_intro-n23" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_10784" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10800">
- Pourquoi ne pourrait-on pas, pensai-je, prendre la série des faits de ce manuscrit, et en refaire le style?
                    </note>
                    <note xml:id="Franchese_intro-n24" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_10801" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10812">
- Comme il ne se présenta aucun parce que raisonnable à ce pourquoi, le parti en fut aussitôt embrassé.
                    </note>
                    <note xml:id="Franchese_intro-n25" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_10813" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10826">
Et voilà l’origine du présent livre exposée avec une ingéniosité égale à l’importance du livre même.
                    </note>
                </p>
                <p xml:id="P5">
                    <note xml:id="Franchese_intro-n26" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_10827" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10857">
Toutefois, quelques-uns de ces faits, certains usages décrits par notre auteur, nous avaient paru si neufs, si étranges, pour ne rien dire de plus, qu’avant d’y ajouter foi nous voulûmes interroger d’autres témoins.
                    </note>
                    <note xml:id="Franchese_intro-n27" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_10858" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10879">
Nous nous donnâmes la peine de fouiller dans les mémoires du temps, pour vérifier si vraiment le monde cheminait alors à cette guise.
                    </note>
                     <note xml:id="Franchese_intro-n28" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_10880" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10931">
Une telle recherche dissipa tous nos doutes: à chaque pas nous tombions dans des choses semblables et dans des choses plus fortes encore; et ce qui nous parut plus décisif, c’est que nous retrouvâmes jusques à quelques personnages dont, n’ayant jamais eu connaissance que par notre manuscrit, nous étions en doute s’ils avaient réellement existé.
                    </note>
                    <note xml:id="Franchese_intro-n29" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_10932" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10956">
Nous citerons au besoin quelques-uns de ces témoignages, pour gagner de la foi aux choses auxquelles le lecteur, à cause de leur étrangeté, serait plus tenté de la refuser.
                    </note>
                </p>
                <p xml:id="P6">

                    <note xml:id="Franchese_intro-n30" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_10957" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10971">
Mais en rejetant comme intolérable le style de notre auteur, quel style y avons-nous substitué?
                    </note>
                    <note xml:id="Franchese_intro-n31" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_10972" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10975">
Voilà la difficulté.
                    </note>
                </p>
                <p xml:id="P7">
                    <note xml:id="Franchese_intro-n32" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_10976" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10999">
Quiconque, sans en être prié, se mêle de refaire le travail d’autrui, s’expose à rendre un compte étroit du sien, et il en contracte en quelque sorte l’obligation.
                    </note>
                    <note xml:id="Franchese_intro-n33" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_11000" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_11015">
C’est là une règle de fait et de droit à laquelle nous ne prétendons aucunement nous soustraire.
                    </note>
                    <note xml:id="Franchese_intro-n34" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_11016" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_11062">
Il y a plus: pour nous y conformer de bonne grâce, nous nous étions proposé de donner ici en détail raison de la manière d’écrire que nous avons employée; et à cette fin nous sommes allé, durant tout le temps du travail, cherchant à deviner les critiques possibles et probables, avec l’intention de les réfuter toutes par anticipation.
                    </note>
                    <note xml:id="Franchese_intro-n35" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_11063" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_11104">
Ce n’est pas là qu’aurait été la difficulté, puisque (nous devons le dire pour l’honneur de la vérité) il ne se présentait pas à l’esprit une critique qu’il n’y vint en même temps une réponse victorieuse; je ne dis pas de ces réponses qui résolvent les questions, mais de ces réponses qui les changent.
                    </note>
                    <note xml:id="Franchese_intro-n36" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_11105" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_11171">
Souvent même, en mettant deux critiques aux prises entre elles, nous les faisions combattre l’une contre l’autre; ou, en les creusant bien, en les comparant attentivement, nous parvenions à découvrir et à prouver que, bien qu’opposées en apparence, elles étaient pourtant d’un même genre, elles provenaient toutes deux de ce qu’on ne prenait pas garde aux faits et aux principes sur lesquels le jugement doit être fondé; et en les mettant, à leur grande surprise, ensemble, nous les envoyions ensemble se promener.
                    </note>
                    <note xml:id="Franchese_intro-n37" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_11172" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_11185">
Il n’y aurait jamais eu d’auteur qui prouvât aussi évidemment qu’il avait bien fait.
                    </note>
                    <note xml:id="Franchese_intro-n38" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_11186" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_11211">
Mais quoi! lorsque nous en sommes venu à rassembler toutes ces objections et toutes ces réponses pour les disposer avec quelque ordre, miséricorde! il y avait de quoi faire un livre.
                    </note>
                    <note xml:id="Franchese_intro-n39" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_11212" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_11262">
Voyant cela, nous mettons de côté cette idée, pour deux raisons que le lecteur trouvera certainement concluantes: la première, c’est qu’un livre consacré à en justifier un autre, même le style d’un autre, pourrait paraître chose ridicule; la seconde, c’est qu’il y a assez d’un livre à la fois, lorsque ce n’est pas un livre utile.
                    </note>
                </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>