<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>INTRODUCTION</title><respStmt><resp>Supervisione codifica</resp><persName xml:id="ER">Ersilia Russo</persName></respStmt><respStmt><resp>Codifica automatizzata</resp><persName xml:id="ML">Maria Levchenko</persName></respStmt></titleStmt><editionStmt><p>Scheda editoriale</p></editionStmt><publicationStmt><publisher>Leggo Manzoni. Quaranta commenti alla Quarantana</publisher><pubPlace>Università di Bologna "Alma mater studiorum"</pubPlace><date>2023</date><availability><p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Alessandro Manzoni</author><title>The Betrothed Lovers</title><editor xml:id="Ben">Pier Paolo Benucci</editor><pubPlace>London</pubPlace><publisher>Longman, Brown, Green, and Longmans</publisher><date>1845</date><respStmt><resp>Translated by</resp><persName xml:id="BP">Anonymous</persName></respStmt></bibl></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><p>Introduzione, cap. 1</p></encodingDesc></teiHeader><text><body><div xml:id="Benucci_intro"><p xml:id="P1"><note xml:id="poland_cap2-n1" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10001" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10039">Powiadają, iż książę Kondeusz, w nocy poprzedzająéj bitwę pod Rocroi, spal bardzo spokojnie; lecz, po pierwsze był niezmiernie zmęczony, a po drugie wydał już zwieczora wszelkie rozkazy i wiedział dobrze, co ma robić nazajutrz. </note><note xml:id="poland_cap2-n2" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10040" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10066">Don Abbondio przeciwnie, nie wiedział i czuł tylko, że dzień jutrzejszy będzie dniem bitwy; z tego więc powodu znaczną część nocy przepędził na rozmyślaniu męczącém. </note><note xml:id="poland_cap2-n3" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10067" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10088">Nie dbać o ostrzeżenie, ani téż o pogróżki tych łotrów, połączyć ślubem kochanków, było dla niego rzeczą tak okropną, iż nie chciał nawet zastanawiać się nad nią. </note><note xml:id="poland_cap2-n4" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10089" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10098">Wtajemniczyć Renza w całą tę sprawę, wynaleść razem jakiś sposób... </note><note xml:id="poland_cap2-n5" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10099" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10139">Broń Boże! „Nikomu ani słówka... gdyż...“ chm chm! powiedział przecie jeden z brawów, a na samo wspomnienie tego chm! które mu na raz zadźwięczało w uszach, don Abbondio, nie tylko nie odważył się już myśléć o przekroczeniu rozkazu, ale nawet z całéj duszy żałował, że się przed Perpetuą wygadał. </note><note xml:id="poland_cap2-n6" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10140" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10140">Uciekać? </note><note xml:id="poland_cap2-n7" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10141" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10143">Lecz dokąd? </note><note xml:id="poland_cap2-n8" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10144" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10149">Ileżby to pociągało za sobą kłopotów i trwogi. </note><note xml:id="poland_cap2-n9" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10150" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10160">Za każdym razem gdy jakiś projekt odrzucał, biedny nasz proboszcz przewracał się w łóżku z jednego boku na drugi. </note><note xml:id="poland_cap2-n10" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10161" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10182">To, co po długiéj rozwadze uznał wreszcie za najlepsze, albo najmniéj złe w jego położeniu obecném, było odkładanie z dnia na dzień ślubu pod rożnemi pozorami. W ten sposób wygrywał przynajmniéj na czasie. </note><note xml:id="poland_cap2-n11" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10183" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10224">Właśnie w sarnę porę przypomniał sobie, iż za dni kilka rozpoczyna się adwent, w ciągu którego kościół zabrania zawierać związki małżeńskie. — O — wyszeptał, odetchnąwszy swobodniéj, — o! gdybyż mi się tylko udało na ten czas Renza obałamucić, wmówić w niego, że zaszły jakieś nieprzewidziane przeszkody! </note><note xml:id="poland_cap2-n12" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10225" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10295">Miałżebym potém całe dwa miesiące spokoju, a w ciągu dwu miesięcy może się przecież tyle rzeczy wydarzyć! — I zaraz wziął się gorliwie do wynajdywania tych przeszkód, a pomimo, iż każda, co się w jego głowie rodziła nawet jemu wydawała się bardzo i bardzo błahą, nabierał jednak coraz większéj otuchy, wyobrażając sobie, że je w takiém świetle przedstawić potrafi, iż odrazu doniosłości nabiorą i że dzięki swemu tyluletniemu doświadczeniu, tudzież ufności i szacunkowi, którą zwykle ludzie otaczają osobę duchownego stanu, uda mu się wmówić wszystko, co zechce w prostego, wiejskiego chłopaka. — Zobaczymy — mówił do siebie — zobaczymy: on myśli o swojéj kochance, a ja o swojéj skórze; osobą więc, którą ta sprawa najbliżéj obchodzi, jestem ja oczywiście, że już nie wspomnę nawet o tém, żem również sprytniejszy o wiele od niego. </note><note xml:id="poland_cap2-n13" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10296" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10333">Ol mój miły chłopcze, jeżeli ci plecy świerzbią, to sobie szukaj guza, nie mam nic przeciw temu, ale ja dziękuję za tę przyjemność. — I tak, obmyśliwszy już plan swego działania, don Abbondio mógł wreszcie zamknąć powieki. Lecz cóż to był za sen! jakie sny! </note><note xml:id="poland_cap2-n14" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10334" targetEnd="quarantana/cap2.xml#None">Brawi, don Rodrigo, Renzo, głuche zaułki, przepaści, ucieczki, pogoń, wystrzały! </note><note xml:id="poland_cap2-n15" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10344" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10358">Pierwsze przebudzenie się po doznaném nieszczęściu, lub po wielkiéj przykrości jest chwilą niezmiernie gorzką. </note><note xml:id="poland_cap2-n16" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10359" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10393">Umysł, wychodząc z odrętwienia odrazu zwraca się instynktownie do zwykłego spokojnego życia; lecz pamięć stawiać nam przed oczy nowy stan rzeczy, tém nieznośniejszym go czyni, iż możemy go do uprzedniego porównać. </note><note xml:id="poland_cap2-n17" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10394" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10426">Don Abbondio, po przebyciu téj okropnéj chwili, zebrał natychmiast wszystkie owe plany, które w nocy niożył, przejrzał je raz jeszcze, uporządkował w swej głowie, wstał, ubrał się i czekał na Renza z wielkim straciłem, a jednocześnie z wielką też niecierpliwością. </note><note xml:id="poland_cap2-n18" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10427" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10437">Lorenzo, lub, jak go wszyscy nazywali, Renzo, nie kazał zbyt długo czekać na siebie. </note><note xml:id="poland_cap2-n19" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10438" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10466">Zaledwie wybiła godzina, w któréj, jak sądził, proboszcz był już ubrany i w któréj bez popełnienia niedyskrecji można się z nim widziéć, udał się do plebanii a szedł tak spiesznie, jak tylko iść może dwudziestoletni młodzian, mający w dniu tym poślubić ukochaną kobietę. </note><note xml:id="poland_cap2-n20" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10467" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10514">Był on sierotą, w dzieciństwie jeszcze odumarli go rodzice, rzemiosłem jego było przędzenie jedwabiu, dziedziczne, że tak powiem, w całéj jego rodzinie rzemiosło, które przed laty zapewniało pracownikom świetne zyski, lecz w ostatnich czasach tak upadło, iż najzdolniejszy robotnik nie mógł już się z niego przyzwoicie utrzymać. </note><note xml:id="poland_cap2-n21" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10515" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10552">Z dniem każdym ubywało roboty, lecz nieustanna emigracya robotników, których liczne obietnice, znaczna płaca i przywileje zwabiały do państw sąsiednich, wywołało ten skutek, iż pozostający w kraju nie byli jéj pozbawieni zupełnie. </note><note xml:id="poland_cap2-n22" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10553" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10581">Oprócz rzemiosła Renzo posiadał jeszcze mały kawał ziemi, który kazał uprawiać i sam uprawiał wówczas, gdy kołowrotek musiał stać bezczynnie, tak, iż stosunkowo do innych mógł się jeszcze nazwać człowiekiem dostatnim. </note><note xml:id="poland_cap2-n23" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10582" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10628">A chociaż rok obecny był nawet mniéj urodzajny, niż lata poprzednie, i choć już w kraju prawdziwy głód uczuwać się dawał, nasz chłopak jednak, który od czasu jak się w Łucyi zakochał, stał się nadzwyczaj gospodarny i skrzętny, miał w domu wszystkiego podostatkiem i nie potrzebował obawiać się głodu. </note><note xml:id="poland_cap2-n24" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10629" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10671">Stanął przed proboszczem w stroju odświętnym, z różnobarwnemi piórami na kapeluszu, z puginałem o pięknéj rękojeści, wyglądającym z kieszeni spodeń, z twarzą uroczystą, rozpromienioną, w któréj jednak dostrzegać się dawał jakiś zuchwały i junacki wyraz, co zresztą w owe czasy było rzeczą zwyczajną, nawet w najbardziej cichych i porządnych ludziach. </note><note xml:id="poland_cap2-n25" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10672" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10689">Niepewne i pełne tajemniczości zachowywanie się don Abbondia dziwnie odbijało od dobrodusznéj, wesołéj, choć nieco rubasznéj, postawy młodzieńca. </note><note xml:id="poland_cap2-n26" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10690" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10720">— Musi miéć jakiś frasunek — pomyślał Renzo, spojrzawszy na księdza, a potém rzekł: — Szanowny proboszczu dobrodzieju, przyszedłem, aby się dowiedziéć, o któréj mamy się stawić w kościele? </note><note xml:id="poland_cap2-n27" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10721" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10725">— O jakim-że to dniu chcesz mówić? </note><note xml:id="poland_cap2-n28" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10726" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10737">— Jak-to o jakim? Czyż ksiądz dobrodziéj zapomniał, że ślub na dziś naznaczony? </note><note xml:id="poland_cap2-n29" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10738" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10761">— Na dziś? — odpowiedział don Abbondio, z takiém zdziwieniem, jakby dopiéro pierwszy raz o tém słyszał. — Dziś, dziś... ale przepraszam, ja dziś ślubu dać nie mogę! — Dlaczego? </note><note xml:id="poland_cap2-n30" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10762" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10763">A cóż się to stało? </note><note xml:id="poland_cap2-n31" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10764" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10771">— Najprzód, widzisz, mój chłopcze, jestem trochę niezdrów. </note><note xml:id="poland_cap2-n32" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10772" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10790">— Bardzo to mię. smuci, ale przecież danie ślubu tak mało czasu, tak mało utrudzenia wymaga, że... </note><note xml:id="poland_cap2-n33" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10791" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10796">— A oprócz tego, oprócz tego, oprócz tego... </note><note xml:id="poland_cap2-n34" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10797" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10800">— Oprócz tego, cóż jeszcze? </note><note xml:id="poland_cap2-n35" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10801" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10805">— A to jeszcze, że w sprawie ślubu zaszły pewne przeszkody, gmatwanina... </note><note xml:id="poland_cap2-n36" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10806" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10811">— Jakie przeszkody, jaka gmatwanina, a to skąd się wziąć mogło? </note><note xml:id="poland_cap2-n37" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10812" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10829">— Trzeba być w naszéj skórze, aby zrozumiéć, ile-to z powodu ślubów mamy kłopotów, ile formalności dopełnić musimy, ile zdać ścisłych sprawozdań. </note><note xml:id="poland_cap2-n38" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10830" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10868">Ja zanadto dobre mam serce, myślę tylko o usuwaniu przeszkód, o ułatwianiu wszystkiego, o dogadzaniu każdemu i przez to zaniedbuję swoje obowiązki, a potém muszę znosić wymówki, napomnienia i gorsze jeszcze rzeczy. </note><note xml:id="poland_cap2-n39" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10869" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10887">— Ale, na miłość boską, niechże mię ksiądz proboszcz nie trzyma tak w niepewności, niech mi już powie jasno i wyraźnie, co to wszystko ma znaczyć. </note><note xml:id="poland_cap2-n40" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10888" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10901">— A wiesz-że ty, mój chłopcze, ile to formalności potrzeba do zawarcia małżeństwa podług wszystkich świeckich i duchownych przepisów? </note><note xml:id="poland_cap2-n41" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10902" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10925">— Muszę przecież coś o tém wiedziéć — powiedział Renzo, zaczynając już tracić cierpliwość, — skoro proboszcz w ciągu tych dni ostatnich nie dał mi z ich powodu ani chwilki spokoju. </note><note xml:id="poland_cap2-n42" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10926" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10941">Lecz teraz, czyż się nie zrobiło tego, co powinno było być zrobioném? Czyż się nie załatwiło wszystkiego? </note><note xml:id="poland_cap2-n43" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10942" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10964">— Wszystkiego, wszystkiego, tak się tobie zdaje, a wiesz ty, że to ja popełniłem owo głupstwo, które rzecz całą popsuło, bo śpieszyłem się i nie chciałem wam robić przykrości. </note><note xml:id="poland_cap2-n44" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10965" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10971">Ale teraz... teraz... no, dość już, wiem przecie, co mówię. </note><note xml:id="poland_cap2-n45" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10972" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10995">My biedni proboszcze, jesteśmy zawsze między młotem a kowadłem. Niecierpliwisz się, jak widzę, mój ty biedny chłopcze? Żal mi ciebie serdecznie, lecz cóż mam począć?... nasi zwierzchnicy... słowem, niepodobna wszystkiego powiedziéć. </note><note xml:id="poland_cap2-n46" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10996" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11004">Do nas to należy, my też za to i pokutujemy. </note><note xml:id="poland_cap2-n47" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11005" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11022">— Ale, niechże ksiądz proboszcz raczy już raz powiedziéć, co to jest ta formalność, któréj się jeszcze nie załatwiło, a będzie załatwioną natychmiast. </note><note xml:id="poland_cap2-n48" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11023" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11028">— Wiesz-że ty, ile jest przeszkód nie dopuszczających do zawarcia ślubu </note><note xml:id="poland_cap2-n49" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11029" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11033">— A cóż ja mam wiedziéć o takich przeszkodach! </note><note xml:id="poland_cap2-n50" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11034" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11055">— Otóż słuchaj: error, conditio, votum, cognatio, crimen, cults disparitas, vis, ordo, ligamen, honestas, si sis afjinis... — mówił don Abbondio licząc wyrazy na palcach. </note><note xml:id="poland_cap2-n51" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11056" targetEnd="quarantana/cap2.xml#None">— Cóż to proboszcz widocznie żarty sobie ze mnie stroi? — przerwał Renzo. — A mnie na co się zdało całe to latinorum? </note><note xml:id="poland_cap2-n52" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11072" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11085">— A więc, skoro czego nie rozumiesz, to się i nie pytaj, bądź cierpliwy, a rzecz całą zdaj na ludzi, którzy na niéj się znają. </note><note xml:id="poland_cap2-n53" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11086" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11086">— E! co mi tam proboszcz będzie dowodził! </note><note xml:id="poland_cap2-n54" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11087" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11104">— Mój kochany, uspokój się, krwi sobie nie psuj napróżno, przecież jestem gotów zrobić wszystko, wszystko... co ode mnie zależy. </note><note xml:id="poland_cap2-n55" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11105" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11113">Ja, ja chciałbym widziéć cię zadowolonym, bo cię bardzo kocham, mój ty poczciwy chłopcze. </note><note xml:id="poland_cap2-n56" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11114" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11123">Ach!... kiedy sobie pomyślę, jak ci dobrze było na świecie! Bo i czegóż tobie mógło brakować? </note><note xml:id="poland_cap2-n57" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11124" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11129">I raptem, ni stąd ni zowąd strzeliło ci do głowy ożenić się... </note><note xml:id="poland_cap2-n58" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11130" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11144">— Księże dobrodzieju, a toż co ma znaczyć? — przerwał mu Renzo zdziwiony i oburzony zarazem. </note><note xml:id="poland_cap2-n59" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11145" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11152">— Nic, nic, to tak sobie, gadam, byle gadać. </note><note xml:id="poland_cap2-n60" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11153" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11155">Chciałbym widziéć cię zadowolonym. </note><note xml:id="poland_cap2-n61" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11156" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11157">— Więc, ostatecznie... </note><note xml:id="poland_cap2-n62" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11158" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11172">— Ostatecznie, mój drogi, nie moja w tém wina, nie ja przecież prawa pisałem. </note><note xml:id="poland_cap2-n63" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11173" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11195">A przedtem, nim ślub damy, jest naszym obowiązkiem dobrze się przekonać, czy nie istnieją jakie przeszkody. </note><note xml:id="poland_cap2-n64" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11196" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11205">— Niechże mi raz już ksiądz dobrodziej powie, cóż to za przeszkoda, która się tak raptem znalazła? </note><note xml:id="poland_cap2-n65" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11206" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11217">— Bądź cierpliwym, bądź cierpliwym, to przecież rzecz ważna, niepodobna jéj tak odrazu załatwić. </note><note xml:id="poland_cap2-n66" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11218" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11232">Mówię ci jednak... to jest mam nadzieję, że z czasem wszystko jak najpomyślniéj da się ułożyć; ale, ale musimy przedtem jeszcze pewne poszukiwania zarządzić. </note><note xml:id="poland_cap2-n67" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11233" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11241">Prawo powiada jasno i wyraźnie: antequam matrimonium denunciet... </note><note xml:id="poland_cap2-n68" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11242" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11248">— Mówiłem już przecie, że nie chce łaciny. </note><note xml:id="poland_cap2-n69" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11249" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11254">— Trzeba jednak, abym ci wytłomaczył... </note><note xml:id="poland_cap2-n70" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11255" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11262">— Czy ksiądz proboszcz nie przystąpił jeszcze do tych poszukiwań, do usunięcia tych przeszkód? </note><note xml:id="poland_cap2-n71" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11263" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11272">— Otóż powtarzam ci raz jeszcze, że nie wszystkie formalności dopełniłem, nie wszystkie te, które do mnie należą. </note><note xml:id="poland_cap2-n72" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11273" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11287">— Dlaczegóż proboszcz tego wszystkiego w porę nie załatwił? Dlaczegóż mówił mi, że już wszystko skończone? Dlaczego czekał aż do dnia dzisiejszego? </note><note xml:id="poland_cap2-n73" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11288" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11294">— Otóż masz! on mi teraz będzie robił wymówki za to, że mam dobre serce! </note><note xml:id="poland_cap2-n74" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11295" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11311">Dokładałem wszelkich starań, aby was jak najprędzej pożenić, usuwałem przeszkody... a kiedy dziś... nieprzewidziane okoliczności... słowem długo o tem gadać. </note><note xml:id="poland_cap2-n75" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11312" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11316">— Więc cóż ja mam robić? </note><note xml:id="poland_cap2-n76" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11317" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11322">— A nic, proszę cię tylko, abyś kilka dni czekał cierpliwie. </note><note xml:id="poland_cap2-n77" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11323" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11332">Przecież kilka dni to nie wieczność, zobaczysz, jak prędko przeminą, bądź tylko cierpliwy, mój chłopcze. </note><note xml:id="poland_cap2-n78" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11333" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11334">— Jak długo mam czekać? </note><note xml:id="poland_cap2-n79" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11335" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11360">— Teraz źle będzie — pomyślał don Abbondio i głosem jeszcze czulszym, jeszcze bardziéj słodkim, niż dotąd, rzekł: — otóż, za dni piętnaście, sądzę... będę się starał aby już... </note><note xml:id="poland_cap2-n80" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11361" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11367">— Piętnaście dni! a to mi dopiéro nowina! </note><note xml:id="poland_cap2-n81" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11368" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11393">Zrobiliśmy wszystko, czego ksiądz proboszcz wymagał; dzień ślubu naznaczony, wreszcie dzień ów nadchodzi, a teraz ksiądz każesz mi piętnaście dni czekać! </note><note xml:id="poland_cap2-n82" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11394" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11448">Piętnaście... — powtórzył głosem podniesionym i gniewnym, wyciągając ramię i trzęsąc pięścią w powietrzu; a kto wie, jak dobitny wyraz mógłby po téj liczbie z ust jego wyleciéć, gdyby w samę porę nie przerwał mu don Abbondio, chwytając go za drugą rękę. — Uspokój-że się, uspokój! — mówił nieśmiało i pieszczotliwie, — zobaczę, pomyślę, będę się starał... może za tydzień... Renzo, na miłość boską... </note><note xml:id="poland_cap2-n83" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11449" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11454">— A co mam Łucyi powiedziéć? </note><note xml:id="poland_cap2-n84" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11455" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11459">— Że zaszła pewna pomyłka, że to ja winien jestem. </note><note xml:id="poland_cap2-n85" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11460" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11464">— A świat co na to powie? </note><note xml:id="poland_cap2-n86" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11465" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11486">— Możesz wszystkim objawić, że ja się pomyliłem przez pośpiech, przez zbytek dobrego serca, już na mnie złóż całą winę. </note><note xml:id="poland_cap2-n87" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11487" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11493">Cóż, zgoda? Na tydzień? </note><note xml:id="poland_cap2-n88" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11494" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11501">— A potém już żadnych przeszkód nie będzie? </note><note xml:id="poland_cap2-n89" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11502" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11504">— Skoro ci mówię, skoro ci powiadam... </note><note xml:id="poland_cap2-n90" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11505" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11521">— Dobrze więc, cały tydzień będę czekał cierpliwie, lecz proszę pamiętać, iż po upływie tygodnia nie tak łatwo dam się czczą paplaniną zaspokoić. </note><note xml:id="poland_cap2-n91" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11522" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11546">A tymczasem: uniżony sługa. — I domawiając tych słów pożegnał proboszcza o wiele głębszym, niż zwykle, ukłonem i spojrzeniem, w którém wprawdzie było wiele wyrazu, lecz bardzo mało uszanowania. </note><note xml:id="poland_cap2-n92" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11547" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11580">Po wyjściu z plebanii, Renzo, zgryziony i smutny pierwszy raz w życiu niechętnie szedł ku domowi swéj narzeczonéj, myśląc ciągle o rozmowie z proboszczem, a im dłużéj zastanawiał się nad nią, tém mu się wydawała dziwniejszą. </note><note xml:id="poland_cap2-n93" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11581" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11670">Pomieszanie i oziębłe przyjęcie don Abbondia, jego pełna wysiłku a jednocześnie niecierpliwa mowa, jego szare oczki biegające w czasie rozmowy tak niespokojnie, jakby się obawiały spotkać z wyrazami, które mu z ust wychodziły, to udawanie, że niby o dniu ślubu zapomniał, o którym wczoraj jeszcze pamiętał wybornie; owe niejasne odpowiedzi, owo przebąkiwanie tylko o jakichś ważnych, bardzo ważnych przeszkodach; wszystko to razem doprowadziło naszego Renza do wniosku, iż w głębi całéj téj sprawy musi się ukrywać jakaś inna tajemnica, niż te przeszkody, o których don Abbondio zlekka napomknął. </note><note xml:id="poland_cap2-n94" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11671" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11710">Chciał już wracać do plebanii, aby zmusić proboszcza do jaśniejszego wypowiedzenia swych myśli, gdy, podnosząc oczy, spostrzegł Perpetuę, idącą przed nim i zmierzającą właśnie do warzywnego ogródka, który się nieopodal od domu proboszcza znajdował. </note><note xml:id="poland_cap2-n95" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11711" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11744">Zawołał ją po imieniu, w chwili, gdy odmykała furtkę; przyśpieszył kroku, dopędził ją, zatrzymał na progu, i w zamiarze dowiedzenia się czegoś bardziej stanowczego, niż od don Abbondia, rozpoczął z nią następującą rozmowę: </note><note xml:id="poland_cap2-n96" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11745" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11756">— Dzień dobry pannie Perpetui, miałem nadzieję, że dziś wszyscy razem wesoło bawić się będziemy. </note><note xml:id="poland_cap2-n97" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11757" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11765">— Cóż, kiedy Pan Bóg widocznie inaczej się rozporządził, mój biedny Renzo. </note><note xml:id="poland_cap2-n98" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11766" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11794">— Niech mi panna Perpetua jednę łaskę wyświadczy; oto nasz szanowny proboszcz wiele mi takich rzeczy nagadał, których żadną miarą zrozumiéć nie mogę: możeby pani potrafiła mi wytłomaczyć, dlaczego nie chce, czy téż nie może dać nam ślubu? </note><note xml:id="poland_cap2-n99" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11795" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11805">— A cóż chcesz żebym wiedziała o tajemnicach mego pana? </note><note xml:id="poland_cap2-n100" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11806" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11834">— Mówiłem przecież, że musi być w tém jakaś tajemnica — pomyślał Renzo i w celu jej wykrycia rzekł słodkim głosem: — Moja złota panno Perpetuo, wszak jesteśmy przyjaciółmi, nieprawdaż? powiedz mi proszę wszystko, co wiesz o téj sprawie, dopomóż strapionemu biedakowi. </note><note xml:id="poland_cap2-n101" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11835" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11842">— Brzydka to rzecz urodzić się biedakiem, kochany mój Renzo. </note><note xml:id="poland_cap2-n102" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11843" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11870">— To prawda — odrzekł młodzieniec, nabierając coraz silniejszéj wiary w swoje domysły; a usiłując zbliżyć się do ucha, dodał po chwili: — to prawda, ale czyż to do księży należy biedaków krzywdzić? </note><note xml:id="poland_cap2-n103" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11871" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11908">— Słuchaj Renzo, ja nie mogę powiedziéć, bo... bo nic nie wiem; jedno tylko wiem, to to, iż proboszcz nie chciałby skrzywdzić ani ciebie, ani nikogo, i że nie jego w tém wina. </note><note xml:id="poland_cap2-n104" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11909" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11929">— Więc czyjaż-by być mogła? — spytał Renzo, niby od niechcenia, choć mu serce uderzyło w piersi gwałtownie. </note><note xml:id="poland_cap2-n105" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11930" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11936">— Skoro ci powiadam, że nic o tém nie wiem... </note><note xml:id="poland_cap2-n106" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11937" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11959">W obronie mego pana mogę mówić, to prawda, ciężko mi słuchać, jak go posądzają o chęć skrzywdzenia biedaka. </note><note xml:id="poland_cap2-n107" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11960" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11966">Taki godny człowiek! jeżeli grzeszy, to przez zbytek dobroci. </note><note xml:id="poland_cap2-n108" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11967" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11981">Są przecież na świecie łotry, ciemięzcy, ludzie bezbożni... </note><note xml:id="poland_cap2-n109" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11982" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12005">— Ciemięzcy! łotry! — pomyślał Renzo — to wcale co innego, niż jakieś tam formalności. — Panno Perpetuo, — rzekł, ukrywając z trudnością co chwila wzrastające wzruszenie — powiedz mi, powiedz, kto to taki. </note><note xml:id="poland_cap2-n110" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12006" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12030">— A, chciałbyś mię za język wyciągnąć, ale ja nie mogę powiedziéć, bo... nic nie wiem: a skoro nic nie wiem, to tak, jakbym milczeć przysięgła. </note><note xml:id="poland_cap2-n111" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12031" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12041">Choćbyś mnie wziął na męki i wówczas-bym nawet milczała. </note><note xml:id="poland_cap2-n112" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12042" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12057">Bywaj zdrów, gdyż oboje tylko niepotrzebnie czas tracimy. — I z temi słowy weszła spiesznie do sadu i drzwi za sobą zamknęła. </note><note xml:id="poland_cap2-n113" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12058" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12119">Renzo, pożegnawszy ją ukłonem, ostrożnie, po cichu, z obawy, aby nie postrzegła, w którą zmierza stronę, poszedł napowrót ku plebanii; a po chwili, wiedząc, że już go z tego miejsca zobaczyć nie może, przyśpieszył kroku i w parę minut stanął przed drzwiami proboszcza, otworzył je, wszedł, skierował się prosto do pokoju, w którym go don Abbondio przyjmował, zobaczył, iż siedzi jeszcze w tym samym fotelu, i podbiegł do niego z miną zuchwałą i z zaiskrzonemi oczyma. </note><note xml:id="poland_cap2-n114" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12120" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12128">— O! o! a to co znowu? — zawołał proboszcz. </note><note xml:id="poland_cap2-n115" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12129" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12155">— Kto jest ten ciemięzca — rzekł Renzo głosem człowieka, który postanowił jasną odebrać odpowiedź, — kto jest ten łotr, który nie chce, abym się z Lucyą ożenił? </note><note xml:id="poland_cap2-n116" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12156" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12191">— Co? co? — wybełkotał don Abbondio, a twarz jego stała się nagle tak białą jak chusta świeżo wyprana i nie namyślając się długo zerwał się z fotelu i do drzwi poskoczył. </note><note xml:id="poland_cap2-n117" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12192" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12215">Ale już go Renzo uprzedził, zatarasował mu drogę, drzwi zamknął i schowal klucz do kieszeni. </note><note xml:id="poland_cap2-n118" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12216" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12221">— A..., teraz będziesz mi gadał, księże proboszczu? </note><note xml:id="poland_cap2-n119" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12222" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12234">Wszyscy mogą znać sprawy, które mnie obchodzą, a ja tylko o nich nic nie mam wiedziéć! O, że nie, to nie, na to nie pozwolę! </note><note xml:id="poland_cap2-n120" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12235" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12238">Jak się ten nędznik nazywa? </note><note xml:id="poland_cap2-n121" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12239" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12239">— Renzo! </note><note xml:id="poland_cap2-n122" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12240" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12250">Renzo! na Boga! zastanów się tylko, co robisz; pomyśl o swojéj duszy. </note><note xml:id="poland_cap2-n123" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12251" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12276">— Myślę, że zaraz chcę wiedzieć o wszystkiém! — zawołał Renzo, i może nawet bezwiednie, uchwycił za rękojeść puginału, który mu z kieszeni wyglądał. </note><note xml:id="poland_cap2-n124" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12277" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12283">— Litości! — słabym głosem jęknął don Abbondio. </note><note xml:id="poland_cap2-n125" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12284" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12286">— Chcę wiedziéć. </note><note xml:id="poland_cap2-n126" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12287" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12289">— Któż tobie powiedział...? </note><note xml:id="poland_cap2-n127" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12290" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12294">— Nie, nie, żadnych wykrętów. </note><note xml:id="poland_cap2-n128" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12295" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12298">Niech proboszcz mówi jasno i wyraźnie. </note><note xml:id="poland_cap2-n129" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12299" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12301">— Chcesz mojej śmierci? </note><note xml:id="poland_cap2-n130" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12302" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12309">— Ja chcę wiedzieć o tém, com wiedziéć powinien. </note><note xml:id="poland_cap2-n131" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12310" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12314">— Lecz, jeśli powiem, już po mnie! </note><note xml:id="poland_cap2-n132" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12315" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12321">Przecież każdemu życie jest drogie. </note><note xml:id="poland_cap2-n133" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12322" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12323">— A więc, niech proboszcz mówi. </note><note xml:id="poland_cap2-n134" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12324" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12349">To więc było wypowiedziane tak energicznie, twarz Renza nabrała wyrazu takéj groźby, iż don Abbondio nie mógł już nawet dopuścić myśli o nieposłuszeństwie. </note><note xml:id="poland_cap2-n135" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12350" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12363">— Przyrzeknij mi, przysięgnij — wyszeptał — że z nikim mówić nie będziesz, że nikomu nie powiesz... </note><note xml:id="poland_cap2-n136" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12364" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12380">— Przyrzekam, że zrobię jakieś głupstwo, któregobym może i żałował po niewczasie, jeżeli mi ksiądz zaraz nie powie, jak się ten człowiek nazywa. </note><note xml:id="poland_cap2-n137" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12381" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12403">Na to nowe zaklęcie don Abbondio, z twarzą i oczyma człowieka, który w ustach swych czuje kleszcze dentysty wybełkotał: — Don... </note><note xml:id="poland_cap2-n138" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12404" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12435">— Don? — powtórzył Renzo, aby dopomódz ofierze do wypowiedzenia reszty; i pochylił się, przybliżając ucho do ust proboszcza i zakładając w tył ręce z zaciśniętemi pięściami. </note><note xml:id="poland_cap2-n139" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12436" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12490">— Don Rodrigo! — zawołał nieborak z pośpiechem, starając się jeszcze bardziéj skrócić i bez tego już krótkie sylaby i połykając znajdujące się w nich spółgłoski; a czynił to najprzód z wielkiego pomieszania, powtóre zaś dlatego, iż owa mała cząstka rozwagi, która mu jeszcze pozostawała w téj chwili, zestawiając oba niebezpieczeństwa: bliższe i dalsze, nakazywała cofnąć to straszne imię, które mu z ust wybiegało. </note><note xml:id="poland_cap2-n140" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12491" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12503">— Ha! pies nikczemny! — krzyknął Renzo. — I cóż zrobił, w jaki sposób księdzu powiedział o tém... </note><note xml:id="poland_cap2-n141" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12504" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12556">— W jaki sposób, w jaki sposób! — rzekł niemal oburzonym głosem proboszcz, który po tak ciężkiéj ofierze czuł, iż wiele mu się za nią należy. — Ot! chciałbym, żeby to tobie coś się podobnego zdarzyło, a nie mnie, człowiekowi poczciwemu, który w tém nic nie zawinił. </note><note xml:id="poland_cap2-n142" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12557" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12622">O, nie byłby z ciebie taki zuch! — I tu, w barwach najstraszniejszych zaczął malować swe spotkanie z brawami; a w ciągu tego opowiadania, czując rosnące coraz bardziej rozdrażnienie wewnętrzne i złość, którą dotychczas zmuszony był tłumić, widząc przytém, iż Renzo z głową zwieszoną, gniewny i pomieszany słucha go w milczeniu, w coraz większy wpadał zapał i głosem prawie wesołym tak swe sprawozdanie zakończył: — Piękną mi wyświadczyłeś przysługę! </note><note xml:id="poland_cap2-n143" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12623" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12639">Napadać na bezbronnego! na człowieka takiego jak ja! na swego proboszcza! w jego własnym domu! w miejscu świętem! </note><note xml:id="poland_cap2-n144" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12640" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12663">Dałeś dowód nielada waleczności, aby mi wydrzeć moję tajemnicę, na moję zgubę, na twoję zgubę! aby się dowiedziéć o tém, com ukrywał dla twego dobra! </note><note xml:id="poland_cap2-n145" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12664" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12673">A teraz, kiedy już wiesz o wszystkiém, chciałbym wiedziéć, co z tém wszystkiém poczniesz?... </note><note xml:id="poland_cap2-n146" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12674" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12677">Na miłość boską! </note><note xml:id="poland_cap2-n147" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12678" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12680">Tu nie ma żartów. </note><note xml:id="poland_cap2-n148" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12681" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12692">Tu nie chodzi o słuszność; tu chodzi o siłę! </note><note xml:id="poland_cap2-n149" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12693" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12705">A kiedy dziś, zrana dawałem ci dobrą radę, abyś się wyrzekł, abyś dał pokój... ho, ho! zaraz w złość wpadałeś. A widzisz? </note><note xml:id="poland_cap2-n150" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12706" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12717">Chciałem ciebie i siebie ratować; lecz na cóż się to przydało? Zepsułeś wszystko, a teraz się ciesz... Ślicznie, pięknie, chwalebnie! </note><note xml:id="poland_cap2-n151" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12718" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12723">Otwórz przynajmniéj, oddaj mi mój klucz zaraz. </note><note xml:id="poland_cap2-n152" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12724" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12761">— Możem zbłądził, możem źle postąpił — powiedział Renzo głosem, w którym, choć już nie czuć było rozdrażnienia na proboszcza, dźwięczała jednak straszna nienawiść dla nowo odkrytego wroga: — lecz, księże dobrodzieju, połóż rękę na sercu i tak szczerze powiedz mi, czy na mojém miejscu... </note><note xml:id="poland_cap2-n153" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12762" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12773">I mówiąc to wyjął klucz z kieszeni i zbliżył się do drzwi. </note><note xml:id="poland_cap2-n154" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12774" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12817">Don Abbondio poszedł za nim, a w chwili gdy Renzo wkładał klucz do zamku, stanął obok niego, z twarzą uroczystą, choć pełną niepokoju, zbliżył mu do oczu trzy palce prawéj ręki i rzekł: — Przysięgnij mi, że... </note><note xml:id="poland_cap2-n155" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12818" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12830">— Mogłem zawinić, to téż przepraszam pokornie — mówił Renzo, otwierając drzwi i zabierając się do wyjścia. </note><note xml:id="poland_cap2-n156" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12831" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12841">— Przysięgnij! — zawołał proboszcz drżącą ręką chwytając go za ramię. </note><note xml:id="poland_cap2-n157" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12842" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12886">— Mogłem zawinie — powtórzył Renzo, i oswobadzając ramię z pod ręki proboszcza, wybiegł spiesznie, przecinając w ten sposób spór, który, podobnie do tylu sporów w filozofii lub piśmiennictwie, mógłby trwać całe wieki, gdyż obie strony powtarzały tylko swoje własne dowody. </note><note xml:id="poland_cap2-n158" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12887" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12887">— Perpetua! </note><note xml:id="poland_cap2-n159" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12888" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12910">Perpetua! — zawołał don Abbondio. — Potém, gdy się już przekonał o bezskuteczności wołania za uciekającym, a Perpetua nie odpowiedziała: Don Abbondio stracił głowę do reszty. </note><note xml:id="poland_cap2-n160" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12911" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12948">Nieraz zdarzało się osobom, daleko bardziéj znakomitym, niż nasz biedny proboszcz, znaleźć się w tak trudnych, w tak nieznośnych okolicznościach, iż najlepszym, jedynym na nie środkiem była choroba i położenie się do łóżka. </note><note xml:id="poland_cap2-n161" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12949" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12963">Don Abbondio nie potrzebował nawet szukać tego środka, gdyż sam mu się pod rękę nawinął. </note><note xml:id="poland_cap2-n162" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12964" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12983">Przestrach, którego doznał wczoraj, nie mniejszy przestrach, w którym się i dziś znajdował, trwoga o jutro, wszystko to razem musiało wywrzéć swój skutek. </note><note xml:id="poland_cap2-n163" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12984" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_13014">Odurzony, zrozpaczony, niespokojny, rzucił się na fotel i po chwili uczuł, że go jakieś dreszcze zaczynają przechodzić; z westchnieniem poglądał na swoje paznogcie i od czasu do czasu głosem drżącym i rozgniewanym wołał: — Perpetua! </note><note xml:id="poland_cap2-n164" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_13015" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_13034">Perpetua! — Zjawiła się wreszcie Perpetua z ogromną głową kapusty pod ręką i z miną tak bezczelną, jakby nic nigdy nie zaszło. </note><note xml:id="poland_cap2-n165" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_13035" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_13101">Nie chcę nudzić czytelnika opisem skarg, ubolewań, wymówek, obwinień i obrony; przytaczaniem owych: — toś ty mogła mu tylko powiedziéć, i — ja nic nie mówiłam, — słowem wszystkich szczegółów smutnej téj sceny, powiem tylko, iż w ostatku don Abbondio rozkazał Perpetui drzwi zaryglować, nie otwierać nikomu pod żadnym pozorem, a gdyby kto chciał się widziéć z proboszczem, objawić mu przez okno, że proboszcz ma gorączkę i że położył się do łóżka. </note><note xml:id="poland_cap2-n166" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_13102" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_13121">Następnie udał się do swego pokoju, który był na górze, zatrzymując się na każdym stopniu schodów i powtarzając: — ślicznie ci się przysłużyli, — i na prawdę położył się do łóżka, gdzie go też — zostawimy. </note><note xml:id="poland_cap2-n167" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_13122" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_13149">Tymczasem Renzo spiesznie szedł ku domowi, a choć żadnego jeszcze planu działania nie ułożył w głowie, czuł jednak, że to, co zrobi, będzie jakieś dziwne i straszne. </note><note xml:id="poland_cap2-n168" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_13150" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_13181">Każdy ciemięzca, każdy zły człowiek, który w jakibądż sposób krzywdzi bliźniego, staje się winny, nie tylko popełnionego przez siebie występku, lecz i owych niedobrych uczuć, które wywołuje w duszy skrzywdzonego. </note><note xml:id="poland_cap2-n169" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_13182" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_13220">Renzo był dobry i spokojny chłopak, brzydził się obłudą i podstępem, nigdy nikomu nie chciał zaszkodzić; a jednak teraz całą jego duszą owładła chęć zemsty, chęć mordu i myślał tylko nad tém, w jaki sposób najlepiéj byłoby napaść na nienawistnego wroga. </note><note xml:id="poland_cap2-n170" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_13221" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_13290">Chciałby był biedź do domu don Rodriga, tam go schwycić za gardło i... lecz przypomniał sobie, że dom ten był istną twierdzą z powodu brawów, którzy go strzegli w dzień i w nocy; że tylko przyjaciele pana i dobrze znani już słudzy mogli swobodnie doń wchodzić; że jakiś tam niewiadomy prostak nie mógłby progu przestąpić, nie poddawszy się wprzód ścisłemu badaniu, i że on, szczególniéj on, jest tam niezawodnie zanadto już znany. </note><note xml:id="poland_cap2-n171" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_13291" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_13392">Wyobrażał więc sobie, iż bierze swą strzelbę, zaczaja się za jakimś żywopłotem i czeka, czeka cierpliwie, aż don Rodrigo bez brawów będzie tędy przechodził, i zatrzymując się z dziką rozkoszą na tych obrazach, wystawiał sobie, że już słyszy kroki, właśnie jego kroki, że ostrożnie podnosi głowę, że poznaje nędznika, że odwodzi kurek, przycela się, strzela, że wróg pada, ugodzony śmiertelnie, a on, cisnąwszy mu przekleństwo, ucieka w tę stronę, gdzie najbliższa granica sąsiedniego państwa. — A Łucyą? — Zaledwie imię to zadźwięczało mu w duszy, zaraz pierzchły straszliwe mary, a ich miejsce zajęły lepsze, szlachetniejsze uczucia, do których już przywykł oddawna. </note><note xml:id="poland_cap2-n172" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_13393" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_13457">Przyszły mu na myśl ostatnie napomnienia umierających rodziców, przypomniał sobie o Bogu, o Madonnie, o świętych, o tych wielkich pociechach, których doznał nieraz w modlitwie, o tém, iż tyle razy czuł się szczęśliwym na myśl, że na sumieniu jego żadna zbrodnia nie cięży, o zgrozie, która go przejmowała zawsze, gdy się o jakiem morderstwie dowiedział, i zbudził się z tego snu krwawego przestraszony, upokorzony, a jednocześnie szczęśliwy, iż w marzeniach tylko tyle niegodziwości popełnił. </note><note xml:id="poland_cap2-n173" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_13458" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_13466">Lecz myśl o Łucyi ileż-to innych myśli ciągnęła za sobą! </note><note xml:id="poland_cap2-n174" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_13467" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_13483">Tyle nadziei, tyle szczęścia, taka rozkoszna przyszłość, ten dzień tak upragniony! wszystko, wszystko przepadło! </note><note xml:id="poland_cap2-n175" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_13484" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_13492"> </note><note xml:id="poland_cap2-n176" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_13493" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_13497">I cóż teraz począć? </note><note xml:id="poland_cap2-n177" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_13498" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_13507">Jak ją uczynić swoją pomimo przeszkód, które mu zgotował pan wielmożny i silny? </note><note xml:id="poland_cap2-n178" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_13508" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_13524"> </note><note xml:id="poland_cap2-n179" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_13525" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_13540">Ów niegodziwy postępek don Rodriga nie mógł z czego innego wypływać, jak tylko z brzydkiéj namiętności dla Łucyi. </note><note xml:id="poland_cap2-n180" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_13364" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_13365">A Łucyą? </note><note xml:id="poland_cap2-n181" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_13543" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_13568">Nawet i cień podejrzenia, ani na chwilę, nie padł na czystą postać jego narzeczonéj; czuł, że jest niewinną. </note><note xml:id="poland_cap2-n182" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_13569" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_13571">Ale, czy nie wie o niczém? </note><note xml:id="poland_cap2-n183" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_13572" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_13582">Czy don Rodrigo mógł zapałać ku niéj tak niecną namiętnością, bez tego, aby ona ją spostrzegła? </note><note xml:id="poland_cap2-n184" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_13583" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_13595">Czyżby się tak dalece posunął, nie starając się uprzednio zbliżyć się do niéj w jakibądź sposób? </note><note xml:id="poland_cap2-n185" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_13596" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_13609">A jednak, Łucya nigdy ani słówka mu o tém nie powiedziała! Jemu, który miał zostać jéj mężem! </note><note xml:id="poland_cap2-n186" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_13610" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_13637">Pogrążony w ciężkich tych myślach minął swój dom znajdujący się w środku wioski i szedł daléj ku domowi, Łucyi, który był jeden z ostatnich, to jest graniczył już z polem. </note><note xml:id="poland_cap2-n187" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_13638" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_13655">Ów domek miał niewielkie podwórko od strony ulicy i niski mur dokoła. </note><note xml:id="poland_cap2-n188" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_13656" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_13673">Renzo wszedł na podwórze i usłyszał jakiś ciągły i niewyraźny gwar, który dolatywał z pokojów na piętrze. </note><note xml:id="poland_cap2-n189" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_13674" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_13701">Domyślił się zaraz, że tam musiały się zejść sąsiadki i przyjaciółki Łucyi, które miały do weselnego orszaku należéć; a nie chcąc im się pokazać z twarzą tak zmienioną i objawić w ich przytomności tak smutną nowinę, zatrzymał się, myśląc nad sposobem wywołania Łucyi. </note><note xml:id="poland_cap2-n190" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_13702" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_13716">W téj chwili, mała dziewczynka, która się na podwórzu bawiła, spostrzegła go i, biegnąc na jego spotkanie, zawołała wesoło: — pan młody! pan młody! </note><note xml:id="poland_cap2-n191" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_13717" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_13721">— Cicho, cicho, Bettna! — powiedział Renzo półgłosem — chodź tu, bliżéj. </note><note xml:id="poland_cap2-n192" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_13722" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_13772">Oto masz pójść zaraz na górę, do Łucyi, rozumiesz? Weź ją na stronę, i powiedz jéj do ucha... ale uważasz tak, aby się nikt nie domyślił niczego, ponieważ... że ja... chcę się z nią widziéć, że czekam na dole i żeby zaraz przyszła. — Dziewczynka, dumna z tego, iż jéj kazano spełnić tajemnicze zlecenie, pobiegła szybko na schody. </note><note xml:id="poland_cap2-n193" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_13773" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_13783">Właśnie w téj chwili matka skończyła Łucyę ubierać. </note><note xml:id="poland_cap2-n194" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_13784" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_13832">Przyjaciółki, niemal z rąk sobie wydzierały pannę młodą, aby jéj się lepiéj przypatrzyć, a ona, wyswabadzając się z ich objęć z tą nieco rubaszną wstydliwością, którą się odznaczają wieśniaczki, zasłaniała sobie twarz łokciem, głowę pochylała na piersi i ściągała niby gniewnie swe czarne, równe brewki w czasie, gdy usta składały się do uśmiechu. </note><note xml:id="poland_cap2-n195" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_13833" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_13879">Czarne, bujne jéj włosy, gładko rozdzielone nad czołem, tworzyły z tylu głowy sploty grubych warkoczy, w które powpinane były (jak to i dziś widzimy u włościan medyolańskiéj pro — wincyi) długie, srebrne szpilki, tak gęsto, iż rozchodząc się dokoła, wyglądały jak promienie aureoli na świętym obrazku. </note><note xml:id="poland_cap2-n196" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_13880" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_13932">Na sobie miała gorset ze złotogłowiu w kwiaty, którego otwarte rękawy sznurowane były pięknemi wstążkami; krótką spódniczkę jedwabną w drobne i gęste fałdy; czerwone pończochy; trzewiki haftowane, również jedwabne, a na szyi sznur dużych granatów, pomieszanych ze złotemi paciorkami filigranowéj roboty. </note><note xml:id="poland_cap2-n197" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_13933" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_13992">Ów strój panny młodéj, podnosił jeszcze skromną piękność Łucyi, w twarzy jéj malowały się jasno uczucia, które w téj chwili musiały jéj duszę napełniać radość, lekki niepokój, rozrzewnienie, przelotny smutek, zamyślenia jakaś uroczysta powaga, słowem wszystko to, co zwykle w dzień ślubu tyle wdzięku kobiecie dodaje. </note><note xml:id="poland_cap2-n198" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_13993" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_14018">Bettina przedarła się przez gromadkę zebranych dokoła Łucyi kumoszek i towarzyszek, dała jéj zręcznie do poznania, iż ma jéj coś powiedziéć, i szepnęła jéj parę słówek do ucha. </note><note xml:id="poland_cap2-n199" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_14019" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_14031">— Zaraz wrócę — powiedziała Łucya do otaczających i zbiegła ze schodów. </note><note xml:id="poland_cap2-n200" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_14032" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_14051">Na widok zmienionéj twarzy Renza, ogarnął ją silny niepokój i z jakiemś trwożném przeczuciem spytała: — Co się stało? </note><note xml:id="poland_cap2-n201" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_14052" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_14069">— Łucyo! — odrzekł Renzo — nic dzisiaj z naszego ślubu nie będzie; i Bóg raczy wiedziéć, kiedy już będziemy mogli nazwać si mężem i żoną. </note><note xml:id="poland_cap2-n202" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_14070" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_14074">— Jakto? — spytała przestraszona Łucya. </note><note xml:id="poland_cap2-n203" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_14075" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_14104">Renzo w krótkich słowach opowiedział jéj wszystko, co go dzisiejszego poranku spotkało: słuchała z wielkim niepokojem, a gdy wymienił imię don Rodriga: — ach! — zawołała, drżąc na całém ciele i rumieniąc się mocno — aż do tego stopnia! </note><note xml:id="poland_cap2-n204" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_14105" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_14109">— Wiedziałaś więc?... — spytał Renzo! </note><note xml:id="poland_cap2-n205" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_14110" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_14117">— Niestety, nadto dobrze wiedziałam — odrzekła Łucya — ale, żeby aż do tego stopnia! </note><note xml:id="poland_cap2-n206" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_14118" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_14120">— Cóż więc wiedziałaś? </note><note xml:id="poland_cap2-n207" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_14121" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_14129">— Ach, nie mogę teraz mówić, nie mogę, zarazbym się rozpłakała! </note><note xml:id="poland_cap2-n208" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_14130" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_14143">Zawołam matkę, zawiadomię przyjaciółki, że dziś ślubu ni będzie, niech się rozejdą do domów, musimy być sami. </note><note xml:id="poland_cap2-n209" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_14144" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_14153">W czasie gdy to mówiła, Renzo wyszeptał: — Nigdyś mi nic nie powiedziała o tém! </note><note xml:id="poland_cap2-n210" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_14154" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_14162">— Ach, Renzo! — zawołała Łucya, która już biegła ku drzwiom i nie zatrzymała się nawet, a tylko spojrzała nań z jakimś lagodnym wyrzutem. </note><note xml:id="poland_cap2-n211" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_14163" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_14193">Renzo zrozumiał dobrze, iż jego imię wymówione w takiéj chwili i takim głosem miało znaczyć: czyż możesz przypuszczać, aby powody, dla których milczałam, nie miały być słuszne i czyste? </note><note xml:id="poland_cap2-n212" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_14194" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_14226">Tymczasem Agnieszka (tak się nazywała matka Łucyi), zaciekawiona owém szeptaniem do ucha i zniknięciem córki, zeszła na doł, aby dowiedziéć się, co się stało. </note><note xml:id="poland_cap2-n213" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_14227" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_14257">Łucya pozostawiła ją z rzeczonym, wróciła do zebranych kobiet i, przybierając najbardziej spokojny wyraz, na jaki w téj chwili mogła się zdobyć, powiedziała Proboszcz zachorował, i ślubu dziś nie będzie. </note><note xml:id="poland_cap2-n214" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_14258" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_14268">Potém pożegnała się spiesznie ze wszystkiemi i znów na dół wróciła. </note><note xml:id="poland_cap2-n215" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_14269" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_14277">Kobiety rozeszły się jedna po drugiéj, aby roznieść po wsi niespodzianą nowinę. </note><note xml:id="poland_cap2-n216" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_14278" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_14291">Niektóre udały się aż do plebanii, chcąc spawdzić, czy istotnie proboszcz zachorował. </note><note xml:id="poland_cap2-n217" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_14292" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_14323">— Okropna febra — odpowiadała na ich zapytania Perpetuap rzez okno; a ten wyraz, przechodząc z ust do ust, przerwał odrazu wszystkie domysły i przypuszczenia, które zaczynały już kiążrć po głowach poczciwych kumoszek, a nawet objawiać się w ich tajemniczych i urywanych rozmowach. </note></p></div></body></text></TEI>