<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>INTRODUCTION</title><respStmt><resp>Supervisione codifica</resp><persName xml:id="ER">Ersilia Russo</persName></respStmt><respStmt><resp>Codifica automatizzata</resp><persName xml:id="ML">Maria Levchenko</persName></respStmt></titleStmt><editionStmt><p>Scheda editoriale</p></editionStmt><publicationStmt><publisher>Leggo Manzoni. Quaranta commenti alla Quarantana</publisher><pubPlace>Università di Bologna "Alma mater studiorum"</pubPlace><date>2023</date><availability><p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Alessandro Manzoni</author><title>The Betrothed Lovers</title><editor xml:id="Ben">Pier Paolo Benucci</editor><pubPlace>London</pubPlace><publisher>Longman, Brown, Green, and Longmans</publisher><date>1845</date><respStmt><resp>Translated by</resp><persName xml:id="BP">Anonymous</persName></respStmt></bibl></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><p>Introduzione, cap. 1</p></encodingDesc></teiHeader><text><body><div xml:id="Benucci_intro"><p xml:id="P1"><note xml:id="poland_cap3-n1" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_10001" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_10016">Łucyą weszła do pokoju na dole w chwili, gdy Renzo opowiadał Agnieszce całą tę sprawę, a ta słuchała go w milczeniu z wiekim smutkiem i trwogą. </note><note xml:id="poland_cap3-n2" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_10017" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_10072">Oboje zwrócili się jednocześnie do téj która o tém więcéj wiedziała i od której oczekiwali wyjaśnień, choć już przeczuwali naprzód, iż będą bolesne i wcale niepocieszające oboje też, wali naprzód, iż będą bolesne i wcale niepocieszające, oboje téż, pomimo miłości, którą mieli dla Łucyi, czuli w téj chwili żal do niéj za to, iż mogła przed nimi cośkolwiek zataić, tembardziéj, że zataiła rzecz takiej wagi. </note><note xml:id="poland_cap3-n3" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_10073" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_10088">Agnieszka, pomimo iż pragnęła jak najprędzej dowiedzieć się czegoś od córki, nie mogła się wszakże powstrzymać od zrobienia jej wymówki: </note><note xml:id="poland_cap3-n4" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_10089" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_10097">— Żeby téż matce rodzonéj nic nie powiedzieć! </note><note xml:id="poland_cap3-n5" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_10098" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_10108">— Zaraz wszystko wam powiem — rzekła Łucja, wycierając oczy fartuszkiem. </note><note xml:id="poland_cap3-n6" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_10109" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_10110">— Mów, mów już prędzej! </note><note xml:id="poland_cap3-n7" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_10111" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_10122">Słuchamy, słuchamy — zawołali jednocześnie matka i narzeczony. </note><note xml:id="poland_cap3-n8" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_10123" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_10210">— O, Matko najświętsza! — rzekła Lucja — któżbv się mógł spodziewać, że aż do tego już przyjdzie! — I, głosem przerywanym od płaczu, opowiedziała, jak przed kilku dniami, jak wracała z przędzalni, gdy pozostała nieco w tyle od swoich towarzyszek, przeszedł koło niej don Rodrigo z jakimś innym pan, jak najprzód chciał ją zatrzymać, mówiąc jéj różne rzeczy wcale nie piękne, którychby za nic nie mogła powtórzyć; jak ona, nie odpowiadając ani słowa, przyśpieszyła kroku i dopędziła swe towarzyszy i jak usłyszała, że ten nieznajomy pan roześmiał się na głos, a don Rodrigo powiedział, załóżmy się. </note><note xml:id="poland_cap3-n9" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_10211" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_10240">Następnego dnia obaj panów znowu się na téj drodze znaleźli; lecz Łucyą szła w środku gromadki ze spuszczonemi oczami; a ten pan nieznajomy znów się śmiał, a don Rodrigo powtarzał, zobaczym, zobaczym. </note><note xml:id="poland_cap3-n10" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_10241" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_10255">Na szczęście był-to już dzień ostatni roboty w przędzalni — ciągnęła dalej Łucya — a ja opowiedziałam zaraz... </note><note xml:id="poland_cap3-n11" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_10256" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_10274">— Komu opowiedziałaś? — przerwała Agnieszka z odcieniem lekkiéj zazdrości dla wybranego powiernika. </note><note xml:id="poland_cap3-n12" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_10275" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_10288">— Ojcu Krzysztofowi, na spowiedzi, mamo — odpowiedziała Łucya tak słodko, jakby się chciała usprawiedliwiać z zarzutu. </note><note xml:id="poland_cap3-n13" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_10289" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_10348">Opowiedziałam mu wszystko wówczas, gdyśmy ostatnim razem chodziły do klasztoru na mszę; i jeżeli mama pamięta, właśnie owego poranku przed wyjściem z domu, starałam się wynajdywać różne zajęcia, aby zwlekać jak najdłużéj i doczekać się, aż inni ludzie z wioski będą szli w tamtę stronę; ponieważ po tém spotkaniu, tak się bałam znaléść na drodze bez licznego grona, i... </note><note xml:id="poland_cap3-n14" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_10349" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_10359">Usłyszawszy imię ojca Krzysztofa, Agnieszka złagodniała: </note><note xml:id="poland_cap3-n15" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_10360" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_10372">— Dobrześ zrobiła, mówiąc o tém ojcu Krzysztofowi, ale i matce przecie mogłaś też powiedziéć. </note><note xml:id="poland_cap3-n16" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_10373" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_10430">Łucya nie uczyniła tego dla kilku ważnych powodów: najprzód sądziła, iż jéj ślub przerwie w samym początku niecne knowania don Rodriga; powtóre nie chciała smucić i niepokoić matki, wiedząc dobrze, iż poczciwa kobieta nie jest wstanie złemu zaradzić; po trzecie bała się, aby cała ta sprawa, którą wypadało trzymać w jaknajglębszéj tajemnicy, nie zaczęła z ust do ust przechodzić. </note><note xml:id="poland_cap3-n17" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_10431" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_10440">Ze wszystkich tych jednak powodów, do drugiego się tylko przyznała. </note><note xml:id="poland_cap3-n18" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_10441" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_10470">— A teraz — powiedziała zwracając się do Renza — a teraz osądź sam, czy mogłam mówić z tobą o podobnych rzeczach? </note><note xml:id="poland_cap3-n19" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_10471" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_10475">Mój Boże! i bez tego wiesz już dziś o wszystkiém! </note><note xml:id="poland_cap3-n20" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_10476" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_10483">— A cóż ci powiedział ojciec Krzysztof? — spytała Agnieszka. </note><note xml:id="poland_cap3-n21" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_10484" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_10516">— Powiedział mi, abym się starała o ile możności dzień ślubu przyśpieszyć; a do tego czasu abym nie pokazywała się nigdzie; i abym się szczerze modliła, a on ma nadzieję, iż don Rodrigo nie widząc mnie, wkrótce o mnie zapomni. </note><note xml:id="poland_cap3-n22" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_10517" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_10563">I wówczas to — mówiła daléj, znowu się do Renza zwracając, lecz nie podnosząc oczu i oblewając się mocnym rumieńcem — wówczas to, uzbroiłam się w odwagę i sama prosiłam ciebie o jak najprędsze załatwienie wszelkich formalności i przyśpieszenie ślubu. </note><note xml:id="poland_cap3-n23" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_10564" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_10570">Kto wie, co mogłeś o mnie pomyśléć! </note><note xml:id="poland_cap3-n24" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_10571" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_10602">Ale ja to robiłam dla naszego dobra, mnie przecie doradził... ja sądziłam... a przed godziną jeszcze czyż mogłam przypuszczać... — Tu gwałtowny wybuch płaczu przerwał jéj mowę. </note><note xml:id="poland_cap3-n25" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_10603" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_10628">— A! łotr! a! nikczemnik! a! morderca! — wołał Renzo chodząc po pokoju wielkiemi krokami i od czasu do czasu ściskając rękojeść swego puginału. </note><note xml:id="poland_cap3-n26" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_10629" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_10637">— O! mój Boże, mój Boże! Cóż teraz pczniemy! — powtarzała Agnieszka. </note><note xml:id="poland_cap3-n27" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_10638" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_10665">Renzo zatrzymał się nagle przed płaczącą Łucyą; popatrzył na nią z niewymowna czułością i rzekł głosem drżącym od gniewu: — To już ostatnia sprawka tego łotra. </note><note xml:id="poland_cap3-n28" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_10666" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_10680">— Ach nie, Renzo, na Boga! — zawołała Łucya. — Nie, nie, co ty mówisz! </note><note xml:id="poland_cap3-n29" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_10681" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_10705">Przecież Pan Bóg i o biedakach pamięta; a jakże chcesz, aby nam dopomógł, jeżeli staniem się niegodni jego opieki? — Nie, nie, na Boga! — powtarzała Agnieszka. </note><note xml:id="poland_cap3-n30" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_10706" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_10736">— Renzo — rzekła po chwili Łucya, głosem nieco spokojniejszym, w którym czuć było mocne postanowienie. — Renzo, masz przecie rzemiosło, a ja umiem pracować: opuścim wioskę i pójdziem tak daleko, tak daleko, aby już stamtąd żadna o nas wiadomość dojść do tego człowieka nie mogła. </note><note xml:id="poland_cap3-n31" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_10737" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_10740">— Ach Łucyo! i cóż-to pomoże? </note><note xml:id="poland_cap3-n32" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_10741" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_10746">Przecie nie jesteśmy jeszcze mężem i żoną. </note><note xml:id="poland_cap3-n33" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_10747" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_10755">Czyż proboszcz zechce nam wydać świadectwo wolnego stanu? </note><note xml:id="poland_cap3-n34" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_10756" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_10759">Taki człowiek jak on? </note><note xml:id="poland_cap3-n35" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_10760" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_10764">O, gdyby to już było po ślubie, wówczas! </note><note xml:id="poland_cap3-n36" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_10765" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_10790">Łucya znów płakać zaczęła: wszystko troje milczeli, a przygnębienie i boleść, które wyrażały się w całéj ich postawie, dziwnie odbijały od świątecznego ich stroju. </note><note xml:id="poland_cap3-n37" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_10791" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_10801">— Moje wy dzieci kochane, posłuchajcie tylko, co ja wam powiem — rzekła po pewnym czasie Agnieszka. </note><note xml:id="poland_cap3-n38" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_10802" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_10816">— Jestem już stara, i dobrze świat poznałam. </note><note xml:id="poland_cap3-n39" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_10817" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_10829">Nie trzeba tak zaraz tracić odwagi, dyabeł nie taki straszny, jak go malują. </note><note xml:id="poland_cap3-n40" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_10830" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_10862">Nam biedakom wszystko się dlatego gorszém wydaje, iż nie umiemy w niczém sobie poradzić; lecz bardzo często jakieś jedno słówko, rada, zdanie człowieka uczonego... słowem, rozumiecie już, co chcę powiedziéć. </note><note xml:id="poland_cap3-n41" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_10863" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_10875">Otóż Renzo, zrób tylko tak, jak ja ci mówię: idź do Lecco, dowiedz się, gdzie mieszka doktór Gmatwacz-kręciel, opowiedz mu... </note><note xml:id="poland_cap3-n42" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_10876" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_10887">Tylko na miłość boską, tak go czasem nie nazwij, bo to jest przydomek. </note><note xml:id="poland_cap3-n43" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_10888" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_10892">Trzeba mówić do niego: szanowny panie doktorze... </note><note xml:id="poland_cap3-n44" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_10893" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_10896">Ach, jak się nazywa? </note><note xml:id="poland_cap3-n45" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_10897" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_10910">Otóż masz! nie znam nawet jego prawdziwego nazwiska, wszyscy go zowią zawsze... </note><note xml:id="poland_cap3-n46" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_10911" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_10928">Ale mniejsza z tém, dość abyś znalazł doktora wysokiego, chudego, z długiemi włosami, z czerwonym nosem i z malinową plamką na policzku. </note><note xml:id="poland_cap3-n47" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_10929" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_10934">— Znam go z widzenia — powiedział Renzo. </note><note xml:id="poland_cap3-n48" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_10935" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_10942">— Tém lepiéj — mówiła dalej Agnieszka: — to jest dopiéro człowiek! </note><note xml:id="poland_cap3-n49" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_10943" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_10982">Ja sama nieraz widziałam ludzi, którzy w gorszą jeszcze wpadali matnię i którzy żadnego już znikąd nie mieli ratunku, widziałam, powiadam, jak ciż sami ludzie po godzinnéj rozmowie na cztery oczy z doktorem Gmatwaczem-kręcielem (pamiętaj tylko, abyś go tak nie nazwał przypadkiem!) wychodzili od niego jakby odrodzeni i drwili sobie z całego świata. </note><note xml:id="poland_cap3-n50" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_10983" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_11012">Weź oto, te cztery kapłony; biedaki, chciałam im głowy ukręcić na ucztę niedzielną! weź i zanieś je doktorowi; bo widzisz do takich panów nie trzeba nigdy przychodzić z próżnemi rękami. </note><note xml:id="poland_cap3-n51" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_11013" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_11037">Opowiedz mu wszystko; a zobaczysz, że potrafi ci odrazu dać tak piękną radę, iż nam nie przyszłaby na myśl nawet, choćbyśmy cały rok sobie głowy suszyli. </note><note xml:id="poland_cap3-n52" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_11038" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_11114">Renzo z ochotą przystał na ten projekt, Łucyi podobał się również; a Agnieszka dumna z tego, iż powstał w jéj głowie, wyciągnęła jeden po drugim wszystkie cztery kapłony z kojca, zebrała razem osiem ich nóg, robiąc z nich jakby pęczek kwiatów, następnie związała je sznurkiem i wręczyła biedne stworzenia narzeczonemu, który zamieniwszy jeszcze z kobietami kilka wyrazów otuchy i nadziei, wymknął się w pole przez ogród, z obawy aby go nie spostrzegły wiejskie dzieciaki, bo wiedział dobrze, iż biegłyby za nim wołając: pan młody! pan młody! </note><note xml:id="poland_cap3-n53" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_11115" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_11142">Tak więc trzymając się zdaleka od wielkiéj drogi, szedł ścieżynami przez pola, trzęsąc się z gniewu, myśląc o swém nieszczęściu i o tém, w jaki sposób rzecz całą szanownemu doktorowi ma przedstawić. </note><note xml:id="poland_cap3-n54" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_11143" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_11189">Łatwo sobie może czytelnik wyobrazić, jak miłą podróż musiały odbywać owe cztery ofiary związane razem w jeden pęczek, wiszące na dół głowami i znajdujące się do tego w ręku człowieka, który będąc miotany przez tyle uczuć gwałtownych, bezwiednie ruchami wyrażał myśli, co chwila zmieniające się w jego głowie. </note><note xml:id="poland_cap3-n55" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_11190" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_11241">To gniewnie rękę podnosił, to zrozpaczony opuszczał ją nagłe, to znów trząsł nią w powietrzu, jakby komuś groził i kazał co chwila podskakiwać owym czterem główkom kapłonim, które tymczasem starały się jedna drugą dziobać, jak to, niestety, zbyt często się zdarza pomiędzy towarzyszami niedoli. </note><note xml:id="poland_cap3-n56" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_11242" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_11253">Przyszedłszy do miasteczka, spytał o mieszkanie doktora; wskazano mu je i zaraz się tam udał. </note><note xml:id="poland_cap3-n57" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_11254" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_11288">Wchodząc czuł owo zakłopotanie, które zwykle ogarnia niepiśmiennych biedaków, wówczas gdy mają stanąć przed jakim wielkim panem, lub uczonym człowiekiem, i zapomniał odrazu całéj mowy, którą w drodze ułożył i w któréj gładko i wyraźnie miał swoję sprawę doktorowi przedstawić; lecz, rzuciwszy okiem na kapłony, odzyskał nieco odwagi. </note><note xml:id="poland_cap3-n58" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_11289" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_11301">Wszedł do kuchni i spytał sługę, czy może się widziéć z panem doktorem. </note><note xml:id="poland_cap3-n59" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_11302" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_11333">Służąca, spostrzegłszy kapłony, zaraz po nie sięgnęła; lecz Renzo nie chciał ich z rąk wypuścić, bo uważał za stosowne, aby pan doktór widział i wiedział, że przyniósł mu coś w upominku. </note><note xml:id="poland_cap3-n60" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_11334" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_11344">Właśnie w téj chwili, gdy kobieta mówiła — oddaj i idź do pana — pan w swéj własnéj osobie zjawił się na progu. </note><note xml:id="poland_cap3-n61" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_11345" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_11365">Renzo ukłonił się bardzo nisko: doktór powitał go łaskawie, i powiedziawszy: — chodź tu, mój chłopcze — wprowadził go do swéj pracowni, w któréj zwykł był zasięgających jego rady przyjmować. </note><note xml:id="poland_cap3-n62" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_11366" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_11464">Była-to duża izba: na trzech jéj ścianach wisiały wizerunki dwunastu cezarów, czwartą zajmowała ogromna szafa otwarta z półkami, pełna starych, zakurzonych książek; w środku znajdował się stół, zawalony dokumentami, prośbami, sądowemi rozporządzeniami i wyrokami, a dokoła stołu stały trzy czy cztery krzesła z poręczami o wysokich czworokątnych grzbietach, zakończonych po rogach dwu ozdobami z drzewa, wznoszącemi się w kształcie rogów, i wybite skórą, przytwierdzoną mosiężnemi ćwiekami, z których wiele oddawna już powypadało, tak iż po rogach szczególniéj skóra wisiała lub zwijała się w trąbkę. </note><note xml:id="poland_cap3-n63" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_11465" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_11496">Pan doktór był ubrany po domowemu, to jest, miał na sobie bardzo już zniszczoną togę, którą przed laty nakładał w chwilach uroczystych, wówczas, gdy się udawał do Medyolanu, aby głos zabrać w jakiéj ważnéj sprawie. </note><note xml:id="poland_cap3-n64" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_11497" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_11511">Gdy się już obaj w pokoju znaleźli, doktór drzwi zamknął i, dodając odwagi młodzieńcowi, rzekł: — A więc, mój chłopcze, opowiedz mi swoję sprawę. </note><note xml:id="poland_cap3-n65" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_11512" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_11518">— Ja-bym chciał, proszę szanownego doktora dobrodzieja, parę słów powiedziéć mu pod sekretem. </note><note xml:id="poland_cap3-n66" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_11519" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_11528">— Bardzo dobrze — odrzekł uczony doktór — słucham. — I usiadł na krześle. </note><note xml:id="poland_cap3-n67" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_11529" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_11553">Renzo, stojąc przed stołem, kapelusz swój wsadził na jednę rękę, a drugą obracał go w kółko i zaczął po chwili: — Obciąłbym się dowiedziéć od szanownego doktora, który jest taki uczony... </note><note xml:id="poland_cap3-n68" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_11554" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_11561">— Masz mi prosto powiedziéć, o co ci chodzi — przerwał mu doktór. </note><note xml:id="poland_cap3-n69" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_11562" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_11572">— Przepraszam najpokorniéj, ale bo to my, ludzie prości, nie umiemy mówić tak, jakby się należało. </note><note xml:id="poland_cap3-n70" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_11573" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_11575">Otóż chciałbym wiedziéć... </note><note xml:id="poland_cap3-n71" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_11576" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_11596">— A toż mi nudziarz! wszyscy wy tacy: zamiast jasno i wyraźnie opowiedziéć rzecz całą, zaczynacie od zapytań, bo już ułożyliście jakiś plan w waszéj głowie! </note><note xml:id="poland_cap3-n72" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_11597" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_11600">— Ależ przepraszam, szanowny doktorze dobrodzieju. </note><note xml:id="poland_cap3-n73" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_11601" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_11614">Ja chcę tylko wiedziéć, czy jest jaka kara za to; jeżeli ktoś używa gróźb i postrachu na proboszcza w celu niedopuszczenia go do dania ślubu. </note><note xml:id="poland_cap3-n74" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_11615" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_11668">— Teraz rozumiem — powiedział w duchu pan doktór, który na prawdę, nie zrozumiał nic zgoła. — Rozumiem. — I przybrał wyraz niezmiernie poważny, w którym jednak przebijało się współczucie i chęć przyjścia z pomocą bliźniemu w potrzebie; przy tém mocno usta zacisnął, wydając jakiś dźwięk nieokreślony, który wszakże, w jego przekonaniu miał oznaczać to, co następnie słowami wyraził: </note><note xml:id="poland_cap3-n75" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_11669" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_11673">— To, mój chłopcze, rzecz ważna, rzecz przewidziana prawem! </note><note xml:id="poland_cap3-n76" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_11674" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_11680">Dobrześ zrobił przychodząc do mnie po radę. </note><note xml:id="poland_cap3-n77" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_11681" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_11697">Rzecz ważna, powiadam, kilka wyroków o niéj wspomina... właśnie jeden z wyroków, wydanych w roku zeszłym przez teraźniejszego gubernatora. </note><note xml:id="poland_cap3-n78" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_11698" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_11705">Zaraz ci go pokażę, abyś się mógł naocznie przekonać. </note><note xml:id="poland_cap3-n79" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_11706" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_11732">I wstał z krzesła, pochylił się nad stołem, a wsunąwszy obie ręce w stosy rozrzuconych papierów, począł w nich grzebać i przewracać je tak, jakby przesypywał zboże z miarki do miarki. </note><note xml:id="poland_cap3-n80" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_11733" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_11738">— No proszę, gdzieżem go podział? </note><note xml:id="poland_cap3-n81" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_11739" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_11754">Ech! bo to tyle tych szpargałów! a jednak wszystkie potrzebne. Wiem, że tu był; musi być tu; przecie to wyrok niezmiernie ważny. </note><note xml:id="poland_cap3-n82" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_11755" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_11757">A, nareszcie; otóż go mam!... </note><note xml:id="poland_cap3-n83" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_11758" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_11776">Wziął papier do ręki, rozłożył go, spojrzał na datę i z miną jeszcze bardziéj uroczystą zawołał: — Wydany w dniu 15 października r. 1627! </note><note xml:id="poland_cap3-n84" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_11777" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_11788">Tak, jest-to wyrok świeży, wyrok z roku zeszłego, jeden z tych, co to najwięcéj strachu napędzają. </note><note xml:id="poland_cap3-n85" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_11789" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_11791">Umiesz ty czytać, mój chłopcze? </note><note xml:id="poland_cap3-n86" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_11792" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_11795">— Tak, niby trochę, szanowny panie doktorze. </note><note xml:id="poland_cap3-n87" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_11796" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_11802">— A więc dobrze, stań tu za mną, abyś mógł widzieć to, co ci przeczytam. </note><note xml:id="poland_cap3-n88" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_11803" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_11829">I, trzymając wyrok oburącz przed sobą, zaczął czytać, to mrucząc niewyraźnie i przelatując spiesznie po miejscach mniéj ważnych, to znów zatrzymując się na innych, większéj doniosłości, podnosząc głos i podkreślając dobitnie każdy wyraz: </note><note xml:id="poland_cap3-n89" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_12716" targetEnd="quarantana/cap3.xml#None">Chociaż, przez wydanie wyroku, ogłoszonego z rozkazu Jaśnie Wielmożnego Hrabiego Feria w dniu 14 grudnia 1620 r. i potwierdzonego przez Jaśnie Oświeconego i Wielmożnego Księcia Gonzalesa Fernandeza z Kordowy, i t. d., i t. d., zapobiegło się już środkami nadzwyczajnemi i wielce surowemi owym uciskom, bezprawiom, zdzierstwu i innym występkom, których się. dopuszczają niektórzy na osobach najpoddanniejszych Wasalów jego Królewskiéj Mości... w każdym jednak razie liczne wypadki nadużyć i złośliwości rozmyśléj i t. d., i t. d., powtarzają się tak często i wzrosły do tego stopnia, iż Jego Ekscelencya, i t. d... postanowiła niniejszy wyrok ogłosić. </note><note xml:id="poland_cap3-n90" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_11929" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_11984">Zaczynając od owych niesprawiedliwości i od owego ucisku, ponieważ nam doświadczenie pokazuje, że wielu ludzi możnych, tak po miastach jako téż i będąc na wsi w swoich dobrach, w téj prowincyi nam powierzonéj są prawdziwemi tyranami popełniającemi gwałty i bezprawia.. słyszysz? — ciemiężą na różne sposoby słabszych, jako to naprzyklad zmuszając ich do podpisywania niesprawiedliwych kontraktów na kupno sprzedaż, lub odnajmowanie... i t. d., mniejsza z tém, o, masz tu, czytaj — co do zawierania lub nie zawierania małżeństw. Co? </note><note xml:id="poland_cap3-n91" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_11985" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_11990">— Właśnie to się do mnie stosuje — powiedział Renzo. </note><note xml:id="poland_cap3-n92" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_11991" targetEnd="quarantana/cap3.xml#None">— Słuchaj więc, słuchaj; jeszcze się wielu innych rzeczy ciekawych dowiesz; a potém zobaczmy karę. — Czy będzie dowiedzioném, czy nie będzie dowiedzionym, że opuścił miejsce swego zamieszkania i t. d., i t. d., że dług był spłacony, lub że nie został spłacony: wszystko to nam niepotrzebne. </note><note xml:id="poland_cap3-n93" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_12040" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_12061">A, otóż jest: ksiądz, który nic spełnia tego, co mu nakazuje jego obowiązek, albo robi to, co do niego nie należy. A co? </note><note xml:id="poland_cap3-n94" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_12062" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_12070">— To tak zupełnie, jakby dla mnie ten wyrok był pisany. </note><note xml:id="poland_cap3-n95" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_12071" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_12102">— A widzisz? słuchaj, słuchaj tylko: i inne podobne nadużycia, których się dopuszczają ludzie, posiadający grunta lenne, szlachta, mieszczanie, włościanie. Nikt się nie wykręcił, są tak wszyscy jak na dolinie Józafata. </note><note xml:id="poland_cap3-n96" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_12103" targetEnd="quarantana/cap3.xml#None">A teraz przejdźmy do kary: Wszystkie te i wiele innych podobnych przewinień, chociaż już były surowo zabronione, niemniéj wymagają jeszcze większéj surowości i dlatego Jego Ekscelencya i t. d., i t. d., postanawia i nakazuje, aby na wszystkich tych, którzy dopuszczą się wyżéj wymienionych, przewinień, każdy sędzia zwyczajny mógł nakładać kary pieniężne i cielesne, skazywać ich na więzienie i galery, a nawet na śmierć... bagatela, nawet na śmierć! zawiadamiając o swym wyroku Jego Ekscelencyą, lub Senat, stosownie do stanowiska osoby podlegającéj karze i do okoliczności procesu. </note><note xml:id="poland_cap3-n97" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_12199" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_12203">I to ma wypełniać ko-nie-cznie i bez żadnego po-bła-żania, i t. d. A co, piękne rzeczy, nieprawdaż? </note><note xml:id="poland_cap3-n98" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_14994" targetEnd="quarantana/cap3.xml#None">A widzisz tu podpis: Gonzalo Fernandez de Gordona; a tu niżéj: Platonus, a tu jeszcze: Vidit Ferrer — nic nie brakuje, wszak prawda? </note><note xml:id="poland_cap3-n99" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_12230" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_12261">W czasie czytania, Renzo starał się nie stracić z oka żadnego wyrazu, usiłując zgadnąć ich znaczenie i wrazić, sobie dobrze w pamięć te słowa, od których, jak sądził, zależało jego zbawienie. </note><note xml:id="poland_cap3-n100" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_12262" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_12294">Uczony mąż widząc tymczasem, iż jego nowy klient okazuje więcej uwagi niż przestrachu, nie mógł się temu wydziwić. — To mi zuch! to mi ptaszek! — pomyślał i powiedział po chwili: — Ho! ho a jednak kazałeś sobie czub ostrzydz? </note><note xml:id="poland_cap3-n101" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_12295" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_12306">To dobrze, ostrożność nigdy nie zawadzi, ale udając się pod moję opiekę, mogłeś się obejść bez tego. </note><note xml:id="poland_cap3-n102" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_12307" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_12323">Prawda, że to sprawa nie-lada, jednak spuść się tylko na mnie, jeszcze nie wiesz, co to ze mnie za człowiek! </note><note xml:id="poland_cap3-n103" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_12324" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_12383">Aby dobrze zrozumiéć te ostatnie wyrazy szanownego doktora, trzeba najprzód wiedziéć, albo raczéj sobie przypomniéć, iż w owe czasy brawi z rzemiosła i wogóle łotry wszelkiego rodzaju nosili długie czuby, któremi, jak przyłbicą, zwykli byli zakrywać twarz wówczas, gdy mieli napaść na kogoś, lub wykonać jakiś czyn wymagający jednocześnie wielkiej siły i ostrożności. Wyroki nie pominęły milczeniem téj niepospolitéj mody. </note><note xml:id="poland_cap3-n104" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_12384" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_12462">Rozkazuje jego Ekscelencyą (markiz de la Hynojosa), — iż każdy, ktoby nosił włosy tak długie, że nimi zakryć może całe czoło aż do brwi, lub każdy, kto ma warkocz czy to przodu głowy, czy za uszami, winien zapłacić trzysta skudów kary, a w razie gdyby téj kary nie był w stanie zapłacić, ma być skazany na trzy lata do galer, to na pierwszy raz: jeżeli powtórnie dopuści się tego samego, będzie postąpiono z nim z większą surowością, zwiększoną zostatnie kara pieniężna i cielesna, według uznania Jego Ekscelencyi. </note><note xml:id="poland_cap3-n105" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_12463" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_12524">Wszakże Jego Eksoelencya. pozwala na to, aby ludzie, którzy mają Wielką łysinę, lub szramy od ran na głowie, lub inne podobne braki nosili włosy tak długie, iżby niemi mogli przykryć takowe braki; uprzedza jednak, aby się strzegli nadużywać tego przywileju, gdyż na równi z innemi będą pociągnięci do odpowiedzialności. </note><note xml:id="poland_cap3-n106" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_12525" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_12601">A również rozkazuje balwierzom, pod karą zapłacenia stu skudów i otrzymania trzech pociągnień powrozem, które mają być im dane w miejscu publicznym, aby strzygąc ludzi nie zostawiali żadnych warkoczy, czubów, kosmyków, ani wogóle włosów dłuższych nad te, które prawo nosić pozwala, tak nad czołem jako téż i za uszami, gdyż włosy te powinny być wszędzie ostrzyżone równo, a odstąpić od tego przepisu pozwala się im tylko w razie, gdyby strzygli łysych mocno, lub téż ludzi mających inne braki na głowie, przewidziane już prawem. </note><note xml:id="poland_cap3-n107" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_12602" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_12626">Czub więc stanowił jakby część uzbrojenia, był cechą wybitną wszystkich brawów i łotrów, których z tego powodu zaczęto nazywać czubami. </note><note xml:id="poland_cap3-n108" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_12627" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_12683">Wyraz ten, choć w nieco złagodzoném znaczeniu, przetrwał po dziś dzień we Włoszech, tak iż każdy z moich czytelników, który się w Medyolanie urodził, pamięta niezawodnie, jak w latach dziecinnych jego rodzice, nauczyciel, lub ktoś z dobrych znajomych nazywali go nieraz: ciuffo albo ciuffetto (to jest czubem lub czubkiem). </note><note xml:id="poland_cap3-n109" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_12684" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_12699">— Jak mi Bo=óg miły — odrzekł Renzo — nigdy w życiu nie nosiłem czuba. </note><note xml:id="poland_cap3-n110" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_12700" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_12724">— Nie masz do mnie ufności — powiedział doktór, potrząsając głową z jakimś niby ironicznym, niby niecierpliwym uśmiechem. — A skoro nie masz ufności, nic téż nie potrafimy zrobić. </note><note xml:id="poland_cap3-n111" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_12725" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_12741">Kto kłamie przed doktorem, mój chłopcze, ten jest głupcem, który będzie musiał wyznać prawdę przed sądem. </note><note xml:id="poland_cap3-n112" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_12742" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_12753">Adwokatowi trzeba wszystko, jasno, szczerze powiedziéć; a do nas już należy rzecz całą zagmatwać. </note><note xml:id="poland_cap3-n113" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_12754" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_12771">Jeżeli chcesz. abym cię ratował, musisz mi całą sprawę od a do z opowiedziéć, tak, z ręką na sercu, jak na spowiedzi. </note><note xml:id="poland_cap3-n114" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_12772" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_12800">Musisz wymienić osobę, która cię do mnie przysłała: nie wątpię, iż jest nią jakiś pan szanowny i znakomity, a w takim razie pójdę złożyć mu osobiście najgłębszy szacunek. </note><note xml:id="poland_cap3-n115" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_12801" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_12813">Nie powiem mu jednak, tego możesz być pewny, iż wiem od ciebie, że to on cię posiał. </note><note xml:id="poland_cap3-n116" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_12814" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_12827">Powiem tylko, że przychodzę prosić go o opiekę i pomoc dla spotwarzonego biednego młodzieńca. </note><note xml:id="poland_cap3-n117" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_12828" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_12846">Razem z nim ułożymy się, w jaki sposób działać wypada i całą tę sprawę załatwimy chwalebnie; dobrze przecie rozumiesz, iż ratując siebie i ciebie będzie musiał ratować. </note><note xml:id="poland_cap3-n118" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_12847" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_12863">W razie jednak, gdybyś działał tylko na własną rękę i sam tego piwa nawarzył, to i wówczas ciebie nie opuszczę: tylu już ludzi z gorszéj jeszcze wyciągnąłem biedy... </note><note xml:id="poland_cap3-n119" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_12864" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_12881">Byłeś tylko nie obraził jakiej znakomitéj, wielmożnéj osoby, o tém ciebie z góry uprzedzam, i byleś chciał ponieść pewne drobne wydatki, których powodzenie sprawy wymaga, obiecuję wydobyć cię z matni. </note><note xml:id="poland_cap3-n120" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_12882" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_12938">Musisz mi powiedziéć nazwisko obrażonego, jak to u nas mówią, i wówczas stosownie do stanu, tytułu i humoru tego człowieka zobaczymy już, czy lepiéj wziąć go pod opiekę, czy też wynaleźć jaki sposób, aby go do kryminału zaskarżyć i tym sposobem zabić mu ćwieka do głowy; bo widzisz, mój chłopcze, trzeba się tylko umiéć dobrze z temi wyrokami obchodzić, to się zaraz okaże, iż nie ma na świecie ani winnych, ani zupełnie niewinnych. </note><note xml:id="poland_cap3-n121" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_12939" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_12960">Co zaś do proboszcza, jeżeli ma olej w głowie, to będzie milczał; jeżeli nie zechce siedziéć cicho, i na niego sposób znajdziemy. </note><note xml:id="poland_cap3-n122" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_12961" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_13001">Z każdéj gmatwaniny można się wyplątać, ale do tego potrzeba człowieka. Twoja sprawa jest sprawą nie-lada! trudna, powiadam ci, bardzo niedobra; wyrok mówi jasno i wyraźnie; a jeżeliby rzecz cała miała się tylko tak na cztery oczy, między tobą a sądem, rozstrzygnąć, no, to winszuję, miałbym się z pyszna! </note><note xml:id="poland_cap3-n123" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_13002" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_13031">Ja, mówię z tobą jak z przyjacielem: za każde głupstwo trzeba pokutować; jeżeli chcesz, aby ci to uszło na sucho, nie żałuj pieniędzy i zaufaj temu, kto ci dobrze życzy, powiedz mu wszystko, słuchaj go we wszystkiém i rób tak, jak on ci poradzi. </note><note xml:id="poland_cap3-n124" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_13032" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_13079">W czasie téj całéj przemowy Renzo patrzył na doktora z takim zachwytem i z takiém zdumieniem, jak patrzy wieśniak na jarmarku na kuglarza, który nakładłszy sobie do ust kłaków, kłaków i jeszcze kłaków następnie wyciąga z nich wstęgi, wstęgi i wstęgi. </note><note xml:id="poland_cap3-n125" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_13080" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_13111">Wszakże, skoro tylko spostrzegł, jaka tu zaszła pomyłka, i skoro zmiarkował, co przez to chce pan doktor powiedziéć, przeciął mu wstążkę w ustach mówiąc: — O! jakże szanowny pan doktor całą tę sprawę zrozumiał? To przecie było zupełnie inaczéj. </note><note xml:id="poland_cap3-n126" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_13112" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_13143">To nie ja groziłem proboszczowi, to nie ja go straszyłem; ja nigdy nie skrzywdziłem nikogo; niech pan doktor całą wioskę zapyta, wszyscy mu powiedzą, że nigdy nie miałem do czynienia z sądem. </note><note xml:id="poland_cap3-n127" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_13144" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_13170">To mnie skrzywdzili, i właśnie przyszedłem do szanownego doktora, aby się poradzić, co mam począć; i cieszę się mocno, żem na własne oczy zobaczył te wyroki. </note><note xml:id="poland_cap3-n128" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_13171" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_13177">— A, do licha! — zawołał doktor szeroko otwierając oczy. </note><note xml:id="poland_cap3-n129" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_13178" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_13181">Cóż-to za brednie? </note><note xml:id="poland_cap3-n130" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_13182" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_13193">A nie mógłżeś mi jasno całéj sprawy opowiedziéć? </note><note xml:id="poland_cap3-n131" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_13194" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_13249">— Ależ przepraszam; bo to mnie szanowny pan doktor nie dał czasu opowiedziéć wszystkiego; moja sprawa taka: dziś, właśnie dziś, miałem wziąć ślub — tu głos Renza zadrżał — miałem wziąć ślub z dziewczyną, z którą już od lata byłem po słowie; proboszcz sam dzień dzisiejszy na nasz ślub naznaczył, wszystko już było gotowe. </note><note xml:id="poland_cap3-n132" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_13250" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_13287">Tymczasem, kiedym z rana przyszedł do proboszcza, ten mi objawił, że ślubu dać nie może, że zaszły pewne przeszkody... Słowem, nie chcąc nudzić szanownego doktora, powiem krótko, żem go zmusił do wyjawienia mi całéj prawdy, a miałem przecież prawo to uczynić, i że mi się przyznał, iż mu zabroniono, pod groźbą utraty życia nas ślubem połączyć. </note><note xml:id="poland_cap3-n133" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_13288" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_13292">Ten don Rodrigo, ten ciemięzca, ten... </note><note xml:id="poland_cap3-n134" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_13293" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_13311">— A toż co? — przerwał mu w téj chwili doktor, ściągając brwi, marszcząc swój nos wiśniowy i wykręcając usta. A toż co ma znaczyć? </note><note xml:id="poland_cap3-n135" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_13312" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_13321">Jakież to mi głupstwa będziesz tu gadał? Czy to miejsce na takie brednie? </note><note xml:id="poland_cap3-n136" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_13322" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_13346">W domu możesz mówić o podobnych rzeczach, między takiemiż, jak ty, ludźmi, którzy nie umieją w słowach miary zachować, ale nie tu, nie przed porządnym człowiekiem. </note><note xml:id="poland_cap3-n137" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_13347" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_13369">Idź sobie, idź, sam nie wiesz, co pleciesz, ja tam nie chcę się wdawać z błaznami, nie chcę słuchać, jak ktoś gada takie rzeczy, takie głupstwa! </note><note xml:id="poland_cap3-n138" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_13370" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_13371">— Ale przysięgam... </note><note xml:id="poland_cap3-n139" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_13372" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_13381">— Mówię: idź sobie, na nic się nie zdadzą twoje przysięgi, cóż chcesz, żebym z niemi zrobił? </note><note xml:id="poland_cap3-n140" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_13382" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_13389">Ja się tam do niczego nie wtrącam, ja od wszystkiego ręce umywam. </note><note xml:id="poland_cap3-n141" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_13390" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_13399">(I pocierał ręce, jakby je naprawdę umywał.) </note><note xml:id="poland_cap3-n142" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_13400" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_13410">Naucz się pierwéj mówić po ludzku; bo porządnego człowieka nie wolno tak podchodzić znienacka, nie wolno takich figlów mu płatać! </note><note xml:id="poland_cap3-n143" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_13411" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_13455">— Ale, niech tylko pan doktór posłucha, — powtarzał Renzo, — niech pan doktór pozwoli... — Lecz doktór nic słuchać nie chciał, krzyczał coraz głośniéj i oburącz Renza do drzwi popychał; a gdy już w tak miły sposób biedaka aż do progu odprowadził, otworzył drzwi z hałasem, zawołał na sługę i rzekł: — Proszę mi zaraz oddać temu człowiekowi wszystko, co przyniósł: ja nie nie chcę, nic nie przyjmę od niego. </note><note xml:id="poland_cap3-n144" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_13456" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_13486">Od czasu, jak była na służbie u doktora, kobieta ta nigdy jeszcze nie wypełniała podobnego rozkazu, lecz dziś glos pana był tak stanowczy, iż nie mogła nie usłuchać odrazu. </note><note xml:id="poland_cap3-n145" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_13487" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_13511">Wzięła cztery nieszczęśliwe ofiary i oddała je Renzowi, patrząc nań z jakąś pogardliwą litością, jakby chciała powiedziéć: musiałeś coś już bardzo przeskrobać, biedaku! </note><note xml:id="poland_cap3-n146" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_13512" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_13549">Renzo robił jeszcze pewne ceregiele, nie chcąc brać napowrót przyniesionych kapłonów, lecz nic nie pomogło, doktór był niewzruszony, tak, iż w końcu nasz chłopak zdziwiony i rozdrażniony do najwyższego stopnia musiał zabrać swój dar wzgardzony i wracać do domu, aby zawiadomić czekające nań kobiety o pięknym skutku swéj wyprawy. </note><note xml:id="poland_cap3-n147" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_13550" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_13580">Tymczasem, po wyjściu Renza, obie kobiety przebrały się w suknie codzienne i Łucya płacząc ciągle, a Agnieszka wzdychając zaczęły się znowu naradzać. </note><note xml:id="poland_cap3-n148" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_13581" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_13682">Kiedy już Agnieszka nagadała się do woli o owych świetnych skutkach, których należało się spodziewać po odwiedzinach u doktora, Lucya powiedziała, iż trzeba było innych jeszcze środków próbować; że ojciec Krzysztof jest człowiekiem zdolnym przyjść biedakom w potrzebie nietylko z dobrą radą, lecz i z pomocą, i że trzeba byłoby o wszystkiém go zawiadomić. — A, koniecznie, — odpowiedziała Agnieszka — i obie zaczęły obmyślać sposób, w jaki to najlepiéj zrobićby się dało, gdyż po tém, co zaszło, iść do klasztoru, o dwie mile blisko oddalonego od wioski, nie miały odwagi, a pewno, iż żaden rozsądny człowiek nawet-by im tego nie doradził. </note><note xml:id="poland_cap3-n149" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_13683" targetEnd="quarantana/cap3.xml#None">Lecz, właśnie w tej chwili dało się słyszeć lekkie pukanie do drzwi i ktoś cicho, lecz wyraźnie powiedział: Deo gratias. </note><note xml:id="poland_cap3-n150" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_13707" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_13746">Lucya, wiedząc już naprzód, kto to być może, pobiegła drzwi otworzyć i do pokoju, ukłoniwszy się poufale jak stary znajomy, wszedł laik, kwestarz z klasztoru kapucynów, niosąc na plecach duży worek, który skręciwszy mocno przy końcu, oburącz do piersi przyciskał. </note><note xml:id="poland_cap3-n151" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_13747" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_13753">— A, brat Galdino! — zawołały obie kobiety. </note><note xml:id="poland_cap3-n152" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_13754" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_13766">— Pan Bóg niech będzie z wami, powiedział zakonnik. — Przyszedłem po orzechy. </note><note xml:id="poland_cap3-n153" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_13767" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_13776">— Idź-no, przynieś orzechy, przeznaczone na kwestę — rzekła Agnieszka do córki. </note><note xml:id="poland_cap3-n154" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_13777" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_13823">Łucya wstała, zmierzając do sąsiedniego pokoju; lecz w chwili, gdy się już znalazła za plecami brata Galdina, który stał nieruchomie w téj saméj postawie, obejrzała się szybko na matkę i, przykładając palec do ust, przesłała jéj spojrzenie, w którém malowała się i prośba o zachowanie tajemnicy i wielka czułość i pewien rodzaj łagodnego, lecz stanowczego rozkazu. Potém cichutko wyszła z pokoju. </note><note xml:id="poland_cap3-n155" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_13824" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_13834">Kwestarz tymczasem, przyglądając się Agnieszce zukosa, powiedział po chwili: — A ów ślub? </note><note xml:id="poland_cap3-n156" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_13835" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_13852">To dziś przecież miał się odbyć? uważałem we wsi jakiś ruch niezwykły, jak gdyby zaszło coś nadzwyczajnego. </note><note xml:id="poland_cap3-n157" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_13853" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_13854">Cóż to Się stało? </note><note xml:id="poland_cap3-n158" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_13855" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_13867">— Nic się une stało, tylko proboszcz zachorował i dlatego dziś ślubu nie będzie — odpowiedziała prędko Agnieszka. </note><note xml:id="poland_cap3-n159" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_13868" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_13889">Gdyby nie ów znak dany przez Łucyą, odpowiedź zapewne brzmiałaby inaczéj. — A jakże tam idzie z kwestą? — dodała zaraz, aby nadać rozmowie inny kierunek. </note><note xml:id="poland_cap3-n160" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_13890" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_13931">— Nie dobrze, nie dobrze, moja poczciwa kobieto, oto tu wszystko, com uzbierał. — I z temi słowy zdjął worek z pleców i zaczął nim w ręku potrząsać. — Prawda, że niewiele? a jednak aby zebrać i tę odrobinę, musiałem co najmniéj do dziesięciu drzwi kołatać. </note><note xml:id="poland_cap3-n161" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_13932" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_13953">— Ach, bo téż lata coraz mniéj urodzajne! bieda, bracie Galdino, a kto musi liczyć się z każdym chleba kawałkiem, ten przecież nie może być hojny. </note><note xml:id="poland_cap3-n162" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_13954" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_13967">— Ażeby urodzaj u Boga uprosić, jakiż jest sposób najlepszy? Tylko jałmużna, moja dobra kobieto, tylko jałmużna. </note><note xml:id="poland_cap3-n163" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_13968" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_13983">Słyszeliście zapewne o tym cudzie z orzechami, który się wydarzył w naszym klasztorze w Romanii? </note><note xml:id="poland_cap3-n164" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_13984" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_13989">— Nic o nim nie wiem, niech mi go brat Galdino opowie. </note><note xml:id="poland_cap3-n165" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_13990" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_14012">— O! choćby to przecież wiedziéć musicie, iż w tym klasztorze mieszkał pewien zakonnik, który był świętym i który nazywał się ojciec Makary. </note><note xml:id="poland_cap3-n166" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_14013" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_14166">Otóż, pewnego dnia (a było-to w zimie) przechodząc ścieżyną przez pole jednego z dobrodziejów naszego zakonu, człowieka także wielkiéj zacności, ojciec Makary zobaczył tego dobrodzieja i czterech wieśniaków z łopatami, zebranych dokoła wielkiego orzecha i zaczynających już podkopywać korzenie, aby drzewo wywrócić. — Co wy chcecie robić z tém biedném drzewem? — spytał ojciec Makary. — E! ojcze, już od tylu lat nie chce rodzić orzechów, to téż go na opał użyję, — odpowiedział gospodarz. — Dajcie mu pokój, zostawcie w ziemi — odrzekł ojciec Makary, — a ja wam powiadam, że w tym roku więcéj będzie na niém orzechów, niż liści. — Dobrodziéj naszego zakonu, który wiedział dobrze, kim jest ów człowiek, co mu to przyrzeka, kazał natychmiast wieśniakom, aby napowrót korzenie ziemią przykryli, i dopędzając ojca Makarego, który nie zatrzymując się szedł daléj swoją drogą, rzekł do niego: — Ojcze Makary, połowę zbioru oddam na klasztor. — Wieść o przepowiedni rozeszła się szybko, i wszyscy śpieszyli przyjrzéć się drzewu. </note><note xml:id="poland_cap3-n167" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_14167" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_14180">I w rzeczy saméj, na wiosnę całe się kwiatami pokryło, a w lecie było na nim orzechów coniemiara. </note><note xml:id="poland_cap3-n168" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_14181" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_14210">Zacny nasz dobrodziéj nie doczekał się wszakże téj pociechy, aby je sam mógł otrząsać, bo przedtem już poszedł do nieba po zapłatę za miłosierne czyny, które pełnił za swego żywota. </note><note xml:id="poland_cap3-n169" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_14211" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_14220">Pozostawił on syna, który jednak wcale nie był podobny do ojca. </note><note xml:id="poland_cap3-n170" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_14221" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_14260">Otóż więc, gdy nadeszła pora zbierania orzechów, kwestarz poszedł do syna zmarłego dobrodzieja, aby odebrać orzechy przyrzeczone klasztorowi; lecz ten udał, że nic o tém nie wié i posunął swą zuchwałość aż do tego stopnia, że żartując sobie z zakonników powiedział, że, nigdy nie słyszał, aby kapucyni umieli stwarzać orzechy. </note><note xml:id="poland_cap3-n171" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_14261" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_14264">I wiecież co się stało? </note><note xml:id="poland_cap3-n172" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_14265" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_14289">Pewnego dnia (słuchajcie tylko uważnie) ten bezbożnik zaprosił do siebie kilku, również godnych towarzyszów, i wśród wesołéj hulanki zaczął im opowiadać o orzechach, o kwestarzu, i śmiał się z zakonu. </note><note xml:id="poland_cap3-n173" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_14290" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_14308">Zebrani goście chcieli koniecznie zobaczyć ów olbrzymi stos orzechów i gospodarz zaprowadził ich do spichrza. </note><note xml:id="poland_cap3-n174" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_14309" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_14341">Ale, słuchajcie tylko, cóż się dzieje: otwiera drzwi, idzie do kąta, w którym były zsypane orzechy, i w czasie, gdy mówi: — patrzcie, patrzcie, i sam téż patrzy, aż tam zamiast stosu orzechów, wielki stos suchych liści! </note><note xml:id="poland_cap3-n175" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_14342" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_14391">A co, dobrą odebrał zapłatę za chciwość? A klasztor nic na tém nie stracił, przeciwnie, wiele zyskał, ponieważ, po tak cudowném zdarzeniu, kwesta orzechów tak była obfitą, iż pewien dobrodziéj ulitowawszy się nad biednym kwestarzem, podarował klasztorowi osiołka, aby dźwigał na sobie zebrane orzechy. </note><note xml:id="poland_cap3-n176" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_14392" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_14427">A z tych orzechów zrobiono następnie tak wiele oleju, iż każdy mógł iść do klasztoru i brać go sobie tyle, ile potrzębował; bo my jesteśmy jak morze, które odbiera ze wszechstron wodę i znów ją wszystkim rzekom oddaje. </note><note xml:id="poland_cap3-n177" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_14428" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_14453">W téj chwili weszła Łucya, niosąc orzechy, któremi wypełniła cały fartuch po brzegi tak, iż z wielkim tylko wysiłkiem mogła go utrzymać za oba koniuszczki. wyciągając przy tém ręce daleko przed siebie. </note><note xml:id="poland_cap3-n178" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_14454" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_14497">W czasie, gdy brat Galdino zdjąwszy z pleców worek rozwiązywał go, aby weń wsypać obfitą jałmużnę, twarz matki zwróciła się na córkę z wyrazem zdziwienia i wymówki za tak niezwykła rozrzutność; ale Łucya odpowiedziała jéj spojrzeniem, które zdawało się mówić: powiem zaraz, dlaczegom to uczyniła. </note><note xml:id="poland_cap3-n179" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_14498" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_14515">Kwestarz, obsypując kobiety błogosławieństwy, podziękowaniami, życzeniami obietnicami i pochwałami, zarzucił znów worek na plecy i już się do wyjścia zabierał, lecz w téj chwili Łucya zatrzymała go mówiąc: </note><note xml:id="poland_cap3-n180" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_14516" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_14556">— Bracie Galdino, chciałabym, abyście mi wyświadczyli pewną przysługę; abyście powiedzieli ojcu Krzysztofowi, że mam do niego bardzo pilny interes, i prosili go, aby nam tę łaskę wyświadczył i sam do nas przyszedł, bo my biedaki nie możemy pójść do niego. </note><note xml:id="poland_cap3-n181" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_14557" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_14559">— Tylko tyle? </note><note xml:id="poland_cap3-n182" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_14560" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_14570">Nie daléj jak za godzinę ojciec Krzysztof będzie zawiadomiony o waszém życzeniu. </note><note xml:id="poland_cap3-n183" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_14571" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_14572">— Napewno? </note><note xml:id="poland_cap3-n184" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_14573" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_14591">— Spuśćcie się już na mnie. — I poszedł wprawdzie daleko bardziéj zgarbiony, ale także nierównie weselszy, niż tu przyszedł. </note><note xml:id="poland_cap3-n185" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_14592" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_14633">Widząc, iż uboga dziewczyna każę prosić do siebie ojca Krzysztofa i że kwestarz bez najmniejszego zdziwienia i tak chętnie przyrzeka spełnić jéj zlecenie, mogłoby się zdawać niejednemu, iż ów ojciec Krzysztof jest sobie bardzo pospolitym, tuzinkowym mnichem. A jednak, wcale tak nie było. </note><note xml:id="poland_cap3-n186" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_14634" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_14664">Człowiek ten miał wielkie znaczenie w zakonie i w całéj okolicy; lecz sam już stan kapucynów był takim, iż dla tych ludzi nie mogło być nic zanadto niskiego, ani też zanadto wysokiego. </note><note xml:id="poland_cap3-n187" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_14665" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_14724">Służyć ubogim i nędznym i odbierać usługi od możnych, wchodzić do pałaców i pod skromne strzechy z tą samą pokorą i pewnością siebie; być nieraz przedmiotem żartów, a jednocześnie osobą, bez któréj obejść się było niepodobna: prosić o jałmużnę wszędzie i następnie rozdawać ją wszystkim, którzy po nią do klasztoru przychodzili; do wszystkiego tego przywykł kapucyn. </note><note xml:id="poland_cap3-n188" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_14725" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_14760">Gdy szedł drogą, mógł również spotkać księcia, który z uszanowaniem całował koniec sznura jego habitu, jak też i zgraję uliczników, którzy udając, że się bija między sobą, błotem obrzucali mu brodę. </note><note xml:id="poland_cap3-n189" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_14761" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_14836">Wyraz mnich w owe czasy był wymawiany z najwyższą czcią i z największą pogardą; a kupucyni może silniéj niż każdy inny zakon wzbudzali dla siebie te dwa tak różne uczucia dlatego, iż nie mając nic swego, nosząc habit, który się tak wyróżniał od ubrania innych ludzi, i pełniąc otwarcie cnotę pokory, przez to samo stawali się przedmiotem szacunku lub pogardy, stosownie do usposobienia i sposobu myślenia tych, tak rozmaitych osób, o które się ocierali. </note><note xml:id="poland_cap3-n190" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_14837" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_14896">Gdy już odszedł brat Galdino, Agnieszka zawołała: — Oddać wszystkie te orzechy, i to w roku tak ciężkim! — Mamo, daruj mi — odrzekła Łucya — ale gdybym dała ich mniéj, tak jak lat zeszłych, biedny kwestarz musiałby chodzić jeszcze od domu do domu Bóg wié jak długo; a nawet, gawędząc z każdym po drodze o rzeczach najrozmaitszych, Bóg wić, czy nie zapomniałby o mojém zleceniu. </note><note xml:id="poland_cap3-n191" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_14897" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_14941">— Masz słuszność; zresztą, przecież to jałmużna, a jałmużna zawsze dobre przynosi owoce, — powiedziała Agnieszka, która pomimo maleńkich swych wad była w gruncie bardzo poczciwą kobietą i która, jak to mówią, w ogień-by skoczyła za tę swoję ukochaną jedynaczkę. </note><note xml:id="poland_cap3-n192" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_14942" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_14972">W téj chwili drzwi się otwarły i Renzo, wchodząc z twarzą, wyrażającą silne rozdrażnienie, gniew i boleść, rzucił na stół nieszczęśliwe kapłony, dla których była-to już ostatnia smutna przygoda w owym dniu fatalnym. </note><note xml:id="poland_cap3-n193" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_14973" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_15000">— Piękną mi matka dała, radę! — powiedział do Agnieszki. — To mi dopiéro zacny człowiek, który tak umie biedakom pomagać w potrzebie! — I tu opowiedział całą swą rozmowę z doktorem. </note><note xml:id="poland_cap3-n194" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_15001" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_15043">Agnieszka zdziwiona niepomału smutnym skutkiem wyprawy, usiłowała dowieść, iż jéj rada była dobrą i że Renzo tylko nie potrafił wziąć się do rzeczy tak, jakby się należało; lecz Łucya przerwała ten spór, mówiąc, iż skądinąd lepszéj się spodziewa pomocy. </note><note xml:id="poland_cap3-n195" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_15044" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_15076">Renzo i tych nowych planów wysłuchał uważnie, jak każdy człowiek, który się w nieszczęściu lub w wielkim kłopocie znajduje. — Lecz, jeżeli ojciec Krzysztof — powiedział po chwili — nie potrafi żadnej rady wynaleźć, to ja sam ją wynajdę. </note><note xml:id="poland_cap3-n196" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_15077" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_15108">Kobiety prosiły go aby się uspokoiłaby był cierpliwy, ostrożny, aby we wszystkiém spuścił na Boga. — Jutro — rzekła Łucja — ojciec Krzysztof tu będzie na pewno i zobaczysz, że wynajdzie sposób tak święty, tak piękny, iż nawet przejdzie wszelkie nasze oczekiwania. </note><note xml:id="poland_cap3-n197" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_15109" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_15122">— Daj Boże — powiedział Renzo — lecz w każdym razie i ja potrafię dowieść, że mam słuszność kazać sobie sprawiedliwość wymierzyć! </note><note xml:id="poland_cap3-n198" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_15123" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_15128">Ostatecznie, musiż być jakaś sprawiedliwość na tym świecie! </note><note xml:id="poland_cap3-n199" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_15129" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_15149">Na tak bolesnej rozmowie zeszła im reszta owego dnia nieszczęsnego i mrok już począł zapadać. </note><note xml:id="poland_cap3-n200" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_15150" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_15162">— Dobranoc — rzekła smutnie Łucya do Renza, który nie mógł się jakoś zdobyć na pożegnanie z narzeczoną. </note><note xml:id="poland_cap3-n201" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_15163" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_15169">— Dobranoc! — odpowiedział z większym jeszcze smutkiem. </note><note xml:id="poland_cap3-n202" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_15170" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_15179">— Ktoś przecie nam dopomoże, jakoś to będzie! — dodała Łucja — trzeba tylko być rozważnym, ostrożnym, a nadewszystko cierpliwym. </note><note xml:id="poland_cap3-n203" type="comm" target="quarantana/cap3.xml#c3_15180" targetEnd="quarantana/cap3.xml#c3_15222">Matka na pożegnanie dała mu jeszcze kilka rad téj saméj mniéj-więcéj treści i narzeczony odszedł z ciężkiém sercem i wzburzonym umysłem, powtarzając co chwila te dziwne wyrazy: — ostatecznie, musi być jakaś sprawiedliwość na świecie! — Wielka-to prawda, iż człowiek przygnębiony nieszczęściem nie wié sam nieraz, co mówi! </note></p></div></body></text></TEI>