<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>INTRODUCTION</title>
        <respStmt>
          <resp>Codifica automatizzata</resp>
          <persName xml:id="P1">Maria Levchenko</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <p>Scheda editoriale</p>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher />
        <pubPlace>Warszawa</pubPlace>
        <date>1882</date>
        <availability>
          <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <author>Alessandro Manzoni</author>
          <title>Narzeczeni. Powieść medyolańska z XVII stulecia ze starego rękopisu spisana i przerobiona</title>
          <editor>Angelini, Cesare</editor>
          <pubPlace>Warszawa</pubPlace>
          <publisher />
          <date>1882</date>
          <respStmt>
            <resp>Translated by</resp>
            <persName>Maria z Siermiradzkich Obrąpalska</persName>
          </respStmt>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>Introduzione, cap. 1-38</p>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="polish_1882_cap5">
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n1" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_10001" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_10025">Ojciec Krzysztof zatrzymał się na progu, a spojrzawszy na obie kobiety, odgadł zaraz, że go nie zawiodły przeczucia. </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n2" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_10026" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_10049">A więc? — powiedział, zwolna głowę podnosząc, głosem w którym czuć było, iż nie spodziewa się usłyszéć nic pomyślnego. </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n3" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_10050" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_10056">Łucya, za całą odpowiedź, tylko płaczem wybuchła. </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n4" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_10057" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_10088">Matka zaczęła przepraszać, iż się odważyły... lecz zakonnik wszedł do pokoju i, siadając na stołku o trzech nogach, przerwał jéj mowę, zwracając się z temi słowy do Łucyi; — uspokój się, biedne dziecię. </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n5" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_10089" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_10125">A wy — rzekł do Agnieszki — powiedzcie mi, co się stało. — W czasie, gdy poczciwa kobieta, jak mogła najlepiéj i ze wszelkiemi szczegółami, opowiadała bolesną przygodę, zakonnik to nogą tupał zlekka, to wargę przygryzał, to oczy wznosił do nieba, przyczém twarz jego ciągle się mieniła. </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n6" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_10126" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_10143">Gdy Agnieszka już mówić przestała, ukrył twarz w dłoniach i zawołał: — O wielki Boże! </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n7" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_10144" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_10159">I dopokiż to!... — Ale nie skończył swej myśli i zwracając się do kobiet: — biedne wy, biedne — powiedział — Bóg was ciężko nawiedził. </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n8" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_10160" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_10161">Biedna Lucya! </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n9" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_10162" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_10168">— Nie opuścisz nas, ojcze? — łkając rzekła dziewczyna. </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n10" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_10169" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_10193">— Ja, miałbym was opuścić? — odpowiedział zakonnik — A jakiémże czołem śmiałbym prosić Boga o jakąś łaskę dla siebie, gdybym was opuścił w tak wielkiéj potrzebie i w takiém nieszczęściu! Was, których On mojéj pieczy powierzył! </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n11" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_10194" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_10216">Nie traćcie odwagi; On Wam dopomoże: On wszystko widzi; On może wybrać za narzędzie swéj sprawiedliwości nawet tak nędznego robaka, jakim ja jestem, aby upokorzyć takiego... </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n12" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_10217" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_10223">Zaraz, trzeba zobaczyć, pomyśléć, zastanowić się nad tém, jakby tu sobie najlepiéj poradzić. </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n13" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_10224" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_10256">I wsparł łokieć lewéj ręki na kolanie, twarz na dłoń pochylił, prawą ręką ujął białą brodę, jakby po to, aby lepiéj zebrać i zjednoczyć wszystkie siły swéj duszy. </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n14" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_10257" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_10285">Ale i najbardziéj głęboka rozwaga do tego jedynie wyniku mogła go doprowadzić, iż owa sprawa była nad wszelki wyraz zawikłaną i trudną, że trzeba było jaknajśpieszniéj na nią radę wynaleść i że wszystkie środki, któremi mógł rozporządzać, były niezmiernie błahe, słabe, niebezpieczne i niepewne. </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n15" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_10286" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_10302">Zawstydzić don Abbondia i starać mu się dowieść, jak dalece wykroczył przeciwko swym obowiązkom? </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n16" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_10303" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_10313">Lecz cóż znaczą dla niego wstyd i obowiązek, wówczas, gdy się lęka o życie? </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n17" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_10314" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_10316">Zastraszyć go również? </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n18" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_10317" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_10331">Lecz czém? Co może dorównać obawie zostania zabitym? </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n19" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_10332" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_10342">Zawiadomić o wszystkiém kardynała arcybiskupa i od niego żądać pomocy? </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n20" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_10343" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_10349">Na to wiele czasu potrzeba: a tu tymczasem? a zresztą?... </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n21" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_10350" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_10361">Gdyby nawet ta nieszczęśliwa dziewczyna i wyszła za mąż, czyżby człowiek, który ją dziś prześladuje, dlatego o niej myśléć zaprzestał? </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n22" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_10362" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_10368">Kto wie jak daleko może się posunąć... </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n23" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_10369" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_10370">A opór mu stawić? </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n24" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_10371" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_10371">W jaki sposób? </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n25" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_10372" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_10391">O! gdybym mógł — myślał biedny zakonnik — gdybym mógł zapewnić sobie pomoc kapucynów tutejszych, kapucynów z Medyolanu, całego zakonu! </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n26" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_10392" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_10424">Lecz nie jest-to sprawa zwyczajna; w tym razie nie pomogliby mi zakonnicy; brawi don Rodriga tak często doznawali przytułku w klasztorze. </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n27" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_10425" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_10452">Zostałbym sam, bez żadnéj pomocy; jeszcze-by mię posądzono... powiedzianoby, żem intrygant, że wichrzę w okolicy, że w niepotrzebne sprawy się wdaję! A co jeszcze gorsza, jakimś krokiem nierozważnym, jakiemś przedsięwzięciem, któreby się nie udało, mógłbym przyśpieszyć nieszczęście, zgubić ostatecznie tę biedaczkę. </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n28" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_10453" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_10493">W końcu, zważywszy wszystkie okoliczności téj tak trudnéj sprawy, uznał za najlepsze udać się do don Rodriga i błagać go o to, aby swych niecnych zamiarów zaniechał, a nawet, gdyby nie pomogły prośby, zagrozić mu karą bożą w życiu przyszłém. </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n30" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_10524" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_10571">W czasie, gdy zakonnik był pogrążony w głębokiéj zadumie, Renzo, którego tak liczne i tak łatwe do odgadnięcia powody do tego domu ciągnęły, zjawił się we drzwiach; lecz widząc zamyślonego ojca Krzysztofa i kobiety, które dawały mu znaki, aby nie przeszkadzał, zatrzymał się w progu. </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n31" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_10572" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_10600">Ojciec Krzysztof, podnosząc głowę w celach zawiadomienia kobiet o swém postanowieniu, spostrzegł go i powitał ze zwykłą życzliwością, którą jeszcze litość w téj chwili zwiększała. </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n32" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_10601" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_10610">— Ojcze... czy już ci mówiła? — spytał Renzo głosem wzruszonym. </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n33" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_10611" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_10617">— Ach, wiem o wszystkiém: i dlatego tu jestem. </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n34" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_10618" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_10622">— I cóż ojciec powie o tym łotrze? </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n35" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_10623" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_10628">— A cóż chcesz, żebym o nim powiedział? </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n36" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_10629" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_10638">Jego tu niema, tego, coby powiedział usłyszéć nie może, a więc na cóżby się to zdało? </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n37" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_10639" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_10654">Powiem tobie, mój Renzo, abyś w Bogu zaufał, a On cię nie opuści. </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n38" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_10655" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_10661">— Ach, ojcze! — zawołał Renzo — święte twoje słowa. </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n39" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_10662" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_10672">Nie jesteś z tych, którzy chcą, aby zawsze i we wszystkiém biedak był winien. </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n40" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_10673" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_10683">Ale nasz ksiądz proboszcz i ten, ten doktór, adwokat szanowny.... </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n41" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_10684" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_10696">— Nie powinieneś mówić o rzeczach, które cię niepotrzebnie tylko mogą rozdrażniać. </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n42" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_10697" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_10718">Ja jestem ubogim zakonnikiem; lecz, powtarzam ci to, com już poprzednio tym kobietom powiedział, iż zrobię wszystko, co ode mnie zależy, aby wam dopomódz. Wprawdzie.... </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n43" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_10719" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_10727">— O, bo téż ojciec Krzysztof nie jest takim, jak zwykli niby przyjaciele na świecie! </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n44" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_10728" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_10728">Moi naprzykład! </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n45" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_10729" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_10755">Tak mnie kochali! Trzeba było ich słyszéć, jak nieraz oświadczali się z gotowością służenia mi w potrzebie! Zdawało się, że samegoby się czarta nie zlękli. </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n46" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_10756" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_10771">Gdybym przypadkiem miał miéć kiedy jakiego nieprzyjaciela... ho, ho!... dość, abym im o tém powiedział; a pewnie, niedługo jużby chodził po świecie!... </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n47" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_10772" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_10816">A dziś, a teraz, żeby ojciec widziął, jak się wszyscy odstrychnęli... — Domawiając tych wyrazów spojrzał na zakonnika i dostrzegł nagle, iż twarz jego dziwnie się zachmurzyła; a czując, iż powiedział to, o czém-by należało zamilczéć starał się błąd swój naprawić, i plącząc się coraz bardziéj powtarzał: to jest chciałem powiedziéć, nie chcę przez to powiedziéć... to jest chciałem tylko powiedzieć... </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n48" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_10817" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_10819">— Co chciałeś powiedziéć? </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n49" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_10820" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_10833">Co? Zacząłeś psuć całą sprawę i wszystkie moje plany, przedtem jeszcze, nim je zdołałem wykonać! </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n50" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_10834" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_10842">Zawiodłeś się na przyjaciołach! To dobrze, że w porę. </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n51" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_10843" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_10857">Co za przyjaciele? Jacy przyjaciele?... A mogliżby oni tobie dopomódz nawet wówczas, gdyby ci dopomagać chcieli! W jaki sposób? </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n52" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_10858" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_10869">A ty chcesz stracić Tego Jedynego, który chce i może to zrobić. </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n53" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_10870" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_10882">Nie wiesz-że, iż Bóg jest przyjacielem nieszczęśliwych, którzy pokładają w nim ufność? </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n54" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_10883" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_10895">Nie wiesz, że słabemu na nic się nie zdało nastawiać pazury? </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n55" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_10896" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_10898">A gdyby nawet... </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n56" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_10899" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_10933">(W téj chwili, chwycił silnie Renza za ramię; cała jego postać nie tracąc powagi nabrała wyrazu wielkiéj boleści, oczy się na dół spuściły, głos stał się wolny, cichy jakiś, głuchy) a gdyby nawet... o, to rzecz straszna!... </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n57" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_10934" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_10945">Renzo! chcesz mi zaufać?... co mówię, mnie, robakowi, nędznemu słudze bożemu... </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n58" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_10946" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_10950">Chcesz ty zaufać Bogu, w Nim całą swą nadzieję położyć? </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n59" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_10951" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_10959">— Ach, tak! — rzekł Renzo — ten jest Pan nad Pany. </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n60" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_10960" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_10974">— A więc dobrze; przyrzeknij mi, że nie będziesz się starał o pomszczenie swej krzywdy, przyrzeknij, że zachowasz się spokojnie, że mnie będziesz słuchał we wszystkiém. </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n61" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_10975" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_10976">— Przyrzekam. </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n62" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_10977" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_10994">Łucya odetchnęła głęboko, jak gdyby z piersi jéj spad! jakiś ciężar; a Agnieszka powiedziała: — ot tak, to dobrze, mój synu. </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n63" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_10995" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_11006">— A teraz, słuchajcie mię, dzieci — rzekł ojciec Krzysztof — dziś pójdę do tego człowieka, aby z nim pomówić. </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n64" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_11007" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_11028">Jeżeli Bóg wzruszy jego serce i da siłę moim wyrazom, to dobrze; jeżeli nie, to także dobrze, będzie to znak, że w inny jakiś sposób chce nas ratować. </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n65" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_11029" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_11040">Wy tymczasem pozostańcie w domu, unikajcie niepotrzebnych gawęd, najlepijé byłoby, aby was nikt dziś nie widział. </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n66" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_11041" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_11059">Wieczorem, lub najdaléj jutro zrana zobaczymy się, a teraz bywajcie zdrowi. — I nie chcąc nawet słuchać wszystkich błogosławieństw i podziękowań, któremi go obsypywano, wyszedł spiesznie. </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n67" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_11060" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_11087">Poszedł prosto do klasztoru, dokąd zdążył jeszcze w samę porę dla odśpiewania sexty w chórze, potém zjadł obiad i znów puścił się w drogę, zmierzając ku legowisku owego dzikiego zwierza, którego miał zamiar ugłaskać. </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n68" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_11088" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_11109">Zamek don Rodriga wznosił się samotnie, jakby mała twierdza, na wierzchołku jednego z pagórków, któremi usiane jest to wybrzeże. </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n69" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_11110" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_11144">Do tych niewielu szczegółów i ten jeszcze nasz rękopism dodaje (choć byłoby na prawdę rzeczą daleko lepszą, gdyby wprost nazwę wymienił), iż zameczek znajdował się nieco w głębi, górując nad wioską, w któréj mieszkali narzeczeni, i że był od niéj oddalony o jakie trzy mile drogi, a od klasztoru o cztery. </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n70" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_11145" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_11178">U stóp pagórka, od strony południa, a zatem naprost jeziora, leżało kilkanaście chałup, jakby tulących się jedna do drugiéj, w których mieszkali kmiecie don Rodriga; była-to stolica jego państwa.. </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n71" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_11179" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_11190">Chcąc poznać obyczaje i tryb życia tego państewka, dość było, chociaż raz jeden, przejść przez wioskę. </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n72" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_11191" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_11219">W domach, w których przypadkiem drzwi stały otworem, co zresztą bardzo się rzadko zdarzało, w dolnéj izbie były porozwieszane na ścianach strzelby, trąby, motyki, grabie, słomiane kapelusze, siatki i rożki do prochu, wszystko razem pomieszane w największym nieładzie. </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n73" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_11220" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_11303">Ludzie, którzy ukazywali się na ulicy, były-to chłopy krępe, silne, o ponurem wejrzeniu, z wielkim czubem zadartym do góry i w siatkę ujętym; starcy, którzy, pomimo, iż oddawna już potracili zęby, wyglądali tak, jakby przy lada zaczepce gotowi byli z wyszczerzonymi dziąsłami rzucić się na przechodnia; kobiety o męskich twarzach i ruchach, o silnych, dużych rękach, które dzielnie mogły przyjść w pomoc językowi, aby poprzéć jego wymowę; nawet w układzie i w twarzach dzieci, które się na drodze bawiły, znać było coś zuchwałego, wyzywającego, dzikiego. </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n74" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_11304" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_11323">Ojciec Krzysztof przeszedł przez wioskę, następnie stromą i krętą uliczką, która miała dwa murki po bokach, dostał się na wierzch pagórka i stanął na małéj płaszczyźnie znajdującéj się przed zameczkiem. </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n75" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_11324" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_11338">Drzwi były zamknięte, co oznaczało, iż gospodarz zasiadł do obiadu i nie życzy sobie, aby mu kto przeszkadzał. </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n76" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_11339" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_11378">Wąskie i małe okienka z rzadka na frontowym murze rozsiane, zawsze zamknięte staremi, znacznie przez czas uszkodzonemi, okiennicami, były jednak zaopatrzone w grube żelazne kraty; a te, które się znajdowały w dolném piętrze, tak wysoko zaczynały się od ziemi, iż gdyby człowiek stanął innemu człowiekowi na ramionach, to wówczas dopiero mógłby do nich dosięgnąć! </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n77" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_11379" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_11413">Dokoła panowała cisza głęboka, i przechodzeń mógłby mniemać, że to jakiś dom opuszczony, gdyby nie cztery stworzenia, dwa żywe, a dwa martwe, które obecnością swą w tém miejscu dowodziły jasno, iż zamek był zamieszkały. </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n78" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_11414" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_11471">Dwa wielkie sępy, z których jednemu czas i wicher wszystkie prawie już piórka wyskubał, a drugi jak widać świeżo zabity, wisiały przygwożdżone do podwojów drzwi wchodowych ze zwieszonemi głowami i rozpostartemi skrzydłami; a dwaj brawi, leżąc na dwu ławkach na prawo i na lewo od wejścia, byli umieszczeni na warcie i oczekiwali z niecierpliwością, aż ich zawołają dla spożycia resztek z pańskiego stołu. </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n79" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_11472" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_11544">Zakonnik zatrzymał się w postawie człowieka, który jest przygotowany na długie czekanie, lecz jeden z brawów, podnosząc się z ławki, rzekł: — ojcze, proszę, bardzo proszę do zamku; tu u nas nie ma zwyczaju, aby kapucyni czekali; jesteśmy przecież przyjaciółmi zakonu; ja sam nieraz bywałem w klasztorze w pewnych chwilach, kiedy gdzieindziéj niezdrowe było dla mnie powietrze, a gdyby wówczas zakonnicy drzwi mi przed nosem zamknęli... ho, ho!... źle byłoby ze mną! — I z temi słowy ujął grube koło żelazne do drzwi przytwierdzone i silnie niém dwa razy w podwoje uderzył. </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n80" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_11545" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_11598">Na ten odgłos ze środka odpowiedziało natychmiast zajadle szczekanie kundlów, a w kilka chwil potém nadszedł, mrucząc coś pod nosem, stary służący, który wszakże, spostrzegłszy zakonnika, odraza twarz wypogodził, nisko mu się ukłonił, ręką i głosem psy uspokoił, wprowadził gościa na ciasny dziedziniec i drzwi zamknął za sobą. </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n81" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_11599" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_11622">Następnie, wiodąc go do pokoi na dole, zaraz w pierwszym zatrzymał się na chwilę, i patrząc nań z wielkim uszanowaniem, a jednocześnie z pewném zdziwieniem, rzekł: — Czy szanowny ojciec dobrodziéj nie byłby przypadkiem... tak mi się zdaje przynajmniéj... czy nie jest ojcem Krzysztofem? </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n82" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_11623" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_11624">— A tak, właśnie nim jestem. </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n83" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_11625" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_11626">— Jakto, ojciec Krzysztof tu? </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n84" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_11627" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_11630">— Jak widzicie, mój dobry człowiecze. </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n85" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_11631" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_11635">— No, no! To już pewnie dlatego, aby komuś coś dobrego wyświadczyć. </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n86" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_11636" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_11650">Dobrze czynić — mruczał daléj stary sługa, wiodąc zakonnika do sal przyległych, — to prawda, iż dobrze czynić można wszędzie, nawet u nas. </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n87" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_11651" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_11688">Przeszli jeszcze kilka ciasnych pokojów i znaleźli się przede drzwiami sali jadalnéj, z któréj, przez zamknięte podwoje, słychać było głośny brzęk nożów, widelców, talerzy i szklanek, co jednak nie mogło dorównać strasznéj wrzawie ludzkich głosów. Głosy te, z każdą chwilą stawały się silniejsze, wrzawa rosła, widać, iż musiała toczyć się jakaś ważna sprzeczka, w któréj każdy z obecnych starał się wszystkich innych przekrzyczeć. </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n88" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_11689" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_11717">Zakonnik chciał się cofnąć, i właśnie prosił służącego, który za nic na to nie chciał się zgodzić, aby mu pozwolił gdzieś, w jakimś kątku doczekać się końca biesiady, gdy lokaj, śpieszący do kuchni nagle drzwi otworzył. </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n89" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_11718" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_11787">Niejaki hrabia Attilio, który siedział naprzeciw wejścia (był-to krewny gospodarza; nie wymieniając go po imieniu, już tu raz mówiliśmy o nim), spostrzegłszy ogoloną głowę i habit i domyślając się z postawy zakonnika, że chce uciekać, — ej, ej! — zawołał, — nie unikniesz już, ojcze wielebny, prosimy, bardzo prosimy! — Don Rodrigo, nie odgadując jeszcze właściwego powodu tak niespodzianych odwiedzin, doznał jednak jakiegoś przykrego wrażenia i wołałby wcale zakonnika nie widzéć w téj chwili. </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n90" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_11788" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_11824">Ale, ponieważ nierozważny hrabia Attilio tak go głośno zapraszał, więc i gospodarz był zmuszony uczynić toż samo, zwrócił się do drzwi i powtórzył: — prosimy, bardzo prosimy. — Ojciec Krzysztof wszedł, ukłonił się gospodarzowi i również ukłonem odpowiedział na powitania wszystkich obecnych. </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n91" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_11825" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_11872">Większość ludzi (nie mówię o wszystkich), gdy sobie chce w myśli wystawić, jak może wyglądać człowiek zacny, który ma stanąć przed nędznikiem, wyobraża go zwykle z podniesioną głową, z wejrzeniem pewném, ze śmiałą i dobitną mową; jednak, w rzeczywistości na to, aby zacny człowiek, mógł przybrać taką postawę, wielu i wielu warunków potrzeba, o które, co prawda, dość trudno na świecie. </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n92" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_11873" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_11970">Upraszam więc czytelników, aby się niezbyt dziwili temu, iż ojciec Krzysztof, pomimo, iż miał czyste sumienie, pomimo iż był przekonany o świętości owéj sprawy, której tu bronić zamierzał, pomimo wreszcie, iż czuł wielką litość i mimowolną odrazę do osoby don Rodriga, doznał jednak pewnego zakłopotania, pomieszania, a nawet uszanowania na widok tego samego don Rodriga, który tu, w swoim domu, w swojém państwie, otoczony gronem przyjaciół i sług, doznając wszelkich oznak uszanowania, pewny swój siły i swego znaczenia, zasiadał na pierwszém miejscu u stołu z wyrazem takiéj dumy i wyniosłości na twarzy, iż spojrzawszy na nią, niejednemu mogła zamrzéć na ustach nie tylko rada, ale i prośba, nie tylko groźne napomnienie, ale nawet najlżejsza chociażby wymówka. </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n93" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_11971" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_12005">Po prawéj stronie od gospodarza, siedział hrabia Attilio, jego krewny i, dodajmy jeszcze, nieodstępny jego towarzysz w rozpuście i we wszelkich bezprawiach, których się tenże dopuszczał. Przybył on przed kilkoma dniami z Medyolanu, aby czas pewien w zameczku zabawić. </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n94" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_12006" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_12057">Na lewo, z twarzą napiętnowaną głębokim szacunkiem dla gospodarza, lecz w któréj wyrażało się również przeświadczenie o swéj własnéj godności, zasiadał pan sędzia, człowiek, do którego właśnie należeć musiało (gdyby tylko teorya i praktyka były jedną i tąż samą rzeczą) bronienie praw pokrzywdzonego Renza i ukaranie don Rodriga. </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n95" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_12058" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_12126">Naprzeciw sędziego znajdował się znany już nam doktór prawa Gmatwacz-kręciel, jak go zwano powszechnie, w czarnéj todze i z nosem jeszcze bardziéj czerwonym, niż zwykle; daléj dwie jakieś, mniéj wybitne, podrzędniejsze figury, które zajadając smacznie, uśmiechając się, gdy gospodarz, lub który z wyżéj wymienionych gości, coś dowcipnego powiedział, żadnego udziału nie brały w rozmowie. </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n96" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_12127" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_12133">— Krzesło dla wielebnego ojca! — rzekł don Rodrigo. </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n97" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_12134" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_12155">Służący natychmiast podał krzesło i zakonnik usiadł, przepraszając obecnych, że tak nie w porę przychodzi. </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n98" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_12156" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_12179">— Życzyłbym — dodał po chwili, zwracając się do gospodarza i głosem tak cichym, że go nikt z gości nie mógł usłyszeć, — życzyłbym sobie pomówić z wielmożnym panem o pewnéj sprawie, ale na cztery oczy, bez świadków. </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n99" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_12180" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_12192">— Dobrze, dobrze, pogadamy — odrzekł don Rodrigo — a tym czasem podajcie tu wina dla wielebnego ojca. </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n100" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_12193" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_12247">Zakonnik wypraszał się od wina, ale gospodarz podnosząc głos, aby zapanować nad wrzawą, która znów powstała: — nie, nie — zawołał — do kroćset... nie czyń mi téj krzywdy, ojcze; na to nie pozwolę, aby kapucyn w moim domu nie miał mego wina skosztować! </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n101" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_12248" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_12265">Musisz pić, ojcze, musisz! — Te wyrazy ogólny śmiech wywołały i przerwały na chwilę spór, który się toczył z taktem ożywieniem. </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n102" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_12266" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_12316">Służący, niosąc na tacy flaszę z winem i wielki puhar, zbliżył się do zakonnika, który nie chcąc dłużéj opierać się tak natarczywym naleganiom, i sądząc, że pozyska przez to względy człowieka tak mu potrzebnego w téj chwili, napełnił puhar i powoli zaczął wino popijać. </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n103" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_12317" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_12370">— Ów sąd Tassa, któryś, szanowny panie sędzio, na poparcie swych twierdzeń przytoczył, na nic się tu nie zdał, przeciwnie, świadczy tylko przeciwko panu — wrzeszczał hrabia Attilio, rozpoczynając spór na nowo; — a tak bez wątpienia. Przecież ten człowiek mądry, ten człowiek wielki, który umiał na pamięć wszystkie prawa rycerskie, powiada sam, iż poseł Argantego, mający wręczyć chrześcijańskim rycerzom wyzwanie, prosił jednakże poprzednio u pobożnego księcia de Bouillon o pozwolenie... </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n104" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_12371" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_12420">— Ależ to — nieco mniéj krzycząc odpowiadał sędzia — to jest tylko ozdoba, dodatek poetyczny, który może być usunięty zupełnie, bez którego można się obejść wybornie, gdyż poseł z powodu swéj godności, z powodu prawa narodów, jure gentium, jest osobą nietykalną; a zresztą nie szukając daleko, toż nawet i przysłowie powiada; — posła nie ścinają, ani wieszają. </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n105" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_12421" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_12431">A przysłowia, mój panie hrabio, to mądrość narodów. </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n106" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_12432" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_12449">Ponieważ zaś poseł nic nie powiedział w swojém własném imieniu, lecz przedstawił wyzwanie na piśmie... </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n107" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_12450" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_12465">— Ale kiedyż już pan zechce nareszcie zrozumiéć, że ów poseł był osłem ostatnim, zuchwalcem, który nie znał nawet najpierwszych prawideł... </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n108" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_12466" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_12495">— Za pozwoleniem, łaskawi panowie — przerwał don Rodrigo, który wcale sobie nie życzył, aby sprzeczka zaszła za daleko: — oto, niech ojciec Krzysztof te sprawę rozstrzygnie, a my wszyscy poddamy się jego sądowi. </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n109" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_12496" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_12540">— Dobrze, wybornie! — zawołał hrabia Attilio, któremu wydało się rzeczą niezmiernie zabawną, kazać kapucynowi rozstrzygać kwestye rycerskie. Sędzia, który najmocniéj brał do serca tę sprawę, choć nie chętnie, przystał również na wniosek gospodarza i umilkł z taką miną, jakby chciał powiedziéć; — głupstwo, dzieciństwo! </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n110" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_12541" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_12560">— Ale z tego, com słyszał dotąd, zdaje mi się — powiedział zakonnik — iż chodzi tu o rzeczy, w których ja, żadną miarą, nie potrafię być sędzią. </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n111" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_12561" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_12574">— Znamy się na tém; zwykle wymówki ojców kapucynów, to tylko zbytek skromności — powiedział don Rodrigo — ale nic nie pomoże, nie wykręcisz się, ojcze dobrodzieju. </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n112" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_12575" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_12595">E, co tam! wiemy przecież, żeś się nie urodził w kapturze i że świat dobrze cię znał kiedyś. otóż więc sprawa taka. </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n114" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_12601" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_12610">— Rzecz tak się ma... — zawołał hrabia Attilio. </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n115" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_12611" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_12624">— Pozwól niech ja ją opowiem, kuzynie, ja opowiem lepiéj, bo jest dla mnie rzeczą bardziéj obojętną — przerwał mu don Rodrigo. — Zaczynam. </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n116" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_12625" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_12664">Pewien hiszpan, szlachcic, ma się rozumieć, śle wyzwanie na pojedynek innemu szlachcicowi medyolańczykowi; poseł, nie znalazłszy go w domu, oddaje pismo jednemu z braci wyzwanego, który odczytuje pismo, dowiaduje się z niego, o co chodzi hiszpanowi i za całą odpowiedź każę posła obić kijami. </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n117" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_12665" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_12666">Idzie więc o to... </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n118" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_12667" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_12678">— A, tęgo go obito! dobrze go oporządzono! co się zowie wziął w skórę! — zawołał znowu hrabia Attilio. — Było-to prawdziwe natchnienie. </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n119" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_12679" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_12683">— Natchnienie czartowskie... — przerwał sędzia. </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n120" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_12684" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_12688">— Obić posła! Osobę nietykalną! </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n121" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_12689" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_12699">Niechże ojciec dobrodziéj powie, gdzie to słyszano o takiém prawie w przepisach rycerskich? </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n122" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_12700" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_12722">— Tak, panie, tak! — krzyczał hrabia — to już ja powiem, ja, który się trochę muszę znać na tém. </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n123" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_12723" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_12739">Gdyby go zbito pięściami, a, to co innego, lecz kij nie plami niczyich rąk. </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n124" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_12740" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_12753">Nie mogę tylko zrozumiéć, dlaczego szanownego sędziego tak dalece obchodzi skóra tego łotra. </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n125" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_12754" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_12762">— A któż tu mówi o skórze, mój panie hrabio? </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n126" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_12763" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_12776">Hrabia przypisujesz mi takie głupstwa, o których ani mi się nawet śniło. </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n127" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_12777" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_12792">Skóra, skóra! Ja mówię o zasadzie, nie o skórze, o prawie, o prawie narodów, jus gentium; o to mi chodzi. </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n128" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_12793" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_12834">Bo proszę mi naprzykład z łaski swojéj powiedziéć, czy owi fecyalowie, których starożytni Rzymianie posyłali do sąsiednich narodów, aby im wojnę wypowiedziéć, czy owi ludzie potrzebowali prosić o pozwolenie spełnienia swego poselstwa? Alboż proszę mi choć jednego pisarza wynaleźć, któryby czynił wzmiankę o tém, iż takiego fecyala obito? — Co nas mogą obchodzić jacyś tam fecyalowie starożytnych Rzymian! </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n129" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_12835" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_12858">To rzecz inna; Rzymianie byli narodem strasznie zacofanym pod tym względem; powiadam narodem zacofanym, z którego nie można brać przykładu. </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n130" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_12859" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_12897">Lecz to wiem tylko, utrzymuję i będę utrzymywał zawsze, że podług przepisów obowiązujących dla dzisiejszego, prawdziwego, jedynego rycerstwa, każdy poseł, który szlachcicowi wręcza pismo wyzwania, nie prosząc go najprzód o pozwolenie uczynienia tego, jest zuchwalcem, łotrem, którego nie tylko można, ale nawet trzeba, trzeba obić koniecznie. </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n131" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_12898" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_12903">— Za pozwoleniem, niech mi pan hrabia najprzód na ten syllogizm zechce odpowiedziéć: obić bezbronnego... </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n132" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_12904" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_12906">— Nic nie chcę wiedziéć, nic, nic, nic. </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n133" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_12907" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_12912">— Ależ przepraszam, ależ proszę wysłuchać. </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n134" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_12913" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_12927">Obić bezbronnego jest czynem zdradzieckim; atqui poseł, de quo był bez broni; ergo... </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n135" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_12928" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_12931">— Dosyć już, dosyć, panie sędzio. </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n136" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_12932" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_12933">— Jak to dosyć? </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n137" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_12934" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_12941">— A tak, dosyć, powiadam: co mi pan sędzia będzie tu gada!? </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n138" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_12942" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_12971">Czynem zdradzieckim to się nazywa, jeżeli kto rani kogoś mieczem i to w plecy, albo wystrzeli doń także w plecy: a nawet i w takich razach zachodzą czasem okoliczności... ale, mniejsza już z tém! </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n139" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_12972" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_12986">Otóż przyznają, iż taki czyn powszechnie może się nazywać zdeadzieckim; lecz obić kijami jakiegoś tam hultaja! </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n140" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_12987" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_13041">Piękna rzecz, gdyby mu jeszcze trzeba było mówić: oto widzisz te kije, tak jak się mówi do porządnego człowieka: dobywaj miecza. — A pan, szanowny doktorze, zamiast uśmiechać się i pokazywać mi oczyma tylko, że ze mną się zgadzasz, lepiéj-byś zrobił, gdybyś swoim, tak wprawnym w gadaniu językiem, dopomógł mi do przekonania pana sędziego. </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n141" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_13042" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_13067">— Ja... — odrzekł zmieszany doktór — ja słucham tylko z zachwytem téj uczonéj dysputy i cieszę się z całego serca, że mi losy łaskawe pozwoliły być świadkiem walki szlachetnéj, która się tu toczy pomiędzy dwu tak niepospolitemi umysłami. </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n142" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_13068" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_13087">A zresztą mnie nie przystoi wypowiadać zdania w téj sprawie: nasz czcigodny gospodarz już sędzię wyznaczył, oto wielebny ojciec miał... </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n143" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_13088" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_13106">— Prawda — rzekł don Rodrigo — ale jakże chcecie, aby sędzia głos zabrał, kiedy ci, których ma sądzić, krzyczą tak okropnie. </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n144" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_13107" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_13125">— Już milczę — powiedział hrabia Attilio. — Sędzia usta zacisnął i podniósł rękę, wyrażając przez to, iż się poddaje woli gospodarza i że będzie cierpliwy. </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n145" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_13126" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_13130">— No, chwała Bogu! </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n146" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_13131" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_13141">A teraz, ojcze, na ciebie koléj — rzekł don Rodrigo z jakąś żartobliwą powagą. </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n147" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_13142" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_13162">— Żałuję mocno, iż nie mogę spełnić życzenia szanownych panów, ale powiedziałem już, że się nie znam na podobnych rzeczach — odpowiedział zakonnik, oddając puhar służącemu. </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n148" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_13163" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_13171">— To nic nie znaczy — zawołali jednocześnie obaj krewniacy — nic nie pomoże, czekamy wyroku. </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n149" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_13172" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_13191">— A więc, skoro panowie życzą sobie tego koniecznie — odrzekł zakonnik — to powiem, iż mojém zdaniem byłoby najlepiéj, aby nie istnieli ani wyzywający, ani posłowie, ani kije. </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n150" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_13192" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_13199">Obecni ze zdumieniem spojrzeli po sobie. </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n151" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_13200" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_13213">— Oho, to mi zdanie! — zawołał hrabia Attilio — bardzo przepraszam ojca dobrodzieja, ale żeby palnąć coś podobnego, trzeba chyba zupełnie, ale to zupełnie, nie znać świata. </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n152" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_13214" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_13240">— On nie zna świata! — rzekł don Rodrigo — co się tobie zdaje, kochany kuzynie. Zna go lepiéj, niż my nawet: wszak prawda, ojcze Krzysztofie? </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n153" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_13241" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_13249">Opowiedz, opowiedz nam, jak to tam było z tą słynną awanturą. </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n154" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_13250" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_13292">Zamiast odpowiedziéć na tak przyjemne zapytanie, ojciec Krzysztof w duchu tylko sobie samemu te powiedział wyrazy: — to dla ciebie, ale pamiętaj, że nie dla siebie tu jesteś, i że wszystko, co ciebie osobiście dotyka, nie należy do rzeczy. </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n155" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_13293" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_13305">— Być może — rzekł hrabia — być może, ale ojciec... ojciec... jakże się nazywa? </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n156" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_13306" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_13310">— Ojciec Krzysztof — odpowiedziało kilka głosów razem. </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n157" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_13311" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_13326">— Ale ojciec Krzysztof, mój szanowny kuzynie, z tą swoją Maksymą chciałby chyba cały świat do góry nogami przewrócić. </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n158" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_13327" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_13328">Bez wyzwań! </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n159" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_13329" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_13330">Bez kijów! </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n160" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_13331" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_13339">A więc bywaj mi zdrów, honorze; niech dokuczają bezkarnie wszyscy hultaje! </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n161" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_13340" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_13347">To nie zasada! Chwała Bogu jeszcze do tego nie przyszło, o, i nigdy nie przyjdzie! </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n162" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_13348" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_13376">— Doktorze! — zawołał don Rodrigo, który wszelkich starań dokładał, aby sprzeczce inny nadać kierunek: — doktorze, koléj na ciebie! </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n163" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_13377" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_13389">Tak wybornie umiesz się zgadzać ze zdaniem każdego i każdemu słuszność przyznawać; ciekawym, czy potrafisz również się zgodzić ze zdaniem ojca Krzysztofa? </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n164" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_13390" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_13452">— Prawdziwie — odrzekł doktór, zwracając się do zakonnika i trzymając widelec podniesiony w górę, — prawdziwie trudno mi pojąć, dlaczego ojciec Krzysztof, który jednocześnie jest i zakonnikiem wzorowym i człowiekiem znającym tak dobrze świeckie zwyczaje, dlaczego, powiadam, nie zastanowił się nad tém, iż jego zasada dobra, wyborna, słuszna, gdy wygłaszaną bywa z kazalnicy, tu, przytoczona w dyspucie rycerskiéj, z przeproszeniem, nic a nic nie warta. </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n165" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_13453" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_13484">Wielebny ojciec musi przecież wiedziéć to lepiéj ode mnie, iż każda rzecz jest dobrą na swojém miejscu; i sądzę, że w obecnym wypadku, był-to tylko żart z jego strony, w celu nie wypowiedzenia tego, co myślał na prawdę. </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n166" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_13485" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_13500">I jakąż można było dać odpowiedź na rozumowania, oparte na tak odwiecznéj, a jednak zawsze nowéj prawdzie? </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n167" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_13501" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_13507">Żadnéj: i tak też uczynił nasz zakonnik. </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n168" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_13508" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_13531">Tymczasem don Rodrigo, starając się o umorzenie sprzeczki, najniespodzianiej inną wywołał: — Ale, ale, — powiedział, jakby nagle coś sobie przypominając, — mówiono mi, iż w Medyolanie chodzą pogłoski o pewnych pokojowych układach. </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n169" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_13532" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_13571">Wiadomo, iż w owym roku toczyła się wojna o księstwo Mantui, w którém, po śmierci Wincentego Gonzagi, zgasłego bez pozostawienia prawych potomków, objął rządy książę Nevers, jego najbliższy krewny. </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n170" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_13572" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_13611">Ludwik XIII, albo raczej kardynał Richelieu popierał tego księcia, naturalizowanego Francuza, człowieka całą duszą oddanego Francyi: Filip IV, albo raczéj książę Olivares, którego zazwyczaj zwano księciem hrabią, nie cierpiał go już dla tych samych powodów i wydał mu wojnę. </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n171" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_13612" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_13653">Ponieważ ów książę Nevers był lennikiem cesarstwa, zatem obie strony za pomocą próśb, groźb i najrozmaitszych zabiegów. starały się zjednać sobie cesarza Ferdynanda II i zmusić go: jedna do nadania inwestytury nowemu gięciu, druga do odmówienia mu jéj, a nawet do wzięcia czynnego działu w wypędzeniu go z Mantui. </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n172" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_13654" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_13668">— Sądzę — powiedział hrabia Attilio — iż układy pokojowe są rzeczą niemożliwą. </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n173" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_13669" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_13671">Przeciwnie, mam pewne wskazówki... </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n174" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_13672" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_13716">— Nie wierz temu, panie hrabio, nie wierz temu — przerwał mu sędzia. — Ja, choć w takim zakątku, mogę miéć jednak cokolwiek pewniejsze wiadomości, gdyż nasz pan kasztelan z Lecco, który jest przecie Hiszpanem i który w swéj dobroci raczy mnie swemi względami zaszczycać, mówił mi, a wie to od swego ojca, osoby, mającej wielkie znaczenie na dworze księcia-hrabiego, iż... </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n175" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_13717" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_13748">— A ja panu powiadam, że codzień w Medyolanie zdarza mi się rozmawiać o téj sprawie z ludźmi, do których ani się umysł pański kasztelan; i że wiem z dobrego źródła, iż papież, który jest za pokojem, zażądał już... </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n176" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_13749" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_13780">— Tak, to być może; wcale temu nie przeczę; Jego Świątobliwość spełnia w’ tym razie swój obowiązek; papież powinien zawsze starać się o zgodę między chrześcijańskiemi mocarzami; ale i nasz książę-hrabia ma także swoję politykę i... </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n177" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_13781" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_13794">— I, i, i cóż z tego? A wiesz-że naprzykład, mój panie sędzio, co myśli w téj chwili cesarz Ferdynand? </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n178" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_13795" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_13817">Czy ci się zdaje, że oprócz Mantui już nic innego niema na świecie? Ho, ho! Jest wiele i wiele innych rzeczy, które warto wziąć pod rozwagę. </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n179" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_13818" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_13844">A wiesz-że i to jeszcze, mój szanowny panie, czy cesarz w obecnéj chwili może tak bardzo polegać na tym swoim księciu Valdistano, czy Vallistai, czy zresztą Bóg go tam wie, jak się nazywa i czy?... </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n180" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_13845" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_13867">— Jego prawdziwe nazwisko, tak, jak się po niemiecku wymawia — przerwał znowu sędzia — jest Wallenstein, Wallenstein, tyle razy słyszałem, jak je nasz kasztelan powtarzał. </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n181" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_13868" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_13874">Ale, gdyby nawet Wallenstein i nie był osobą... </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n182" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_13875" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_13896">— Co to, pan będziesz mię uczył?... — zawołał hrabia; lecz don Rodrigo przesłał mu spojrzenie, w ktorém malowała się jasno prośba, aby kłótni dał pokój. </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n183" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_13897" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_13954">Hrabia umilkł, a sędzia, jak owa łódź, którą z mielizny na głębokie morze zepchnięto, rozpiął żagle swojéj wymowy. — Wallenstein — mówił daléj — nie zbyt mnie zastrasza, gdyż książę-hrabia na wszystko czujne ma oko; a gdyby nawet Wallenstein i chciał mu figla wyplatać, to ręczę, iż umiałby mu oddać piękne za nadobne. </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n184" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_13955" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_14011">Ma oko na wszystko, powiadam, a ręce jego także daleko sięgają; a skoro już raz postanowił w swéj mądréj polityce, iż ten pan książę Nevers nie powinien w Mantui gospodarować, to i nie będzie tam długo popasał; a pan kardynał Richelieu wygra dudka na kościele; tak, nie inaczéj. </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n185" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_14012" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_14029">Śmiech mię nieraz porywa, gdy sobie pomyślę, iż taki kardynał Richelieu chce się zrównać z księciem-hrabią, z Olivaresem! </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n186" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_14030" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_14049">Doprawdy, chciałbym za jakie lat dwieście znowu się na świat narodzić, aby posłuchać, co téż wówczas będą mówili ludzie o tak śmiesznéj zarozumiałości. </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n187" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_14050" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_14071">Tu nie dość być zazdrosnym, tu nie dość nienawidzić, tu trzeba miéć głowę: a z taką głową, jak księcia-hrabiego żadna się głowa na święcie nie zrówna. </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n188" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_14072" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_14158">Nasz książę-hrabia, moi mili panowie — prawił daléj sędzia, ożywiając się coraz bardziéj i dziwiąc się tylko w duchu, iż dotąd łódź jego krasomówstwa na żadną podwodną nie trafia skalę: — nasz książę-hrabia, mówiąc z całém uszanowaniem, przynależném jego osobie, jest-to lis szczwany, który potrafi zmylić każdą pogoń; kiedy zmierza w prawo, znak najpewniejszy, iż umknie na lewo; i nikt nigdy nie może się pochwalić tém, iż jego plany przeniknął; a ci nawet, którym powierza ich wykonanie, ci którzy piszą jego wyroki i rozporządzenia, nic a nic nie wiedzą i nie mogą wiedziéć, dlaczego kazano im działać tak, a nie inaczéj. </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n189" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_14159" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_14180">A wszystko to, co mówię, ma swoje podstawy, bo nasz szanowny kasztelan, jak-to już powiedziałem, raczy mnie swą łaską zaszczycać i nieraz rozmawia ze mną o rzeczach wielkiéj wagi. Tak, moi panowie. </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n190" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_14181" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_14237">Nasz książę-hrabia zatém, choć nikt nie może powiedziéć, co on myśli, wié jednak doskonale, co myślą na wszystkich dworach Europy, i widzi, co się tam święci, a wszyscy owi niby politycy (jest ich dosyć, co prawda) zaledwie zdołają jakiś plan ułożyć, aż on w swéj mądréj głowie już go odgadł, już w niwecz obrócił. Ma on swoje drogi, ma nici niewidzialne, które mu służą do wiedzenia o wszystkiém. </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n191" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_14238" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_14270">To biedaczysko kardynał Richelieu, szuka, szpera, dochodzi, mozoli się, poci: i cóż z tego? oto, kiedy mu się udało jakąś minę podłożyć, zaraz spostrzega z gniewem, że książę-hrabia już tam przeciwminę umieścił i... </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n192" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_14271" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_14309">Bóg-to raczy wiedziéć, jak długo jeszcze mogłaby trwać ta polityczna przemowa pana sędziego, gdyby don Rodrigo, który dostrzegał na twarzy kuzyna coraz groźniejsze objawy niecierpliwości, nie przerwał mu jéj niespodzianie, zwracając się do służącego i każąc przynieść pewną buteleczkę z piwnicy. </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n193" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_14310" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_14332">Gdy przyniesiono butelkę, gospodarz przemówił uroczyście: — Szanowny sędzio i szanowni panowie! Toast na cześć księcia-hrabiego; a — wino, którém jego zdrowie spełnimy, niezawodnie okaże się godne tak wzniosłego toastu. </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n194" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_14333" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_14368">Sędzia, pełnym wdzięczności ukłonem odpowiedział na wniosek gospodarza; trzeba wiedziéć bowiem, iż wszelkie oznaki szacunku i uwielbienia dla księcia-hrabiego przyjmował tak, jakby się stosowały do jego własnéj osoby. </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n195" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_14369" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_14393">— Niech żyje don Gaspar Guzman, książę Olivares, hrabia San Lucar, ulubieniec wielkiego króla Filipa, naszego najmiłościwszego pana! — zawołał, podnosząc w górę puhar. </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n197" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_14413" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_14416">— Niech żyje! — powtórzyli wszyscy. </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n198" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_14417" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_14422">— Wina dla ojca Krzysztofa — powiedział don Rodrigo. </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n199" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_14423" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_14436">— Przepraszam najmocniéj, i tak już piłem za wiele — odrzekł zaknnik. </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n200" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_14437" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_14447">— Jakto! — zawołał gospodarz — ojciec Krzysztof nie chce pić za zdrowie księcia Olivares? </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n201" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_14448" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_14455">Miałożby to znaczyć, że jest za Nawarryjczykami? </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n202" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_14456" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_14478">Nawarryjczykowie był-to obelżywy przydomek nadawany Francuzom, od książąt Nawarry, których Henryk IV na tron Francyi wprowadził. </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n203" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_14479" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_14483">Po takiém przemówieniu niepodobna było nie pić; ojciec Krzysztof przyjął ofiarowany mu puhar. </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n204" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_14484" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_14521">Wszyscy zaczęli unosić się nad winem, nie brakło pochwał i wykrzykników; tylko doktór zachowywał głębokie milczenie, lecz ruch jego głowy, pochylonéj nad winem, podniesione oczy i zaciśnięte usta jaśniéj, niż wszelkie wyrazy, świadczyły o tém, co musiał uczuwać w téj chwili. </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n205" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_14522" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_14529">— A co, doktorze, niezłe winko? — spytał don Rodrigo. </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n206" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_14530" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_14619">Podnosząc swój nos, zwieszony dotychczas nad kieliszkiem, a jeszcze bardziéj purpurowy i błyszczący, niż ów nektar, który wciągał w siebie tak chciwie, doktor głosem pełnym namaszczenia dał następną odpowiedź: — Mówię, twierdzę i utrzymuję, że to jest prawdziwy Olivares wszystkich win pod słońcem: censui, et in cam ivi sententiam, że podobnego nektaru napróżnobyśmy szukali we wszystkich dwudziestu dwu królestwach naszego najjaśniejszego pana, którego Bóg w swéj łasce niech nam przez najdłuższe lata zachowa; objawiam i dowodzę, że uczty jaśnie wielmożnego don Rodriga u którego stołu mamy szczęście zasiadać w téj chwili, są świetniejsze nad wszelkie bankiety Heliogabala; i że głód i bieda na zawsze są wygnane z tych progów gościnnych, w których rządy sprawuje wspaniałość i świetność. </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n207" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_14620" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_14657">— Dobrze powiedziano! Dobrze określono! — zawołali wszyscy; lecz ów wyraz głód, który tak przypadkowo wymknął się doktorowi, odrazu zwrócił wszystkie umysły do tego smutnego przedmiotu; i całe towarzystwo zaczęło mówić o głodzie. </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n208" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_14658" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_14677">Teraz, choć już nie było powodu do sprzeczki i wszyscy się w zasadzie przynajmniéj na jedno i toż samo zgadzali, wrzawa stała się wszakże taką, iż o wiele jeszcze przeszła hałas uprzedni, z powodu kłótni powstały. </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n209" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_14678" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_14687">Wszyscy razem mówili. — Nie ma głodu — krzyczał jeden z gości: — to tylko handlarze całe zboże skupują... </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n210" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_14688" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_14697">— I piekarze — wołał inny — to oni chowają zboże. </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n211" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_14698" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_14698">Powiesić ich trzeba. </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n212" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_14699" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_14702">— Tak, powiesić tych łotrów, bez żadnego miłosierdzia. </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n213" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_14703" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_14718">— Piękna rzecz! — wołał sędzia. — A piękna, jedyna — głośniéj jeszcze krzyczał hrabia — trzeba doraźną sprawiedliwość wymierzyć. </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n214" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_14719" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_14744">Wybrać trzech, czterech, pięciu, sześciu takich hultajów, i tych mianowicie, którzy, podług zdania ogółu, są najbogatszemi i największemi złodziejami i, na szubienicę z niemi! </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n215" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_14745" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_14752">— Tak, przykład, przykład potrzebny, powiesić, powiesić! </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n216" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_14753" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_14762">— Na szubienicę z niemi, a zaraz zboże się znajdzie. </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n217" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_14763" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_14817">Jeżeli ktoś na jarmarku słyszał kiedy przyjemną melodyę strojenia instrumentów przez grajków z jakiejś szopy kuglarskiéj i pamięta owe dźwięki, które każdy z nich starał się wydobyć, aby innych zagłuszyć i słyszeć tylko głos własnego instrumentu, ten zdoła sobie utworzyć jakie-takie pojęcie o harmonii i zgodzie rozmów, toczących się u stołu don Rodriga. </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n218" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_14818" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_14856">Wino wszystkim niezmiernie do smaku przypadłe, coraz częściéj napełniano nim kielichy, a pochwały, których mu nie szczędzono, przeplatały owe prawno-ekonomiczne pytania, które rozstrzygano tak dzielnie. Wyrazami dającemi się słyszéć najczęściéj były tu: nektar, ambrozya i powiesić. </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n219" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_14857" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_14900">Tymczasem don Rodrigo często spoglądał zukosa na jedynego człowieka, który nic nie mówił; i widział, iż on siedzi spokojnie, bez najmniejszéj oznaki zniecierpliwienia, nie czyniąc żadnych usiłowań, aby przypomniéć gospodarzowi o tém, że czeka już od tak dawna; lecz z wyrazem niezłomnego postanowienia, który świadczył jasno, iż nie odejdzie, póki nie zostanie wysłuchany. </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n220" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_14901" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_14928">Chętnie byłby się go pozbył don Rodrigo i z kwitkiem odprawił, ale wypędzić kapucyna, nie udzieliwszy mu nawet posłuchania, było rzeczą, na którą rozsądek nie mógł mu pozwolić. </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n221" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_14929" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_14955">Czując więc, iż nie potrafi przykréj rozmowy uniknąć, postanowił ją przyśpieszyć, aby czém prędzéj uwolnić się od natręta, i wstał od stołu. Za jego przykładem poszli wszyscy obecni, co jednak ani na chwilę nie przerwało piekielnéj wrzawy. </note>
        <note xml:id="polish_1882_cap5-n222" type="comm" target="quarantana/cap5.xml#c5_14956" targetEnd="quarantana/cap5.xml#c5_14985">Następnie przeprosił gości, iż na chwilę musi ich opuścić, zbliżył się do zakonnika, który wstał wraz z innemi, z pewnym przymusem powiedział doń: — jestem na rozkazy wielebnego ojca — i poprowadził go do innego pokoju. </note>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>