<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>INTRODUCTION</title>
        <respStmt>
          <resp>Codifica automatizzata</resp>
          <persName xml:id="P1">Maria Levchenko</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <p>Scheda editoriale</p>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Днипро</publisher>
        <pubPlace>Kiev</pubPlace>
        <date>1982</date>
        <availability>
          <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <author>Алессандро Мандзонi</author>
          <title>Заручені</title>
          <editor>Angelini, Cesare</editor>
          <pubPlace>Kiev</pubPlace>
          <publisher>Днипро</publisher>
          <date>1982</date>
          <respStmt>
            <resp>Translated by</resp>
            <persName>Петро Соколовський</persName>
          </respStmt>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>Introduzione, cap. 1</p>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="ukrainian_1982_cap14">
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n1" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10001" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10020">Натовп, зоставшися позаду, почав рідшати, розтікаючись праворуч і ліворуч різними вулицями. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n2" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10021" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10054">Хто йшов додому — зайнятися врешті й своїми справами; хто виходив за місто — трошки подихати на просторі після стількох годин у тисняві; а хто шукав приятелів, щоб потеревенити про гучні події цього дня. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n3" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10055" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10086">Те саме відбувалося й на протилежному кінці вулиці, де натовп уже порідшав настільки, що згаданий загін іспанців міг пересуватися, не зустрічаючи опору, й невдовзі вишикувався біля будинку завідувача. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n4" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10087" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10149">Неподалік усе ще стояли тісним гуртком, так би мовити, покидьки бунту — ватага негідників, невдоволених порівняно мирним і невдалим закінченням такого грандіозного задуму; одні бурчали, другі лаялись, треті радились і прикидали, чи не можна вдатися ще до чогось; задля спроби вони підходили до злощасних дверей, знов міцно зачинених ізсередини, торгали й штовхали їх. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n5" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10150" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10188">При появі загону всі вони,— хто швиденько, а хто й не кваплячись, ніби просто цікаві,— постаралися відійти на другий бік вулиці, поступившись полем дії солдатам, які й зайняли його, вишикувавшись для охорони будинку та всієї вулиці. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n6" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10189" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10254">Однак по всіх довколишніх вулицях і далі товпилися люди, і тільки-но сходились докупи два-три чоловіки, як відразу біля них зупинялися ще троє-четверо, а то й цілий десяток. Тут хтось відокремлювався від гуртка, там сунула ціла група — ніби розірвані хмарки, що несуться після бурі по небесній блакиті, тож дехто, подивившися на них, міг сказати: «Ти диви, а воно ще не зовсім вляглося». </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n7" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10255" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10260">Подумайте тільки, які пішли балачки! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n8" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10261" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10345">Хто з запалом розповідав про всякі випадки, що їх свідком він був; хто описував свої власні діяння; хто радів із щасливого закінчення й вихваляв Феррера, пророкуючи великі покари завідувачеві; хто саркастично кидав: «Не турбуйтеся, його не вб'ють: вовк вовчого м'яса не їсть»; хто бурчав іще злісніше, що, мовляв, до справи взялися не так, як слід, що все це — обман, і просто безумство зчинити такий шум, а потім дозволити отак пошити себе в дурні. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n9" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10346" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10371">Тим часом сонце сіло, всі речі прибрали одного й того ж кольору і багато людей, потомлених пережитим днем, не маючи більше бажання теревенити поночі, стали розходитися по домівках. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n10" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10372" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10433">Наш юнак, який допомагав кареті посуватися, поки в цьому була потреба, і ніби з тріумфом пробрався слідом за нею між шеренгами солдатів, зрадів, побачивши, що карета покотила вільно й опинилась поза всякою небезпекою. Він пройшов трохи крізь юрбу й вибрався з неї на першому ж повороті, щоб і собі вільно дихнути на просторі. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n11" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10434" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10484">Ступивши кілька кроків, схвильований такою розмаїтістю почувань і образів, таких несподіваних і неясних, він відчув велику потребу попоїсти та перепочити і став поглядати на обидва боки вулиці, шукаючи очима вивіску якого-небудь шинку, бо йти до монастиря капуцинів однаково було вже запізно. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n12" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10485" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10511">Крокуючи отак із задертою головою, він підійшов до якогось гурту. Прислухавшись, він зрозумів, що йшло обговорення пропозицій та планів на завтрашній день. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n13" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10512" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10538">Трошки послухавши, він не міг утриматися, щоб не висловити своєї думки: йому здавалося, що для чоловіка, який брав таку діяльну участь у подіях, не соромно внести й свою пропозицію. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n14" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10539" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10582">Все бачене ним упродовж дня переконало його, що віднині для успішного здійснення якоїсь справи досить здобути співчуття тих, хто розгулює по вулицях. — Шановні синьйори! — вигукнув він задля вступу.— Дозвольте й мені висловити мою скромну думку. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n15" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10583" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10640">А моя скромна думка така, що не тільки в питанні про хліб чиняться всілякі несправедливості. Сьогодні всі ми побачили, що коли примусити вислухати себе, то справедливості можна домогтися,— отже, треба діяти далі, доки буде усунено всі інші лиходійства і всі люди заживуть по-християнськи. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n16" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10641" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10704">Хіба вам не відомо, синьйори, що є зграя тиранів, котрі чинять усе супроти десяти заповідей і глумляться з чесних людей, які не мають до них жодного стосунку? Вони чинять над ними насильства і завжди виявляються правими. І навіть учинивши страшне лиходійство, вони походжають, задерши голову ще вище, неначе зробили комусь добро. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n17" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10705" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10714">Напевно, і в Мілані їх досить. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n18" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10715" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10719">— І навіть аж надто,— зачувся чийсь голос. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n19" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10720" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10732">— Отож я й кажу,— провадив Ренцо,— у нас також розповідають усякі історії. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n20" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10733" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10739">Та й справи промовляють самі за себе. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n21" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10740" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10772">Скажімо, задля прикладу, хтось із тих, про кого я мовлю, живе в селі, але має будинок і в Мілані; коли він диявол там, то не захоче ж він бутиангелом тут,— така моя думка. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n22" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10773" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10790">От і скажіть мені, синьйори мої, чи вам будь-коли траплялося бачити бодай одну таку пику за ґратами? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n23" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10791" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10844">І що набагато гірше (оце вже я знаю напевне), існують і надруковані укази, що погрожують їм покарами, і не якісь там дріб'язкові укази, ні, пречудово складені, що краще годі й бажати. Там ясно записано всі оті шахрайства, саме так, як вони чиняться, і за кожне визначено кару. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n24" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10845" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10857">Адже так і сказано: хоч би хто там був, знатні люди чи простолюд і так далі, звідки мені знати. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n25" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10858" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10893">А тепер підіть і скажіть ученим людям — отцям книжникам і святенникам, щоб вони примусили розсудити вас за указом,— вас послухають не більше, ніж папа шахраїв, голова піде обертом у всякого порядного чоловіка. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n26" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10894" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10920">Отже, ясно, що королю і всім, хто стоїть при владі, хотілось би, щоб негідників було покарано,— тільки ж нічого з цього не виходить, бо усе це — одна шатія. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n27" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10921" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10966">Значить, треба їх розєднати: треба завтра ж піти до Феррера, бо ж він порядна людина, чесний синьйор. Ось сьогодні ми бачили, як йому було приємно серед бідного люду. Він намагався прислухатися до доказів, які йому наводили, й охоче відповідав на них. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n28" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10967" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11093">Треба йти до Феррера й усе пояснити йому, і я, наприклад, зможу розповісти йому дещо, бо ж сам, на власні очі, бачив один указ, із різними гербами вгорі, складений тими трьома, що нині при владі. Під указом стояло ім'я кожного з них, так гарно видрукуване, і одне з цих імен — Феррер, я сам бачив, своїми очима. Так от, оцей указ захищав саме таких, як я, але один учений, якому я сказав, щоб він поклопотався за мене задля правосуддя, як того й хотіли оті три синьйори, а серед них — знов-таки Феррер, отож цей синьйор учений, який мені сам же й показав цей указ,— в цьому й уся заковика! — вдав, ніби я мелю казна-що. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n29" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11094" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11129">Я певен, коли шановний Феррер дізнається про всі отакі штуки,— адже він не може знати про всі, а надто про ті, що чиняться поза Міланом,— він не захоче, щоб на світі були такі порядки, й знайде проти них хороший засіб. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n30" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11130" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11155">І знов-таки, якщо синьйори видають укази, то тільки для того, щоб їх слухались; адже ж це зухвальство — епітафію з їхнім іменем мати за ніщо. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n31" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11156" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11177">А коли насильники не хочуть схилити голови й бешкетують, то наше діло прийти Феррерові на допомогу, як це було сьогодні. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n32" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11178" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11201">Я не кажу, що він сам має їздити в кареті й ловити негідників, насильників і тиранів,— куди там, для цього, либонь, був би замалий і Ноїв ковчег. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n33" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11202" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11276">Треба, щоб він наказав тим, кого це стосується, і не тільки в Мілані, а й усюди, щоб вони діяли відповідно до указів і судили всіх, хто вчинить злочин; де сказано «в'язниця», треба садовити до в'язниці, а де сказано «каторга», відправляти на каторгу, і всім подеста наказати, щоб робили як належить, а не захочуть — гнати їх у три шиї й садовити на їхні місця інших, а ми зі свого боку допоможемо. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n34" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11277" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11292">Та й ученим наказати, щоб вони вислуховували бідних і захищали правду. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n35" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11293" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11296">То що, правильно я говорю, синьйори? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n36" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11297" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11328">Ренцо промовляв з такою щирістю, що з самого початку значна частина присутніх, припинивши всякі інші розмови, повернулася до нього, і потроху всі почали слухати молодого горця. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n37" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11329" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11346">Змішаний схвальний гомін і вигуки: «Молодець! Звичайно!», «Він каже правду!», «Усе це так»,— були ніби відповіддю його слухачів. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n38" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11347" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11351">Однак знайшлися й критики. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n39" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11352" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11366">Один сказав: «Навіщо слухати горців? Усі вони — балакуни»,— і, повертаючись, ішов геть. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n40" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11367" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11399">Другий бурчав: «Нині всякий голодранець хоче вкинути своє слівце; та хоч скільки підкидай дров у вогонь, хліб від цього не подешевшає, а ми ж заворушились тільки через це». </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n41" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11400" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11415">Але Ренцо чув лише схвальні вигуки. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n42" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11416" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11437">Хто тиснув йому одну руку, хто — другу: «До побачення, до завтра»,— «Де?» — «На Соборній площі. Згода?» — «Згода. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n43" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11438" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11441">Щось та придумаємо!» </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n44" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11442" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11462">— А чи не покаже мені хто-небудь із шановних синьйорів шинок, де б бідакові можна було попоїсти й переночувати? — спитав Ренцо. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n45" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11463" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11503">— Я до ваших послуг, юначе,— озвався один, що уважно слухав промову Ренцо, але досі мовчав.— Я знаю шинок саме для вас і відрекомендую вас хазяїнові, він мій приятель і чесний чоловік. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n46" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11504" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11507">— А це близько звідси? — запитав Ренцо. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n47" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11508" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11511">— Та неподалік,— відповів той. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n48" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11512" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11531">Натовп став розходитись, і Ренцо після численних рукостискань з боку своїх слухачів вирушив із незнайомцем, висловлюючи йому вдячність за його люб'язність. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n49" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11532" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11546">— Дурниці, за що? — відповідав той.— Рука руку миє, а обидві миють обличчя. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n50" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11547" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11554">Хіба ми не зобов'язані допомагати ближньому? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n51" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11555" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11568">Дорогою він, ніби ведучи розмову, ставив Ренцо різні запитання. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n52" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11569" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11584">— Я питаю не з цікавості, але у вас такий стомлений вигляд, мабуть, ви прийшли здалеку? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n53" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11585" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11591">— Хто, я? — відповів Ренцо.— Я прийшов із Лекко. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n54" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11592" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11594">— З Лекко? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n55" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11595" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11597">То ви й самі з Лекко? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n56" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11598" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11602">— З Лекко, тобто з його околу. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n57" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11603" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11617">— Бідний юнак! Скільки я міг зрозуміти з вашої промови, вас там, напевно, тяжко скривдили? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n58" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11618" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11646">— Ой, чоловіче добрий! Адже мені довелося говорити натяками, щоб не проговоритися привселюдно про свої справи; але годі про це... Колись усе стане відомо... </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n59" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11647" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11661">А онде, здається, й вивіска шинку; але мені щось не хочеться йти далі. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n60" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11662" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11677">— Та ні, ходімо, куди я вам сказав, це недалеко,—відказав проводир,— а тут вам буде не зовсім добре. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n61" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11678" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11714">— Та нічого,— відповів юнак,— я ж не панич, звиклий до розкошів, мені б добре попоїсти, вкластися на солом'яник — оце й усе. Швидше б знайти те й те. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n62" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11715" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11729">До зустрічі! — і він штовхнув перекошені двері, над якими висіла вивіска з зображенням місяця вповні. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n63" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11730" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11744">— Гаразд, зайдімо сюди, коли ви так зволите,— мовив незнайомець і пішов за ним. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n64" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11745" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11765">— Навіщо ж вам іще клопотатися,— відказав Ренцо.— А втім,— докинув він,— випийте зі мною склянку вина — мені буде дуже приємно. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n65" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11766" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11799">— Охоче приймаю ваше запрошення,— відповів той. Як людина, знайома з місцевими порядками, він перетнув попереду Ренцо невеличкий дворик до входу на кухню, підняв клямку й, відчинивши двері, зайшов туди зі своїм супутником. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n66" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11800" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11817">Два ручні ліхтарі на прив'язаних до сволока жердинах тьмяно освітлювали приміщення. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n67" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11818" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11866">Чимало всякого люду, зайнятого хто чим, сиділо на лавах пообабіч довгого вузького столу, який займав майже півкімнати; подекуди стіл був накритий скатертинами й заставлений стравами, подекуди на ньому йшла гра; відвідувачі здавали й відкривали карти, кидали й збирали гральні кості, і всюди видніли винні пляшки та склянки. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n68" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11867" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11917">Мелькали, ходячи з рук у руки, берлінги, реали та парпальйоли, які, коли б уміли говорити, то розповіли б приблизно таке: сьогодні вранці лежали ми в чашці в одного пекаря або в кишені якого-небудь свідка безпорядків, котрий, охоплений бажанням подивитися, як ідуть громадські справи, перестав стежити за своїми особистими справами. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n69" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11918" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11921">Шум стояв неймовірний. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n70" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11922" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11980">Молодий хлопець, геть упрівши, мотався туди й сюди, обслуговуючи гравців і тих, хто вечеряв. Хазяїн, сидячи на ослінчику під ковпаком вогнища, був нібито зайнятий тим, що виводив щипцями в попелі й тут же стирав якісь фігури; насправді ж він уважно стежив за всім, що відбувалося довкола. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n71" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11981" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11990">Коли брязнула клямка, він підвівся й пішов назустріч новоприбулим. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n72" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11991" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12080">Забачивши проводиря, він сказав собі: «От клятий! І чого ти завжди плутаєшся під ногами, коли тебе найменше хочеться бачити!» Швидко окинувши поглядом Ренцо, він промимрив: «Тебе я не знаю, але якщо ти прийшов із таким мисливцем, то, видно, ти або собака, або заєць: після двох слів усе стане ясно». Однак ці міркування аніскільки не відбились на хазяїновому обличчі: воно залишилося незворушним, ніби портрет,— досить повне, лиснюче, з густою рудуватою борідкою й невеличкими зіркими очицями. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n73" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12081" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12088">— Чого хочуть синьйори? — голосно спитав він. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n74" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12089" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12103">— Насамперед пляшку гарного вина,— сказав Ренцо,— а потім чогось і закусити. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n75" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12104" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12141">Мовивши це, він важко опустився на лаву з самого краю столу й голосно крякнув, ніби кажучи: «Добре посидіти, коли так довго довелося пробути на ногах та все в клопотах». </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n76" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12142" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12168">Нараз Ренцо згадав лаву й стіл у будинку, де він востаннє сидів з Лючією й Аньєзе, важко зітхнув. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n77" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12169" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12183">Мотнувши головою, ніби намагаючись відігнати ці сумні думки, він побачив хазяїна, що ніс вино. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n78" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12184" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12193">Незнайомець сів навпроти Ренцо, який відразу влив йому вина, мовивши: </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n79" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12194" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12204">— Промочіть горло. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n80" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12205" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12213">Наповнивши свою склянку, Ренцо вихилив її за один дух. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n81" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12214" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12221">— А що ви дасте мені попоїсти? — спитав він у хазяїна. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n82" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12222" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12228">— Є в мене тушковане м'ясо, якщо зволите,— відповів той. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n83" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12229" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12232">— Чудово, несіть сюди тушковане м'ясо. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n84" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12233" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12263">— Хвилиночку,— відповів хазяїн і, підкликавши служника, загадав йому: — Накрийте стіл для цього гостя,— а сам попрямував до вогнища.— Тільки ось що,— докинув він, звертаючись до Ренцо,— хліба в мене сьогодні немає. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n85" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12264" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12277">— Щодо хліба,— відповів Ренцо, голосно засміявшись,— то про нього потурбувалося саме провидіння. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n86" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12278" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12303">І, діставши третій — останній — буханець, з підібраних ним біля підніжжя хреста Сан-Діоніджі, він підняв його догори, мовивши: — Осьде цей хліб божий! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n87" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12304" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12321">Багато хто, зачувши вигук, повернув голову, а один, побачивши високо піднятий трофей, крикнув: — Хай живе дешевий хліб! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n88" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12322" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12329">— Атож, дешевий,— підтвердив Ренцо,— gratis et amore. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n89" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12330" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12331">— Тим краще! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n90" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12332" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12352">— Але мені не хотілось би, щоб синьйори подумали про мене погано,— тут же докинув Ренцо.— Не те щоб я його, як ото кажуть, поцупив. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n91" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12353" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12367">Він валявся на землі, і, якби мені трапився його власник, я готовий заплатити. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n92" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12368" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12389">— Молодець, молодець! — іще дужче загиготіли довкола: нікому й на думку не спадало сприйняти ці слова серйозно. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n93" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12390" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12420">— Може, вони думають, що я жартую? Але це насправді так,— сказав Ренцо своєму проводиреві й, покрутивши хліб у руці, додав: — Бачите, що з нього зробили,— коржа; але ж народу була тьма-тьмуща! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n94" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12421" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12463">Якщо в цю тисняву потрапили ті, в кого кості ніжніші, то їм, треба гадати, добре дісталося.— І, куснувши разів три-чотири, він швидко запив хліб другою склянкою вина. — Щось цей хліб сам не лізе в горлянку. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n95" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12464" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12471">Школи ще в мене не було так сухо в роті. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n96" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12472" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12476">Багато довелося кричати. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n97" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12477" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12493">— Приготуйте цьому молодому чоловікові хорошу постіль,— сказав проводир,— він збирається тут переночувати. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n98" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12494" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12503">— То ви хочете тут ночувати? — спитав хазяїн у Ренцо, підходячи до столу. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n99" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12504" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12525">— Певна річ,— відповів юнак,— постіль — без витребеньок; аби тільки простирадла випрані, бо я, дарма що бідак, звик до чистоти. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n100" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12526" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12559">— Про це вже не турбуйтеся! — сказав хазяїн і підійшов до стойки в кутку на кухні. Звідти він повернувся з чорнильницею й аркушем білого паперу в одній руці й з пером — у другій. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n101" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12560" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12589">— Що це значить? — вигукнув Ренцо, ковтаючи шматок тушкованого м'яса, принесеного служником, потім, здивовано всміхаючись, докинув: — То це що — свіжовипрані простирадла? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n102" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12590" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12637">Хазяїн мовчки поставив на стіл чорнильницю, розстелив папір і, спершись на стіл правим ліктем, тримаючи перо в руці, звів очі на Ренцо: — Будьте такі ласкаві сказати мені ваше ім'я, прізвище та звідки ви родом. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n103" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12638" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12646">— Що таке? — мовив Ренцо.— Яке відношення має все це до постелі? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n104" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12647" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12699">— Я виконую свій обов'язок,— відповів хазяїн, дивлячись в обличчя проводиреві,— ми повинні давати відомості про кожного нового постояльця, а саме: ім'я та прізвище, звідки родом, у якій справі прибув, чи має при собі зброю, як довго збирається пробути в місті. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n105" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12700" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12703">Так написано в указі. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n106" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12704" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12726">Перш ніж відповісти, Ренцо спорожнив склянку — це була вже третя. А далі, боюся, нам їх не перелічити. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n107" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12727" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12733">Потім сказав: — Ага! У вас указ. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n108" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12734" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12751">А я, може, хороший правовик і чудово тямлю в указах. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n109" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12752" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12789">— Я кажу серйозно,— вів далі хазяїн, знай поглядаючи на мовчазного супутника Ренцо, й знову пішов до стойки. Він дістав з шухляди великий аркуш — повний текст указу — й розіклав перед Ренцо. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n110" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12790" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12823">— А-а, то ось він! — вигукнув юнак, піднявши повну склянку й вихиливши її за один дух, а пальцем показуючи на указ перед собою.— Ось він, цей чудовий аркуш із требника. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n111" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12824" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12827">Я дуже радий знов бачити його. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n112" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12828" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12879">Мені цей герб знайомий; я знаю, що означає оця особа єретика з мотузкою на шиї (в ті часи в заголовку указів поміщався герб губернатора, а в гербі дона Гонсало Фернандеса ді Кордова чітко вирізнявся маврітанський цар, прив'язаний ланцюгом за шию). Ця особа промовляє: «Наказує, хто може, й слухається, хто хоче». </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n113" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12880" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12941">Коли ця особа відправить на каторгу синьйора дона... ет, гаразд, я вже знаю кого... і, як говориться в другому аркуші з требника, до пари цьому,— коли ця особа зробить так, щоб чесний хлопець міг одружитися з чесною дівчиною, яка згодна піти за нього, тоді я скажу своє ім'я цій особі і навіть поцілую її на додачу. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n114" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12942" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12952">У мене можуть бути вагомі підстави не називати свого ймення. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n115" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12953" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12954">Ач, чого захотіли! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n116" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12955" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13000">Ну, а якщо якийсь негідник, який має в своєму розпорядженні цілу ватагу таких самих негідників,— бо ж якби він був сам...— тут він скінчив свою фразу виразним жестом,— якби цей негідник захотів дізнатися, де я, щоб зробити мені якусь капость,— то я питаю, чи ворухнула б ця особа бодай пальцем, щоб допомогти мені? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n117" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13001" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13005">Я, бачте, повинен давати відомості про себе! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n118" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13006" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13009">Оце так новина! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n119" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13010" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13032">Припустімо, я прийшов до Мілана сповідатися і бажаю, щоб мене сповідав чернець-капуцин, якщо вже на те пішло, а не хазяїн шинку. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n120" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13033" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13049">Хазяїн мовчав і не зводив очей з проводиря, який аж ніяк себе не виявляв. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n121" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13050" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13071">Ренцо — доводиться з жалем відзначити це — вихилив іще склянку й провадив далі: — Я тобі наведу таку підставу, любий мій хазяїне, яка переконає тебе. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n122" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13072" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13092">Якщо укази, які промовляють розумно, на користь добрих християн, не мають сили, то тим більше не повинні мати сили ті, які промовляють дурниці. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n123" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13093" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13122">Отож кинь ти всі оці підступи й принеси мені натомість іще одну пляшечку, бо ця вже порожня.— Кажучи це, він легенько постукав по ній кісточками пальців і додав: — Чуєш, хазяїне, чуєш, як вона бряжчить? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n124" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13123" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13148">І цього разу Ренцо потроху привернув до себе увагу присутніх, і знов аудиторія схвалила його. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n125" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13149" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13162">— Що ж мені робити? — сказав хазяїн, дивлячись на незнайомця. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n126" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13163" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13183">— Годі, чого ти! — закричав багато хто з компанії.— Хлопець каже слушно, це все самі тільки утиски, пастки, тяганина, тепер же закон інший, новий закон. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n127" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13184" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13210">Серед цих криків незнайомець, з докором поглянувши на хазяїна, сказав: — Дайте йому вибалакатись, не зчиняйте скандалу. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n128" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13211" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13249">— Я виконав свій обов'язок,— мовив хазяїн уголос, а подумки: «Тепер до мене годі прискіпатися». Потім забрав папір, перо, чорнильницю, указ і порожню пляшку, щоб передати її служникові. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n129" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13250" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13290">— Принеси лишень того самого винця,— сказав Ренцо.— На мою думку, воно цілком пристойне, ми його вкладемо разом з першим і не станемо питати ім'я, прізвище, якого походження, та в яких справах, та чи надовго сюди... </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n130" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13291" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13326">— Того самого,— наказав хазяїн служникові, віддав йому пляшку й знов умостився біля вогнища. «То, виходить, заєць! — думав він, знову виводячи візерунки на попелі.— І в які руки потрапив! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n131" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13327" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13347">Осел! Коли хочеш топитися, топись! Але хазяїнові «Місяця вповні» нема чого розплачуватися за твої дурощі». </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n132" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13348" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13361">Ренцо подякував проводиреві та іншим, що стали на його бік. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n133" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13362" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13377">— Дорогі друзі,— сказав він,— тепер я справді бачу, що чесні люди простягають один одному руки й підтримують своїх. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n134" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13378" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13413">А тоді, піднявши праву руку високо над столом і знов прибравши постави проповідника, він вигукнув: — Зверніть увагу, що всі правителі світу цього всюди лізуть із папером, пером та чорнильницею. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n135" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13414" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13418">Вічно ці кляті пера в руках! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n136" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13419" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13427">Яка ж бо велика пристрасть у цих панів діяти пером! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n137" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13428" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13444">— Агей, добрий чоловіче з села! Бажаєте знати, яка тут причина? — спитав сміючись один із гравців, що саме вигравав. — Цікаво! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n138" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13445" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13449">Послухаємо...— відповів Ренцо. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n139" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13450" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13477">— А причина ось яка,— відповів той,— це якраз усе ті пани, що жеруть гусей. Але ж пера залишаються, і цих пер стільки, аж подіти нема куди. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n140" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13478" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13488">Всі зареготали, крім його партнера, який програвав. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n141" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13489" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13495">— Ти ба,— зауважив Ренцо,— таж він поет! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n142" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13496" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13506">Бачу, що й тут є поети; на них тепер скрізь великий урожай. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n143" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13507" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13523">Я теж маю трохи цього хисту й часом кажу потішні речі... але тільки коли справи йдуть гаразд. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n144" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13524" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13587">Щоб зрозуміти цей смішний жарт Ренцо, треба знати, що в міланського простолюду слово «поети» не викликає, як у всіх освічених людей, уявлення про вище обдаровання, про жителя Пінду, про вихованця муз; для них поет — це не такий, як усі, а дивакуватий чоловік, дотепник, що в своїй мові та вчинках скорше потішний, аніж розважливий. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n145" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13588" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13611">Оцей невдаха поет з простолюду дуже свавільно послуговується словами й подеколи називає ними зовсім не ті речі. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n146" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13612" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13624">Бо ж інакше скажіть мені, що є спільне між поетом і диваком? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n147" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13625" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13683">— А от справжню причину скажу вам я,— докинув Ренцо.— Річ, бачте, в тім, що те перо — в їхніх руках, тому слова, сказані ними самими, вилітають і щезають, а до слів, які скаже горопаха, уважно прислухаються, мерщій ловлять і оцим-таки пером закріплюють на папері, щоб потім у свій час і в належному місці скористатися з них. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n148" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13684" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13751">Мають вони про запас і інші хитрощі, коли хочуть залякати горопаху, який освіти не дістав, але має трошки ось тут... та ви розумієте, про що я кажу...— І Ренцо, щоб його зрозуміли, багатозначно постукав себе по лобі вказівним пальцем.— Отож, коли вони помічають, що чоловік починає розбиратися в плутанині, то відразу підкидають якесь слівце латиною, щоб збити його з пантелику й щоб він відразу загубив ниточку. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n149" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13752" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13757">Досить! Час би вже викинути латину з ужитку! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n150" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13758" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13797">Досі поки що все зроблено,— послуговуючись мовою простолюду,— без паперу, пера та чорнила, а завтра, коли народ зуміє впоратися з усім, буде зроблено ще більше,— і нікого й пальцем не зачеплять. І все буде згідно з законом. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n151" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13798" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13836">Тим часом декотрі з компанії знов почали грати, дехто допався до їжі, інші кричали; люди виходили й заходили. Хазяїн пильно стежив за всіма. А втім, усе це не має ніякого стосунку до нашої історії. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n152" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13837" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13869">Незнайомий проводир усе ще сидів за столом; у нього ніби й не було тут жодних справ, однак він не хотів іти, не поговоривши з Ренцо віч-на-віч. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n153" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13870" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13900">Звернувшись до юнака, він знов завів розмову про хліб і після кількох фраз, подібних до тих, що були у всіх на устах, почав викладати свій власний проект. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n154" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13901" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13915">— Ото коли б я порядкував усім, то знайшов би спосіб, як улаштувати справи справедливо. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n155" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13916" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13939">— А що б же ви зробили? — спитав Ренцо, вп'явшися в нього очима, що блищали дужче, ніж звичайно, й навіть розкривши рота, щоб слухати уважніше. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n156" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13940" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13959">— Що б я зробив? — перепитав той.— Я зробив би так, щоб хліба вистачило всім — і бідним, і багатим. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n157" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13960" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13965">— Ага! Оце добре! — мовив Ренцо. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n158" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13966" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13976">— Послухайте. Я зробив би ось як: встановив би правильну мету, доступну для всіх. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n159" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13977" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14011">А потім став би розподіляти хліб за кількістю їдців. Бо ж є такі зажерливі та жадібні, що ладні все загарбати собі,— отож вони все й розхапують. А бідним людям хліба не вистачає. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n160" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14012" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14015">Отже, хліб треба розподіляти. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n161" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14016" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14019">Як же це зробити? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n162" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14020" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14039">А ось як: кожній родині видати картку, записати там число їдців, щоб з нею ходили до пекаря по хліб. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n163" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14040" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14077">Скажімо, мені повинні видати таку картку: Амброджо Фузелла, за фахом шпажний майстер, з дружиною й чотирма дітьми,— всі досить дорослі, коли вже їдять хліб (а це дуже важливо!),— видавати стільки-то хліба, платити стільки-то сольдо. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n164" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14078" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14087">Але щоб усе було справедливо — завжди за числом їдців. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n165" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14088" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14098">Вам, скажімо, мали б видати таку картку..., Як вас звуть? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n166" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14099" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14136">— Лоренцо Трамальїно,— відповів Ренцо: захопившись проектом, він не звернув уваги на те, що останній було побудовано якраз на папері, пері та чорнилі і що для його здійснення треба насамперед переписати геть усіх. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n167" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14137" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14145">— Чудово,— сказав незнайомець,— а у вас є жінка й діти? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n168" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14146" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14161">— Та я був збирався... дітей немає... і ще рано, а от жінка... звісно, якби все в світі йшло як належить... . </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n169" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14162" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14164">— А-а, то ви одинак! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n170" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14165" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14172">Отже, потерпіть, вам раціон менший. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n171" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14173" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14184">— Це справедливо; але якщо скоро, як я сподіваюсь, з божою поміччю... Ну, гаразд. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n172" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14185" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14189">А якщо в мене з'явиться дружина? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n173" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14190" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14199">— Тоді картка обмінюється, і раціон збільшується. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n174" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14200" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14211">Як я вже вам сказав, завжди — за кількістю їдців,— вирік незнайомець, підводячись. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n175" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14212" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14233">— Оце було б гарно,— вигукнув Ренцо і, стукаючи кулаком по столу, провадив далі: — І чом же вони не видадуть такого закону? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n176" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14234" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14238">— А хто їх знає? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n177" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14239" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14260">Поки що побажаю вам на добраніч. Я піду. Дружина та діти вже ждуть не діждуться мене. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n178" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14261" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14299">— Іще ковток, іще ковточок,— закричав Ренцо, похапцем наповнюючи склянку співтрапезника. Жваво підскочивши, він учепився йому за полу куртки й сильно потяг донизу, намагаючись усадовити на місце.— Іще ковточок, не кривдіть мене. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n179" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14300" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14324">Але той, смикнувшись, вивільнився і, надавши Ренцо змогу висловлювати плутані прохання та докори і повторивши: «На добраніч»,— вийшов з шинку. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n180" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14325" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14340">Незнайомець був уже на вулиці, а Ренцо й далі припрохував його. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n181" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14341" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14405">Потім з розгону сів на лаву, втупився в щойно налиту склянку і, побачивши служника, який проходив мимо, зробив йому знак зупинитися, ніби бажаючи сказати йому щось дуже важливе. Вказав на склянку й повільним, урочистим тоном, якось по-особливому карбуючи слова, мовив: — Я налив вина цьому хорошому чоловікові,— бачити, як справжній друг, аж по вінця,— але він не захотів випити його. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n182" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14406" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14412">Дивні часом бувають у людей фантазії! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n183" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14413" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14424">Я тут не винний і зробив це, можна сказати, від щирого серця. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n184" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14425" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14446">Та якщо вже справу зроблено, то не пропадати ж добру,— мовивши це, він узяв склянку й вихилив її за один дух. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n185" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14447" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14452">— Я вас зрозумів,— сказав служник, ідучи геть. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n186" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14453" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14462">— А-а, то й ви зрозуміли,— жваво мовив Ренцо,— отже, все правильно. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n187" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14463" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14467">Якщо докази ґрунтовні... </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n188" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14468" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14501">Далі буде потрібна вся наша любов до істини, щоб правдиво продовжувати розповідь, яка робить так мало честі такій важливій, ба навіть, можна сказати, головній дійовій особі нашої історії. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n189" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14502" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14542">Однак та сама безсторонність змушує нас воднораз попередити читача, що такий випадок стався з нашим героєм уперше. Брак звички до пиятик і був значною мірою причиною того, що вже перша стала для Ренцо такою фатальною. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n190" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14543" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14597">Ті кілька склянок, які він спочатку вихилив, усупереч своєму звичаєві, одну за другою,— почасти через дошкульну спрагу, а почасти через деяке душевне хвилювання, яке змусило його втратити всяке чуття міри,— одразу вдарили йому в голову. А справжній питець відчув би при цьому, що лише трохи вгамував спрагу. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n191" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14598" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14614">З цього приводу наш анонім робить одне зауваження, яке ми повторимо, і «хто має вуха, нехай слухає». </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n192" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14615" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14661">«Хороші та помірковані звички,— каже він,— мають, між іншим, і ту перевагу, що чим дужче вони вкорінилися в людині, тим швидше вона, трохи відступивши від них, похоплюється й намагається чимскоріш повернутися до них; і навіть помилка для неї — тільки наука». </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n193" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14662" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14701">Хоч хай там як, а коли хміль ударив Ренцо в голову, вино й слова так і полилися, вино — в нього, а слова — з нього, без усякої міри й пуття, тож на той час, коли ми його покинули, він уже анічогісінько не тямив. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n194" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14702" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14743">Юнака брало бажання поговорити, а слухачів або ж принаймні людей, яких можна було сприйняти за таких, не бракувало. Якийсь час слова вилітали з нього самі по собі й розташовувались у належному порядку. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n195" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14744" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14759">Але далі необхідність закінчувати фрази зробилася для Ренцо вкрай важкою. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n196" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14760" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14792">Думки, постаючи перед його свідомістю живими й чіткими, раптом затуманювались і починали зслизати, виявлялися не тими, що потрібно. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n197" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14793" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14813">В отакі важкі хвилини він, через один із тих несправжніх інстинктів, які в подібних випадках остаточно доводять людей до згуби, вдавався, до злощасної пляшки. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n198" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14814" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14833">Та як за цих обставин могла допомогти йому пляшка, зрозуміє всякий, хто має бодай краплю здорового глузду. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n199" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14834" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14871">Ми наведемо лише невелику частину того, що він сказав цього нещасливого вечора. Набагато більшу кількість слів ми пропускаємо: вони б дуже різали вухо, бувши позбавлені не тільки глузду, але навіть видимості його — умови, потрібної для всякої друкованої книжки. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n200" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14872" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14905">— Ой хазяїне, хазяїне! — говорив Ренцо, супроводжуючи хазяїна поглядом, коли той ходив круг столу або ж умощувався біля вогнища. Часом юнак шукав його очима там, де того й зовсім не було, і знай говорив, не звертаючи уваги на галасливу компанію.—Хазяїн ти, хазяїн! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n201" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14906" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14916">Я аж ніяк не можу примиритися з тим, що ти випитував ім'я, прізвище, роботу... </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n202" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14917" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14921">Та ще й у такого хлопця, як я! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n203" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14922" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14926">Ти вчинив погано. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n204" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14927" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14939">Яке задоволення, який глузд, яке бажання... описати на папері горопаху? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n205" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14940" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14942">Правильно я говорю, синьйори? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n206" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14943" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14951">Адже хазяї також повинні триматися за хороших хлопців... </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n207" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14952" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14962">Послухай-но, послухай... хазяїне... хочу тебе про щось спитати... просто так. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n208" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14963" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14964">Що? Вони сміються? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n209" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14965" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14976">Я, звичайно, трохи напідпитку... але мої слова слушні. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n210" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14977" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14987">Ти мені тільки скажи, завдяки кому й чому процвітає твоє діло? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n211" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14988" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14994">Дякуючи бідним хлоп'ятам, еге? Правду я кажу? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n212" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14995" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15010">Ти тільки послухай, хіба оті синьйори, що списують папір, бодай коли-небудь заходять до тебе хильнути чарчину? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n213" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15011" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15020">— То все народ, що п'є воду, — зауважив сусід Ренцо. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n214" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15021" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15034">— Вони хочуть бути тверезими,— докинув другий,— щоб краще брехати. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n215" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15035" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15044">— Ага! — вигукнув Ренцо.— Ось тепер заговорив і поет! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n216" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15045" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15052">А зараз послухайте, що я скажу. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n217" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15053" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15077">Так от, хазяїне, відповідай мені: чи Феррер,— а він, мабуть, кращий за інших,— чи ж він заходив коли-небудь випити, залишити тут грошенята? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n218" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15078" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15083">Або ж оцей пес і лиходій, дон... </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n219" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15084" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15091">Мовчу, бо я при своєму розумі і навіть зовсім... </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n220" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15092" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15107">Феррер і падре Кр... чудово їх знаю, обидва благородні люди; тільки ж благородних людей так мало. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n221" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15108" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15119">Старі гірші за молодих, а молоді... ще гірші від старих. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n222" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15120" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15135">Ох, і радий же я, що обійшлося без крові. Боронь боже, нехай цим займається кат. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n223" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15136" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15139">Хліб — оце так! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n224" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15140" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15149">Чимало штурханів я дістав... але в боргу не залишився. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n225" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15150" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15152">Дорогу! Достаток! Хай живе! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n226" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15153" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15162">І все ж навіть Феррер... час від часу латинське слівце і вставить... сіес бараос тріполорум... </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n227" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15163" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15164">От клята звичка! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n228" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15165" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15172">Хай живе! Правосуддя! Хліба! Осьде справжні слова!.. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n229" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15173" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15191">А тим панам треба було б там бути... коли лупав цей клятий... бов-бов-бов, і потім знову й знову... бов-бов-бов. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n230" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15192" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15197">Отоді б не довелося втікати, ні! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n231" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15198" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15202">Затримати б його там, оцього синьйора курато. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n232" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15203" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15207">Я вже знаю, про кого кажу! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n233" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15208" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15256">Мовивши це, він похилив голову і якийсь час був поглинутий якоюсь думкою; потім тяжко зітхнув, підвів обличчя; очі в нього блищали й були вологі. В них горіла така дика лють, що, певне, моторошно зробилося б тому, хто став її причиною,— варто було цієї миті лише глянути на Ренцо. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n234" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15257" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15301">Та грубих людей довкола вже починало розважати пристрасне й недоладне красномовство юнака, тому вони стали ще більше потішатися з його засмученого вигляду. Найближчі сусіди кивали іншим: «Подивіться лишень!» І всі поверталися до нього, аж він врешті зробився мішенню для загальних насмішок. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n235" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15302" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15337">Не можна стверджувати, щоб усі були при ясному розумі і в своєму звичайному стані; проте, правду кажучи, ніхто не впився так, як бідолаха Ренцо; та й до того ж він був із села. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n236" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15338" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15353">Отож вони й узялися за нього гуртом, — хто став роздражнювати юнака грубими й дурними запитаннями, а хто, навпаки, знущальною чемністю. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n237" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15354" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15387">Ренцо то вдавав, що ображається, то обертав усе на жарт, залишаючи поза увагою ці випади, говорив про щось зовсім інше, питав і відповідав щось і все це плутано й не до речі. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap14-n238" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15388" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15453">На щастя, в цьому напівмаренні він усе ж дотримувався якоїсь обережності і не називав імен, тож не вимовив навіть того, яке мало особливо глибоко засісти в його пам'яті. Було б дуже прикро, коли б це ім'я, що до нього і ми почуваємо деяку любов і повагу, та почали тріпати в цьому шинку, і воно стало б іграшкою для злих язиків. </note>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>