<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>INTRODUCTION</title>
        <respStmt>
          <resp>Codifica automatizzata</resp>
          <persName xml:id="P1">Maria Levchenko</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <p>Scheda editoriale</p>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Днипро</publisher>
        <pubPlace>Kiev</pubPlace>
        <date>1982</date>
        <availability>
          <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <author>Алессандро Мандзонi</author>
          <title>Заручені</title>
          <editor>Angelini, Cesare</editor>
          <pubPlace>Kiev</pubPlace>
          <publisher>Днипро</publisher>
          <date>1982</date>
          <respStmt>
            <resp>Translated by</resp>
            <persName>Петро Соколовський</persName>
          </respStmt>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>Introduzione, cap. 1</p>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="ukrainian_1982_cap15">
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n1" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10001" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10040">Бачачи, що справа зайшла надто далеко, хазяїн присів до Ренцо і, чемно попросивши інших дати юнакові спокій, почав трясти його за руку, намагаючись втовкти йому, що треба йти спати. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n2" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10041" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10058">Та Ренцо весь час називав імена та прізвища, укази, хороших хлоп'ят. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n3" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10059" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10093">Однак слова «постіль» і «спати», повторювані над самим вухом, зрештою дійшли до його свідомості, змусивши гостріше відчути потребу того, що вони означали, і на мить настало прояснення. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n4" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10094" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10127">Крихітка розуму, раптово зблиснувши, дала якоюсь мірою зрозуміти, що значна його частина зникла; достоту як ото останній палаючий смолоскип дає змогу побачити решту, котрі вже позгасали. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n5" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10128" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10152">Юнак випростав руки, вхопився за стіл, спробував підвестися раз, удруге, зітхнув, похитнувся і втретє, підтримуваний хазяїном, став на рівні ноги. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n6" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10153" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10186">Хазяїн увесь час скеровував Ренцо, допоміг йому пробратися між столом та лавою і, взявши однією рукою свічку, другою чи то повів, чи то потяг його до сходів. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n7" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10187" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10246">Тут, у відповідь на галасливе схвалення тих, хто реготав йому вслід, Ренцо швидко повернувся, і, якби поруч не було підтримки — бо ж хазяїн дуже спритно зумів підхопити його під руку,— він, замість повернутися, просто полетів би перекидом. Отож він усе ж повернувся і вільною рукою кілька разів провів у повітрі, виводячи на знак привітання якісь магічні знаки. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n8" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10247" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10278">— Ходімо спати, спати! — твердив хазяїн, тягнучи його; він пропхав Ренцо в двері, з іще більшими зусиллями доволік до горішньої площадки маленьких сходів, а потім і до відведеної для нього кімнати. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n9" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10279" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10328">Забачивши наготовану постіль, Ренцо звеселів; він приязно подивився на хазяїна примруженими оченятами, які то спалахували, то загасали, мов пара світлячків. А тоді спробував утримати рівновагу й простяг руки до обличчя хазяїна, щоб поплескати того по підборіддю на знак дружби та вдячності, але це йому не вдалося. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n10" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10329" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10367">Натомість удалося сказати: — Молодець, хазяїне! Тепер я бачу, що ти благородний чоловік. Це добра справа — дати постіль хорошому хлопцеві, а ота штука щодо імені та прізвища, скажу тобі,— річ неблагородна. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n11" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10368" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10377">Добре, що я теж не позбавлений хитрощів... </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n12" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10378" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10420">Хазяїн і не запідозрював, що Ренцо ще здатний щось тямити, але, маючи великий досвід, він знав, що у людей в такому стані настрій швидко змінюється, тому вирішив скористатися з цього тимчасового просвітлення й зробив ще одну спробу. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n13" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10421" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10443">— Любий синку,— мовив він з лагідністю в голосі,— таж я зробив це зовсім не через бажання потурбувати вас чи то розвідати про ваші справи. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n14" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10444" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10459">Що вдієш? Закон! Адже й нам доводиться дотримуватись його, інакше нас перших притягнуть до відповідальності. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n15" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10460" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10463">Краще вже зробити по-їхньому... </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n16" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10464" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10468">Та й про що, зрештою, йдеться? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n17" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10469" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10473">Пхе, велике діло — сказати два слова! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n18" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10474" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10506">Не для них, а щоб зробити мені задоволення,— ну ж бо, в чотири ока, між собою залагодимо всі наші справи: скажіть мені ваше ім'я, а потім — ідіть собі спати із спокійним серцем. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n19" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10507" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10524">— У-у, негідник! — закричав Ренцо.— Шахрай! Ти знов чіпляєшся до мене з оцією мерзенною вимогою — ім'я, прізвище, робота? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n20" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10525" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10532">— Тихше ти, дурню, йди спати,— спробував втихомирити його хазяїн. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n21" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10533" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10544">Та Ренцо вів далі, підвищивши голос: — Все зрозуміло, ти й вони — одна братія. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n22" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10545" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10549">Постривай же, постривай, я тобі покажу. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n23" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10550" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10566">І, повернувшись у бік сходів, загорлав: — Друзі, хазяїн також із... </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n24" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10567" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10590">— Та то ж я пожартував,— закричав хазяїн просто в обличчя Ренцо, штовхаючи його до ліжка,— чуєш, пожартував. Хіба ти не розумієш, що я сказав це жартома? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n25" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10591" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10596">— А-а, жартома! Ось тепер ти заговорив правильно. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n26" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10597" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10601">Ну, якщо ти сказав жартома... </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n27" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10602" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10604">Справді, усе це — жарти. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n28" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10605" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10610">І він упав ниць на постіль. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n29" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10611" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10624">— Ану, роздягайтесь, та мерщій! — сказав хазяїн, долучаючи до поради й допомогу. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n30" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10625" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10651">Коли Ренцо стяг із себе куртку (а це тільки й було потрібно), хазяїн швидко схопив її й заходився нишпорити по кишенях, чи немає там грошей. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n31" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10652" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10701">Знайшовши їх і розміркувавши, що його гостеві завтра доведеться, чого доброго, зводити рахунки не з ним, а зовсім з іншими людьми, і що ця готівка, напевно, потрапить у такі руки, звідки хазяїнові шинку навряд чи вдасться забрати її, він вирішив залагодити бодай цю справу. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n32" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10702" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10711">— Адже ви хороший хлопець, благородна людина, чи не так? — сказав він. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n33" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10712" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10731">— Хороший хлопець і благородна людина,— відповів Ренцо. Його пальці марно змагалися з ґудзиками одежі, якої він ніяк не міг зняти. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n34" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10732" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10749">— То ось що,— сказав хазяїн,— ви б оце зараз, не зволікаючи, й сплатили за своїм невеличким рахуночком, а то мені завтра доведеться вийти з дому в справах... </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n35" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10750" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10757">— Правильно,— сказав Ренцо,— хоч я й хитренький, проте людина благородна... </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n36" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10758" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10766">Тільки ж гроші... де їх тепер шукати? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n37" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10767" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10797">— Та ось вони,— відповів хазяїн і, вдавшися до свого великого досвіду, терпіння й спритності, домігся-таки свого — підрахував усе й примусив Ренцо заплатити. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n38" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10798" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10818">— Допоможи мені лишень, бо я ніяк не можу роздягтися,— сказав Ренцо,— я, бач, також розумію, що мені страшенно хочеться спати. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n39" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10819" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10841">Хазяїн допоміг юнакові і, крім того, вкрив його ковдрою, грубувато побажавши на добраніч; але той уже щосили хропів. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n40" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10842" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10926">Спонуканий своєрідною цікавістю, котра часом змушує нас розглядати неприємну нам річ так само уважно, як і річ улюблену, і котра, очевидно, є не що інше, як бажання дізнатися, що ж це так нас хвилює, хазяїн на хвильку затримався й став розглядати надокучливого гостя, піднявши свічку й випроставши руку так, щоб світло падало просто на обличчя Ренцо,— таким чином, він прибрав постави, в якій звичайно малюють Псіхею, що крадькома споглядає риси невідомого чоловіка. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n41" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10927" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10940">«Осел! — по-думки звернувся хазяїн до сплячого бідолахи.— Сам лізеш у зашморг! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n42" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10941" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10950">Завтра ти мені, мабуть, розкажеш про свої враження. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n43" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10951" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10971">Невігласи! Вештаються по світу, не відаючи, що й до чого, тільки вплутуючи в халепи себе та інших». </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n44" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10972" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10988">Подумавши це й пробурчавши ще щось, хазяїн забрав свічку, вийшов з кімнати й замкнув двері на ключ. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n45" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10989" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11016">З площадки сходів він погукав дружину, сказав їй, щоб вона залишила дітей на дівчинку-служницю, а сама йшла на кухню підмінити його. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n46" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11017" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11056">— Мені треба вийти в одній справі. Звалився той чортів селюк на мою бідну голову,— докинув він і коротко розповів дружині про прикрий випадок, сказавши наприкінці: — В такий триклятий день потрібне око та ще й яке око, а надто — розважливість. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n47" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11057" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11079">У нас там внизу ціла ватага всякого наброду, всі понапивалися й взагалі люблять непристойності — чого тільки не наговорять! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n48" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11080" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11083">Досить одному з них зопалу... </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n49" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11084" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11095">— Таж і я не дитина і знаю, що мені робити. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n50" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11096" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11103">Досі, здається, не можна сказати, щоб... </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n51" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11104" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11177">— Ну гаразд, гаразд! Та дивись, щоб платили. А щодо їхньої балаканини про завідувача продовольством, про губернатора, про Феррера, декуріонів, кавалерів, Іспанію, Францію й такі інші дурниці,— вдавай, що нічого не чуєш! Досить тільки заперечити, і тобі відразу буде кепсько, а станеш підтакувати,— кепсько буде потім. Сама знаєш: інколи той, хто найбільше кричить... Ну, годі! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n52" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11178" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11204">Тільки-но починається така розмова, повертай голову й голосно кажи: «Іду!» — наче тебе покликали з другого кінця кімнати; я ж постараюсь повернутися якнайшвидше. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n53" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11205" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11250">Давши ці настанови, він зійшов разом із жінкою вниз на кухню, мимохідь оглядаючи все довкола,— чи не сталось, бува, чого нового,— зняв з кілочка капелюх та плащ, узяв у кутку ціпок, багатозначно глянув на дружину, підтверджуючи вже дані розпорядження, й вийшов. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n54" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11251" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11276">Ідучи вулицею, він знов ухопив ниточку міркувань, початих біля постелі бідолахи Ренцо, й розвивав їх: </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n55" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11277" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11332">«От упертий горець! (Бо ж хоч хай як старався Ренцо приховати своє походження, воно мимоволі виявлялося в усьому його вигляді, у вимові, у вчинках). Така днина, як сьогодні... з моєю спритністю й кмітливістю все скінчилося б гаразд; і треба ж було з'явитися тобі надвечір і відразу зіпсувати мені всю справу. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n56" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11333" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11343">Хіба мало шинків у Мілані, а тебе принесла лиха година саме до мене! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n57" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11344" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11362">Був би ти сам, я б на цей вечір, та й на всі інші, закрив би очі, а зранку навчив би тебе розуму. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n58" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11363" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11378">Так ні ж бо, синьйоре! З'явився ти на мою голову, та ще, задля надійності, в товаристві нишпорки». </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n59" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11379" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11395">На кожному кроці хазяїнові зустрічалися гультяї — то парами, то гуртами — і шепотілися між собою. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n60" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11396" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11429">Звертаючись отак подумки до Ренцо, хазяїн побачив патруль, який наближався. Відступившись, щоб дати солдатам дорогу, він подивився на них краєчком ока й думав далі: «Ось вони — батоги для дурнів! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n61" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11430" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11456">А ти, осле такий, побачивши, як гурток людей ходить і галасує, відразу вирішив, що все на світі має змінитися! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n62" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11457" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11474">І на цій чудовій підставі ти й себе згубив, і мене хотів довести до згуби, а це зовсім несправедливо. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n63" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11475" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11494">Адже я все робив, щоб урятувати тебе, а ти, тварюко, на знак подяки мало був не перевернув мені весь шинок догори дном. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n64" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11495" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11506">Тепер тобі доведеться виплутуватися з біди самотужки, про себе ж я потурбуюся сам. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n65" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11507" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11518">Неначе я просто з цікавості хотів узнати твоє ім'я! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n66" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11519" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11529">Яке мені діло,— зовуть тебе Таддео чи Бартоломео? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n67" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11530" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11554">Невже мені кортить брати в руки перо? Та тільки ж не ви одні хочете, щоб усе було по-вашому. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n68" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11555" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11574">Я теж знаю, що бувають укази нічого не варті,— ото вже новина, треба було горцеві приходити сюди, щоб повідомити її нам! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n69" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11575" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11585">Але ти не знаєш і того, що укази мають на увазі й хазяїв. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n70" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11586" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11615">Теж мені вирискався: тиняєшся по світу й розпатякуєш, а того й не знаєш, що коли хочеш діяти на свій розсуд і плювати на укази, то передусім треба говорити про них із великою осторогою. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n71" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11616" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11710">А для бідолахи хазяїна, який думав би так само, як і ти, і не питав імені у тих, хто виявляє йому честь своїми відвідинами,— чи ж знаєш ти, тварюко, чим це пахне? «...штрафом у триста скуді, будь-кому з названих шинкарів та інших, як указано вище...» Триста скуді! Їх же треба ще заробити, а тут — віддай задурно; «...дві третини з них відраховуються до королівської скарбниці, третина — обвинувачеві або викажчикові»,— нічого собі! «А в разі неспроможності — п'ять років каторги і, крім того, грошова або тілесна покара, на розсуд його ясновельможності». </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n72" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11711" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11715">Красненько дякую!» </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n73" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11716" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11726">Додумавши це, хазяїн переступив поріг будинку поліції. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n74" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11727" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11775">Тут, як і по інших установах, кипіла робота: всюди лунали накази, які вважались найдоцільнішими, щоб відвернути події завтрашнього дня й усунути всяку можливість і привід для під'юджування до нових безпорядків з боку тих, хто прагне цього, і зосередити силу в руках тих, кому належить охороняти порядок. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n75" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11776" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11793">Збільшено загін солдатів біля будинку завідувача продовольством: вулицю з обох боків забарикадовано колодами, заставлено возами. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n76" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11794" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11848">Всім пекарям наказано безперебійно пекти хліб, по довколишніх поселеннях розіслано гінців із наказом везти зерно до міста; до окремих пекарень приставлено знатних громадян, які вирушили туди з самого ранку наглядати за розподілом хліба і своєю присутністю та вмовляннями стримувати неспокійних. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n77" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11849" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11925">Але для того, щоб, як ото кажуть, з одного боку, вдарити по обручу, а з другого — по бочці, тобто надати більшої сили вмовлянням, задля страху було задумано зловити кількох бунтарів. Ця справа була покладена, головним чином, на капітана поліції. І всяк без зусиль може уявити собі, які почуття мав він до бунту та бунтарів, якщо на одному з місць його метафізичної глибокодумності красувалася пов'язка з цілющою примочкою. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n78" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11926" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11978">Всі його нишпорки вже з самого початку хвилювань були при ділі; отож Амброджо Фузелла був насправді, як сказав хазяїн шинку, перевдягненим нишпоркою, посланим в обхід, щоб заскочити на місці злочину когось, чию особу можна було б легко встановити, запам'ятати й простежити. А потім, коли западе нічна тиша, або й назавтра — схопити поміченого суб'єкта. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n79" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11979" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12004">Почувши кілька слів із проповіді Ренцо, нишпорка відразу спинив на ньому свій вибір: юнак видався йому найбільш придатним для ролі звинуваченого, саме таким, який йому й був потрібен. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n80" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12005" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12035">До того ж, дізнавшися, що він — людина зайшла, Фузелла спробував завдати майстерного удару, приставивши юнака просто тепленьким до в'язниці, як до найнадійнішого заїзду міста, але це йому не вдалося. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n81" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12036" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12072">Проте він зміг повідомити поліції точні відомості, як-от: ім'я, прізвище, походження підозрілої особи, а також із сотню інших гаданих відомостей. Тож, коли хазяїн з'явився до поліції, щоб повідомити все про Ренцо, там уже знали куди більше за нього. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n82" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12073" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12099">Він зайшов до знайомої кімнати й дав свідчення про те, як йому довелося помістити в себе одного прийшлого, котрий нізащо не схотів назвати себе. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n83" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12100" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12142">— Ви виконали свій обов'язок, повідомивши поліцію,— сказав поліційний уповноважений, кладучи перо на місце,— але нам усе вже відомо. «Оце тобі й таємниця,— подумав хазяїн,— потрібна неабияка спритність, щоб отак усе пронюхати». — Ми також знаємо,— провадив уповноважений, — і його шановне ім'я. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n84" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12143" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12154">«Чорт забирай, навіть ім'я! І як це вони ухитрилися?» — подумав хазяїн. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n85" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12155" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12166">— Але ви,— знову почав той, надавши обличчю поважного виразу,— ви не зовсім з нами відверті, тож розповідайте все до останку. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n86" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12167" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12171">— Що ж я ще маю сказати? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n87" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12172" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12198">— А ось, бачите, нам достеменно відомо, що він приніс до вас у шинок багато краденого хліба, причім украденого з застосуванням насильства, шляхом грабунку та бунту. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n88" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12199" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12211">— Приходить до мене хтось із хлібом в кишені — звідки мені знати, де він його взяв? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n89" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12212" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12229">До того ж я, як на смертному ложі, можу сказати, що бачив у нього тільки один буханець. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n90" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12230" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12240">— Ну звичайно, ви завжди їх виправдовуєте, захищаєте! Коли вас послухати, то всі вони хороші люди. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n91" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12241" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12250">Чим ви доведете, що цей хліб добуто чесним шляхом? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n92" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12251" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12261">— А чого я маю доводити? Я до цієї справи не причетний: адже я всього тільки хазяїн шинку. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n93" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12262" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12293">— Проте ви не посмієте заперечувати того, що цей ваш завсідник мав зухвальство висловлюватися проти указів і дозволив собі мерзенні, непристойні вихватки проти герба його ясновельможності? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n94" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12294" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12310">— Що ви, ваша милість, як же він може бути моїм завсідником, коли я бачу його вперше? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n95" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12311" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12339">Сам диявол, даруйте на слові, прислав його до мого закладу, і якби я його добре знав, то, розсудіть самі, ваша милість, навіщо мені було б тоді питати його ім'я? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n96" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12340" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12359">— І все ж у вашому шинку, у вашій присутності мало місце підбурювання, лунали заклики до бунту, лунали нарікання, крики, шум. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n97" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12360" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12375">— Та хіба під силу мені, ваша милість, встежити за всяким безглуздям,— його ж може крикнути будь-хто з оцих горлодерів, які галасують усі водночас! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n98" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12376" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12385">Адже мені доводиться пильнувати своїх інтересів: я чоловік бідний. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n99" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12386" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12411">Та й те сказати, ваша милість добре знає, хто не стриманий на язик, той звичайно швидкий на руку, тим паче що їх ціла ватага, і... </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n100" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12412" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12426">— Так, так... хай собі кричать, роблять що хочуть; завтра, завтра побачимо, чи вилетить у них одур з голови. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n101" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12427" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12428">Як ви гадаєте? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n102" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12429" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12432">— А я ніяк не гадаю. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n103" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12433" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12440">— По-вашому, голота взяла гору в Мілані? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n104" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12441" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12444">— Саме так. — А ось побачите! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n105" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12445" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12470">— Я чудово розумію: король завжди буде королем, а хто поплатиться, туди йому й дорога. Та бідному батькові родини аж ніяк не хочеться розплачуватися за інших. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n106" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12471" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12479">Сила на вашому боці, от вам і карти в руки. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n107" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12480" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12485">— У вас там ще багато людей? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n108" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12486" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12487">— Чимало. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n109" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12488" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12493">— А що поробляє оцей ваш завсідник? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n110" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12494" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12506">І далі горлає, підбурює народ, готує безчинства на завтрашній день?* </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n111" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12507" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12515">— Ваша милість має на увазі отого зайду? Він уклався спати. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n112" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12516" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12519">— Отже, у вас багато людей?.. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n113" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12520" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12525">Чудово. Дивіться, щоб він не втік. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n114" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12526" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12542">«То що ж це, мені, виходить, треба грати роль поліцейського?» — подумав хазяїн, проте не мовив ані слова. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n115" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12543" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12552">— Ідіть собі додому, та, будьте розважливі,— докинув уповноважений. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n116" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12553" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12557">— Я завжди був розважливий. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n117" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12558" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12568">Ваша милість самі можуть сказати, чи я коли завдавав клопотів поліції. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n118" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12569" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12579">— І, будьте ласкаві, не думайте, що поліція тепер безсила. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n119" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12580" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12590">— Та боронь боже! Моя хата скраю. Я — хазяїн шинку, ото й тільки. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n120" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12591" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12599">— Стара пісня! Вам нема чого більше сказати. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n121" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12600" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12604">— А що ж мені ще казати? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n122" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12605" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12609">Адже правда одна. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n123" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12610" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12635">— Ну, годі! Поки що спиратимемось на ваше свідчення. Коли виникне потреба, ви нам розповісте докладніше про те, що нас зацікавить. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n124" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12636" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12652">— А що ж мені ще розповідати? Я більше нічого не знаю. Моєї голови ледве вистачає, щоб залагоджувати свої справи. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n125" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12653" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12657">— Добре його пильнуйте. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n126" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12658" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12672">— Сподіваюся, вельмишановний синьйор капітан врахує, що я негайно викопав свій обов'язок. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n127" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12673" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12677">Цілую руки вашій милості. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n128" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12678" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12712">Удосвіта, коли бідолаха Ренцо, прохропівши вже годин сім, спав іще міцним сном, два сильнихштурхани та вигук зовсім поряд: «Лоренцо Трамальїно!» — пробудили його зі сну. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n129" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12713" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12744">Він отямився, потягся, через силу розплющив очі й побачив позаду ліжка чоловіка, вбраного в усе чорне, а обабіч узголів'я — двох поліцейських. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n130" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12745" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12782">Від несподіванки, спросоння та ще й з похмілля від учорашнього вина, про яке вам відомо, Ренцо якусь мить був наче очманілий; гадаючи, що це сон, і до того ж не зовсім приємний, він засовався, щоб прокинутися зовсім. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n131" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12783" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12800">— Ну то що, вам нарешті все зрозуміло, Лоренцо Трамальїно? — спитав чоловік у чорному плащі, той самий уповноважений, якого ми вже зустрічали звечора.— Ну-бо, мерщій! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n132" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12801" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12807">Вставайте й підете з нами. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n133" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12808" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12816">— Лоренцо Трамальїно! — повторив Ренцо Трамальїно.— Що це все значить? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n134" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12817" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12820">Що вам від мене потрібно? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n135" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12821" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12826">Хто вам сказав моє ім'я? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n136" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12827" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12845">— Менше базікай і збирайся мерщій! — звелів один з поліцейських, беручи його за руку. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n137" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12846" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12858">— Ого! А це що за насильство? — скрикнув Ренцо, вириваючись.— Хазяїне, агей, хазяїне! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n138" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12859" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12870">— Заберемо його в сорочці? — спитав уповноваженого поліцейський, а тоді мовив до Ренцо: — Чули? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n139" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12871" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12889">Отак і зробимо, якщо негайно не встанете й не підете з нами. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n140" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12890" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12893">— А навіщо? — спитав той. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n141" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12894" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12902">— Навіщо — це ви вже дізнаєтесь у синьйора капітана поліції. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n142" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12903" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12903">— Я? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n143" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12904" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12914">Я чесна людина, я нічого не зробив, і мені дивно... </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n144" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12915" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12933">— Тим краще для вас, тим краще. Вас миттю відпустять, і ви підете собі в своїх справах. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n145" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12934" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12948">— То відпустіть мене зараз,— сказав Ренцо,— мені зовсім немає чого робити в поліції. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n146" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12949" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12953">— Ну, годі! Треба кінчати! — сказав один поліцейський. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n147" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12954" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12959">— То справді заберемо його? — мовив другий. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n148" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12960" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12964">— Лоренцо Трамальїно! — промовив уповноважений. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n149" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12965" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12970">— Звідки ви знаєте моє ім'я, ваша милість? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n150" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12971" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12993">— Виконуйте свій обов'язок,— наказав уповноважений поліцейським, і ті відразу взялися за Ренцо, намагаючись стягти його з ліжка. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n151" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12994" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13001">— Агей, ви, не чіпайте руками чесної людини. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n152" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13002" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13006">Я й сам зумію одягтися. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n153" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13007" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13012">— Тоді одягайтеся мерщій,— сказав уповноважений. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n154" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13013" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13036">— А я й одягаюся,— відповів Ренцо і справді почав збирати одежу, безладно розкидану по ліжку, ніби уламки корабля на березі після аварії. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n155" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13037" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13060">Почавши одягатися, він без упину говорив далі: — Я зовсім не бажаю йти до капітана поліції, мені там нема чого робити. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n156" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13061" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13071">Коли вже мене так незаслужено ображають, то я бажаю, щоб мене відвели до самого Феррера. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n157" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13072" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13082">Його я знаю, знаю, що він благородний чоловік і дечим мені зобов'язаний. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n158" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13083" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13092">— Звичайно, звичайно, синку, ми відведемо вас до Феррера,— відповів уповноважений. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n159" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13093" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13109">В інший час, зачувши таку вимогу, він би розреготався від щирого серця, та зараз було не до сміху. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n160" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13110" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13151">Ще дорогою до шинку він спостеріг на вулицях якийсь рух. Проте нелегко було визначити, що це — відлуння ще не зовсім ущухлого заворушення, а чи початок нового: звідусіль виповзали люди, збирались, ходили юрбами, збивалися в гуртки. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n161" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13152" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13173">І зараз, не подаючи знаку, чи принаймні намагаючись не подати його, уповноважений насторожився, і йому здалося, що гул дедалі зростає. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n162" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13174" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13209">Отож йому хотілося відбутися чимскоріше й відвести Ренцо полюбовно, без шуму, бо якби він вступив з ним у відкриту боротьбу, то не було певності, що на вулиці вони будуть троє проти одного. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n163" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13210" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13232">Уповноважений підморгував поліцейським, щоб вони набралися терпіння й якнайменше дратували юнака, а сам намагався умовити його лагідними словами. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n164" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13233" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13279">Тим часом Ренцо, неквапно вдягаючись і силкуючись пригадати події вчорашнього дня, майже безпомилково здогадався, що всьому причиною стали як хазяїнові намагання записати його ім'я та прізвище, так і розмови про укази. Однак звідки, чорт забирай, взнав його ім'я оцей у чорному? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n165" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13280" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13334">І що ще в біса сталося цієї ночі,— адже поліцейські так знахабніли, що, певно, хочуть заарештувати не тільки його одного, а ще й когось із тих хороших хлоп'ят, які верховодили всім напередодні й які, мабуть, не всі пішли спати, бо з вулиці долинав чимраз гучніший гул. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n166" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13335" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13356">Глянувши на обличчя уповноваженого, Ренцо помітив на ньому легеньке посмикування — ознаку нерішучості, яку той марно силкувався приховати. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n167" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13357" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13396">Тим-то, щоб, з одного боку, перевірити свої припущення й намацати грунт, а з другого — виграти час і, можливо, навіть спробувати викрутитися, Ренцо заговорив ось як: — Я добре бачу, з чого це все почалося: з бажання дізнатися моє ім'я та прізвище. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n168" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13397" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13427">Учора звечора я — не брехатиму — був трохи напідпитку; у цих шинкарів часом знаходяться такі підступні вина, а це ж відома річ, що, як ото кажуть, вино випито, то воно й говорить. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n169" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13428" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13440">Та коли вся справа тільки в цьому, то я готовий негайно відповісти вам на всі ваші запитання. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n170" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13441" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13449">До речі, моє ім'я та прізвище ви вже знаєте. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n171" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13450" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13454">Який дідько назвав його вам? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n172" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13455" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13480">— Так, так, синку! — відповів уповноважений незвичайно улесливо.— Я бачу, ви людина розумна і, повірте мені,— а я вже своє діло знаю,— ви набагато хитріший за інших. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n173" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13481" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13501">Це найкращий спосіб відбутися і швидко, й щасливо: при такому вашому доброму настрої вас після двох слів відпустять на свободу. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n174" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13502" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13515">Та бачите, хлопчику, в мене руки зв'язані. Я не можу відпустити вас зараз, хоч би як мені того хотілося. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n175" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13516" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13532">Отож збирайтеся мерщій і нічого не бійтеся. Тільки-но пересвідчаться, хто ви... та й я від себе скажу... </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n176" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13533" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13536">Ви вже покладіться на мене... </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n177" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13537" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13539">Але покваптеся, синку! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n178" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13540" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13568">— А-а! То ви не можете, тоді я розумію,— сказав Ренцо й одягався далі, відхиляючи жестами всяку спробу поліцейських підступитися до нього й примусити вдягатися швидше. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n179" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13569" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13577">— А ми переходитимемо Соборну площу? — спитав він потім уповноваженого. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n180" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13578" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13696">— Кудою зволите, хоч і навпростець, аби тільки скоріше відпустити вас на волю,— відповів той, в глибині душі розлючений через неможливість використати це загадкове запитання, що могло б правити за гарний привід для всіляких розпитів. «Буває ж, декому не щастить від народження, як оце мені,— думав він.— От попався молодчик! З усього видно, що йому аби тільки потеревенити. І якби бодай випав маленький передих, то можна було б просто так, extra formam, зовсім непомітно, шляхом дружньої розмови, без усякого примусу, спонукали його признатися в чому завгодно; це такий чоловік, якого можна приставити до в'язниці вже обробленим, причому він цього навіть і не помітить. І ось такий чоловік, наче навмисне, трапляється мені саме в таку неспокійну годину! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n181" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13697" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13751">Але ж іншого виходу й немає,— міркував він далі, дослухаючись та роззираючись,— і нічого не вдієш, бо ж день, чого доброго, буде гірший від учорашнього». Про це свідчив незвичайний шум з вулиці. Уповноважений не втримався й розчинив вікно, щоб виглянути назовні. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n182" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13752" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13796">Він побачив стовпище городян, які на вимогу патруля розійтися вибухнули лайкою, але зрештою почали розходитися, невдоволено перемовляючись. Тривожною ознакою видалося уповноваженому й те, що солдати поводилися при цьому надзвичайно чемно. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n183" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13797" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13854">Він зачинив вікно й якусь хвилю вагався, чи доводити справу до кінця, а чи залишити Ренцо під вартою поліцейських, а самому бігти до капітана поліції й доповісти про все. «Але ж мені скажуть,— несподівано подумав він,— що я ні на що не придатний, що я боягуз, що я повинен виконувати накази. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n184" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13855" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13859">Ми на балу, отже, треба танцювати. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n185" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13860" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13862">До дідька всі оці старання! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n186" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13863" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13866">Кляте ремесло!» </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n187" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13867" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13876">Ренцо був уже на ногах; охоронці стояли обабіч нього. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n188" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13877" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13896">Уповноважений зробив їм знак, щоб вони не надто підганяли юнака, а йому сказав: — Ну, поквапся, синку, ходімо мерщій! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n189" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13897" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13902">Ренцо, який також усе чув і бачив, замислився. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n190" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13903" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13919">Він уже одяг на себе все, крім куртки, яку тримав у одній руці, нишпорячи другою по кишенях. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n191" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13920" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13938">— Еге! — мовив він, досить виразно глянувши на уповноваженого.— Тут були грошики й лист, синьйоре мій! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n192" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13939" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13952">— Ви все одержите назад,— сказав уповноважений, — після виконання незначних формальностей. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n193" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13953" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13954">Ходімо ж! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n194" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13955" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13972">— Е, ні,— відповів Ренцо, похитуючи головою,— так справа не піде: я вимагаю повернути мені мої речі, синьйоре! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n195" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13973" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13982">За свої вчинки я відповім, але віддайте мої речі. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n196" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13983" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14010">— Я готовий виявити вам цілковиту довіру: забирайте й покваптеся,— сказав уповноважений, дістаючи з-за пазухи й із зітханням подаючи Ренцо відібрані в нього речі. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n197" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14011" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14031">А той, розкладаючи все по кишенях, пробурмотів крізь зуби: — Відразу й заховали! Ви мали так багато діла з грабіжниками, що самі мимоволі засвоїли їхні звички. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n198" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14032" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14073">Поліцейським уже не стоялося на місці, але уповноважений очима стримував їхній запал, а сам думав: «Якщо ти все ж переступиш поріг поліції, то ти мені з лишком заплатиш за все — атож, заплатиш!» </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n199" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14074" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14109">Поки Ренцо надягав куртку і брав капелюха, уповноважений кивком голови звелів одному поліцейському іти вперед сходами, потім відправив заарештованого, а слідом за ним — другого свого підлеглого, а вже позаду всіх пішов сам. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n200" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14110" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14159">Коли вони опинилися на кухні і Ренцо став питати: «А куди ж це сховався клятий хазяїн?» — уповноважений знов зробив знак поліцейським. Ті вхопили юнака — один за праву, другий за ліву руку — і швидко перев'язали йому зап'ястки особливими пристроями, які глумливо називались «рукавцями». </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n201" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14160" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14204">Вони складалися (нам неприємно вдаватися в подробиці, недостойні величі історії, проте це необхідно задля ясності), отож вони складалися з шворки, ледь-ледь довшої за середній обхват зап'ястка; на кінцях шворки було прив'язано невеличкі шматочки дерева — щось на взірець маленьких кілочків. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n202" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14205" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14261">Шворкою охоплювали зап'ясток арештанта, а кілочки, пропущені між середнім і безіменним пальцями конвойного, були затиснені в його кулаці; тож, злегка повертаючи кулак, він міг стягувати шворку й у такий спосіб не тільки зашкодити втечі, але й попомучити норовистого арештанта; для цього на шворці було ще й кілька вузлів. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n203" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14262" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14269">Пробуючи вивільнитися, Ренцо закричав: — А це що за зрада? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n204" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14270" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14272">Та ще й чесної людини! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n205" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14273" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14292">Однак уповноважений, у якого для кожного мерзенного вчинку були хороші слова про запас, став умовляти юнака: — Ви вже потерпіть: вони виконують свій обов'язок. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n206" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14293" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14310">Що вдієш? Усе це пусті формальності: адже ми не можемо обходитися з людьми так, як нам цього б хотілось. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n207" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14311" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14326">Якби ми не виконували того, що нам наказано, то, либонь, нам було б куди гірше, ніж вам. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n208" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14327" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14328">Тож уже трошки потерпіть! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n209" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14329" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14342">Поки він говорив, двоє, що тримали кілочки, повернули кулаки. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n210" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14343" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14360">Як норовистий кінь, відчувши вудила, Ренцо миттю заспокоївся й вигукнув: — Терпіння! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n211" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14361" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14373">— Молодець, синку! — зауважив уповноважений.— Отак усе в нас піде гаразд. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n212" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14374" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14390">Що вдієш! Звичайно, все це неприємно, хіба я сам не бачу? Але ж, добре поводячись, ви відразу й звільнитесь. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n213" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14391" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14413">Я бачу, ви настроєні цілком розважливо, тож хочу допомогти вам і, задля вашого ж добра, дам вам іще одну пораду. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n214" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14414" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14453">Ви вже мені повірте, я в цих справах набив руку: ідіть прямо-прямісінько, не роззираючись на всі боки, не привертаючи до себе уваги. Тоді вас ніхто не помітить, ніхто нічого не побачить і не буде заплямована ваша честь. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n215" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14454" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14476">Не мине й години, як ви опинитесь на волі. Адже в нас стільки всяких клопотів, що вас постараються спекатися чимшвидше, та й я вкину слівце... </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n216" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14477" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14492">Ви повернетесь до своїх справ, і ніхто й не знатиме, що ви побували в поліції. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n217" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14493" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14547">А ви,— провадив він далі, звертаючись із суворим виразом до поліцейських,— глядіть мені, не кривдіть цього хлопця: я його заступник. Свої обов'язки ви повинні виконувати, але пам'ятайте, що він — чесна людина, пристойний хлопець, який дуже скоро буде на полі, і він цінує свою честь. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n218" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14548" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14620">Ідіть так, щоб ніхто нічого не помітив: наче ви просто благородні люди, прогулюєтесь у товаристві.— І владним голосом, грізно насупивши брови, закінчив: — Ви мене зрозуміли? — Відтак, уже розпрямивши брови й повернувши до Ренцо обличчя, яке відразу повеселішало й ніби промовляло: «О, ми, звичайно, друзі»,— знову шепнув йому: — Розважливість насамперед! Дивіться на мене: йдіть зосереджено й спокійно; покладіться на того, хто бажає вам добра. Ходімо. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n219" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14621" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14624">І вони рушили вперед. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n220" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14625" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14693">Проте, слухаючи всі ці гарні слова, Ренцо не повірив жодному. Не повірив він і в те, що уповноваженому він дорожчий за його помічників і що той так піклується про його репутацію. Та ще й збирається допомогти йому. Ренцо чудово зрозумів, що цей благородний чоловік, побоюючись, коли б дорогою арештантові та не трапилося зручної нагоди вивернутися в нього з рук, наводив усі ці чудові доводи, аби тільки відвернути його від наміру знайти слушну нагоду й скористати з неї. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n221" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14694" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14716">Тож усі вмовляння та поради уповноваженого тільки утвердили Ренцо в намірі, який виник у нього раніше, а саме: діяти якраз навпаки. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n222" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14717" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14731">Проте хай ніхто не подумає, що уповноважений був недосвідчений новачок у своїй справі. Такий висновок зовсім неправильний. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n223" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14732" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14758">За запевненням нашого історика, очевидно, одного з його друзів, плутяга він був несосвітенний, але в цю хвилину страшенно хвилювався, й тому слова його звучали непереконливо. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n224" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14759" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14800">Повірте мені, що в інший час і за інших обставин він перший посміявся б з того, хто, бажаючи обкрутити когось круг пальця, вдався б до жалюгідної спроби виставити свої домагання як безсторонню, дружню пораду. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n225" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14801" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14850">Але така вже властива всім людям особливість: коли вони схвильовані, занепокоєні й бачать, що хтось інший може вивести їх із важкого становища, вони настійливо, під усякими приводами, просять про це. Так само й хитруни, якщо вони занепокоєні й налякані, підкоряються цьому людському законові. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n226" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14851" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14864">І тому вони в таких випадках дуже жалюгідні на вигляд. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n227" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14865" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14937">Хитромудрі вигадки й тонкі хитрощі, з допомогою яких вони звикли здобувати перемогу, які стали для них ніби другою вдачею і які — коли вдатися до них своєчасно, з потрібним душевним спокоєм і ясністю думки — завдають удару влучно й приховано, а після вдалого завершення справи стають відомими й викликають загальне схвалення,— саме їх хитруни, потрапляючи в скрутне становище, застосовують сяк-так, наосліп, без усякої вишуканості й тонкощів. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n228" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14938" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14988">Зрозуміло, у кожного, хто бачить ці хитрощі та старання, вони викликають лише жаль і сміх, і той, кого ці хитруни силкуються обдурити, намагаючись нічим не виявити себе, навіть з невеликою пильністю чудово помічає всю їхню гру й обертає всі ці хитросплетіння проти них же самих. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n229" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14989" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_15017">Тим-то доводиться всіляко радити професійним хитрунам, щоб вони повсякчас зберігали цілковиту присутність духу або ж завжди намагалися триматися в більшості, що, певна річ, іще надійніше. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n230" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_15018" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_15047">Отож, тільки-но вони опинились на вулиці, Ренцо почав роззиратися на всі боки і, нахиляючись то праворуч, то ліворуч, уважно дослухався. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n231" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_15048" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_15085">А втім, особливого скупчення люду й не спостерігалося. І дарма що на багатьох стрічних легко було прочитати якийсь неспокій, все ж усяк ішов своєю дорогою, й заворушення в справжньому розумінні цього слова не було. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n232" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_15086" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_15099">— Спокійно! Спокійно! — нашіптував йому за спиною уповноважений.— Пам'ятайте про свою честь, синку. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n233" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_15100" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_15142">Але коли Ренцо, уважно придивившись до трьох перехожих із збудженими обличчями, почув, що вони говорять про якусь пекарню, приховане борошно та справедливість, він подав їм знак очима й покашлюванням, яке говорило про що завгодно, крім застуди. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n234" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_15143" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_15172">Перехожі уважніше придивилися до процесії й поспинялися, водночас із ними поспинялися й інші, а ті, що були вже пішли вперед, повернули назад, приваблені гомоном голосів. Натовп усе збільшувався. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n235" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_15173" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_15194">— Бережіться! Спокійно, синку! Глядіть, адже вам буде гірше; не псуйте собі життя! Ваша честь, репутація...— і далі нашіптував уповноважений. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n236" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_15195" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_15197">Але Ренцо не здавався. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n237" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_15198" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_15219">Поліцейські перезирнулись і, гадаючи зробити краще (адже помилятися властиво всякому), злегка стисли «рукавці». </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n238" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_15220" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_15242">— Ой-ой! — скрикнув Ренцо від болю; на крик люд стовпився довкола щільніше; перехожі збігалися з усіх кінців вулиці; процесія затрималася. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n239" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_15243" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_15261">— Це злочинець,— пошепки пояснював уповноважений тим, хто стояв ближче до нього,— грабіжник, спійманий на місці злочину. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n240" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_15262" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_15267">Краще б ви йшли собі й дали пройти начальству. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n241" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_15268" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_15307">Але Ренцо, зрозумівши, що настала сприятлива мить, і побачивши, що поліцейські поблідли від страху, подумав: «Коли я зараз не допоможу собі, то буду сам винен в усьому». Й нараз голосно звернувся до натовпу: — Братці! Мене ведуть до тюрми за те, що я вчора кричав: «Хліба й правосуддя!» </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n242" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_15308" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_15317">Я нічого поганого не вчинив, я чесна людина, допоможіть мені, не кидайте напризволяще, братці! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n243" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_15318" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_15354">У відповідь залунав схвальний гомін, чітко вирізнялися голоси співчуваючих. Поліцейські спочатку наказували, потім стали вимагати й, урешті, просити ближчих до них розступитися, дати дорогу. Юрба натомість напирала й тиснула чимдалі дужче. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n244" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_15355" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_15377">Зрозумівши, що непереливки, поліцейські повипускали «рукавці» й поквапились змішатися з натовпом, намагаючись непомітно вибратися з нього. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n245" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_15378" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_15394">Уповноважений палко бажав зробити те саме, але це було нелегко через чорний плащ. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n246" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_15395" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_15424">Не на жарт перелякавшись і зовсім збліднувши, бідолаха весь зігнувся, стараючись зробитися непомітним, щоб бодай якось сховатися від натовпу, та досить було йому звести очі, як він зустрічався з десятками втуплених в нього поглядів. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n247" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_15425" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_15486">Він усіляко силкувався видаватися стороннім чоловіком, котрий просто так, зовсім випадково, проходив мимо й виявився затисненим у натовпі, як соломинка в крижині. І, зустрічаючись поглядом із ким-небудь, що пильно дивився на нього й супився грізніше від інших, він, скрививши рота в усмішці й прибравши дурнуватого вигляду, питав: «Що тут сталося?» — «У-у, гайвороння!» — відповідав той. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n248" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_15487" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_15490">«Гайвороння! Гайвороння!» — гриміло довкола. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap15-n249" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_15491" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_15526">Вигуки супроводжувалися штурханами, тож невдовзі уповноважений почасти з допомогою власних ніг, а почасти — чужих ліктів, досяг того, що в дану хвилю було для нього найважливіше: вибрався з тисняви. </note>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>