<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>РОЗДIЛ ПЕРШИЙ</title>
        <respStmt>
          <resp>Codifica automatizzata</resp>
          <persName xml:id="P1">Maria Levchenko</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <p>Scheda editoriale</p>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Днипро</publisher>
        <pubPlace>Kiev</pubPlace>
        <date>1982</date>
        <availability>
          <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <author>Алессандро Мандзонi</author>
          <title>Заручені</title>
          <editor>Angelini, Cesare</editor>
          <pubPlace>Kiev</pubPlace>
          <publisher>Днипро</publisher>
          <date>1982</date>
          <respStmt>
            <resp>Translated by</resp>
            <persName>Петро Соколовський</persName>
          </respStmt>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>Introduzione, cap. 1</p>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="ukrainian_1982_cap1">
<p>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n1" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10001" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10111">Той розтік озера Комо, який завертає на південь між двома суцільними пасмами гір, що витворюють, то висуваючись, то відступаючи, безліч бухт і заток, якось раптово вужчає, прибирає в усьому вигляду річки й тече отак далі між високим мисом праворуч та широким низинним узбережжям ліворуч. Міст, перекинутий саме тут між двома берегами, ще дужче вирізняє це перетворення для зору, мовби позначаючи те місце, де кінчається озеро й знову починається річка Адда, яка трохи далі ще раз обертається на озеро там, де береги, знову розступаючись, надають воді змогу вільно й поволеньки розливатися по нових затоках і нових бухтах. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n2" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10112" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10203">Узбережжя, витворене намулами трьох могутніх потоків, поступово вищає, прилягаючи до двох суміжних гip: одна зветься Сан-Мартіно, друга на ломбардському діалекті — Резегоне (тобто Велика Пилка), за численні й вишикувані в ряд зубці, котрі роблять її схожою на пилку, тож всяк, щойно глянувши на неї (тільки неодмінно спереду — наприклад, з опівнічних стін Мілана), швидко впізнає її за цією прикметою в довгім і широкім пасмі гір з менш відомими назвами і не таким своєрідним виглядом. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n3" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10204" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10238">На досить довгому відтинку берег вищає положистим і сталим схилом; далі його перетинають горби й долини, кручі й рівні площинки — залежно від будови обох гір та роботи вод. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n4" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10239" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10275">Нижній край берега, поперетинаний гирлами потоків, складений майже всуціль із ріні та кругляччя; далі тягнуться поля й виноградники з порозкиданими серед них садибами, селищами, хутірцями; де-не-де високо в гори здираються ліси. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n5" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10276" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10320">Лекко, головне серед цих поселень, даючи назву всій місцевості, лежить неподалік від мосту, на березі озера; а часом одним краєм опиняється в озері, коли там добре прибуває вода. Нині це вже чимале містечко, що має от-от стати містом. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n6" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10321" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10403">У ті часи, коли відбулися події, про які ми збираємось розповісти, це вже досить значне містечко правило водночас за фортецю, тим-то мало честь бути місцеперебуванням коменданта й користалося привілеєм тримати в своїх стінах постійний гарнізон іспанських солдатів, котрі навчали місцевих дівчат і жінок скромного поводження, час від часу гладили спину декому з чоловіків та батьків, а наприкінці літа не проминали нагоди розпорошитися по виноградниках, щоб трохи позривати винограду і в такий спосіб полегшити селянам тягар збирання. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n7" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10404" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10505">Від села до села, з гірських висот до берега, з горба на горб в'юнились тоді й досі в'юняться дороги та стежки, більш-менш круті, а подекуди й положисті; вони то пірнають і заглиблюються в куточки між навислими скелями, звідки видно вгорі тільки смужку неба та якусь вершину гори; то пролягають на високих відкритих рівнинах, звідки перед зором постають більш-менш далекі обшири, завжди розмаїті й завжди чимсь нові, залежно від ширини охоплення зором довколишньої місцевості з різних точок, а також від того, як розгортається чи згортається, виступає вперед, а чи зовсім зникає та чи та картина. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n8" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10506" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10597">Часом видніє то один, то другий клаптик, а інколи й добрячий обшир цього велетенського й різноманітного водного дзеркала. Осьде озеро, яке замикається аж на обрії, або, скорше, губиться в нагромадженні гір, а потім поступово ширшає між подальшими горами, що одна по одній постають перед зором, відбиваючись у воді в перевернутому вигляді з усіма прибережними сільцями; онде розтік річки, потім озеро, далі знову видніє річка, гублячись блискотливими закрутами серед гір, які йдуть за нею, поступово нижчаючи й теж ніби зникаючи за обрієм. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n9" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10598" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10683">І місце, звідки ви споглядаєте ці різноманітні картини, само по собі, хоч би куди ви подивились,— також картина: гора, по схилах якої ви подорожуєте, розгортає перед вами й круг вас свої вершини та урвища, чіткі, рельєфні, мінливі ледве не щокроку, причім те, що спершу видавалося вам суцільним гірським кряжем, несподівано розпадається, і вирізняються окремі пасма; і те, що ви оце тільки бачили на схилі, нараз опиняється аж на вершині. Привітний гостинний вигляд цих схилів приємно пом'якшує дикість і ще дужче відтінює пишноту всіх інших краєвидів. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n10" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10684" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10732">Однією з цих стежок 7 листопада 1628 року, надвечір, вертаючи додому з прогулянки, неквапом ішов дон Абондіо, священик одного з вищезгаданих сіл: ні назви цього села, ні прізвища панотця не подано ні тут, ані десь інде в рукописі. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n11" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10733" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10831">Священик безтурботно читав про себе молитви; часом — між двома псалмами — він згортав молитовника, вставляв між сторінки вказівний палець правої руки, відтак, заклавши руки за спину, йшов далі, втупивши очі долі й відгилюючи до огорожі камінці з-під ніг; потім підводив голову й, спокійно озирнувшись довкола, кидав погляд на ту частину гори, де світло сонця за обрієм, прохоплюючись в ущелини гори навпроти, широкими й нерівними червоними клаптями лягало на виступаючі скелі. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n12" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10832" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10866">Знову розгорнувши молитовника й прочитавши ще уривок, він добувся до повороту дороги, де звичайно підводив очі й дивився вдалину,— так зробив він і цього вечора. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n13" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10867" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10919">За поворотом дорога вела прямо кроків шістдесят, потім розгалужувалась літерою «V» на дві стежки: одна, піднімаючись угору, вела до його садиби, друга сходила в долину аж до потоку — з цього боку огорожа сягала тільки по пояс перехожому. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n14" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10920" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10995">Внутрішні огорожі обох стежок, замість зійтися під кутом, завершувались капличкою, на якій було намальовано якісь довгі змієподібні фігури, загострені догори. За задумом художника й за уявленнями довколишніх жителів, вони означали язики полум'я; з цими язиками чергувались інші, що їх годі описати, фігури, уособлюючи душі в чистилищі, причому і душі, і полум'я були коричневого кольору на сіруватому фоні облізлого де-не-де тиньку. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n15" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10996" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_11020">Звернувши на стежку й спрямувавши за звичкою погляд на капличку, дон Абондіо вздрів дещо несподіване для себе і чого б волів радше не бачити, а саме: двох чоловіків, одного проти одного, так би мовити, на перехресті стежок. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n16" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_11021" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_11070">Один сидів верхи на низькій огорожі, звісивши одну ногу назовні, а другою упираючися в землю; його товариш стояв, прихилившись до огорожі й схрестивши руки на грудях. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n17" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_11071" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_11093">Їхній одяг, поводження та вираз облич, наскільки можна було роздивитися звідти, куди дійшов дон Абондіо, не залишали жодного сумніву в тому, хто вони такі. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n18" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_11094" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_11193">Кожен мав на голові зелену сітку, з якої до лівого плеча звисала велика китиця, з-під сітки на лоб вибивався здоровенний чуб, довгі вуса були закручені шилом; на блискучому шкіряному поясі висіло двійко пістолетів. Невелика порохівниця звисала на груди, як ото намисто. Руків'я кинджала стирчало з кишені широчезних шароварів. Шабля з велетенським різьбленим бронзовим ефесом із вигадливими знаками начищена до блиску. Відразу можна було впізнати людей з породи так званих браві. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n19" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_11194" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_11208">Ця порода, що донині геть перевелася, в ті часи ще процвітала в Ломбардії й до того ж із давніх-давен. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n20" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_11209" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_11238">Для тих, хто нічого про неї не знає, ми наведемо кілька справжніх уривків — вони дадуть достатнє уявлення про основні особливості браві, про зусилля, докладені, щоб їх винищити, та про вперту живучість цих людей. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n21" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_11239" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_11371">Ще 8 квітня 1583 року преславний і преясновельможний синьйор дон Карло Арагонський, князь Кастельветрано, герцог Террануови, маркіз Аволи, граф Буржето, великий адмірал і великий коннетабль Сіцілії, губернатор Мілана і намісник його католицької величності в Італії, всебічно поінформований про нестерпні тяготи, які зазнавало раніше й досі зазнає місто Мілан через волоцюг і браві, видав проти них указ. Оголошує й визначає, що дії даного указу підлягають і повинні вважатися волоцюгами та браві... всі зайшлі, а так само й місцеві люди, котрі не мають певного заняття або мають його, однак нічого не роблять... але безплатно або ж навіть за платню перебувають при особі шляхетного звання, чи при урядовій особі, чи при купцеві... щоб служити йому опорою та підтримкою або ж, як можна припустити, щоб умишляти лихе проти інших... </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n22" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_11372" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_11409">Всім таким особам наказується протягом шести днів звільнити названу місцевість від своєї присутності, причім непокірним загрожує каторга, а всім судочинцям надаються досить широкі й необмежені повноваження для забезпечення виконання наказу. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n23" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_11410" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_11566">Однак 12 квітня наступного року, зауваживши, що це місто все ж переповнене названими браві... які повернулися до свого колишнього способу життя, анітрохи не змінили своїх звичок і не зменшилися числом, згаданий синьйор видає новий указ, іще суворіший і виразніший, де поряд з іншими розпорядженнями приписує: щоб кожна особа, як житель цього міста, так і зайшла, котра за словами двох свідків безперечно виявиться і взагалі буде визнана за браві й так потім зватиметься, дарма що за нею не було встановлено жодного злочину... тільки через отаку свою репутацію, без усяких інших доказів, може всіма названими суддями, а так само й кожним з них окремо бути піддана тортурам в порядку попереднього допиту... і хоч би така особа й не зізналась у жодному злочині, її все ж буде відправлено на каторгу на три роки за саму тільки репутацію та пойменування браві, як вказано вище. Все це, а так само й те, що ми пропускаємо, здійснювалося тому, що його ясновельможність сповнена рішучості добитися покори від кожного. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n24" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_11567" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_11599">Коли чуєш такі сильні й рішучі слова такого вельможі, супроводжувані подібними указами, то мимоволі хочеться думати, що від одного їхнього грому всякі там браві погинуть навіки. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n25" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_11600" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_11619">Проте свідчення іншого, не менш авторитетного і не менш титулованого вельможі, змушує нас дійти прямо протилежного висновку. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n26" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_11620" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_11732">Цей вельможа — преславний і преясновельможний синьор Хуан Фернандес де Веласко, коннетабль Кастілії, обер-камергер його величності, герцог міста Фріа і граф Гаро та Кастельнуово, синьйор дому Веласко й дому Сімох інфантів Лари, губернатор Міланської держави і таке інше і таке інше, 5 червня 1593 року в свою чергу, довідавшися, скільки лиха й розорення завдають браві та волоцюги, і який поганий вплив люди цієї породи справляють на суспільний добробут, шкодячи цим правосуддю, знову вимагає від них, щоб вони за шість днів покинули країну, і повторює приблизно ті самі, приписи та погрози свого попередника. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n27" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_11733" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_11859">Далі, 23 травня 1598 року, довідавшися з великим для себе невдоволенням, що... в пойменованому місті й державі кількість згаданих осіб (браві та бандитів) чимдалі зростає, і вдень і вночі тільки й чути, що вони чинять із засідок поранення та вбивства, а так само крадіжки та всілякі інші злочини, до яких вони вдаються тим охочіше, бо можуть покластися на підтримку своїх верховод і підсобників... знов приписує ті самі засоби, збільшуючи дозування, як це звичайно робиться при тривких хворобах. А тому нехай всяк стережеться порушувати хоч би в якій частині зазначений указ, інакше, замість прихильності його вельможності, стягне на себе його строгість і гнів... бо його вельможність твердо постановив вважати це напучення останнім і остаточним. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n28" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_11860" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_11956">Однак цієї думки не поділяв преславний і преясновельможний синьйор дон П'єтро Енрікес де Асеведо, граф Фуентес, капітан і губернатор Міланської держави,— і не поділяв він цієї думки, виходячи з розумних підстав. Довідавшися про жалюгідне становище, в якому живе згадане місто й держава через величезне число браві серед його мешканців... і поклавши собі винищити в корені таке згубне плем'я, він видає 5 грудня 1600 року новий указ, у свою чергу повний найсуворіших погроз, із твердим наміром невідступного їх виконання з усією суворістю й без найменшої надії на поблажливість. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n29" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_11957" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12047">Проте доводиться думати, що він узявся за цю справу зовсім не з тим заповзяттям, якого докладав, умишлюючи зле та під'юджуючи недоброзичливість проти великого свого ворога, Генріха IV; історія свідчить, як у цій справі йому вдалося озброїти проти згаданого короля герцога Савойського, який через це втратив не одне місто; як успішно він уплутав у змову герцога Бірона, котрий наклав головою; що ж до зловмисного племені безперечно одне: браві плодилися й далі. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n30" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12048" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12072">І так стояла справа аж до 22 вересня 1612 року, коли преславний і преясновельможний дон Джованні де Мендоса, маркіз Інохоза, кавалер і таке інше... губернатор і таке інше... серйозно надумав винищити їх. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n31" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12073" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12097">Маючи це на меті, він і передав придворним друкарям, Пандольфо і Марко Тулліо Малатеста, звичайний указ стосовно повного винищення браві, виправлений і розширений, щоб вони видрукували його. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n32" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12098" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12131">Але браві діяли аж до 24 грудня 1618 року, коли почали діставати такі ж, але набагато сильніші удари від преславного і преясновельможного синьйора дона Гомеса Суареса де Фуероа, герцога Феррейського і таке інше... губернатора і таке інше... </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n33" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12132" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12191">А що й це не звело їх зі світу, то преславний і преясновельможний синьйор Гонсало Фернандес де Кордова, за чийого правління дон Абондіо і здійснював свою прогулянку, був змушений ще раз підправити й видати звичайний указ проти браві, і було це 5 жовтня 1627 року, тобто за один рік, один місяць і два дні до вікопомної події. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n34" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12192" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12215">Та й цей указ не був останній, проте ми не вважаємо своїм обов'язком перелічувати наступні, бо вони виходять за межі нашої розповіді. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n35" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12216" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12253">Згадаємо тільки один — від 13 лютого 1632 року, в якому преславний і преясновельможний сеньйор, герцог Феррейський, удруге призначений губернатором, інформує нас, що страшні злочинства чинять ті, хто зветься браві. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n36" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12254" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12268">Це в достатній мірі підтверджує нам, що в той час, про який іде мова, браві не попереводились. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n37" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12269" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12302">Той факт, що два вищеописаних лиходії стояли там, когось дожидаючи, був надто вже очевидний; однак донові Абондіо найдужче не сподобалось те, що — як він виснував за деякими їхніми рухами — лиходії дожидали саме його. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n38" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12303" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12355">Бо ж при його появі вони перезирнулися й підвели голови з таким виглядом, ніби водночас сказали один одному: «Ось він». Той, що сидів верхи на огорожі, підвівся, перекинув через неї ногу й став на дорозі; другий відхилився від огорожі, й обидва рушили йому навстріч. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n39" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12356" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12389">А він, і далі тримаючи перед собою розгорнутого молитовника, вдавав, ніби читає, однак обережно зиркав поверх нього, щоб стежити за їхніми рухами, і коли зауважив, що вони таки йдуть навперейми, тисячі думок нараз обсіли його. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n40" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12390" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12419">Він негайно спитав сам себе, чи немає між ним і браві якої-не-будь бічної доріжки, праворуч або ліворуч, і відразу ж згадав, що немає. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n41" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12420" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12451">Потім швидко перебрав подумки, чи не завинив чимсь перед яким-небудь сильним, якимсь мстивим чоловіком, однак, попри все хвилювання, втішливий голос сумління дещо заспокоїв його. А браві тим часом знай наближалися, пильно на нього дивлячись. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n42" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12452" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12497">Тоді він стромив указівного й середнього пальця за комір, начебто поправляючи його, і, обвівши обома пальцями шию, воднораз повернув і голову, скрививши при цьому рота й намагаючись бодай краєчком ока подивитися, чи не йде хто-небудь позаду; але не побачив нікого. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n43" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12498" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12517">Глянув за огорожу, у відкрите поле — нікого; кинув боязкіший погляд уперед, на дорогу,— нікогісінько, крім браві. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n44" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12518" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12536">Що робити? Повернути назад? Запізно. А кинутися навтьоки було б те саме, що гукнути: «Ловіть мене»,— якщо не гірше. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n45" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12537" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12561">Тож, не маючи ніякої змоги ухилитися від небезпеки, він пішов їй навстріч, бо ж хвилина невідомості враз зробилася для нього такою нестерпною, що він прагнув лише одного — скоротити її. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n46" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12562" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12607">Він прискорив крок, голосно прочитав один стих, постарався зробити якнайспокійніше обличчя й доклав усіх зусиль, щоб наготувати усмішку. Опинившись віч-на-віч з обома молодцями, він подумки мовив собі: «От і влип»,— і рішуче спинився. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n47" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12608" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12619">— Синьйоре курато, — звернувся до нього один, уп'явшись очима йому в обличчя. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n48" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12620" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12640">— Чого ви зволите? — швидко відповів дон Абондіо, підводячи очі від книги, що так і зосталася розгорнутою в його руках, наче на підставці. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n49" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12641" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12670">— Ви маєте намір, — підхопив другий з погрозливим і гнівним виглядом людини, котра заскочила свого підлеглого на спробі вчинити шахрайство, — ви маєте намір завтра повінчати Ренцо Трамальїно з Лючією Монделлою. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n50" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12671" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12691">— Власне кажучи...— тремтячим голосом відповів дон Абондіо, — власне кажучи, ви, синьйори, люди світські й чудово знаєте, як у нас це робиться. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n51" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12692" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12724">Бідняк курато тут ні при чому. Вони самі облагоджують свої справи, а потім... потім ідуть до нас, як ото ходять до банку по гроші, ну, а ми вже... ми — служителі громади... </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n52" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12725" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12748">— Так от, — мовив йому браві тихенько, проте це звучало як урочистий наказ, — затямте собі: цього вінчання не повинно бути ні завтра, ані будь-коли. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n53" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12749" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12776">— Але ж, синьйори,— відказав дон Абондіо лагідним і чемним голосом людини, котра бажає умовити нетерплячого співрозмовника, — коли ваша ласка, уявіть себе лишень на моєму місці. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n54" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12777" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12794">Якби ця справа залежала тільки від мене... але ж ви чудово знаєте, що мені з цього не буде ніякого пожитку... </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n55" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12795" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12811">— Годі, — урвав його браві, — якби справа вирішувалася балаканиною, то ви б нас за пояс заткнули. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n56" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12812" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12820">Нічого ми більше не знаємо і знати не хочемо. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n57" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12821" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12824">Вас попереджено, і ви нас зрозуміли. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n58" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12825" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12832">— Але ж ви, синьйори, люди вельми справедливі й розумні. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n59" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12833" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12872">— І все ж,— урвав його цього разу другий, що досі мовчав,— і все ж вінчання не буде, бо інакше...— тут він вибухнув соковитою лайкою,— інакше той, хто його вчинить, не встигне в цьому й покаятись, бо буде ніколи...— і він знову вилаявся. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n60" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12873" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12903">— Тихше, тихше,— знову озвався перший,— синьйор курато звик до шляхетного обходження; ми теж люди шляхетні й не збираємось заподіювати йому зла, якщо він виявиться розважним. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n61" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12904" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12914">Синьйоре курато! Преславний синьйор дон Родріго, наш патрон, високо шанує вас. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n62" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12915" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12942">Ім'я це майнуло в свідомості дона Абондіо, наче спалах блискавиці в нічну негоду,— спалах, який на мить осявав все довкола і тільки посилює жах. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n63" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12943" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12954">Він мимоволі низько вклонився й промовив: — Якби ж ви мені були бодай натякнули... </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n64" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12955" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12978">— Натякати тому, хто знає латину! — безцеремонно й зловісно розреготався браві.— Діло ваше. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n65" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12979" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13006">Та головне, не пробовкайтесь, адже ми зробили попередження виключно задля вашого добра, а то... гм... буде те саме, що сталося б, якби ви ото здійснили це вінчання... </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n66" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13007" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13019">То що нам переказати від вас синьйорові дону Родріго? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n67" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13020" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13022">— Моє найбільше шанування... </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n68" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13023" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13025">— Цього мало. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n69" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13026" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13030">— Готовий, завжди готовий до послуху! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n70" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13031" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13045">Мовлячи ці слова, він і сам не знав, чи дає обіцянку, а чи тільки каже так, про людське око. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n71" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13046" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13057">Браві сприйняли або ж принаймні вдали, що сприймають його слова серйозно. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n72" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13058" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13071">— От і гаразд! На добраніч, синьйоре курато,— сказав один з них, ідучи з товаришем геть. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n73" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13072" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13092">Дон Абондіо, який кілька хвилин тому ладен був пожертвувати оком, щоб уникнути всяких з ними розмов, тепер хотів продовжити бесіду й переговори. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n74" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13093" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13122">— Синьйори...— почав був він, закриваючи молитовник обома руками, але ті, не зваживши на його звернення, подались дорогою туди, звідки він прийшов, і віддалилися, наспівуючи пісеньку, яку я не стану тут наводити. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n75" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13123" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13156">Бідолаха дон Абондіо на мить завмер з розкритим ротом, ніби заворожений, а потому побрався тією з двох стежечок, котра вела до його будинку, через силу переставляючи одну за другою свої, мовби здерев'янілі, ноги. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n76" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13157" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13180">Що ж до самопочуття дона Абондіо, то ми зрозуміємо його краще, коли скажемо дещо про курато та добу, в яку йому випало жити. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n77" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13181" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13230">Читач досі, певно, постеріг, що дон Абондіо від народження не мав левового серця, а до того ж ще з дитячих літ переконався в тому, що найтяжче всього в ті часи доводилось тварині, в якої не було ні пазурів, ні ікол. А йому аж ніяк не хотілося, щоб його проковтнули. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n78" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13231" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13251">Сила закону ані найменшою мірою не боронила чоловіка спокійного, лагідного й неспроможного тримати в остраху інших. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n79" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13252" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13262">Не те щоб бракувало законів і покар за насильства, чинені окремими особами. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n80" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13263" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13333">Навпаки, закони вивергалися потоками; злочини в них перелічувано й деталізовано з незвичайним багатослів'ям; покари, і так до безглуздя надмірні, могли, в разі необхідності, іще збільшуватися в кожному окремому випадку сваволею самого законодавця та сотні виконавців; судочинство було скеровано лише на звільнення судді від усього, що могло б перешкодити йому винести звинувачувальний вирок: наведені нами уривки указів проти браві — невеликий, але яскравий взірець цього. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n81" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13334" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13396">Разом з тим,— а значною мірою саме тому,— всі укази, повторно проголошувані та посилювані кожною новою владою, правили тільки за високомовне свідчення повного безсилля їхніх авторів. А якщо й здійснювався якийсь безпосередній вплив, то він виявлявся насамперед і в посиленні пригнічення, що його й так зазнавали мирні й слабкі люди від баламутів, і в збільшенні насильства та підступах з боку останніх. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n82" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13397" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13411">Безкарність була систематична й грунтувалася на підставах, яких укази не зачіпали або ж не могли порушити. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n83" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13412" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13454">Такими були привілеї деяких класів, почасти визнані законом, почасти терпимі й замовчувані або ж безпідставно заперечувані, але в яких ці класи були дуже зацікавлені й відстоювали їх з ревною прискіпливістю. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n84" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13455" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13481">Отож ця безкарність, зробившися об'єктом погроз та нападок з боку указів, щоправда, безсилих її зруйнувати, природно боронячи себе, повинна була при кожній погрозі, при кожному натиску вдаватися до нових зусиль та нових вигадок. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n85" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13482" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13516">Так воно й було насправді: після проголошення указів, скерованих на приборкання негідників, останні, спираючись на свою дійсну силу, вишукували нові, більш підхожі способи, щоб чинити й далі саме те, що заборонялось указами. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n86" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13517" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13562">Ці укази могли гальмувати кожен крок, могли заподіювати всілякі неприємності добромисному чоловікові, безсилому й позбавленому будь-чиєї протекції, бо ж, поставивши собі на меті тримати в руках кожну окрему особу, щоб попередити або покарати будь-який злочин, вони підкоряли кожен порух такої особи свавільній примсі всіляких виконавців. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n87" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13563" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13628">Навпаки, той, хто, наготувавшися вчинити злочин, вживав заходів, щоб вчасно сховатися в монастирі чи в палаці, куди сбіри ніколи не посміли б ступити й ногою; хто, без інших пересторог, просто носив ліврею, яка накладала на марнославні інтереси якої-небудь знатної родини або й цілого прошарку обов'язок захищати його,— той був вільний у своїх діях і міг тільки посміюватись над усіма громовими указами. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n88" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13629" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13681">Та й серед покликаних виконувати ці укази одні за народженням належали до привілейованого середовища, інші залежали від нього як клієнти,— і ті й ті через своє виховання, інтереси, звички та наслідування засвоїли засади цього середовища і дуже остерігалися порушити їх задля клаптика паперу, розклеєного на кожному розі. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n89" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13682" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13741">А люди, котрим було довірено саме виконання указів, хоч би вони були навіть безстрашні, як герої, слухняні, як ченці, й готові до самопожертви, як мученики, однаково не могли б довести справи до кінця, бо кількісно були в меншості порівняно з тими, за ким мали б стежити; надто велика була для них і ймовірність того, що їх покинуть ті, від кого абстрактно чи, так би мовити, теоретично виходив наказ діяти. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n90" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13742" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13776">А опріч цього вони в більшості випадків належали до наймерзенніших і найзлочинніших елементів своєї доби: до дорученого їм діла ставилися з презирством навіть ті, хто мав би боятися їх, і саме їхнє звання було лайкою. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n91" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13777" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13837">Тож цілком природно, що замість ризикувати, а тим паче ставити на карту своє життя в такім безнадійнім заході, вони продавали вельможам своє невтручання в їхні справи, ба навіть потурали їм, залишаючи за собою право виявляти свою мерзенну владу й свою силу в тих випадках, коли їм не загрожувала небезпека, тобто сказати просто, утискували людей мирних і беззахисних. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n92" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13838" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13853">Хто намірився кривдити інших і щохвилі побоюється, що скривдять його самого, той, природно, шукає собі спільників і соратників. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n93" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13854" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13886">Тим-то в ті часи було високо розвинене прагнення окремих осіб триматися певних угруповань, створювати нові й сприяти якомога більшому посиленню того кола, до котрого належали самі. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n94" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13887" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13907">Духовенство піклувалося про підтримку й розширення своїх пільг, знать — своїх привілеїв, військові — своїх особливих прав. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n95" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13908" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13928">Торговці, ремісники об'єднувалися в цехи та братства, юристи складали лігу, навіть лікарі мали свою корпорацію. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n96" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13929" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13963">Кожна з цих маленьких олігархій була сильна по-своєму; в кожній з них окрема особа, залежно від свого впливу та хисту, діставала змогу використовувати в особистих інтересах об'єднані сили багатьох. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n97" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13964" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13999">Більш сумлінні вдавалися до цієї можливості лише задля самозахисту; хитруни та лиходії користалися з неї, щоб здійснювати свої злочинні заміри, на які їм би забракло власних засобів, та забезпечити собі безкарність. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n98" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14000" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14060">Проте сили різних цих спілок були дуже нерівні, а надто на селі: знатний і багатий негідник, оточений ватагою браві та селянами, котрі за споконвічними родинними традиціями звикли й були зацікавлені або й просто вимушені вважати себе ніби підданцями й солдатами свого патрона, мав таку владу, якій жодна інша група в даній місцевості не могла протистояти. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n99" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14061" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14101">Не знатний, не багатий, а ще менше хоробрий, наш Абондіо, мабуть, чи не раніше свого вступу в свідомий вік зауважив, що в цьому суспільстві він подібний до череп'яної посудини, змушеної мандрувати разом із безліччю чавунних горщиків. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n100" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14102" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14114">А тому він досить охоче послухався батьків, які хотіли зробити з нього священика. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n101" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14115" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14162">Правду кажучи, він не дуже розмірковував про обов'язки та благородні цілі того служіння, котрому присвячував себе; роздобути засоби для заможного існування і ввійти в середовище шанованої і впливової верстви суспільства — ось ті дві підстави, котрих, як він гадав, було цілком досить для виправдання такого вибору. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n102" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14163" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14188">Однак усяка суспільна верства лише до певної міри прикриває й застраховує окрему особу, не звільняючи її від необхідності виробити для себе свою власну систему захисту. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n103" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14189" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14215">Постійно сповнений думками про свій спокій, дон Абондіо мало турбувався про переваги над іншими, досягнення яких потребувало великих зусиль або деякого ризику. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n104" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14216" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14234">Його система полягала головним чином у тому, щоб уникати всяких зіткнень, а коли вже їх годі було уникнути, то поступатися. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n105" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14235" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14284">Він дотримувався беззбройного нейтралітету у всіх війнах, що вибухали довкола нього,— від таких буденних на той час чварів між духовенством і світською владою, між військовими й цивільними, між одними вельможами й другими вельможами, аж до сварок між двома селюками, що спалахували через якесь слово й вирішувалися на кулаках або й на ножах. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n106" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14285" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14336">Коли вже крайня необхідність примушувала його зайняти певну позицію між супротивними сторонами, то він ставав на бік дужчого, однак завжди сторожко, намагаючись показати другому, що аніскілечки не бажає бути тому ворогом,— він ніби хотів сказати: «Ну чом же ти не зумів узяти гору, я б тоді став на твій бік». </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n107" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14337" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14396">Намагаючись триматися чимдалі від сильних, заплющуючи очі на їхні випадкові, викликані примхою, утиски й покірно зносячи тяжчі й обмірковані заздалегідь, уміючи викликати своїми поклонами й шанобливо-приязним виглядом усмішку на обличчях буркотливіших і сердитіших людей, з якими він стрічався дорогою, цей бідолаха умудрився без великих турбот перейти за шостий десяток. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n108" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14397" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14456">Проте не можна сказати, що це не зоставило в його душі певної гіркоти. Постійне випробування терпінням, часта необхідність поступатися іншим і мовчки ковтати образи — все це до такої міри дратувало його, що якби він час від часу не давав виходу своїм почуванням, то його здоров'я неодмінно постраждало б. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n109" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14457" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14503">А що, зрештою, на світі, ба навіть зовсім поруч, жили люди, нездатні, як йому було достеменно відомо, кривдити інших, то він міг подеколи зганяти на них довго притлумлюваний поганий настрій, дозволяючи собі деякі дивацтва та покрикуючи на них без жодної на те підстави. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n110" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14504" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14527">Він так само полюбляв суворо засуджувати людей, котрі не вміли стримувати себе, як ото він, але вдавався до цього лише тоді, коли такий осуд не загрожував йому ані найменшими, хай і далекими наслідками. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n111" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14528" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14541">Всякого потерпілого він вважав щонайменше необережним чоловіком, а вбитого — завжди баламутом. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n112" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14542" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14589">Якщо ж хтось, заходившись відстоювати свої права супроти сильного, виходив з бійки з розбитою головою, то дон Абондіо завжди вмів приписати йому якусь провину, що зрештою неважко, адже між правотою й неправотою годі провести настільки чітку межу, щоб перша містилася по один, а друга по другий її бік. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n113" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14590" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14611">Та найдужче він нападав на тих своїх побратимів, які на власний страх і ризик ставали на захист скривдженої людини супроти всесильного утискувача. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n114" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14612" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14641">Він називав таке «купувати собі клопоти за горілку» і «силкуватися випрямити ноги собаці»; він також суворо заявляв, що це — втручання в мирські справи, несумісне з гідністю пасторського служіння. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n115" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14642" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14674">І він громив таких служителів — завжди, між іншим, віч-на-віч або ж у найвужчому колі — з тим більшим запалом, чим більше співрозмовники були відомі своєюнездібністю заперечувати тоді, коли це стосувалося їх особисто. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n116" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14675" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14709">При цьому він послуговувався своїм улюбленим висловом, яким завжди кінчав розмови на цю тему: «У порядної людини, що стежить за собою і знає своє місце, ніколи не буває неприємних сутичок». </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n117" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14710" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14726">Отож хай мої нечисленні читачі уявлять собі, яке враження мала вчинити на бідолаху вищеописана зустріч. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n118" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14727" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14783">Жах перед отими брутальними пиками й грубими словами; погрози від синьйора, котрий славиться тим, що слів на вітер не кидає; налагоджене спокійне життя, яке коштувало йому стількох років зусиль і терпіння, а тепер нараз зруйноване; і, врешті, наступний крок, що його невідь як уникнути,— всі ці думки безладно роїлися в похиленій голові дона Абондіо. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n119" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14784" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14809">«Якби ж то можна було відпровадити Ренцо з богом, рішуче відмовивши йому,— то вже якийсь вихід; тільки ж він зажадає пояснення,— а що ж мені, ради всього святого, відповідати йому? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n120" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14810" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14829">Знову ж таки... він має голову на плечах; поки ніхто не чіпає його, він сумирний, мов ягнятко; проте тільки-но хтось задумає йому перечити — тоді лихо! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n121" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14830" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14867">А тут іще він до нестями вклепався в цю Лючію, закоханий, як... ці шмаркачі знічев'я закохуються, вирішують одружитися і ні про що не думають; їх геть не обходять ті неприємності, на які вони наражають порядного чоловіка. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n122" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14868" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14885">Який же я нещасний! І треба ж було, щоб оці два мерзотники стали на моїй дорозі й узялися за мене! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n123" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14886" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14888">При чому ж тут я? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n124" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14889" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14893">Чи ж це я збираюсь женитися? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n125" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14894" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14900">Чому б їм було не поговорити з...? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n126" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14901" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14923">От бачите — така вже моя доля: розумні думки завжди приходять-мені до голови в свинячий голос. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n127" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14924" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14936">Як же це я відразу не здогадався порадити їм піти зі своїм дорученням до...?» </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n128" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14937" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14975">Але він одразу зметикував: каятися в тому, що не став порадником і співучасником у негідній справі, мабуть, і зовсім погано,— і повернув весь свій гнів проти того, іншого, який позбавив його звичного спокою. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n129" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14976" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15019">Він знав дона Родріго в обличчя і з розмов, але ніколи не мав з ним жодних справ. Тільки в отих рідких випадках, коли дон Абондіо зустрічав цього синьйора на дорозі, його підборіддя само торкалося грудей, а наголовок капелюха — землі. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n130" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15020" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15057">Не раз випадало йому заступатися за добре ймення цього синьйора перед тими, хто пошепки, зітхаючи й зводячи очі до неба, засуджував якийсь вчинок останнього: сотні разів він запевняв, що це цілком достойний дворянин. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n131" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15058" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15084">Але в цю хвилину він подумки обдаровував його такими прозвиськами, яких ніколи не вислуховував із чужих уст, бо відразу уривав співрозмовника несхвальним вигуком. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n132" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15085" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15128">Повний цих тривожних думок, дістався він до дверей свого будинку; аж на край села, квапливо стромив у замок загодя наготованого ключа, відімкнув двері, а зайшовши, старанно зачинив їх за собою і, прагнучи всією душею опинитися в благонадійному товаристві, відразу почав гукати: «Перпетує! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n133" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15129" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15146">Перпетує!» — прямуючи до невеликої вітальні, де завжди вечеряв. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n134" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15147" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15233">Неважко здогадатися, що Перпетуя була служниця дона Абондіо, служниця вірна й незрадлива, яка вміла, залежно від обставин, коли треба, терпіти бурчання й примхи господаря, а коли треба — змушувати його терпіти її власні, щодень частіші, відколи вона перейшла через сорокалітній — «синодальний» — вік, зоставшись дівкою тому, що відмовила, як вона запевняла, усім своїм женихам, або, як казали її приятельки, через те, що жоден пес не захотів свататись до неї. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n135" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15234" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15304">— Іду! — відповіла вона, ставлячи на звичне місце на столі глечичок улюбленого вина дона Абондіо, й неквапно рушила на поклик; та не встигла вона дійти до порога кімнати, як дон Абондіо вже вступив досередини важкою ходою, з похмурим виглядом і засмученим обличчям. Досвідченим оком Перпетуя відразу спостерегла, що сталося щось справді небуденне. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n136" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15305" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15308">— Боже милостивий! Що з вами, синьйоре хазяїне? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n137" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15309" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15320">— Нічого, нічогісінько,— відповів дон Абондіо і, важко дихаючи, сів у своє велетенське крісло. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n138" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15321" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15322">— Як це нічого? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n139" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15323" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15332">І це ви кажете мені? У вас такий жахливий вигляд! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n140" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15333" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15337">Щось сталося — не інакше! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n141" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15338" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15342">— Ради всього святого! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n142" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15343" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15355">Коли я кажу «нічого», то це або нічого, або ж щось таке, чого я не можу сказати. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n143" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15356" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15362">— Не можете сказати навіть мені? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n144" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15363" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15369">А хто ж тоді турбуватиметься про ваше здоров'я? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n145" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15370" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15374">Хто вам дасть добру пораду? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n146" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15375" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15386">— Ой! Та помовчіть-бо! І не несіть сюди нічого, краще налийте мені склянку мого улюбленого вина. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n147" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15387" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15420">— І ви ще станете запевняти мене, що нічого не сталося? — мовила Перпетуя, наповнивши склянку й тримаючи її в руці, неначе збиралася віддати її тільки як винагороду за таємницю, яку так нетерпляче жадала почути. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n148" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15421" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15446">— Давайте-бо, дайте сюди! — сказав дон Абондіо, взявши склянку тремтячою рукою й швидко випорожнивши її, наче там були ліки. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n149" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15447" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15488">— То ви, либонь, хочете примусити мене всюди ходити й розпитувати, що це воно скоїлося з моїм хазяїном? — спитала Перпетуя, стоячи перед ним руки в боки ліктями вперед і пильно дивлячись на нього, ніби силкуючись вирвати таємницю йому з очей. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n150" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15489" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15504">— Ради всього святого! Не пускайте пліток, не зчиняйте шуму: тут можна поплатитися... головою. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n151" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15505" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15508">— Головою? — Так, головою... </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n152" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15509" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15526">— Адже ви чудово знаєте: щоразу, коли ви зі мною говорили про щось відверто, під секретом, то я ж ніколи... </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n153" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15527" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15529">— Атож! Скажімо, коли... </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n154" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15530" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15574">Перпетуя зрозуміла, що зачепила не ту струну. Тим-то, відразу змінивши тон, вела далі схвильованим голосом, спроможним розчулити співрозмовника. — Любий хазяїне, адже я завжди була до вас прив'язана; і якщо я зараз хочу дізнатися, то тільки від щирого серця, і мені хочеться допомогти вам, дати добру пораду, підтримати вас... </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n155" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15575" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15633">Власне кажучи, сам дон Абондіо прагнув звільнитися від своєї болючої таємниці так само палко, як і Перпетуя вивідати її; ось чому, чимдалі слабше відбиваючи нові й чимраз напористіші атаки з її боку і попередньо примусивши її присягтися кілька разів, що вона нікому ані мур-мур, він врешті з багаторазовими перервами, ахами й охами розповів їй про свою злощасну пригоду. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n156" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15634" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15684">Коли ж дійшло до страшного ймення головного призвідця, Перпетуя повинна була дати нову, особливо урочисту клятву,— і дон Абондіо, вимовляючи фатальне ім'я, з тяжким зітханням відхилився на спинку крісла, а тоді, здіймаючи руки, як ото ніби наказуючи й воднораз благаючи, промовив: — Тільки ж ради всього святого... </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n157" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15685" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15701">— О боже! — вигукнула Перпетуя.— Ну та й негідник же він, ну й тиран! Нема в нього страху божого! — Та замовчіть-бо! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n158" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15702" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15708">Чи ви хочете зовсім згубити мене? — Та що ви! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n159" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15709" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15716">Ми тут зовсім самі, ніхто не почує. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n160" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15717" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15722">Але що ж ви збираєтесь робити, бідний мій хазяїне? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n161" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15723" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15738">— От бачите,— роздратовано відповів дон Абондіо,— бачите, які ви вмієте давати поради. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n162" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15739" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15755">Знай питаєте мене, що робити та що робити, неначе вскочили в халепу ви і мені доводиться вирятовувати вас. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n163" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15756" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15767">— Та ні ж бо, що там я? Може б, і я дала вам якусь пораду, тільки ж чи буде з того пуття? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n164" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15768" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15770">— То вже побачимо! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n165" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15771" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15829">— Моя порада така: оце всі кажуть, що наш архієпископ чоловік святий і впливовий, нікого не боїться, і немає для нього більшої радості, коли йому вдається провчити котрогось із цих тиранів і захистити якого-небудь бідного курато. То я ось що скажу: напишіть йому гарного листа й доведіть до його відома, що до чого... </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n166" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15830" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15833">— Та замовкніть ви зрештою! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n167" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15834" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15841">Ось які поради даєте ви нещасному чоловікові! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n168" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15842" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15855">Якби, боронь боже, мені всадили заряд у спину, то що, по-вашому, зі мною став би возитися архієпископ? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n169" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15856" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15876">— Ну, бачите, пострілами просто так не сиплють,— це вам не конфетті! Та й оці пси хоч і гавкають, але не завжди кусають. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n170" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15877" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15916">Ось я помітила: хто вміє показати зуби й примусити поважати себе, того шанують і поважають, а що ви ніколи не хочете висловити своєї думки, то ми докотилися до того, що, даруйте на слові, всяк... </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n171" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15917" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15918">— Замовкніть! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n172" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15919" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15941">— Що ж, я замовкну! А все ж воно правда,— коли весь світ бачить, що хтось завжди, в будь-якому випадку відразу готовий опустити вітрила... </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n173" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15942" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15943">— То ви замовкнете чи ні? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n174" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15944" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15950">Чи ж підхожий зараз час верзти всякі нісенітниці? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n175" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15951" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15971">— Та годі вам! Ще встигнете надуматися за цілу ніч. Тільки навіщо робити собі шкоду й псувати здоров'я? З'їли б шматочок... </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n176" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15972" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_16007">— Еге ж, я подумаю,— буркнув у відповідь дон Абондіо,— звичайно, подумаю, бо ж є про що.— І, підвівшись, додав: — А їсти я нічого не хочу, нічого,— зараз не до того, я добре знаю, що викручуватися доведеться мені самотужки. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n177" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_16008" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_16015">І то ж треба, щоб це скоїлося саме зі мною! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n178" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_16016" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_16032">— Випили б бодай іще ковточок,— мовила Перпетуя, наливаючи вина.— Адже ви знаєте, як це завжди допомагає вашому шлункові. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n179" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_16033" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_16070">— Ой, не до того тепер, зовсім не до того!..— І з цими словами він узяв свічку й подався нагору до своєї кімнати, бурмочучи собі під ніс: «Гарна історія! І це з отаким благородним чоловіком, як я! Що ж це воно буде завтра?» </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap1-n180" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_16071" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_16096">Уже аж на порозі він повернувся до Перпетуї, приклав пальця до вуст, повільно й урочисто вирік: — Ради всього святого! — і зник у кімнаті. </note>
</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>