<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>INTRODUCTION</title>
        <respStmt>
          <resp>Codifica automatizzata</resp>
          <persName xml:id="P1">Maria Levchenko</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <p>Scheda editoriale</p>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Днипро</publisher>
        <pubPlace>Kiev</pubPlace>
        <date>1982</date>
        <availability>
          <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <author>Алессандро Мандзонi</author>
          <title>Заручені</title>
          <editor>Angelini, Cesare</editor>
          <pubPlace>Kiev</pubPlace>
          <publisher>Днипро</publisher>
          <date>1982</date>
          <respStmt>
            <resp>Translated by</resp>
            <persName>Петро Соколовський</persName>
          </respStmt>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>Introduzione, cap. 1</p>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="ukrainian_1982_cap12">
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n1" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_10001" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_10007">Уже другий рік поспіль був неврожай. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n2" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_10008" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_10047">У попередньому році запаси минулих років в якійсь мірі надолужили недорід; населення, хоч надголодь і, звісно, не маючи ніяких запасів, дотягло до нового врожаю 1628 року, саме того, про який і мовиться в нашій розповіді. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n3" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_10048" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_10085">І ось цей довгожданий урожай виявився ще біднішим від попереднього, почасти через несприятливу погоду (і не тільки в межах Мілана, але й в околі), почасти з вини самих людей. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n4" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_10086" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_10146">Спустошення й розорення внаслідок війни, про яку ми вже згадували, були такі, що в провінціях, найближчих до театру воєнних дій, великі земельні ділянки довше, ніж звичайно, залишались необробленими. Селяни занедбали землю і, замість працею добувати хліб собі й іншим, змушені були випрохувати його як милостиню. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n5" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_10147" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_10229">Я сказав: довше, ніж звичайно, бо нестерпні побори, що накладалися з безмежною жадібністю, а так само й обходження в мирний час військ, котрі стояли в селах на постої,— обходження, яке скорботні документи того часу прирівнюють до ворожого нашестя, та інші причини, що про них тут згадувати не варто,— все оце поступово й підготовляло сумне становище в усій Міланській області; а особливі обставини, про які ми зараз говоримо, стали ніби раптовим загостренням тривалої хвороби. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n6" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_10230" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_10278">До того ж, не встигли ще скінчити збирати цей, хоч хай там який, урожай, як поставки продовольства для війська й неминуче пов'язане з ними розорення так відбилися на урожаї, що відразу далася взнаки нужда, а слідом за нею її прикрий, хоча й такий же рятівний, як і неминучий, супутник — дорожнеча. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n7" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_10279" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_10317">Однак, коли нужда посилюється, у народу завжди складається (або ж принаймні досі складалася,— а якщо це відбувається ще й тепер, після того як про це писало стільки достойних людей, то подумайте, що ж було тоді!) переконання, що справа тут не в недостачі хліба. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n8" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_10318" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_10365">Забувають, що цієї недостачі боялися, що її завбачали; нараз виникає припущення, що зерна більш ніж доволі і що все зло тільки від недостатнього його продажу для вжитку; це припущення геть ні на чому не грунтується, але воно лестить і гнівові, й надії водночас. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n9" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_10366" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_10430">Скупники зерна, справжні й уявні, землевласники, які не відразу продали весь хліб, пекарі, що його скуповували, одно слово, всі ті, хто мав його мало або багато, і ті, в кого, як гадали, були його запаси, їх геть усіх вважали винуватцями нужди й дорожнечі, всі вони робились мішенню загальних скарг, предметом ненависті натовпу,— і погано, і добре вбраний. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n10" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_10431" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_10483">З певністю вказували на комори та засіки, наповнені доверху, ба навіть попідпирані, щоб не позавалювалися; називали зовсім неможливу кількість прихованих мішків, упевнено розповідали про величезні запаси збіжжя, нещодавно потай вивезеного до інших місць,— тамтешні жителі, мабуть, з такою самою певністю і так само голосно кричали, що хліб від них вивозиться до Мілана. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n11" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_10484" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_10521">Від властей вимагали заходів, які натовпові завжди видаються або ж принаймні видавалися досі справедливими, простими й спроможними зробити так, щоб той прихований, замурований, збережений хліб з'явився на світ божий і щоб повернувся достаток. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n12" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_10522" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_10547">Власті дещо й робили: встановлювали тверді ціни на деякі їстівні припаси, грозили покарами тим, хто відмовлявся продавати за цими цінами, і таке інше. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n13" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_10548" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_10600">Однак тому, що всі укази, попри всю свою серйозність, були безсилі зменшити потребу в їжі й поповнити продовольчі запаси незалежно від пори року, а також з огляду на те, що ці укази, зокрема, не мали сили видобути припаси звідти, де їх було вдосталь,— лихо посилювалось і зростало. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n14" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_10601" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_10624">Натовп приписував це недійовим та слабким заходам і з гучним криком вимагав заходів твердіших і рішучіших. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n15" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_10625" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_10634">І, на лихо, знайшов чоловіка, який взявся вдовольнити його вимоги. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n16" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_10635" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_10662">На час відсутності губернатора дона Гонсало Фернандеса ді Кордова, що керував облогою Казале-дель-Монферрато, його заступав у Мілані великий канцлер Антоніо Феррер, також іспанець. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n17" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_10663" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_10699">Він розумів — та й хто цього не розумів! — що необхідно встановити справедливу ціну на хліб, а це була річ сама по собі дуже бажана; отже, він вирішив (у цьому й полягала його помилка), що досить одного його наказу, і така ціна встановиться. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n18" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_10700" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_10740">Він призначив «мету» (так називають у Мілані таксу на продовольчі товари) для хліба, яка була б справедлива, коли б зерно продавалося в середньому по тридцять три ліри за модій, а його ж продавали за вісімдесят. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n19" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_10741" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_10756">Одно слово, канцлер учинив як літня жінка, яка, вирішивши помолодіти, підробила собі метрику. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n20" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_10757" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_10797">Ще й не такі безглузді та несправедливі накази залишалися на папері; але цього разу за виконанням наказу пильнував народ, який, побачивши врешті своє бажання втіленим у законі, не хотів, щоб його обернули на жарт. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n21" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_10798" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_10829">Люди кинулися до пекарень, вимагаючи хліба за встановленою метою з тим рішучим і загрозливим виглядом, що його надають пристрасть, сила й закон, разом узяті. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n22" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_10830" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_10836">Можна легко собі уявити, як заволали пекарі. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n23" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_10837" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_10882">Ставити тісто, місити його й без передиху пекти (бо ж народ, підсвідомо розуміючи, що це ж усе-таки насильство, безперестанно облягав пекарні, бажаючи скористатися з цього раю, поки він існує), надриватися й пріти більш ніж звичайно, і до того ж зазнавати збитків,— усяк зрозуміє, яке це велике задоволення. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n24" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_10883" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_10938">Але з одного боку стояла влада з погрозою покари, з другого — натовп із своїми вимогами, натовп, який починав, тільки хто з пекарів забариться, нападати на нього, й горлати, та ще й погрожувати розправою, гірше якої нічого не може бути на світі. Рятунку не було, доводилось знову місити, пекти, продавати. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n25" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_10939" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_10970">Проте, щоб примусити пекарів і далі робити свою справу, наказу виявилося не досить, було необхідно, щоб люди могли працювати, а вони тим часом уже знесилилися. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n26" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_10971" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_11011">Доводячи властям несправедливість і нестерпність покладеного на них тягаря, пекарі заявляли, що повкидають свої лопати в печі й підуть геть, однак і далі тягли лямку як могли, все ще сподіваючись, що великий канцлер врешті прислухається до голосу розуму. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n27" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11012" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_11065">Але Антоніо Феррер, котрий був, як сказали б тепер, чоловік твердої вдачі, відповідав, що пекарі понаживалися в минулому, що вони безперечно добряче наживуться знову, коли повернеться достаток; що там буде видно,— можливо, й удасться зробити для них якесь полегшення, а поки — нехай усе йде, як і досі. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n28" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11066" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_11116">Чи він насправді був переконаний у слушності цих міркувань, які висловлював іншим, чи, може, бачачи неможливість домогтися виконання свого указу, хотів перекласти на інших відповідальність, пов'язану з його скасуванням,— хто знає, що думав Антоніо Феррер. У всякому разі, він і далі твердо стояв на своєму. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n29" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11117" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_11153">Врешті декуріони (муніципальна колегія, що складалася з нобілів і протрималася аж до дев'яносто шостого року минулого сторіччя) письмово повідомили самого губернатора про стан речей: хай він знайде якийсь вихід. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n30" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11154" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_11197">Читач, звичайно, здогадується, як вчинив дон Гонсало, по вуха загрузлий у військові справи: він призначив комітет, який і уповноважив установити підходящу ціну на хліб,— спосіб, що давав змогу догодити і тій, і тій стороні. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n31" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11198" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_11256">Члени зібрались, або, як тоді висловлювались канцелярським жаргоном на іспанський манір, «склали хунту». Почалися нескінченні шаркання, люб'язності, виступи, перерви, відстрочки, порожні пропозиції, хитрощі. Однак усі усвідомлювали необхідність винести якесь певне рішення, і хоча члени комітету знали, що починають небезпечну гру, проте, не бачачи іншого виходу, вони все ж ухвалили підняти ціни на хліб. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n32" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11257" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_11263">Пекарі полегшено зітхнули, зате народ знавіснів. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n33" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11264" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_11312">Звечора напередодні того дня, коли Ренцо прийшов до Мілана, вулиці й площі міста кишіли людьми. Охоплені загальним шаленством, керовані однією думкою, знайомі й незнайомі збиралися в гуртки, зовсім про те не домовлявшись, майже непомітно для себе самих, як ото краплі стікають одним схилом. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n34" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11313" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_11328">Кожна нова промова посилювала рішучість і розпалювала пристрасті слухачів, як і самого промовця. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n35" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11329" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_11387">Серед цієї збудженої маси траплялись, однак, і холоднокровніші люди, які з великою втіхою спостерігали, що вода каламутніє, і навіть намагалися скаламутити її ще більше, послуговуючись такими міркуваннями і такими розповідями, які завжди злітають з язика шахраїв і які завжди жадібно ловлять голови заблудлих. І мали ті шахраї на думці не давати цій воді встоятися, доки не вдасться половити в ній рибку. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n36" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11388" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_11405">Тисячі людей позасинали з непевним почуттям, що треба щось зробити і що щось та станеться. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n37" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11406" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_11479">Ще вдосвіта на вулицях знов стали збиратися гурточки людей. Діти, жінки, чоловіки, діди, робітники, бідняки об'єднувалися хто з ким: в одному місці стояв глухий гомін багатьох голосів, у другому — один проповідував, а решта аплодувала йому; дехто ставив найближчому сусідові запитання, щойно поставлене йому самому; хтось повторював вигук, щойно відбринілий в його вухах; і всюди лунали скарги та погрози. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n38" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11480" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_11499">Бракувало тільки іскри, поштовху, заклику, щоб перетворити слова на дії,— та довго чекати не довелося. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n39" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11500" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_11523">Удосвіта з пекарень почали виходити хлопці з корзинами, повними хліба, який вони розносили постійним замовникам. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n40" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11524" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_11546">Поява першого з цих злощасних хлопчаків серед тісного гурту людей-нагадала падіння ракети в пороховий склад. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n41" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11547" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_11555">«Осьде він, хліб!» — заволав у один голос натовп. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n42" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11556" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_11587">«Атож, для тиранів, що купаються в достатку! А нас хочуть поморити голодом!» Із цими словами хтось підійшов до хлопчика, схопивши рукою за край корзини і смикнувши її, сказав: «А дай-но подивитися!» </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n43" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11588" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_11615">Хлопчик почервонів, потім зблід, затремтів, спробував вимовити: «Відпустіть мене лишень»,— але слова завмерли в нього на устах. Він опустив руки, квапливо намагаючись вивільнити їх з ременів. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n44" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11616" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_11621">«Скидай корзину!» — залунало довкола. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n45" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11622" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_11645">Безліч рук водночас схопили її, стягли й кинули додолу. Полотняна шматина, що прикривала корзину, промайнула в повітрі. Теплі струмені повітря поширились довкола. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n46" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11646" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_11681">«Ми теж християни, нам теж потрібен хліб»,— сказав перший, беручи круглий буханець і, показавши його натовпові, відкусив шматок. До корзини звідусіль потяглися руки, хліб замелькав у повітрі. Не встигли озирнутися — як корзина вже була порожня. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n47" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11682" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_11711">Ті, кому нічого не дісталося, з заздрістю дивилися на чуже везіння; натхненні легкою здобиччю, люди кинулись шукати інші корзини; ті, які потрапляли на очі, миттю спустошувались. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n48" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11712" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_11742">Не було жодної потреби нападати на носіїв хліба: ті з них, хто на своє лихо вже вийшов з пекарні, відчувши загрозу, самі ставили додолу свою ношу — і її одразу обсідали з усіх боків. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n49" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11743" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_11788">До того ж тих, хто спіймав облизня, зоставалося набагато більше, та й ті, кому вже вдалось поживитися, не вдовольнялися таким малим роздобутком, а в натовп тим часом позатесувались і такі, чиєю метою було якомога збільшувати безлад. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n50" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11789" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_11794">— До пекарні, до пекарні! — раптом гукнув хтось. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n51" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11795" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_11853">На вулиці за назвою Корсіа-ді-Серві була (та й досі є) пекарня, що зберегла свою колишню назву, яка на тосканському діалекті означає «Пекарня на милицях», а на міланському складається з таких незвичайних, диких, варварських слів, що їх годі передати навіть нашою абеткою. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n52" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11854" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_11859">Сюди й посунув народ. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n53" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11860" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_11897">У хлібній крамниці в цей час саме допитували хлопчика, який повернувся без корзини. Розгублений і розпатланий, він, затинаючись, розповідав свою сумну пригоду, аж враз почувся тупіт і водночас грізне завивання; шум чимдалі наростав і наближався. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n54" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11898" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_11921">— Замикай, замикай мерщій! Один кинувся кликати на допомогу капітана поліції, інші квапливо зачинили крамницю й загородили двері зсередини. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n55" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11922" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_11935">На вулиці почав збиратися натовп, залунали крики: — Хліба, хліба! Відімкніть! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n56" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11936" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_11948">Через кілька хвилин появився капітан поліції в супроводі загону алебардистів. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n57" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11949" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_11966">— Дорогу, хлоп'ята, дорогу! Розходьтеся по домівках! Дайте пройти капітанові поліції! — кричали алебардисти. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n58" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11967" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_11995">Люди, які ще не збилися в тісний натовп, трохи розступилися, й загін зміг дістатися до дверей крамниці, де й вишикувався, хоч і не зовсім у належному порядку. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n59" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11996" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12005">— Хлоп'ята,— закликав капітан поліції,— що ви тут робите? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n60" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12006" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12009">Розходьтеся по домівках. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n61" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12010" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12014">Де ж ваш страх божий? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n62" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12015" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12020">А що скаже суверен, наш король? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n63" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12021" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12030">Ми вам зла не бажаємо, тільки розходьтеся добром по домівках. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n64" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12031" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12037">І якого дідька принесло вас усіх сюди? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n65" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12038" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12047">Нічого в цьому немає хорошого ні для душі, ні для тіла. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n66" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12048" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12051">По домівках, по домівках! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n67" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12052" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12102">Якби ті, хто бачив обличчя промовця і чув його слова, навіть захотіли послухатися, то скажіть, будьте ласкаві, як би вони змогли це зробити, коли на них натискали задні, а тих у свою чергу також тіснили інші, ніби хвилі, що набігали одна на одну,— і отак аж до самісінького хвоста натовпу, який усе збільшувався. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n68" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12103" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12109">Капітан дихав через силу. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n69" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12110" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12125">— Здайте їх назад, дайте мені звести дух,— сказав він алебардистам,— тільки нікого не чіпайте. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n70" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12126" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12133">Як би це нам зайти до крамниці? Ану, постукайте, але не давайте їм лізти вперед. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n71" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12134" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12149">— Здай назад! Здай назад! — закричали алебардисти, кидаючись усі гуртом на передніх і штовхаючи їх держаками алебард. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n72" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12150" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12198">Ті загорлали, почали відступати назад, навалюючись спинами на задніх, упираючись ліктями їм в животи, наступаючи на ноги. Почалась штовханина, тиснява, тож ті, хто потрапив у гущу, не знали, як їм і вибратися. Тим часом біля самих дверей зробилося дещо просторіше. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n73" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12199" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12247">Капітан поліції й далі настійливо стукав і горлав, щоб його впустили. Ті, що були всередині, виглянувши в вікна, бігцем кинулися вниз сходами й відімкнули двері. Капітан зайшов і покликав за собою алебардистів, які один за одним попротискувалися вперед, причім останнім довелося алебардами стримувати натовп, що напирав. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n74" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12248" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12268">Коли всі ввійшли, двері знов замкнули й загородили зсередини. Капітан вибіг сходами нагору й вихилився з вікна. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n75" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12269" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12271">Ну й мурашник! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n76" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12272" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12282">— Хлоп'ята! — гукнув він; багато голів задерлося вгору.— Хлоп'ята, розходьтеся по домівках! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n77" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12283" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12290">Хто відразу ж піде додому, тому нічого не буде! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n78" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12291" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12307">— Хліба! Хліба! Відімкніть! Відімкніть-бо! — ці слова чітко вирізнялись у страшному реві, яким відповідав натовп. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n79" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12308" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12315">— Заспокойтеся, хлоп'ята! Схаменіться, поки ще не пізно. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n80" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12316" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12320">Йдіть геть звідси, розходьтеся по домівках. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n81" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12321" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12329">Хліб ви одержите, тільки ж негоже так чинити. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n82" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12330" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12340">Агей, ви, агей, що то ви там робите? Навіщо чіпаєте двері? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n83" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12341" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12349">Адже я бачу. Ану, перестаньте! Глядіть мені! Це ж справжній злочин! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n84" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12350" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12353">Ось я зараз зійду вниз! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n85" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12354" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12362">Агей, ви там, киньте залізяку, геть руки! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n86" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12363" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12363">Яка ганьба! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n87" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12364" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12376">Вас, міланців, скрізь вважають добрягами. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n88" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12377" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12383">Послухайте, ви ж завжди були славними хло... </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n89" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12384" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12385">От сволота! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n90" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12386" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12417">Таку раптову зміну стилю викликав камінь, кинутий одним із цих добряг, що влучив капітанові поліції просто в лоб, якраз у лівий горб його метафізичної глибокодумності. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n91" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12418" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12429">«Сволота! Сволота!» — горлав він далі, блискавично замикаючи вікно й ховаючись. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n92" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12430" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12458">Та хоч би він кричав, поки й захрип, усе було намарне: і його прохання, і лайка тонули в бурі зойків, що долинали знизу. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n93" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12459" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12501">А там посувалось далі те, що він зміг побачити: люди наполегливо працювали каменями й усякими залізними речами напохваті — працювали над дверима, що їх силкувалися висадити, та над вікнами, де намагалися позламувати грати. І справа посувалася досить успішно. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n94" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12502" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12542">Тим часом господарі та підмайстри пекарні, позасідавши біля вікон горішніх поверхів із купами каміння (певно, понавивертали з бруківки в дворі), криками й жестами хотіли змусити стовплених унизу кинути свій задум; вони погрожували камінням і кричали, що теж візьмуться за нього. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n95" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12543" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12575">Бачачи, що все даремно, вони й справді стали жбурляти каміння і добре влучали, адже тиснява була така, що, як ото кажуть, і яблуку ніде було впасти. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n96" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12576" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12579">— Ох ви ж, негідники, шахраї! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n97" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12580" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12588">То ось який хліб ви даєте біднякам! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n98" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12589" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12591">Чорти! Ой-ой! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n99" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12592" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12596">Начувайтеся! — долинало знизу. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n100" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12597" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12606">Багато хто постраждав; двох хлопчаків задушено на смерть. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n101" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12607" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12627">Лють додала сили натовпові; двері було висаджено, грати вивернуто, і людський потік ринув через усі отвори досередини. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n102" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12628" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12662">Бачачи, що непереливки, обложені кинулися на горище; капітан, алебардисти та дехто з мешканців будинку поховались по різних закутках; інші, повибиравшись через слухові вікна, лазили по дахах, мов коти. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n103" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12663" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12675">Побачивши здобич, переможці відразу забули про криваву помсту. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n104" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12676" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12716">Вони посунули до ящиків, почали хапати хліб, а один кинувся до конторки, збив замок, схопив посудину з грошима, повигрібав звідти жменями вміст і, понабивавши кишені, подався геть, щоб потім повернутися й поживитися хлібом, якщо ще залишиться. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n105" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12717" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12722">Натовп розсипався по комірках. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n106" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12723" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12835">Хапали й тягли мішки, вивертали їх назовні; хто ставив мішок між ноги, розв'язував його і, щоб можна було піднести, висипав частину борошна; хто з криком «Стій, постривай!» нахилявся й підставляв фартух, хустку чи капелюха, щоб усипати туди дар божий; один біг до діжі й хапав шмат тіста, який тягся й розповзався врізнобіч; другий, заволодівши ситом, ніс його, високо піднявши над головою. Одні йшли геть, інші тільки приходили: чоловіки, жінки, діти; всюди штовханина, крики та біла курява, що летіла звідусіль, застилаючи все довкола. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n107" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12836" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12864">Натовп на вулиці складався з двох зустрічних течій, які то роз'єднувались, то зливалися знову: одні йшли зі здобиччю, другі поспішали по неї. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n108" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12865" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12880">Поки відбувались оці спустошення, власники інших міських пекарень теж не могли почуватися спокійно і в безпеці. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n109" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12881" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12932">Проте до жодної з них не збіглося стільки народу, як до першої, отже, особливої загрози погрому не було. В одних хазяї повстигали зібрати підмогу; в інших, де бракувало сили для захисту, йшли на поступки: роздавали хліб біднякам, коли ті починали товпитися біля крамниць, аби тільки вони порозходилися. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n110" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12933" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12976">І люди йшли собі геть, не так тому, що були вдоволені, як через те, що алебардисти й варта, які трималися якнайдалі від тієї страшної пекарні, з'являлися в інших місцях у достатній кількості для того, щоб вселити страх тим нещасним, які бродили купками. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n111" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12977" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13011">Отож безпорядки знай посилювались біля злощасної першої пекарні, бо ті, в кого свербіли руки облагоджувати вигідну справу, бігли туди, де перевага була на боці бунтарів, а безкарність забезпечена. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n112" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13012" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13043">Такий був стан речей, коли Ренцо, дожувавши врешті свій буханець, ішов по передмістю Східних воріт і, сам того не відаючи, прямував до головного вогнища безпорядків. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n113" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13044" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13073">Він ішов то швидко, то сповільнюючи ходу через стрічний натовп, водночас роззираючись на всі боки й дослухаючись до глухого гомону розмов, щоб зрозуміти бодай щось. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n114" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13074" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13092">І ось дорогою йому випало почути, скажімо, таке: </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n115" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13093" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13113">— Тепер,— кричав один,— виявився нахабний обман тих мерзотників, які заявляли, нібито немає ні хліба, ні борошна, ні зерна. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n116" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13114" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13130">Тепер усе видно, мов на долоні, і їм годі нас дурити далі. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n117" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13131" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13132">Хай живе достаток! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n118" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13133" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13178">— А я вам кажу — все це ні до чого,— говорив другий,— це однаково, що дірка в воді; буде навіть гірше, коли не поквитатися з ними як належить; хліб вони продаватимуть дешево, зате домішуватимуть туди отрути, щоб перетруїти бідних людей як мух. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n119" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13179" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13215">І так уже кажуть, що нас забагато; в хунті так прямо й заявлено; я вже це знаю напевне, бо сам чув про це від своєї куми, а вона подружка родича кухонного служника одного з цих синьйорів. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n120" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13216" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13241">Третій з піною на губах знай лаявся, притискуючи шматок носовика до скуйовдженої й закривавленої голови. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n121" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13242" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13250">А дехто з його сусідів, наче щоб утішити його, вторив йому. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n122" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13251" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13289">— Дорогу, дорогу, синьйори, коли ваша ласка, дозвольте пройти бідному батькові родини, що несе їсти п'ятьом своїм дітям,— так говорив чоловік, який ішов, похитуючись під вагою величезного мішка з борошном; і всяк намагався відступитися, щоб дати йому пройти. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n123" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13290" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13303">— Як на мене,— говорив пошепки один своєму співрозмовникові,— то я дам драла. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n124" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13304" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13313">Я чоловік бувалий і знаю, чим починаються й кінчаються такі справи. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n125" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13314" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13333">Ці дурні, які зараз так галасують, завтра або післязавтра сидітимуть по домівках, дрижачи від страху. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n126" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13334" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13366">Я вже бачив декотрих синьйорів, які вештаються, прикидаючись дурниками, а насправді все примічають, хто та що. А потім, коли все скінчиться, підіб'ють підсумок і візьмуться за кого належить. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n127" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13367" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13385">— Хто підтримує пекарів,— кричав дзвінкий голос, привернувши увагу Ренцо,— так це завідувач продовольством. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n128" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13386" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13391">— Усі вони негідники,— мовив хтось поблизу. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n129" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13392" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13400">— Само собою, але він усьому голова,— відказав перший. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n130" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13401" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13441">Завідувач продовольством, якого щорокувибирав губернатор з-посеред шести нобілів, запропонованих радою декуріонів, був головою цієї ради і Трибуналу продовольства. Цей трибунал, із дванадцяти членів, також нобілів, на додаток до інших обов'язків, відав головним чином продовольством. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n131" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13442" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13482">Той, хто посідав цей пост у голодні й непевні часи, неминуче мав здобути славу винуватця всіх нещасть, якщо тільки він не діяв, як Феррер, що було поза його можливостями, навіть якби він і додумався до цього. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n132" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13483" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13511">— Лиходії! — вигукував іще один.— Чи ж можна чинити безсовісніше? Бач, до чого дійшли! Кажуть, що великий канцлер — дід, який зовсім здитинів; хочуть підірвати довіру до нього, щоб порядкувати самим. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n133" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13512" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13530">Спорудити б велику клітку та посадовити їх туди, і нехай харчуються викою та плевелами, як вони хотіли примусити нас. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n134" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13531" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13552">— Дорого обійшовся нам цей хліб! — квапливо говорив якийсь чоловік.— Каміняччя — ось що сипалося градом! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n135" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13553" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13557">Скільки ребер переламано в тому натовпі! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n136" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13558" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13564">Не знаю, як уже й додому дістатися. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n137" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13565" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13589">Слухаючи отакі речі — не можу сказати, чи вони чогось навчили його, а чи тільки приголомшили — і дістаючи звідусіль штурхани, Ренцо врешті підійшов до пекарні. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n138" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13590" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13603">Натовп уже порідшав, тож він міг роздивитися страшну картину нещодавнього погрому. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n139" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13604" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13618">Стіни ушкоджено камінням та цеглинами, тиньк повідвалювано, вікна позривано з завіс, двері повисаджувано. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n140" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13619" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13643">«Недобре це діло,— подумав про себе Ренцо.— Якщо вони отак погромлять усі пекарні, то де тоді пектимуть хліб? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n141" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13644" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13646">По колодязях, чи що?» </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n142" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13647" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13692">Час від часу з крамниці хто-небудь виходив, несучи шматок ящика від місилки, лаву, корзину, рахункову книгу, одно слово, щось із начиння цієї злощасної пекарні, і з голосним криком: «Дорогу! Дорогу!» — проходив через натовп. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n143" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13693" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13705">Усі прямували в один бік і, очевидно, до певного місця. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n144" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13706" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13764">«Що ж там іще може бути таке?» — знов подумав Ренцо й подався слідом за чоловіком, який, зв'язавши у в'язку поламані дошки та тріски, завдав усе це собі на спину і побрався, услід за іншими, вулицею, що огинала північний бік собору й дістала свою назву від сходинок, які там колись були і яких віднедавна вже немає. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n145" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13765" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13794">Бажання спостерігати події не завадило нашому горцеві, коли він підійшов до величезного собору, спинитися, і, розкривши рота, подивитися вгору. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n146" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13795" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13839">Потім він прискорив крок, щоб наздогнати того, хто правив йому ніби за провідника. Звернувши за ріг і глянувши на фасад собору, тоді ще в основному не опоряджений і досить далекий від завершення, він рушив далі — все за тим самим чоловіком, що прямував до центру площі. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n147" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13840" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13872">В міру того, як чоловік з в'язкою посувався вперед, натовп робився чимраз густіший, але давав йому дорогу; той розтинав людський потік, і Ренцо, знай тримаючись його, пройшов у самісіньку середину натовпу. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n148" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13873" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13890">Тут був вільний простір, а посередині — купа вугілля (залишки вищезгаданого устаткування пекарні). </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n149" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13891" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13908">Всюди лунали оплески й стояв гул від незліченних радісних вигуків та прокльонів. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n150" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13909" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13946">Чоловік кинув в'язку на купу, хтось поворушив багаття напівобгорілим шматком лопати; дим заклубочився її став густіший, показалось полум'я, а з ним посилилися й крики: «Хай живе достаток! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n151" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13947" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13949">Смерть морильникам! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n152" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13950" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13952">Смерть голодові! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n153" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13953" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13958">Геть трибунал! Геть хунту! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n154" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13959" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13961">Хай живе хліб!» </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n155" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13962" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_14003">Зрозуміло, знищення сит і діж, розгром пекарень і розорення пекарів — не підхожий спосіб для підняття випікання хліба. Та це одна з метафізичних тонкощів, недоступних розумінню юрби. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n156" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_14004" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_14035">Проте, не будучи великим метафізиком, дехто іноді відразу тямить у них, поки він ще новачок у цьому питанні, і тільки після розмов, наслухавшись інших, втрачає здатність розуміти їх. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n157" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_14036" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_14054">І справді, ця думка, по суті, прийшла Ренцо до голови з самого початку, і, як ми те бачили, він щохвилі повертався до неї. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n158" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_14055" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_14078">Однак він не висловлював її вголос, бо серед безлічі облич довкола не було жодного, яке бодай своїм виглядом говорило б: «Брате мій, якщо я помилюся, то поправ мене, і я подякую тобі». </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n159" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_14079" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_14124">Полум'я знов погасло: не було видно нікого, хто підходив би з новим паливом. Юрбі ставало нудно. Нараз розлетілася чутка, що на Кордузіо (невелика площа і перехрестя неподалік від собору) почато облогу якоїсь пекарні. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n160" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_14125" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_14134">За подібних обставин звістка про подію нерідко може викликати саму подію. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n161" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_14135" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_14165">Після цієї чутки натовп охопило бажання бігти туди. «Я піду, а ти? Ходімо, ходімо!» — лунало звідусіль. Натовп захвилювався й рушив уперед. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n162" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_14166" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_14205">Ренцо відставав, посуваючись лише настільки, наскільки його тяг потік. Він усе розмірковував, як йому бути: вибратися з цієї товкотнечі й повернутися до монастиря шукати падре Бонавентуру чи ще піти полупати очима. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n163" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_14206" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_14210">Цікавість знов узяла гору. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n164" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_14211" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_14237">Проте він вирішив не забиратися в саму гущу цієї метушні, ризикуючи кістками і, може, головою, а триматися на деякій відстані й спостерігати далі. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n165" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_14238" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_14260">Опинившись у хвості збудженої юрби, він дістав з кишені хліб і, відкусивши шматок, пішов разом з усіма. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n166" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_14261" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_14285">Процесія з площі вже встигла вступити в коротку й вузьку вулицю Пескеріа-Векк'я, а звідти через скісну арку на площу Деї-Мерканті. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n167" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_14286" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_14359">І коли проходили повз нішу, розміщену якраз посеред лоджії будівлі, за того часу іменованої Колегією вчених, рідко хто не кидав погляду на поставлену в ній статую, що мала поважне, невдоволене та похмуре,— щоб не сказати більше,— обличчя Філіппа II, який навіть мармуровий вселяв до себе почуття шаноби і, випроставши руку, ніби збирався виректи: «Ось я вам зараз покажу, каналії!» </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n168" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_14360" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_14368">Ця статуя пропала за своєрідних обставин. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n169" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_14369" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_14404">Десь років через сто сімдесят після того року, про який ми розповідаємо, у статуї було замінено голову, вийнято з руки скіпетр, натомість вставлено кинджал і прозвано статую Марком Брутом. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n170" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_14405" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_14476">У такому вигляді вона простояла два-три роки. Та якось уранці люди, що не виказували прихильності до Марка Брута і навіть мали проти нього якогось там зуба, обкрутили статую канатом, стягли її додолу й усіляко глумилися з неї, а потім, покалічивши й перетворивши на безформний обрубок, волокли її вулицею, повисолоплювавши язики, і, врешті, добряче стомившися, десь покинули. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n171" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_14477" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_14485">Чи міг уявити собі щось подібне Андреа Біффі, працюючи над скульптурою?! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n172" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_14486" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_14506">З площі Деї-Мерканті натовп через другу арку ринув на вулицю Фустанайї, а звідти розсипався по Кордузіо. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n173" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_14507" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_14518">Виходячи на перехрестя, кожен передусім дивився в бік указаної пекарні. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n174" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_14519" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_14559">Але замість численних друзів, яких сподівалися зустріти там, уже зайнятих ділом, побачили тільки кількох роззяв, що нерішуче товпилися неподалік від крамниці, яка стояла зачинена і з вікон якої дивились озброєні люди, явно наготувавшись оборонятися. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n175" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_14560" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_14590">Це видовище вкинуло одних у подив, других змусило тільки вилаятися, третіх — розсміятися. Хто обертався, щоб попередити новоприбулих, хто сповільнював ходу, щоб повернути назад, а хто й вигукував: «Уперед, уперед!» </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n176" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_14591" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_14609">Одні натискали, інші стримували, і виходив ніби затор; натовп стояв у нерішучості, долинав глухий гомін, кругом гули суперечки й розгорались дебати — натовп явно вагався. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n177" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_14610" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_14637">Аж враз із середини натовпу пролунав зловісний голос: «Тут поблизу будинок завідувача продовольством, гайда туди, поквитаємось з ним, рознесемо його». </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n178" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_14638" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_14649">І вийшло якось так, ніби натовп не прийняв нову пропозицію, а тільки згадав своє попереднє, доти ухвалене рішення. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n179" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_14650" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_14661">«До завідувача, до завідувача!» — цей клич заглушив усе інше. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap12-n180" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_14662" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_14679">Весь натовп ринувся в напрямку вулиці, де стояв дім, названий у таку нещасливу хвилину. </note>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>