<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>INTRODUCTION</title>
        <respStmt>
          <resp>Codifica automatizzata</resp>
          <persName xml:id="P1">Maria Levchenko</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <p>Scheda editoriale</p>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Днипро</publisher>
        <pubPlace>Kiev</pubPlace>
        <date>1982</date>
        <availability>
          <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <author>Алессандро Мандзонi</author>
          <title>Заручені</title>
          <editor>Angelini, Cesare</editor>
          <pubPlace>Kiev</pubPlace>
          <publisher>Днипро</publisher>
          <date>1982</date>
          <respStmt>
            <resp>Translated by</resp>
            <persName>Петро Соколовський</persName>
          </respStmt>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>Introduzione, cap. 1</p>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="ukrainian_1982_cap26">
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n1" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10001" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_10022">У відповідь на таке пряме запитання дон Абондіо, який досі все ж умудрявся відповідати на запитання менш конкретні, не міг вимовити жодного слова. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n2" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10023" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_10100">Та й, щиро кажучи, навіть ми, сидячи перед цим рукописом із пером у руці, — а нам же доводиться мати справу тільки з літературною працею і боятися лише критики наших читачів,— отож навіть ми відчуваємо якусь ніяковість, що заважав нам вести далі нашу розповідь: нам здається дещо дивним торкатися з такою легкістю високих засад, як-от: стійкість і милосердя,діяльна любов до ближнього, безмежна самопожертва. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n3" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10101" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_10117">Але беручи до уваги, що все це було сказано чоловіком, у якого слова не розходилися з ділом, ми відважно рушаємо далі. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n4" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10118" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_10153">— Ви мовчите? — знову заговорив кардинал.— О, якби ви зі свого боку зробили те, що веліла вам любов, почуття обов'язку, то хоч би там як обернулася справа, ви б зараз мали що відповісти. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n5" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10154" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_10160">Тепер же ви бачите самі, що наробили? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n6" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10161" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_10171">Ви послухались зла, нехтуючи тим, що приписував вам обов'язок. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n7" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10172" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_10233">Ви точно виконала його накази: воно постало перед вами, щоб застрашливо заявити про своє бажання, але захотіло сховатись від того, хто зумів би захиститися від нього і був насторожі; воно боялось розголосу й ховалося, щоб дати спокійно визріти своїм підступним і лютим задумам; воно наказало вам порушити ваш обов'язок і мовчати,— і ви порушили ваш обов'язок і мовчали. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n8" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10234" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_10262">Тепер я питаю вас, чи не зробили ви ще чогось. Скажіть мені, це правда, що ви вигадували всілякі відмовки, щоб виправдати свою відмову і приховати її справдешню причину? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n9" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10263" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_10271">Кардинал замовк, знов чекаючи відповіді. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n10" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10272" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_10317">«І про це йому доповіли кумасі!» — подумав дон Абондіо, але нічим зовні не показав, що хоче щось сказати. Тому кардинал провадив далі: — Якщо правда, що ви говорили цим бідолахам таке, чого й зовсім не було, аби тримати їх у невіданні, в темряві, чого так домагалося зло... </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n11" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10318" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_10338">Отже, я повинен вірити цьому, і мені лишається тільки червоніти разом із вами й надіятися, що ви водночас зі мною жалкуватимете з приводу того, що сталося. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n12" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10339" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_10361">Ось бачите, куди завів вас цей страх (боже мій! а ви ж щойно наводили його собі на виправдання) за своє життя, якому колись теж настане кінець. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n13" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10362" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_10390">І він довів, вас...— не бійтеся, заперечуйте оці мої слова, коли вони видадуться вам несправедливими; смиренно прийміть їх задля спасіння, коли вони правильні...— він довів вас до обману слабких, до брехні вашим духовним дітям. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n14" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10391" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_10433">«То ось як воно все виходить,— знов став бідкатися подумки дон Абондіо,— цьому сатані (він мав на увазі Безіменного) розкриті обійми, а мені — за маленьку брехню, сказану тільки ради порятунку власної шкури,— така прочуханка... </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n15" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10434" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_10439">Однак начальство завжди мав рацію. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n16" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10440" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_10474">Ну й гірка ж моя доля: мені дістається від усіх, навіть від святих». І вголос додав: — Грішний, розумію, що грішний, але що мені лишалося робити за таких скрутних обставин? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n17" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10475" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_10478">— І ви ще питаєте? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n18" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10479" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_10483">Хіба я вже не казав вам цього? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n19" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10484" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_10486">Та й чи повинен був казати? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n20" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10487" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_10491">Любити, сину мій, любити і молилися. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n21" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10492" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_10562">Тоді б ви зрозуміли, що зло може, певна річ, погрожувати, завдавати ударів, але не наказувати. Ви поєднали б, згідно з божим велінням, те, що чоловік хотів роз'єднати; ви виконали б той обряд над цими нещадними невидними людьми, який вони мали право вимагати від вас; а за наслідки ручився б сам господь, бо ви б вибрали вказаний ним шлях. А йдучи новим шляхом, ви вже берете відповідальність на себе,— і подумайте тільки, за які наслідки! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n22" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10563" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_10586">Може, вам бракувало всіх людських засобів захисту? Може, всі шляхи спасіння для вас були закриті? Але вам досить було тільки захотіти, розглянутися довкола себе, подумати, пошукати. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n23" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10587" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_10620">Тепер ви чудово знаєте, що ці нещасні, повінчавшись, самі подумали б про свій порятунок, води були готові втікати від того насильника і вже намітили собі пристановище. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n24" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10621" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_10635">Але й крім цього, невже вам не спало на думку, що у вас є духовний начальник? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n25" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10636" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_10656">Хіба посмів би віз узяти на себе право дорікати вам за порушення вашого священного обов'язку, якби не усвідомлював свого обов'язку допомагати вам при його виконанні? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n26" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10657" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_10674">І як могли ви не повідомити свого кардинала про перепону, що її чинить якийсь нахабний насильник, аби перешкодити вашому служінню? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n27" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10675" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_10723">«Міркування моєї Перпетуї!» — з досадою подумав дон Абондіо; перед ним упродовж усієї цієї промови незвичайно яскраво поставали образи двох браві, а ще його мучила думка, що дон Родріго, живий та здоровий, одного чудового дня повернеться — гордий, тріумфуючий, озлоблений. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n28" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10724" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_10776">І хоча шанована особа, стоячи перед курато, усім своїм виглядом і словами викликала в нього велике збентеження й навіювала деякий страх, та все ж цей страх не дуже гнітив його і не заважав йому вперто повертатися до однієї й тієї ж думки, а саме: що кардинал не стане послуговуватись ні рушницею, ні шпагою, ні браві. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n29" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10777" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_10828">— Як же ви, не подумали,— провадив Федеріго,— що коли перед цими спійманими в пастку людьми було закрито всякий інший сховок, то допомогти їм сховатися в безпечному місці міг би я, вам досить було послати їх до мене, послати цих знедолених людей до свого кардинала,— адже вони його скарб, коштовна частка, не скажу — його тягаря, а його багатства! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n30" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10829" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_10856">Що ж до вас, то я б про вас сам потурбувався, я не склепив би очей доти, доки б не був цілком певен, що жодна волосина не впаде у вас з голови. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n31" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10857" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_10867">Хіба б я не знайшов, як і куди вас сховати, щоб урятувати ваше життя? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n32" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10868" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_10915">Та невже ви думаєте, що в того зухвалого чоловіка не пропало б усе його нахабство, якби він був дізнався, що його підступи стали відомі за межами цього краю, відомі мені, і що я тримаюсь насторожі й удаюся, захищаючи вас, до всіх засобів, які тільки в мене є? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n33" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10916" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_10941">Хіба ви не знали, що коли чоловік бере на себе більше, ніж може виконати, то нерідко його погрози набагато страшніші за те, що він збирається вчинити? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n34" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10942" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_10960">Хіба ви не знали, що зло спирається не тільки на свою силу, але й на чуже легковір'я та страх? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n35" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10961" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_10999">«Достоту аргументи моєї Перпетуї»,— подумав дон Абондіо, не здогадуючись, що ця єдність думок його служниці та Федеріго Борромео стосовно того, що можна й треба було зробити, якраз і промовляла не на його, дона Абондіо, користь. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n36" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11000" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_11033">— Але ви,— провадив далі кардинал, закінчуючи свою промову,— не бачили й не хотіли бачити нічого, крім цієї дрібної небезпеки; тож чи треба дивуватися, що вона в ваших очах прибрала таких розмірів і ви через неї знехтували всім іншим? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n37" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11034" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_11053">— Таж усе так вийшло, бо я сам бачив ці пики,— випалив раптом дон Абондіо,— сам чув їхні слова. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n38" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11054" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_11070">Вашому преосвященству добре говорити, а спробували б ви побувати в шкурі бідного курато, опинитися на місці... </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n39" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11071" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_11134">Тільки-но встиг він вимовити ці слова, як прикусив язика: він побачив, що надто далеко зайшов у своєму роздратуванні, і пробурмотів: «Ну все, тепер піде град». Та, боязко звівши погляд, він був украй здивований: на обличчі цієї людини, яку йому так ніколи й не вдалося розгадати й зрозуміти, замість владного й настановчого виразу проступив вираз печалі й глибокої замисленості. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n40" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11135" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_11146">— На жаль,— сказав Федеріго,— таке вже жалюгідне й важке наше становище. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n41" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11147" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_11182">Нам доводиться суворо карати інших, а єдино богові відомо, чи ми самі готові діяти; нам доводиться судити, виправляти, ганити, а воно ж тільки єдино богові відомо, як поведемося ми самі в такому випадку, як поводилися б ми в таких випадках! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n42" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11183" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_11200">Та горе мені, якби я став сприймати мою слабість за міру належного для інших, за правило для своїх настанов! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n43" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11201" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_11239">І, зрозуміло, я повинен, крім повчань, давати іншим і живий приклад, не уподібнюючись до вченого книжника, який пропонує іншим нести непосильний тягар, а сам не хоче торкнутися його навіть пальцем. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n44" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11240" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_11285">А тому, сине й брате мій, через те що помилки вищестоячих часто краще видно іншим, ніж їм самим, то коли ви знаєте, що я, через легкодухість або з якоїсь іншої причини, знехтував одним із моїх обов'язків, скажіть мені про це відверто, примусьте мене усвідомити мою помилку, щоб там, де не виявилось наявного прикладу, було б бодай повне признання. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n45" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11286" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_11326">Не соромтесь дорікати мені в моїх слабостях, і тоді слова в устах моїх набудуть великої сили, бо ви дужче відчуєте, що вони не мої, а того, хто і вам і мені може дати таку стійкість, щоб виконати те, що вони приписують. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n46" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11327" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_11363">«Що за святий чоловік! Ох і мука! — подумав дон Абондіо.— Він ладен мордувати й себе самого, аби тільки ритися, докопуватись, розслідувати, розбирати по кісточках, і насамперед самого себе». Далі він докинув уже вголос: — Ви зволите жартувати, монсиньйоре. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n47" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11364" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_11375">Хто ж не знає вашої непохитної мужності, вашого, безстрашного заповзяття? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n48" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11376" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_11383">І подумки додав: «Якого у вас навіть більше, ніж потрібно». </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n49" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11384" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_11410">— Я не просив вашої похвали, яка змушує мене здригатися,— сказав Федеріго,— бо ж господь знає мої прогрішення; і того, що я знаю про них сам, досить, щоб змусити мене покаятись. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n50" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11411" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_11424">Та мені хотілось би, мені хочеться, щоб ми вдвох упокорилися перед Господом і так само вдвох доклались на його волю. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n51" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11425" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_11454">Мені хочеться, оскільки я люблю вас, щоб ви збагнули, як дуже ваша поведінка й усі ваші слова суперечать законові, який ви самі проповідуєте і за яким будете судимі. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n52" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11455" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_11492">— Усе звертають на мене,— сказав дон Абондіо,— але хіба люди, котрі скаржились на мене, не сказали вам, що вони підступно проникли в мій будинок, аби заскочити мене зненацька й примусити виконати вінчання проти статуту? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n53" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11493" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_11524">— Так, сказали, сину мій, але мене засмучує, мене лякає те, що ви все ще намагаєтесь виправдатись; що ви сподіваєтеся виправдатись, звинувачуючи; що ви берете свої звинувачення з того, мало б стати часткою вашої сповіді. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n54" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11525" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_11541">Це ж ви, не скажу — поставили їх перед необхідністю, але ввели з спокусу вчинити так, як вони вчинили. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n55" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11542" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_11578">Хіба б вони почали шукати цей неправедний шлях, коди б шлях законний не було для них закрито? Хіба б вони надумали дурити свого пастиря, якби він узяв їх у свої обійми, допоміг їм, дав добру пораду? Чи стали б заскакувати його зненацька, якби він не ховався? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n56" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11579" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_11608">І ось за це ви ще звинувачуєте їх? І обурюєтеся, коли вони, після стількох поневірянь,— та що це я кажу? — саме в їхній розпал прийшли вилити свою душу перед своїм і вашим пастирем? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n57" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11609" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_11625">Всяка скарга скривдженого, всяке нарікання нещасного огидні світові, бо так уже влаштований світ. Але нам! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n58" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11626" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_11635">Яку користь ви мали б від того, коли б вони промовчали? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n59" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11636" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_11648">Хіба не більша користь для вас, що всю цю справу винесено на суд божий? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n60" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11649" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_11695">Хіба вони не дали вам нової спонуки полюбити їх (а у вас уже було для цього стільки спонук), створивши вам нагоду почути щирий заклик вашого кардинала, надавши вам засоби краще побачити й у якійсь мірі спокутувати вашу велику провину перед ними? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n61" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11696" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_11711">А коли б вони кинули вам виклик, ображали, мучили вас, то й тоді б я сказав вам (невже мені довелося б казати це вам?): любіть їх саме за це. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n62" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11712" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_11741">Любіть їх! Вони страждали, вони страждають, вони безпорадні, а ви потребуєте прощення, яке може виблагати їхня молитва; подумайте, яку ж бо вона має силу! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n63" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11742" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_11766">Дон Абондіо вперто мовчав, але то вже більше не була вимушена й нетерпляча мовчанка,— він мовчав, мов людина, котра хоче скорше обміркувати щось, аніж висловитися. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n64" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11767" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_11786">Слова, які він почув, були несподіваним одкровенням, новим застосуванням учення, давно засвоєного ним як беззаперечна істина. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n65" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11787" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_11806">Чужі нещастя, задумуватись над якими йому завжди заважав острах перед власними, справляли тепер на нього зовсім інше враження. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n66" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11807" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_11851">І коли він не відчував повного каяття, яке мала б викликати в нього проповідь кардинала (той самий страх і далі був йому за оборонця), то принаймні відчував невдоволення собою, співчуття до інших, його серце повнилося ніжністю й збентеженням. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n67" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11852" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_11893">Він був схожий, якщо нам буде дозволено таке порівняння, на сплющений і вологий гніт свічки, піднесеної до полум'я великого смолоскипа: спершу він чадить, бризкав, потріскує, врешті спалахує і, добре чи погано, але горить. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n68" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11894" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_11928">Дон Абондіо уже був готовий відверто визнати свою провину й покаятись, якби його не хвилювала думка про дона Родріго. І все ж було помітно, що він майже розчулений, отож кардинал нарешті міг пересвідчитися, що його напучення не пішли намарне. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n69" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11929" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_11992">— І ось тепер,— провадив далі Федеріго,— він утік з дому, вона теж збирається покинути свій; в обох досить серйозна причина бути чимдалі від рідної оселі, без жодної надії будь-коли поєднатися тут і з упованням на Всевишнього, що він поєднає їх десь-інде. На жаль, тепер ви їм більше не потрібні, зараз вам не трапляється нагоди вчинити їм добро, і наше короткозоре передбачення не обіцяє її і в майбутньому. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n70" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11993" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_12002">Але хто знав, можливо, милосердний господь вам її й наготував? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n71" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12003" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_12016">Не пропускайте ж її, шукайте її, стійте на своєму посту, моліть господа, щоб він дарував її вам. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n72" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12017" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_12036">— Не пропущу, монсиньйоре, воістину не пропущу,— відповів дон Абондіо голосом, що цієї хвилини справді йшов в|д щирого серця. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n73" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12037" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_12062">— От і добре, сину мій! — вигукнув Федеріго і з гідністю, повною глибокого почуття, скінчив: — Бачить небо, мені б хотілося вести з вами зовсім інші розмови. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n74" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12063" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_12110">Обидва ми вже прожили чимало; самому тільки богові відомо, як важко було мені ображати докорами вашу сивину і наскільки радісніше було б мені, поділяти з вами наші спільні турботи, наші жалі, розмовляючи про блаженне уповання, до якого ми вже підійшли. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n75" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12111" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_12130">Дасть бог, слова, що з ними я звертався до вас у нашій бесіді, підуть на користь і вам, і мені. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n76" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12131" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_12151">Тож постарайтеся, щоб усевишньому в судний день не довелося притягти мене до відповідальності за те, що я утримував вас на посту, який ви так злощасно знехтували. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n77" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12152" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_12168">Не гаймо часу: північ наближається, наречений уже на порозі, тримаймо свої світильники запаленими. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n78" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12169" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_12211">Принесімо господові жалюгідні порожні серця наші, і хай наповнить він їх тією мудрою любов'ю, яка виправляє минуле, утверджує майбутнє, яка тремтить і вірить, плаче й радіє — і став при всякій нагоді доблестю, якої ми всі так потребуємо. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n79" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12212" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_12221">Сказавши це, він підвівся; дон Абондіо рушив слідом за ним. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n80" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12222" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_12260">Тут анонім попереджує нас, що то була не єдина бесіда цих двох осіб і що Лючія була не єдиною темою їхніх розмов, але цим йому доводиться і обмежитись, щоб не відхилитися від головної теми своєї розповіді. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n81" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12261" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_12343">З тієї самої причини він не згадуватиме про інші гідні уваги речі, сказані кардиналом під час цих відвідин, ні про його щедрість, ні про залагоджені чвари — давню ворожнечу між окремими особами, родинами і навіть цілими селами, яка остаточно припинилася або трохи вщухла (на жаль, це останнє бував частіше), ні про деяких головорізів або лиходіїв, упокорених назавжди або на певний час, — одно слово, про всі ті речі, що так або інакше відбувалися в кожному містечку єпархії, де цей чудовий чоловік перебував навіть дуже короткий час. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n82" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12344" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_12370">Потім анонім повідомляє, що назавтра, як і було домовлено, прибула донна Прасседе забрати Лючію й привітати кардинала, що всіляко розхвалював і палко рекомендував їй дівчину. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n83" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12371" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_12415">Можете собі уявити, з якими риданнями Лючія розлучалася з матір'ю. Вийшовши зі свого будиночка, вона ще раз сказала «прощавай» рідному селу а тим почуттям гіркоти, яке ми відчуваємо вдвічі дужче, покидаючи рідне місце, яке було єдино дороге і яке таким уже ніколи не буде. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n84" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12416" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_12464">Але ця розлука з матір'ю ще не була остаточна, бо донна Прасседе заявила, що вони ще поживуть кілька днів у її маєтку, розміщеному поблизу. І Аньєзе обіцяла дочці навідати її там, щоб знов пережити ще гіршу розлуку. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n85" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12465" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_12492">Кардинал також був зібрався вирушити в подальший об'їзд єпархії, аж тут прибув курато з парафії, де стояв замок Безіменного, і попросив аудієнції. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n86" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12493" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_12573">Коли його привели до Федеріго, він подав йому згорток і листа від цього синьйора. В листі було прохання умовити Лючіїну матір прийняти сто золотих цехінів, складених у згортку, на посаг дівчині або для використання на її розсуд, як їй видасться найкраще. Водночас він просив кардинала переказати їм, що коли він будь-коли стане їм потрібний,— адже бідна дівчина надто добре знає, де він живе,— то він готовий зробити їм будь-яку послугу і вважатиме це для себе за велике щастя. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n87" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12574" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_12602">Кардинал негайно звелів покликати Аньєзе, переказав їй прохання Безіменного (воно було вислухане з задоволенням і не без подиву) й вручив їй згорток, який вона взяла без особливих відмовлянь. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n88" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12603" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_12617">— Хай винагородить господь цього синьйора,— сказала вона,— а ви, ваша милість, постарайтеся якнайкрасніше йому подякувати! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n89" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12618" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_12629">І вже, будьте ласкаві, нікому нічого не кажіть: знаєте, який у нас народ? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n90" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12630" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_12648">Ви вже вибачте мені, адже я знаю — такі синьйори, як ви, не стануть базікати про ці речі, але... ви мене розумієте. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n91" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12649" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_12751">Вона неквапно пішла додому, замкнулася в своїй кімнаті, розгорнула згорток і, дарма що була вже підготовлена, ойкнула з подиву, побачивши таку купу цехінів, які до того ж усі належали їй і яких їй жодного разу не доводилося бачити відразу більше одного, і то зрідка. Вона перелічила золоті й знову склала всі докупи, на ребро. Це вдалося їй через силу, бо вони щохвилі розсипались на всі боки й вислизали з її невмілих пальців. Кінець кінцем, поставивши золоті сяк-так уряд, вона завинула їх в ганчірку, зав'язала вузлом і, гарненько обкрутивши шворочкою, сховала в куточок свого матраца. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n92" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12752" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_12767">Всю решту дня вона тільки те й робила, що мріяла, витала в хмарах і зітхала — що ж то воно буде завтра. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n93" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12768" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_12789">Вклавшися спати, вона ще довго не могла заснути, знай думаючи про ті сто цехінів, які лежали під нею, а заснувши, й далі бачила їх уві сні. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n94" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12790" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_12799">Вставши на світанку, вона відразу вирушила до маєтку, де перебувала Лючія. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n95" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12800" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_12835">Лючія зі свого боку, хоча їй, як і доти, дуже не хотілося говорити про свою обітницю, все ж вирішила набратися сміливості й розповісти все матері при цій зустрічі, яка, либонь, надовго мала стати останньою. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n96" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12836" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_12875">Тільки-но їм удалося зостатися вдвох, як Аньєзе мовила надзвичайно жваво й воднораз стишивши голос, ніби боячись, що хтось може підслухати: — Я маю для тебе важливу новину,— і розповіла дочці про те, як їм несподівано поталанило. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n97" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12876" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_12897">— Хай благословить господь цього синьйора,— сказала Лючія,— тепер ви житимете в достатку та ще й іншим зможете допомогти. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n98" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12898" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_12909">— Як,— відказала Аньєзе,— ти що, не бачиш, що ми можемо зробити, маючи такі гроші? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n99" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12910" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_12935">Послухай, адже в мене немає нікого, крім тебе, вірніше, крім вас двох, бо відколи Ренцо почав залицятися до тебе, я його однаково вже вважала за рідного сина. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n100" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12936" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_12959">Аби тільки з ним нічого не сталося: щось довго він не дає знати про себе. Та нічого, невже ж усе має йти неодмінно погано? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n101" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12960" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_12963">Сподіваймося на краще. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n102" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12964" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13010">Як на мене, то я, звичайно, воліла б зложити кості в рідному селі, але тепер, коли ти не можеш жити тут через цього лиходія,— тільки подумати, що він поряд! — тепер мені й село моє зробилось осоружне, а з вами обома я готова жити будь-де. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n103" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13011" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13037">Я ще тоді збиралася піти звідси разом з вами хоч на край світу і завжди про це думала, але куди подасися без грошей? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n104" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13038" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13039">Тепер тобі зрозуміло? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n105" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13040" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13075">Наш бідолаха Ренцо з таким зусиллям, відмовляючи собі в усьому, збив трохи грошенят, та налетіли законники й геть-чисто все підмели. Але господь натомість послав нам у нагороду таке щастя. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n106" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13076" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13105">Тож послухай: тільки-но Ренцо знайде спосіб дати нам знати, що він живий, де перебуває і що збирається робити, я й приїду до Мілана — неодмінно приїду сама. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n107" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13106" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13129">Раніш я іще б сто разів подумала, та коли прийшла біда, треба якось виходити з становища. Адже до Монци я вже їздила і знаю, що таке подорожувати. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n108" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13130" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13169">Візьму з собою надійного чоловіка, якогось родича, скажімо, Алессіо з Манджаніко. Бо ж, щиро кажучи, в нашому селі надійну людину знайти годі. З ним і приїду, витрати беремо на себе... розумієш? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n109" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13170" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13197">Та, побачивши, що Лючія, замість повеселішати, робилася щодалі смутніша й ніжніша, Аньєзе урвала свою мову і спитала: — Що тобі? Ти не угодна зі мною? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n110" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13198" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13214">— Бідна моя нене! — вигукнула Лючія, обіймаючи її й сховавши обличчя на грудях у матері. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n111" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13215" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13222">— Що сталося? — знов спитала з тривогою Аньєзе. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n112" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13223" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13242">— Я повинна була сказати вам це раніше,— відповіла Лючія, підводячи обличчя й утираючи сльози,— та мені забракло духу, пожалійте мене... </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n113" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13243" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13246">— Та говори ти нарешті... </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n114" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13247" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13255">— Я тепер не можу стати дружиною бідному Ренцо. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n115" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13256" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13257">— Як? Чому? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n116" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13258" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13317">Низько похиливши голову, з мокрим від сліз обличчям, але вже не плачучи, Лючія уриваним голосом, без жодної скарги, розповіла про свою обітницю, як ото розповідають про річ, що її годі змінити, хоч би яка вона була гірка. Благально згорнувши руки, вона знов просила у матері прощення за те, що досі нічого не сказала їй; вона благала її не казати про це нікому й допомогти їй дотримати обітницю. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n117" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13318" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13323">Аньєзе була вражена й засмучена. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n118" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13324" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13388">Вона була хотіла розсердитись на дочку за її мовчанку, та гнітючі думки притлумили в ній це бажання, їй хотілося сказати: «Що ж ти наробила?», але відразу здалося, що це буде виклик самому небу, тим паче що Лючія почала найяскравішими барвами змальовувати ту ніч, свій похмурий відчай,— коли вона дала обітницю, таку рішучу й урочисту,— і своє таке несподіване звільнення. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n119" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13389" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13424">Тим часом і Аньєзе пригадалися всякі випадки, про які вона не раз чула та й сама розповідала дочці,— про страшну й жахливу кару, яка падала на людей за порушення даної обітниці. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n120" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13425" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13436">Якийсь час вона сиділа ніби зачарована, а тоді сказала: — Що ж ти тепер робитимеш? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n121" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13437" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13449">— Тепер,— відповіла Лючія,— про нас потурбується господь, господь і мадонна. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n122" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13450" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13463">Я віддалася в їхні руки. Вони не залишили мене досі, не залишать і тепер, коли... </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n123" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13464" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13493">Милість, якої я прошу у господа, єдина милість після спасіння душі,— це щоб він надав мені змогу повернутися до вас. І він виявить до мене цю милість, о, певна річ, виявить. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n124" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13494" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13522">Того дня, у тій кареті... Пресвята діво! Оті люди!... Хто б міг подумати тоді, що мене везли до того, хто назавтра вирядить мене до вас? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n125" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13523" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13540">— Як же це ти не сказала все відразу своїй матері! — вигукнула Аньєзе з досадою, пом'якшеною жалістю й співчуттям. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n126" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13541" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13552">— Зжальтеся наді мною, мені забракло духу... та й навіщо було засмучувати вас передчасно? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n127" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13553" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13559">— А Ренцо? — спитала Аньєзе, похитавши головою. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n128" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13560" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13572">Лючія здригнулася. — Я не смію більше думати про цього нещасливця. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n129" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13573" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13579">Мабуть, нам не судилося... </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n130" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13580" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13591">Напевно,сам господь не хотів нашого шлюбу... </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n131" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13592" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13613">І хто знає?.. Але ні, я вірю, господь оборонить його від усякого зла й зробить його набагато щасливішим і без мене. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n132" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13614" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13649">— І все ж,— провадила далі мати,— якби ти була не зв'язала себе отак навіки, я усе б залагодила. Маючи такі гроші! Оце тільки боюсь, чи не сталося якої біди з Ренцо. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n133" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13650" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13663">— А хіба ці гроші,— відказала Лючія,— дісталися б вам, якби мені не довелося пережити цієї моторошної ночі? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n134" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13664" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13678">Господь зволив, щоб усе трапилось саме так! Хай буде воля його. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n135" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13679" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13684">І ридання заглушили її слова. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n136" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13685" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13691">Такий несподіваний доказ змусив Аньєзе задуматись. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n137" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13692" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13736">Через деякий час, стримуючи ридання, Лючія вела далі: — Тепер, коли всьому кінець, треба спокійно з усім примиритися, і, ви, бідна моя мамо, можете допомогти мені: моліться насамперед за свою нещасну дочку, а потім треба, щоб і бідний Ренцо дізнався про все. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n138" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13737" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13747">Потурбуйтеся вже про це ви, зробіть мені таку ласку, адже вам не заборонено думати про це. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n139" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13748" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13812">Коли дізнаєтесь, де він, хай йому напишуть, підшукайте когось... до речі, ваш двоюрідний брат Алессіо,— він чоловік розсудливий і щирий,— завжди добре ставився до нас і не стане базікати просто так. Хай він докладно напише, як я страждала і що на все те була воля господня. Хай Ренцо упокориться душею, а я вже ніколи, ніколи не зможу бути чиєюсь... </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n140" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13813" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13829">Та й розтлумачити це йому треба обережніше, лагідніше, пояснити, що я, мовляв, так обіцяла, що справді дала обітницю. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n141" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13830" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13843">Коли він дізнається, що я дала обітницю мадонні... адже в ньому завжди був страх божий. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n142" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13844" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13868">А коли ви отримаєте звістку від нього, то попросіть написати мені, повідомте, чи він здоровий, а вже потім... потім більше нічого мені про нього не пишіть. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n143" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13869" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13881">Глибоко зворушена, Аньєзе запевнила дочку, що все буде зроблено, як та хоче. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n144" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13882" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13908">— І ще про одне я хотіла попросити вас,— знов заговорила Лючія.— Якби цей бідолаха собі на лихо не зв'язав своєї долі з моєю, то з ним не сталося б того, що сталося. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n145" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13909" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13933">І ось тепер він поневіряється по білому світу, його відірвано від діла, забрано все майно, усе, що він, бідолашний, заощадив... </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n146" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13934" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13938">А у нас така сила грошей! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n147" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13939" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13974">О мамо! Коли вже господь послав нам такий дарунок, а ви бідолаху Ренцо справді вважали за свого... так, за свого сина... то віддайте йому половину грошей, бог нас не покине. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n148" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13975" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13986">Знайдіть слушну нагоду й пошліть їх, адже самому тільки небу відомо, як йому потрібні гроші! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n149" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13987" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13994">— А що ти думаєш,— відповіла Аньєзе,— і справді пошлю!... </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n150" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13995" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13996">Нещасний хлопчина! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n151" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13997" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_14006">Чому, ти вважаєш, що мене так радують ці гроші? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n152" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14007" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_14014">Я справді прийшла до тебе така рада... </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n153" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14015" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_14046">Та годі, я йому пошлю гроші, цьому бідоласі Ренцо! Але й він так само... я вже знаю, що кажу: ми справді раді несподіваним грошам, але тепер гроші йому радості не принесуть. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n154" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14047" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_14087">За те, що мати так швидко погодилася, Лючія подякувала їй з такою поривчастою радістю, аж, дивлячись на неї збоку, всяк відразу зрозумів би, наскільки вона все ще була не байдужа, навіть більше, ніж сама гадала, до свого Ренцо. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n155" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14088" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_14100">— Що ж я, нещасна, робитиму без тебе? — сказала Аньєзе, теж плачучи, </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n156" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14101" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_14117">— А я без вас, бідна моя мамо? Та ще в чужому домі? Та ще отам, в отому Мілані? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n157" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14118" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_14130">Але господь не залишить нас обох і зробить так, що ми знов будемо разом. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n158" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14131" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_14152">Місяців за вісім-дев'ять ми побачимося знову. Протягом цього часу, ба навіть, сподіваюся, раніше, господь влаштує все так, що ми знов будемо вдвох. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n159" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14153" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_14156">Хай збудеться воля його! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n160" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14157" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_14164">Я завжди, завжди благатиму ще й мадонну про цю милість... </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n161" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14165" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_14182">Якби я мала щось, щоб принести їй у дарунок, то охоче зробила б це. Але вона в своєму милосерді і так не відмовить мені в цій милості. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n162" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14183" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_14250">Після цих та інших невпинно повторюваних слів бідкання й втіхи, смутку й покори, після нескінченних порад і обіцянок не казати нікому ні слова, після рясних сліз і незліченних обіймів жінки нарешті розсталися, пообіцявши одна одній зустрітися не пізніше наступної осені,— неначе виконання цієї обіцянки залежало тільки від них. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n163" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14251" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_14264">Час спливав, а Аньєзе не могла нічого дізнатися про Ренцо. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n164" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14265" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_14293">Ні листів, ні звісток від нього не надходило, а від односельців чи то довколишніх жителів вона не могла довідатися більше, ніж знала сама. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n165" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14294" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_14329">І не одна тільки Аньєзе займалася марними розшуками. Кардинал Федеріго, який не через саму тільки чемність сказав жінкам, що хоче дещо дізнатися про бідного хлопця, справді негайно написав куди слід. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n166" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14330" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_14446">Вернувшись потому після об'їзду єпархії до Мілана, він знайшов у себе на столі листа з відповіддю, де говорилось, що розшукати місцеперебування вказаної особи не виявилось можливим; що ця особа дійсно прожила якийсь час у будинку свого родича в такому-то селі, де його поведінка не викликала жодних пересудів. І раптом одного чудового ранку цей чоловік несподівано зник, і його родич не знав, що з ним сталося. Ходили тільки непевні й суперечливі чутки, буцімто юнак чи то завербувався на Схід, чи то переправився до Німеччини, чи то загинув, переходячи річку вбрід. У всякому разі, говорилося в листі, за цією справою пильнуватимуть: може, вдасться довідатися щось точніше, і тоді негайно доведуть до відома його преосвященства синьйора кардинала. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n167" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14447" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_14466">Згодом ці, а так само й інші чутки дійшли й в окіл Лекко, а в свою чергу й до вух Аньєзе. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n168" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14467" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_14513">Бідна жінка просто вибилась із сили, щоб перевірити, яка ж із них правильна, дошукатися справжнього джерела тієї або іншої, але їй так і не пощастило нічого дізнатися, крім невизначеного «так говорять»,— до цих слів вдаються і в наші дні, твердячи багато чого. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n169" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14514" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_14539">Часом, бувало, не встигнуть їй переказати одну чутку, як відразу з'являється хтось інший і каже, що все,то брехня, і натомість викладає нову, таку саму дивну й зловісну. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n170" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14540" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_14544">Але все це були балачки. А насправді було ось що. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n171" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14545" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_14605">Губернатор Мілана й намісник короля в Італії дон Гонсало Фернандес ді Кордова заявив синьйорові резиденту Венеції в Мілані гострий протест з приводу того, що один негідник, явний розбійник, заводій грабунків і вбивств, такий собі Лоренцо Трамальїно, який, вже перебуваючи в руках поліції, зчинив бунт з метою свого звільнення, знайшов собі притулок і переховується на території Бергамо. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n172" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14606" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_14633">Резидент відповів, що вперше чує про таке й що він напише до Венеції, аби мати змогу дати його світлості необхідне пояснення. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n173" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14634" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_14675">У Венеції всіляко заохочували й підтримували прагнення міланських майстрів шовкової справи перебиратися на територію Бергамо і в зв'язку з цим надавали їм усякі переваги, насамперед головну, без якої всі інші не мали ніякої ваги, а саме: гарантували безпеку втікачам. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n174" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14676" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_14728">Оскільки ж, коли сваряться двоє великих людей і бодай маленьку дещицю користі дістає третій, то й цього разу невідомо хто попередив під секретом Бортоло, що Ренцо в цих місцях загрожує небезпека і що, либонь, краще йому перейти до іншої майстерні й, до речі, змінити на якийсь час своє ім'я. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n175" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14729" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_14783">Бортоло відразу учув, чим тут пахне, й без подальших розпитів, поквапно розповівши все своєму двоюрідному братові, посадовив його з собою в бідарку, відвіз до іншої прядильні, десь миль за п'ятнадцять від першої, й рекомендував, під іменем Антоніо Рівольти, хазяїнові, також уродженцеві Міланської держави й своєму давньому знайомому. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n176" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14784" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_14810">Хоча рік був неврожайний, хазяїн одразу ж погодився й залишив у себе чесного, досвідченого робітника, за відгуком — юнака порядного, тямущого в ділі. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n177" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14811" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_14844">Потім він і справді переконався в цьому і ніяк не міг нахвалитися своїм здобутком,— хіба тільки напочатку йому здалося, що хлопчина дещо неуважний, бо коли його гукали: «Антоніо!» — він майже ніколи не озивався. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n178" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14845" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_14877">Трохи згодом правитель Бергамо одержав з Венеції написаний досить миролюбно наказ — зібрати й подати відомості, чи не проживає в підвладній йому області саме в такому-то селі така-то особа. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n179" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14878" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_14910">Правитель, доклавши всі старання, які, на його думку, вимагались від нього, відповів заперечно, що й було передано міланському резидентові для доповіді донові Гонсало Фернандесові ді Кордова. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n180" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14911" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_14930">Певна річ, не бракувало цікавих, яким кортіло дізнатися, чому не видно того молодого хлопця та куди він подівся. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n181" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14931" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_14938">На перше запитання Бортоло завжди відповідав: «Пропав, та й годі!» </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n182" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14939" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_14989">А щоб заспокоїти найнабридливіших, не викликаючи в них сумнівів щодо справжнього стану справ, він вважав за краще послуговуватися то однією, то другою, то третьою чуткою, про які ми згадували вище, причому зауважував, що то, мовляв, іще сумнівно, бо хоч він сам чув від інших, але напевно нічого не знає. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n183" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14990" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_15054">А коли його стали розпитувати за дорученням кардинала, однак, не називаючи імені останнього, та ще й з особливою значимістю й таємничістю, давши зрозуміти, що цікавляться від імені особи дуже високопоставленої, то Бортоло відразу запідозрив щось недобре й вирішив відповідати своїм звичаєм. Та ще й, зважаючи на те, що цього разу йшлося про особу високопоставлену, виклав усі чутки вкупі, які доти, залежно від обставин, переказував по одній. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n184" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_15055" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_15123">Проте хай не подумають, що такий знаменитий синьйор, як дон Гонсало, справді відчував якусь неприязнь до бідного горця-прядильника: можливо, дізнавшись про його нешанобливі, лайливі слова про маврітанського царя, прикутого ланцюгом за шию, він хотів зажадати від Ренцо пояснення; або ж просто вважав його небезпечною людиною, яку треба переслідувати навіть у вигнанні, не давши їй спокою в далекому краї, як ото римський сенат вчинив з Ганнібалом. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap26-n185" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_15124" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_15184">Голова дона Гонсало і так була надто повна всяких важливих справ, щоб повсякчас розмірковувати про вчинки Ренцо. І якщо він усе-таки ним займався, то це випливало з фатального збігу обставин, через які наш бідолаха, поза своєю волею, а також не дізнавшися про це ні тоді, ні потім, виявився вв'язаним тоненькою й невидимою ниточкою з тими численними й важливими подіями. </note>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>