<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>INTRODUCTION</title>
        <respStmt>
          <resp>Codifica automatizzata</resp>
          <persName xml:id="P1">Maria Levchenko</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <p>Scheda editoriale</p>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Днипро</publisher>
        <pubPlace>Kiev</pubPlace>
        <date>1982</date>
        <availability>
          <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <author>Алессандро Мандзонi</author>
          <title>Заручені</title>
          <editor>Angelini, Cesare</editor>
          <pubPlace>Kiev</pubPlace>
          <publisher>Днипро</publisher>
          <date>1982</date>
          <respStmt>
            <resp>Translated by</resp>
            <persName>Петро Соколовський</persName>
          </respStmt>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>Introduzione, cap. 1</p>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="ukrainian_1982_cap35">
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n1" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_10001" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_10085">Нехай читач уявить собі обгороджений двір лазарету з населенням у шістнадцять тисяч зачумлених, усуціль захаращений де наметами й бараками, де возами, а де — просто людьми; оті дві нескінченні анфілади портиків праворуч і ліворуч, переповнених хворими упереміш із трупами, що лежали на матрацах, а декотрі й так на соломі; нехай уявить собі також безперервний шум, який, наче плескіт хвиль, лунав над неосяжним лігвищем; увесь оцей велетенський мурашник, де туди й сюди снували люди, спинялися, бігли, нахилялись,— хто підводився, одужуючи, хто марив, хто ходив коло хворих. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n2" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_10086" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_10105">Така була картина, що відразу полонила увагу пригніченого, засмученого Ренцо й прикувала його до місця. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n3" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_10106" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_10159">Ми, зрозуміло, не збираємось описувати цю картину в усіх її подробицях, та й навряд чи захоче цього сам читач; і тільки супроводячи нашого юнака в його ходінні по муках, ми зупинятимемось разом з ним і наводитимемо з усього, що йому доведеться побачити, лише необхідне для розповіді про те, що він робив і що з ним траплялося. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n4" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_10160" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_10224">Від воріт, де він зупинився, й аж до каплиці посередині, а звідти до протилежних воріт тяглася ніби широка алея, вільна від наметів і будь-яких постійних споруд. Глянувши туди вдруге, Ренцо помітив, як алеєю рухаються вози, а люди переносять речі, розчищаючи місце. Він побачив капуцинів і мирян, що керували цією роботою, водночас відганяючи всіх, кому там не було чого робити. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n5" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_10225" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_10250">Боячись, щоб його також під тим самим приводом не відшили далі, Ренцо кинувся навпростець між наметами в той бік, до якого він випадково став обличчям, а саме — праворуч. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n6" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_10251" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_10303">Уважно придивляючись, куди стати ногою, він посувався вперед від намету до намету, заглядаючи до кожного, не минаючи увагою й ліжок на відкритому повітрі. Вдивляючись в обличчя, повимучувані стражданнями, поскорчувані судомою або застиглі у вічному супокої, він вишукував серед них те, знайти яке йому водночас було так страшно. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n7" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_10304" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_10335">Пройшовши вже досить велику відстань і вперто провадячи далі свої скорботні пошуки, він, однак, не зустрів жодної жінки. Тому Ренцо подумав, що вони мають перебувати десь-інде. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n8" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_10336" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_10346">Його здогад був вірний, але де саме вони могли бути, про це він не мав ані найменшого уявлення й жодних припущень. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n9" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_10347" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_10392">Йому повсякчас траплялися назустріч служителі, такі ж несхожі між собою своїм поводженням і одежею, як різноманітні й несхожі були спонуки, що давали їм однакову силу жити й працювати в такому місці. У одних це була повна втрата всякого почуття жалості, у інших — надлюдська жалість. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n10" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_10393" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_10421">Але Ренцо не наважувався звернутися із запитанням ні до тих, ні до тих, побоюючись потрапити в скрутне становище, й вирішив шукати доти, доки йому пощастить знайти жінок. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n11" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_10422" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_10446">Ідучи, він і далі розглядав усе довкола, проте час від часу був вимушений відводити свій засмучений погляд, ніби затуманений спогляданням стількох страждань. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n12" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_10447" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_10455">Та куди можна було відвести його, на чому дати йому перепочити, хіба тільки на нових стражданнях? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n13" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_10456" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_10470">Навіть небо й саме повітря посилювали кошмар цих видінь, якщо тільки ще щось могло посилити його. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n14" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_10471" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_10531">Туман потроху згустився й зібрався в грозові хмари, які, поступово темнішаючи, заповідали буряну ніч. Тільки ближче до середини потемнілого завислого неба, ніби крізь густу імлу, блідо просвічувала сонячна куля, яка, поширюючи довкола себе тьмяне розсіяне напівсвітло, виливала на землю задушливу, мертвотну для всього живого спеку. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n15" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_10532" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_10575">Часом крізь безперервне гудіння цієї безладної юрми людей лунали перекоти грому, уривчасті, нерішучі, і, навіть дослухаючись, важко було сказати напевно, звідки він долинає. Його, либонь, можна було навіть сприйняти за далекий гуркіт возів, які раптово зупинялися. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n16" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_10576" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_10626">На довколишніх полях не ворушилась жодна гілочка, не пурхала довколо жодна пташка; і тільки ластівка, злетівши раптом над дахом лазарету, ковзнула вниз на роспростаних крильцях, ніби зібравшись торкнутися землі, але, злякавшись цього людського мурашника, швидко злетіла високо до неба й зникла. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n17" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_10627" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_10704">Отже, погода стояла така, коли в товаристві подорожніх нікому не спадає на думку порушити мовчанку; коли мисливець бреде замислено, втупивши зір у землю; коли селянка, працюючи в полі мотикою, сама того не помітивши, перестає співати. Одно слово, погода перед бурею, коли природа зовні наче притихла, але, стривожена якоюсь внутрішньою боротьбою, наче душить усе живе й робить обтяжливою всяку дію, відпочинок, навіть саме існування. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n18" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_10705" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_10766">Отож у цьому місці, призначеному для страждань і скону, людина, зчепившись на смерть із хворобою, остаточно згиналась під цим новим тягарем. Становище сотень і сотень людей швидко погіршувалось, їх остання боротьба робилась усе болісніша, а стогони, попри всю тяжкість страждання,— чимраз глухіші. Можливо, ще ніколи ця долина смутку не переживала такої жорстокої години. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n19" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_10767" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_10819">Ренцо вже досить довго й марно блукав серед лабіринту наметів, коли з-посеред різноманітних стогонів і змішаних звуків він став вирізняти своєрідний крик новонароджених упереміш із меканням кіз. Він підійшов до дірявої, погано збитої перегородки, з-поза якої долинали ці дивні звуки. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n20" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_10820" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_10899">Зазирнувши досередини крізь широку шпару між двома дошками, він побачив огороджене місце з розкиданими по ньому наметами, і в них, як і на всьому цьому невеличкому майдані, не звичайний лазарет, а немовлят на матрацах, подушках, простирадлах і пелюшках. Біля них поралися годувальниці та інші жінки; і — що найдужче вражало й приваблювало зір — серед них бродили кози. Одно слово, то були ясла, які тільки дозволили створити місце і час. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n21" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_10900" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_10955">І, повторюю, дивно було бачити, як одна з цих тварин, спокійно стоячи над немовлям, підставляла йому своє вим'я, а інша прибігала на дитячий писк із якоюсь майже материнською турботливістю й зупинялася біля маленького годованця, намагаючись якнайзручніше стати над ним, і мекала, і крутилася, ніби просячи, щоб прийшли на допомогу їм обом. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n22" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_10956" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_10999">Тут і там сиділи годувальниці, даючи немовлятам грудь. Декотрі робили це з такою любов'ю, аж всяк, кому випадало стати свідком цього, починав сумніватися, чи їх привело сюди прагнення заробити грошей, а чи те мимовільне співчуття, яке само розшукує нужду і горе. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n23" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11000" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11024">Одна з них з прикрістю відняла від своєї виснаженої груді плачуче маля й зі смутком пішла шукати собі на заміну козу. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n24" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11025" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11050">Друга зворушеним поглядом дивилась на заснуле на її грудях немовля і, ніжно поцілувавши його, пішла до одного з куренів укласти його на матрацик. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n25" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11051" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11104">А третя, годуючи груддю чужу дитину, не те щоб із викликом, але з якимсь затаєним смутком втупилася поглядом в небеса. Про що вона думала? Про що промовляли вся її постава і цей погляд? Можливо, про власну дитину, яка нещодавно смоктала цю саму грудь і, можливо, на ній же зробила свій останній подих. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n26" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11105" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11112">Старші жінки виконували іншу роботу. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n27" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11113" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11151">Одна підбігала на плач зголоднілого немовляти, брала його на руки, несла до кози, що пощипувала жмуток зеленої трави, й клала маля тій під дійки, картаючи й водночас пестячи недосвідчену тварину, щоб вона лагідно виконала свій обов'язок. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n28" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11152" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11198">Друга поспішала прибрати бідолашне дитя, яке коза, геть поглинута годуванням другого, відбрикувала ратицею. Третя носила своє туди й сюди, заколисуючи його, намагаючись то приспати пісенькою, то заспокоїти лагідними словами, називаючи його на ймення, яке сама щойно придумала. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n29" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11199" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11245">До жінок підійшов капуцин із геть сивою бородою, несучи під пахвами двох немовлят, які пронизливо верещали, щойно підібраних біля померлих матерів. Одна з жінок підбігла забрати їх і пішла мерщій шукати серед своїх подруг і в козячій череді тих, котрі могли б замінити їм матерів. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n30" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11246" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11280">Спонукуваний найпершою й найголовнішою своєю турботою, наш юнак не раз відтуляв очі від шпари й збирався йти далі, та в останню мить затримувався, бажаючи поспостерігати ще трошки. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n31" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11281" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11300">Відірвавшись нарешті від шпари, він побрався вздовж перегородки, доки невелика група поставлених тут же куренів не змусила його звернути. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n32" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11301" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11321">Тоді він попрямував уздовж куренів, щоб потім вернутися знову до перегородки, дістатись аж до її кінця й вийти на нове місце. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n33" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11322" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11342">І саме коли він дивився вперед, вибираючи дорогу, несподіване, швидкоплинне, миттєве видіння впало йому в вічі й потрясло все його єство. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n34" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11343" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11381">Кроків за сто від нього пройшов і відразу ж загубився серед куренів капуцин, який навіть здалеку й побіжно своєю ходою, рухами, усім своїм виглядом нагадав йому падре Крістофоро. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n35" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11382" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11463">Можете собі уявити, з яким хвилюванням кинувся Ренцо туди й став кружляти там, шукаючи ченця, що промайнув перед ним. Довго блукав він по цьому лабіринту, обходив його вздовж і вшир, аж доки, на свою невимовну радість, помітив постать того самого ченця. Ренцо побачив його неподалік, коли той відійшов з мискою в руці від казана й попрямував до одного з куренів. Потому Ренцо побачив, як чернець присів на порозі, перехрестив миску, тримаючи її перед собою, й, озираючись на всі боки, як чоловік, котрий завжди насторожі, почав їсти. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n36" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11464" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11468">Це справді був падре Крістофоро. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n37" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11469" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11487">Його історію, відколи ми згубили його з очей і аж до цієї зустрічі, можна оповісти в кількох словах. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n38" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11488" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11524">Він так і не виходив з Ріміні і не думав нікуди йти звідти, доки чума, спалахнувши в Мілані, не надала йому нагоди, якої він завжди так палко жадав,— віддати своє життя за ближнього. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n39" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11525" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11535">З великою настійливістю став він просити, щоб його відкликали назад для допомоги й обслуговування зачумлених. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n40" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11536" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11555">Дядечко-граф помер, та й до того ж тепер були потрібніші санітари, аніж тонкі політики, тож його прохання вдовольнили без жодних вагань. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n41" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11556" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11568">Він негайно прибув до Мілана, пішов працювати до лазарету й перебував там уже близько трьох місяців. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n42" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11569" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11594">Та радість Ренцо з приводу того, що він знову знайшов свого доброго падре, не була ані на мить повна: ще коли він приглядався до нього, щоб пересвідчитися, чи то справді падре Крістофоро, то не міг не помітити, як дуже той змінився. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n43" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11595" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11628">Згорблена й стомлена постать, схудле й бліде обличчя. З усього було видно, що сили його виснажені, тіло стало немічним, старечим, і тільки несхитна сила духу допомагає йому триматися. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n44" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11629" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11656">Падре Крістофоро також скерував свій погляд на юнака, який підходив до нього і, не зважуючись голосно покликати, намагався жестами привернути до себе увагу, щоб той швидше зміг упізнати його. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n45" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11657" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11673">— О, падре Крістофоро,— врешті мовив Ренцо, підійшовши до ченця так близько, що міг розмовляти з ним, не підвищуючи голосу. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n46" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11674" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11687">— Ти... і тут? — спитав чернець, поставивши миску долі й підводячись. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n47" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11688" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11692">— Ну то як ви, падре? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n48" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11693" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11715">— Краще багатьох бідолах, яких ти тут бачиш,— відповів чернець; його голос бринів хрипко й глухо, змінившись, як все інше. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n49" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11716" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11765">Тільки очі були ті самі, вони стали навіть ще жвавішими й осяйнішими. Так, наче милосердя, дійшовши до краю в цьому своєму останньому подвигу й радісно усвідомлюючи наближення до свого правічного початку, горіло в його очах більш полум'яним і чистим вогнем, ніж той, що потроху загасав у них під впливом тілесної слабості. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n50" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11766" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11778">— Але ж як це ти,— провадив він далі,— як ти потрапив сюди? Навіщо ти йдеш чумі назустріч? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n51" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11779" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11783">— Я вже перехворів нею, слава богу. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n52" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11784" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11787">Я прийшов... шукати... </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n53" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11788" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11788">Лючію. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n54" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11789" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11792">— Лючію? А хіба вона тут? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n55" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11793" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11802">— Тут. Хочу надіятись, що вона, з божою поміччю, іще тут. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n56" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11803" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11805">— Вона — твоя дружина? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n57" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11806" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11814">— О, любий падре! Ні, вона мені не дружина... </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n58" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11815" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11823">Ви нічого не знаєте про те, що сталося? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n59" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11824" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11853">— Ні, сину мій. Відколи господь розлучив мене з вами, я нічого більше не знаю. Однак тепер, коли він посилає мені тебе, скажу правду: мені дуже хочеться дізнатися про все. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n60" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11854" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11857">Але ж... наказ про арешт? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n61" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11858" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11865">— То, виходить, ви чули, як вони обійшлися зі мною? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n62" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11866" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11870">— А ти... що ти там таке накоїв? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n63" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11871" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11891">— Тож послухайте. Якби я зараз сказав, що того дня в Мілані чинив правильно, то збрехав би; але ніяких поганих вчинків на моєму сумлінні немає. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n64" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11892" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11899">— Вірю тобі, як вірив і раніше. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n65" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11900" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11905">— Отже, тепер я можу розповісти вам усе. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n66" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11906" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11919">— Зачекай,— мовив чернець і, ступивши кілька кроків до куреня, покликав:— Падре Вітторе! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n67" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11920" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11956">Невдовзі з'явився молодий капуцин, якому він сказав: — Коли ваша ласка, падре Вітторе, пригляньте водночас і за цими нашими бідолахами, поки я буду відсутній, а якщо я комусь знадоблюся, то покличте мене. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n68" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11957" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11974">Особливо отой: тільки-но він почне приходити до тями, негайно дайте мені знати, ради всього святого. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n69" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11975" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11989">— Будьте спокійні,— відповів молодий чернець. І старий, повернувшись до Ренцо, мовив: — Зайдімо сюди. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n70" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11990" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12003">Проте...— додав він, зупиняючись,— гадаю, ти добряче зголоднів, і тобі треба б попоїсти. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n71" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12004" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12020">— А й правда,— сказав Ренцо,— бо сьогодні я не мав іще й рисочки в роті. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n72" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12021" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12090">— Почекай. — Чернець, взявши другу миску, вирушив з нею до казана. Повернувшися, він подав її разом із ложкою Ренцо, всадовив його на солом'яник, що правив за постіль, тоді підійшов до барильця в кутку, націдив із нього склянку вина й поставив її на стіл перед гостем. Потім знов узяв свою миску й сів поруч. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n73" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12091" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12102">— Ой, падре Крістофоро,— сказав Ренцо,— чи ж вам належить займатися такими справами? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n74" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12103" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12109">Але ви все такий самий. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n75" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12110" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12114">Дякую вам від усієї душі. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n76" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12115" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12133">— Не мені дякуй,— відказав чернець,— це здобуток бідних, а тепер же й ти бідняк. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n77" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12134" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12159">А зараз розкажи про те, чого не знаю, розкажи мені про нашу страдницю, тільки поквапся, бо часу обмаль, а роботи, як бачиш, багато. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n78" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12160" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12179">Ковтаючи їжу, Ренцо розповів історію Лючії. Як її було сховано в монастирі, як викрадено... </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n79" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12180" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12228">Уявляючи собі всі ці страждання й небезпеки, думаючи про те, що то ж саме він вирядив невинну бідолашку в це місце, добрий чернець слухав, затамувавши дух, але відразу ж полегшено зітхнув, почувши, в який чудесний спосіб її було звільнено, повернено матері, і та влаштувала її у донни Прасседе. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n80" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12229" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12299">— Тепер я розкажу про себе,— провадив далі Ренцо і коротко розповів про день, проведений у Мілані, про свою втечу, і як він весь час жив далеко від дому, а тепер, коли все перевернулося догори дном, відважився вирушити туди; як не знайшов там Аньєзе, як дізнався в Мілані, що Лючія в лазареті.— І ось я тут,— скінчив він,— хочу розшукати її, дізнатися, чи жива і чи хоче ще піти за мене... бо... можливо... </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n81" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12300" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12314">— Та чи маєш ти,— спитав чернець,— якісь відомості, куди її помістили, коли вона потрапила сюди? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n82" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12315" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12330">— Жодних, дорогий падре, крім того, що вона тут, якщо, звичайно, вона ще, дай боже, жива. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n83" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12331" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12340">— Господи, який же ти нещасний! А які ж розшуки ти встиг провести тут? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n84" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12341" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12356">— Та я вже ходив усюди, однак скрізь бачив самих лише чоловіків. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n85" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12357" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12383">Тож я вирішив, що жінки мають перебувати десь окремо, але ніяк не міг туди потрапити. Ось ви мені тепер і поясніть, чи це справді так. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n86" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12384" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12398">— А ти хіба не знаєш, сину мій, що чоловікам туди вхід суворо заборонений, якщо в них немає якоїсь особливої справи? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n87" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12399" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12403">— А що може трапитись зі мною, коли я пройду туди? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n88" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12404" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12440">— Усякий статут святий і справедливий, любий мій сину, і коли численні тяжкі клопоти заважають дотримуватись його, то хіба це підстава для того, щоб чесна людина не рахувалася з ним? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n89" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12441" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12478">— Але ж, падре Крістофоро! — мовив Ренцо.— Лючія мала стати мені дружиною,— адже вам відомо, як нас розлучили. Я вже двадцять місяців страждаю і терплю; я добувся сюди, зазнаючи багатьох небезпек, гірших одна від одної... і ось тепер... </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n90" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12479" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12523">— Не знаю, що тобі й сказати,— знов озвався чернець, скоріше даючи відповідь на свої думки, аніж на юнакові слова.— Ти йдеш із добрим наміром, і дай боже, щоб усі, кому вільно заходити туди, поводилися там так, як, сподіваюся, поводитимешся ти... </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n91" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12524" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12570">Безперечно, господь, благословляючи цю твою постійність, твою вірність у коханні, наполегливість у пошуках тієї, яку він послав тобі, господь — суворіший, але й справедливіший од людей, не звинуватить тебе в тому, що ти вдавався до не зовсім пристойних засобів, розшукуючи її. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n92" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12571" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12594">Пам'ятай тільки про одне: за твоє поводження в тому місці ми обидва перед людьми, можливо, й не відповідатимемо, але перед богом — безперечно. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n93" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12595" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12596">Ходи за мною. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n94" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12597" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12648">Мовивши це, падре Крістофоро підвівся, а за ним — Ренцо, який, уважно слухаючи його, все ж подумки вирішив не казати про Лючіїну обітницю. «Якщо він дізнається про неї,— подумав Ренцо,— то, певна річ, поставить переді мною нові перешкоди. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n95" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12649" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12663">Якщо я знайду Лючію, тоді ми матимемо час поговорити про це; або ж... то не варто тоді й згадувати». </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n96" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12664" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12698">Вивівши юнака на поріг куреня, чернець заговорив знову: — Послухай, наш падре Феліче,— він тут за начальника лазарету,— відводить сьогодні на карантин до іншого місця тих небагатьох, які поодужували від чуми. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n97" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12699" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12748">Бачиш он ту церкву посередині? — І, піднявши схудлу тремтячу руку, він показав на дзвіницю, що вимальовувалася ліворуч у каламутному повітрі, вивишаючись над злиденними куренями, потім провадив далі: — Вони тепер збираються там, біля церкви, щоб вирушити процесією з тих воріт, через які ти, мабуть, зайшов. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n98" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12749" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12759">— Ага, розумію, то ось чому вони так старанно розчищали дорогу. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n99" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12760" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12772">— Атож. І ти, напевно, чув удари дзвона? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n100" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12773" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12775">— Чув один удар. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n101" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12776" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12796">— То був другий. Після третього всі вже зберуться, падре Феліче звернеться до них із коротким словом, а тоді вирушить з усіма в дорогу. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n102" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12797" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12830">Коли зачуєш удар дзвона, йди туди. Постарайся стати позаду цих людей, край дороги, звідки, нікому не заважаючи й залишаючись непоміченим, ти зможеш побачити всіх, хто йтиме мимо. І дивись... пильно дивись... чи немає її там. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n103" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12831" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12871">Якщо господь не зволив, щоб вона виявилася там, то онде той бік,— і він підняв руку на крило будівлі, яка стояла перед ними,— той бік будівлі і частину прилеглої до неї території призначено для жінок. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n104" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12872" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12894">Ти побачиш частокіл, що відокремлює те місце від цього, але він де-не-де уривається, і в ньому є також лазівки, тож тобі неважко буде пробратися туди. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n105" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12895" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12912">А коли вже опинився всередині, то там, певно, ніхто тобі нічого не скаже, якщо ти не зробиш нічого, що могло б кинути на тебе підозру. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n106" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12913" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12933">Проте коли перед тобою виникне якась перешкода, то скажи, що падре Крістофоро з *** знає тебе й ручається за тебе. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n107" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12934" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12941">Шукай її там. Шукай з надією і... з покорою. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n108" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12942" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12962">Пам'ятай, що ти прийшов сюди шукати не дрібницю: ти шукаєш живу людину в чумному лазареті! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n109" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12963" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12983">Чи знаєш ти, скільки на моїх очах повмирало нещасних тутешніх мешканців? Скільки людей при мені винесено звідси, і як мало вийшло своїми ногами! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n110" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12984" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12989">Іди, готовий на всяку жертву... </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n111" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12990" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13003">— Так, я все розумію,— урвав його Ренцо, відводячи очі вбік і змінюючись на виду,— я розумію. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n112" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13004" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13027">Послухайте, я піду, видивлятимусь, шукатиму в одному місці, в другому, обшукаю весь лазарет вздовж і вшир... і коли я не знайду її... </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n113" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13028" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13046">— І що, коли не знайдеш?..— спитав чернець із поважним, вичікувальним виглядом та з застережним поглядом. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n114" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13047" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13076">Тоді Ренцо, в якого від шаленства, що спалахнуло на саму тільки думку про таку невдачу, померк світ в очах, рішуче сказав: — Якщо я не знайду її, то спробую знайти декого іншого. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n115" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13077" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13126">У Мілані, або в клятому його палаццо, або край світу, або навіть у самому пеклі, а я таки розшукаю того негідника, що розлучив нас; якби той мерзотник не втрутився, то вже двадцять місяців Лючія була б моєю дружиною. І якщо нам судилося померти, то ми б хоч померли разом. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n116" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13127" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13132">І якщо він ще живий, я знайду його! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n117" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13133" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13145">— Ренцо! — мовив чернець, схопивши хлопця за руку й ще суворіше дивлячись на нього. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n118" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13146" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13163">— І якщо я знайду його,— вів далі Ренцо, геть засліплений гнівом,— якщо чума не впоралася з ним... </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n119" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13164" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13201">Минув той час, коли мерзенний боягуз, оточений своїми браві, міг доводити людей до розпачу та ще й знущатися з них. Настав час зустрітися віч-на-віч, і я вже по-своєму розквитаюся з ним! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n120" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13202" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13245">— Нещасний! — закричав падре Крістофоро голосом, до якого повернулась уся його колишня сила і гучність.— О нещасний! Його схилена на груди голова звелася, щоки загорілися колишнім життям, і в очах запалахкотів страшний вогонь. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n121" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13246" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13279">— Подивися, нещасний! — Однією рукою він стиснув і сильно струснув руку Ренцо, а другою повів перед собою, показуючи, скільки було можливо, на скорботну картину перед ними.— Дивися, хто карає! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n122" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13280" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13286">Хто судить, ніким не судимий сам! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n123" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13287" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13292">Хто б'є й прощає! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n124" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13293" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13301">А ти, земляний черв'яче, берешся чинити правосуддя! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n125" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13302" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13309">Та чи знаєш ти, що таке правосуддя? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n126" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13310" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13312">Іди, нещасний, іди звідси! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n127" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13313" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13355">Ябув надіявся, так, я надіявся, що, перш ніж я помру, господь дарує мені втішення і я почую, що моя бідна Лючія жива, а можливо, я й побачу її, почую її обіцянку проказувати молитви на тій могилі, куди мене покладуть. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n128" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13356" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13362">Іди геть, ти відібрав у мене цю надію. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n129" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13363" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13384">Бог не залишив її на землі для тебе, і ти, зрозуміло, не маєш зухвальства вважати себе гідним того, щоб бог подумав послати тобі втішення. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n130" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13385" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13401">А про неї бог, звичайно, подумав, бо вона одна з тих душ, яким судилася вічна радість. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n131" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13402" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13409">Іди геть! Я не маю часу слухати тебе. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n132" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13410" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13426">І з цими словами, відштовхнувши руку Ренцо, він попрямував до куреня, де лежали хворі. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n133" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13427" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13442">— Падре! — вигукнув Ренцо, йдучи за ним із благальним виглядом.— Невже ви отак і проженете мене? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n134" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13443" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13484">— Як? — усе тим же суворим голосом вів далі капуцин.— Ти смієш вимагати, щоб я забирав час у цих стражденних, котрі чекають від мене слова про всепрощення господнє, і вислуховував твої безумні речі, твої мстиві задуми? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n135" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13485" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13513">Я слухав тебе, коли ти шукав утішення й допомоги. Я залишив одне діло милосердя задля іншого. Але тепер у твоєму серці панує жага помсти. Чого ж ти хочеш від мене? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n136" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13514" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13548">Іди геть. Тут на моїх очах умирали покривджені, які прощали заподіяне їм зло, тут кривдники боліли серцем через неможливість вимолити прощення у покривджених ними, і я лив сльози з тими й з тими. Але що мені робити з тобою? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n137" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13549" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13561">— О, я прощаю йому, воістину прощаю, прощаю навіки! — вигукнув юнак. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n138" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13562" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13580">— Ренцо!— мовив чернець поважно і вже спокійніше.— Подумай про це. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n139" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13581" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13605">Скажи мені, чи багато разів ти прощав йому? — І, не дістаючи якийсь час відповіді, він похилив голову й глухим голосом, повільно заговорив знову:— Ти знаєш, чому я ношу цю одежу? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n140" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13606" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13607">Ренцо відповів не відразу. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n141" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13608" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13613">— Ти це знаєш? — знов спитав старий. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n142" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13614" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13617">— Так, знаю,— відповів Ренцо. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n143" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13618" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13642">— І я ненавидів. Я, хто дорікнув тобі тільки за думку, за єдине слово, я сам того чоловіка, якого ненавидів усім серцем, ненавидів дуже довго,— я вбив його. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n144" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13643" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13649">— Так, але то був насильник, один із тих... </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n145" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13650" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13668">— Мовчи! — урвав його чернець.— Невже ти думаєш, що якби мені було за це якесь виправдання, то я не знайшов би його за тридцять років? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n146" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13669" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13690">О, коли б я міг вкласти тобі в душу те почуття, яке я завжди потім мав та й тепер маю до того чоловіка! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n147" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13691" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13700">Коли б же то я міг! Я? Ні. Але бог може, і хай він вчинить це!.. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n148" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13701" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13741">Послухай, Ренцо. Він бажає тобі більше добра, ніж ти собі бажаєш сам. Ти міг задумати помсту, але в нього досить сили й досить милосердя, щоб перешкодити тобі! Він виявляє до тебе милість, якої я, грішний, був надто негідний. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n149" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13742" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13764">Пам'ятаєш, ти не раз казав, що господь може спинити руку насильника. Та знай, що він може спинити й руку месника. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n150" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13765" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13788">Невже ти гадаєш, що коли ти бідний і скривджений, то він не зможе захистити від тебе чоловіка, створеного ним за своїм образом і подобою? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n151" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13789" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13798">Ти гадаєш, він дозволить тобі робити все, що ти захочеш? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n152" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13799" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13805">Ні! І знаєш, що ти можеш накоїти? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n153" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13806" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13819">Ти переймешся ненавистю й згубиш себе. Цим почуттям ти відштовхнеш від себе всяке благословення. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n154" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13820" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13853">Бо ж, хоч би як повернулися твої справи, хоч би як тобі пощастило, знай — усе окошиться на тобі покарою, доки ти не простиш його так, що вже ніколи більше тобі не доведеться сказати: «Я прощаю його». </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n155" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13854" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13893">— Авжеж,— сказав Ренцо, глибоко схвильований і вкрай зніяковілий,— я розумію, що ніколи не прощав його по-справжньому. Розумію, що говорив як тварюка, а не як християнин; і ось тепер, з милості господньої, я прощаю його від щирого серця. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n156" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13894" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13898">— А якби ти побачив його? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n157" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13899" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13913">— Я благатиму творця, щоб він дарував мені терпіння й зворушив його серце. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n158" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13914" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13931">— Згадай лишень, що господь наказав нам не тільки прощати, але й любити наших ворогів! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n159" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13932" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13943">Адже він сам любив їх так, що прийняв за них смерть. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n160" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13944" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13947">— Я пам'ятаю це. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n161" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13948" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13951">— Тоді йди за мною. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n162" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13952" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13957">Ти сказав: «Я знайду його». І ти його знайдеш. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n163" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13958" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13982">Ходімо, і ти побачиш чоловіка, до якого почував таку ненависть, кому бажав зла і кому сам хотів вчинити зло, побачиш чоловіка, господарем чийого життя ти хотів стати. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n164" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13983" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13999">Взявши Ренцо за руку й стиснувши її так, як міг би зробити квітучий здоровий юнак, він рушив уперед. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n165" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_14000" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_14008">Не сміючи ні про що розпитувати, Ренцо пішов за ним. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n166" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_14009" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_14038">Ступивши кілька кроків, чернець зупинився біля входу до одного з куренів, подивився на Ренцо з поважним і воднораз із ніжним виразом, а тоді завів юнака досередини. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n167" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_14039" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_14091">Перше, що відразу впадало у вічі, був хворий, який сидів на соломі в глибині куреня. Проте цей хворий був не в тяжкому стані, і навіть могло здатися, що він одужує. Побачивши ченця, хворий похитав головою, ніби бажаючи сказати: «Ні». Чернець схилив голову на знак печалі й покори. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n168" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_14092" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_14171">Тим часом Ренцо, роззираючись із неспокійною цікавістю, помітив трьох-чотирьох хворих, і його погляд затримався на одному з них. Той лежав осторонь, на матраці, загорнутий у простирадло, з накинутим на нього ошатним плащем замість ковдри. Придивившись уважно, Ренцо впізнав дона Родріго й мимоволі відступив назад. Та чернець, знову стиснувши йому руку, притяг юнака до ніг убогого ложа і, простягши другу руку, вказав на чоловіка, що лежав перед ним. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n169" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_14172" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_14210">Нещасний не ворушився. Його широко розплющені очі нічого не бачили. Обличчя було бліде й усуціль вкрите чорними плямами. Губи здулися й почорніли. Можна було сказати, що це вже обличчя трупа, якби рвучкі корчі не свідчили про те, що тіло все ще чіпляється за життя. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n170" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_14211" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_14244">Його груди час від часу здіймалися з болісним зітханням. Скарлючені, безкровні і вже почорнілі на пучках пальці правої руки, яка виткнулася з-під плаща, судомно стискали груди біля серця. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n171" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_14245" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_14260">— Тепер ти бачиш! — тихим і урочистим голосом сказав чернець.— Можливо, це покара, а може, й милосердя. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n172" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_14261" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_14288">Почуттям, яке ти виявиш зараз до цього чоловіка, що образив тебе (я знаю це), — саме цим почуттям відплатить тобі господь, якого ти також образив. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n173" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_14289" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_14292">Благослови його, і будеш благословенний. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n174" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_14293" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_14306">Ось уже чотири дні він тут у такому стані, без жодних ознак свідомості. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n175" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_14307" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_14347">Можливо, господь готовий дарувати йому годину каяття, але хоче, щоб ти просив його про це разом із тією невинною дівчиною. Можливо, він подарує йому цю милість за саму тільки твою молитву, за молитву ображеного і вже упокореного серця. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n176" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_14348" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_14368">Можливо, спасіння цього чоловіка і твоє власне залежить тепер від тебе, від твого почуття прощення, співчуття... любові! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n177" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_14369" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_14385">Він замовк, склав руки і, сховавши в них своє обличчя, почав молитися. Те саме зробив і Ренцо. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n178" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_14386" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_14405">На кілька хвилин вони позастигали в цій поставі, аж враз ударив дзвін, обидва, ніби змовившись, підвелися й вийшли. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n179" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_14406" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_14416">Один не питав, другий також мовчав — їхні обличчя, промовляли за них. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n180" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_14417" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_14442">— Тепер іди,— сказав падре Крістофоро,— іди з готовністю або сподобитися милості, або принести жертву,— і вислови хвалу Господові, хоч би чим завершилися твої пошуки. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n181" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_14443" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_14453">І хоч би що сталося, прийди повідомити мене: ми разом віддамо йому хвалу. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap35-n182" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_14454" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_14475">Тут вони й розійшлися, не зронивши більше жодного слова. Один повернувся туди, звідки прийшов, другий попростував до церкви, яка була майже поряд. </note>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>