<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>INTRODUCTION</title>
        <respStmt>
          <resp>Codifica automatizzata</resp>
          <persName xml:id="P1">Maria Levchenko</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <p>Scheda editoriale</p>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Днипро</publisher>
        <pubPlace>Kiev</pubPlace>
        <date>1982</date>
        <availability>
          <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <author>Алессандро Мандзонi</author>
          <title>Заручені</title>
          <editor>Angelini, Cesare</editor>
          <pubPlace>Kiev</pubPlace>
          <publisher>Днипро</publisher>
          <date>1982</date>
          <respStmt>
            <resp>Translated by</resp>
            <persName>Петро Соколовський</persName>
          </respStmt>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>Introduzione, cap. 1</p>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="ukrainian_1982_cap36">
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n1" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_10001" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_10035">Хто міг би сказати Ренцо всього кілька годин перед цим, що в самий розпал пошуків, коли настануть найтривожніші, найвирішальніші хвилини, його серце розриватиметься між Лючією й доном Родріго? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n2" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_10036" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_10110">А тим часом це було саме так: цей образ супроводив тепер, поки Ренцо йшов, усі образи, дорогі чи страшні, що по черзі поставали перед юнаком під впливом надії чи страху. Слова, почуті біля ложа вмираючого, й оті власні мучителі — «так» і «ні» — боролись у його свідомості. І він не міг молитися про щасливе закінчення свого великого випробування, не повернувшись до молитви, розпочатої там і обірваної ударом дзвона. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n3" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_10111" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_10205">Восьмикутна каплиця, піднята на кілька сходинок, вивишаючись посеред лазарету, відкрита з усіх боків і підтримувана лише пілястрами та колонами, була, так би мовити, ажурною будівлею. Ззовні кожен бік являв собою арку між двома колонами. Всередині містився портик, охоплюючи кільцем те, що можна було б назвати власне церквою, яка складалася всього з восьми арок, відповідних зовнішнім аркам і увінчаних дзвіницею, тож поставлений у її центрі вівтар було видно з будь-якого вікна лазарету і майже з будь-якого місця двору. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n4" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_10206" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_10230">Тепер, коли призначення будівлі стало зовсім іншим, зовнішні прогони замуровано, але старий каркас, лишившись незайманим, чітко вказує на попередній вигляд і колишнє призначення. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n5" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_10231" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_10280">Не встиг Ренцо ступити кількох кроків, як побачив падре Феліче, який промайнув у портику каплиці й з'явився під середньою аркою з боку, що був повернутий до міста. Внизу перед каплицею, якраз на головній алеї, стояв невеликий натовп. Падре прибрав відповідної пози, і Ренцо відразу здогадався, що він почав свою проповідь. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n6" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_10281" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_10294">Юнак закружляв бічними доріжками, щоб стати позаду слухачів, як те радив йому падре Крістофоро. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n7" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_10295" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_10320">Добувшись туди, він зупинився, боячись поворухнутися, і обвів зором натовп. Але з цього місця йому було видно лише голови, я сказав би, наче бруківку з голів. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n8" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_10321" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_10360">Посередині деякі були позапинані хустками або покривалами. Саме на них він і скерував з особливою увагою свій погляд. А що йому й там не вдалося нічого розгледіти, то він перевів погляд туди, куди невідривно дивилися всі інші. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n9" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_10361" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_10388">Смиренний вигляд провідника розчулив його і наповнив покарою; з усією увагою, на яку він іще був здатний у хвилину такого чекання, Ренцо вислухав урочисте казання ченця. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n10" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_10389" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_10458">— Звернімо думки наші до тих тисяч і тисяч, які пішли он тією дорогою,— і піднісши палець, падре Феліче вказав через плече на ворота, що вели на так званий цвинтар Сан-Грегоріо, який тоді, можна сказати, став однією велетенською могилою.— Киньмо погляд на тисячі й тисячі тих, що лишаються тут, надто невпевнені в своєму подальшому шляху. Киньмо погляд на себе самих, таких нечисленних, що йдуть звідси живими й здоровими. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n11" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_10459" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_10461">Благословен господь! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n12" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_10462" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_10483">Благословен у своєму правосудді, благословен у милосерді! Благословен у смерті, благословен у житті! Благословен за те, що спинив свій вибір на вас! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n13" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_10484" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_10554">О, чого ж, діти мої, зволив він зробити цей вибір? Чи ж не для того, щоб зберегти для себе жменьку людей, очищених скорботою, натхненних подякою? Чи ж не для того, щоб ми, усвідомлюючи тепер ясніше, що життя — це дар божий, навчилися цінувати його так, як на те заслуговує все, дароване Господом, і присвятили себе справам, після яких можна стати перед ним? Чи ж не для того, щоб спогади про наші муки зробили нас співчутливими її готовими прийти на допомогу нашим ближнім? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n14" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_10555" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_10610">А поки що хай ті, разом з якими ми страждали, надіялися, потерпали, серед яких ми залишаємо друзів і близьких,— а вони ж, зрештою, всі нам брати,— хай ті нещасні зараз побачать, як ми пройдемо повз них, і, можливо, знайдуть для себе втішення від думки, що, виходять же звідси декотрі живими, і нехай надією сповняться їхні серця. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n15" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_10611" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_10635">Господь не зволив, щоб вони могли побачити нас у бурхливій радості, земному тріумфуванні, викликаному перемогою над смертю, з якою їм оце доводиться боротись. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n16" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_10636" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_10663">Нехай вони побачать, що ми йдемо звідси, проказуючи подяку за себе й молитви за них. Хай вони скажуть: навіть поза цими стінами про нас пам'ятатимуть і далі молитимуться за нас, нещасних. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n17" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_10664" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_10679">Почнімо ж із цієї нашої мандрівки, з перших кроків, які нам належить ступити, почнімо життя, повне милосердя. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n18" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_10680" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_10713">Ті, до кого повернулася колишня сила, хай подадуть братню руку слабким. Юнаки, підтримайте старих. Ви, що повтрачали дітей, розгляньтеся довкола себе, скільки дітей позоставалося сиротами! Замініть їм батьків! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n19" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_10714" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_10725">І це милосердя, спокутуючи ваші гріхи, пом'якшить і ваші страждання. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n20" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_10726" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_10767">Тут глухий гул скарг і ридань, чимраз дужчий серед натовпу, враз стих, коли всі побачили, що праведник накинув собі на шию вірьовку й звільна опустився навколішки. Запала глибока тиша. Всі чекали, що він скаже далі. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n21" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_10768" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_10805">— За себе,— почав він,— за всіх моїх побратимів, котрі удостоїлися бути прикликаними до високого служіння Христу, я смиренно прошу у вас прощення, якщо ми не виконали гідним чином свого високого обов'язку. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n22" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_10806" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_10887">Коли через лінощі й слабість плоті ми були не досить уважні до ваших потреб, не досить швидко відгукувалися на ваш поклик; коли злочинна роздратованість часом примушувала нас з'являтися перед вами з невдоволеним, суворим виглядом; коли іноді негідна думка про те, що ми потрібні вам, спонукала нас ставитись до вас з неналежною покорою; коли наша немічність штовхала нас вдаватися до будь-яких ганебних дій,— коли все це було, то простіть нас! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n23" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_10888" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_10898">Хай залишить господь так само й вам борги ваші й благословить вас. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n24" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_10899" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_10907">І, широко перехрестивши слухачів, він підвівся. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n25" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_10908" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_10939">Ми змогли переказати якщо не точні слова, то принаймні зміст і суть того, що він насправді сказав, але його стан, у якому ці слова мовлено, годі описати. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n26" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_10940" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_10979">Це був стан людини, що визначала для себе служіння зачумленим як велике добродіяння; людини, що каялася в недостатній своїй підготовці до цього служіння, бо справді почувала себе недостойною його; людини, що просила прощення, бо глибоко була переконана в своїй недосконалості. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n27" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_10980" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_11034">Тепер уявіть собі, якими риданнями й сльозами відповідали на ці слова люди, що бачили навколо себе отців капуцинів, зайнятих виключно служінням їм, бачили, як багато з них тут само й помирає, бачили того, хто промовляв тепер від імені всіх і був завжди перший як у роботі, так і віддаючи накази, за винятком того часу, коли сам перебував край могили. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n28" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_11035" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_11077">Гідний подиву чернець узяв потому великого хреста, прихиленого до пілястра, поставив його перед собою, зняв біля зовнішнього портика сандалі, зійшов зі сходинок і, пройшовши крізь натовп, який шанобливо розступився, рушив уперед, щоб очолити хід. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n29" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_11078" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_11160">Заливаючись слізьми, ніби він також був один із тих, у кого випрошувано це своєрідне прощення, Ренцо відступив убік і став біля якогось куреня. Він стояв там і чекав, напівсхований від поглядів оточуючих, вистромивши вперед тільки голову, з широко розплющеними очима. Його серце прискорено билось, але водночас у ньому зажевріла якась нова й особлива віра, породжена, гадаю, тим зворушенням, яке викликали в Ренцо проповідь і оця картина зворушення загального. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n30" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_11161" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_11236">І ось з'явився падре Феліче, босий, з мотузкою на шиї, з високо піднятим довгим, важким хрестом. Його бліде й схудле обличчя виказувало каяття й воднораз мужність. Він ступав повільним, але твердим кроком людини, яка тільки й думає про те, щоб щадити слабості інших. Та й взагалі всім своїм виглядом він нагадував людину, якій надмірна праця й злигодні додавали сили витерпіти те, що було нерозривно пов'язане з її служінням. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n31" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_11237" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_11256">Слідом за ним ішли старші діти, переважно босоніж, лише декотрі були зовсім одягнені, а більшість просто так, в самих сорочках. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n32" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_11257" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_11306">Потім ішли жінки, майже кожна вела за руку яку-небудь дівчинку, й усі славили співом Господа. Їхні кволі голоси, бліді й знесилені обличчя могли наповнити співчуттям душу всякого, хто б спостерігав це видовище. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n33" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_11307" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_11332">Ренцо пильно вглядався в тих, що проходили, продивляючись ряд за рядом, обличчя за обличчям, не пропускаючи жодного. Процесія рухалася так повільно, що він мав цілковиту змогу робити це. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n34" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_11333" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_11363">Люди йшли і йшли, а він дивився й дивився, та все намарне. Ренцо швидко обвів поглядом останні ряди. Їх уже лишилося небагато; останній ряд; ось пройшли всі. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n35" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_11364" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_11387">Обличчя незнайомі. З безсило звислими руками й похиленою головою супроводив Ренцо поглядом останній ряд жінок, а за ним уже йшов ряд чоловіків. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n36" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_11388" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_11415">Юнак увесь напружився, в серці зродилася нова надія, коли за чоловіками показалося кілька возів, на яких сиділи ті, що видужували, але ще були неспроможні ходити. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n37" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_11416" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_11437">Тут жінки їхали останніми, і вся валка рухалася повільно, тому Ренцо зміг роздивитися буквально всіх, жодна не уникла його погляду. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n38" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_11438" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_11482">І що ж? Він вдивлявся в перший віз, у другий, у третій і так далі з однаковим успіхом, аж до останнього, на якому вже нікого не було, крім одного капуцина з поважним обличчям і ціпком у руці, розпорядника всього ходу. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n39" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_11483" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_11499">Це був той самий падре Мікеле, якого, як ми вже казали, було дано падре Феліче в помічники для управління лазаретом. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n40" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_11500" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_11529">Отак розвіялася така дорога надія й, зникаючи, не тільки забрала з собою втішення, але й залишила Ренцо в куди гіршому стані, ніж попередній. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n41" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_11530" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_11542">Тепер найкращим виходом здавалося знайти Лючію хворою. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n42" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_11543" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_11580">Проте, хоча до цієї надії додалося тепер почуття чимраз більшого страху, бідолаха все ж ухопився всіма силами душі за цю жалюгідну й слабку ниточку. І попрямував у той бік, звідки прийшла процесія. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n43" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_11581" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_11645">Опинившись біля підмурка каплиці, він укляк на останній сходинці й проказав молитву до господа, або ж, вірніше, якусь суміш недомовлених слів, уриваних фраз, вигуків, благань, скарг, обіцянок. Це була одна з тих промов, з якими не звертаються до людей, бо вони не мають ні достатньої проникливості, щоб зрозуміти їх, ані терпіння, щоб їх вислухати. Ренцо підвівся дещо підбадьорений. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n44" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_11646" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_11703">Обійшов круг каплиці, опинився ще на одній доріжці, якої доти не бачив, що виходила до інших воріт. Ступивши кілька кроків, він побачив частокіл, про який казав йому чернець. Частокіл подекуди уривався, достоту як описував його падре Крістофоро. Ренцо пробрався через одну з лазівок і опинився на жіночій дільниці. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n45" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_11704" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_11753">Не ступивши й кроку, він помітив долі дзвіночок, такий, як ото прив'язують собі до ноги монатті. Ренцо спало на думку, що така річ могла б знадобитися йому тут як своєрідна перепустка. Підняв дзвіночок, подивився, чи ніхто за ним не стежить, і підв'язав до ноги. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n46" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_11754" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_11839">А тоді подався на пошуки, які, через довколишній безлад, були страшенно важкі. Він став споглядати й навіть роздивлятися нові злигодні, частково такі схожі на вже бачені досі, частково зовсім інші, бо ж, хоча лихо було те саме, тут страждали, так би мовити, інакше: інакше знемагали, скаржилися, зазнавали горя, по-своєму співчували й допомагали одна одній. І той, хто бачив це, відчував співчуття іншого гатунку й іншого гатунку огиду. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n47" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_11840" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_11866">Не знаю вже, скільки попоходив Ренцо без жодного успіху і без жодних пригод, аж враз почув позад себе вигук: «Агей!» — звернений, очевидячки, до нього. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n48" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_11867" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_11899">Озирнувшись, він побачив неподалік комісара, який, піднявши руку, крикнув: «Онде там у кімнаті потрібна допомога, тут прибирати вже скінчили». </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n49" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_11900" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_11948">Ренцо відразу збагнув, за кого його прийнято і що причиною непорозуміння став дзвіночок. Обізвав себе віслюком: адже він подумав лише про ті неприємності, від яких ця прикмета могла його позбавити, а не про ті, що їх вона могла накликати. Але миттю зметикував, як чимскоріше спекатися комісара. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n50" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_11949" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_11980">Сквапно кивнувши тому кілька разів головою, ніби бажаючи сказати, що все зрозумів і готовий послухатися, він зник з очей, метнувшись убік — між курені. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n51" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_11981" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12018">Коли Ренцо здалося, що відстань уже досить безпечна, він вирішив звільнитися від причини непорозуміння. Щоб зробити це непомітно, він протисся в тісний прохід між двома куренями, які були повернені один до одного, так би мовити, спиною. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n52" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12019" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12044">Нахилився, щоб відв'язати дзвіночок, і притулився головою до соломяної стіни одного з куренів; аж раптом звідти до його вух долетів голос... </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n53" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12045" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12048">Боже мій! Чи ж це можливо? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n54" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12049" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12059">Він якнайпильніше прислухався і затамував дух... </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n55" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12060" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12064">Так, так! Це її голос! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n56" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12065" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12078">— Чого ж боятися? — промовляв ніжний голос.— Те, що перетерпіли ми, сильніше всякої бурі. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n57" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12079" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12087">Хто боронив нас досі, не покине нас і тепер. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n58" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12088" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12106">Якщо Ренцо не скрикнув, то не через страх бути поміченим, а тому, що від несподіванки йому звело горло. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n59" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12107" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12149">Коліна підломилися, в очах потемніло, але тільки на мить. Він одразу підскочив, почувши приплив бадьорості й сили, в три стрибки оббіг курінь, опинився біля входу й побачив ту, що говорила, схилену над убогим ложем. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n60" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12150" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12168">Вона озирнулась на шум, придивилася; чи це не здається, чи не сон? Пильно придивилася й вигукнула: — О боже милостивий! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n61" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12169" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12183">— Лючіє! Я знайшов вас! Невже ж це ви? Ви живі! — вигукнув Ренцо, підходячи до неї і весь тремтячи від хвилювання. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n62" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12184" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12200">— Боже милостивий! — повторила Лючія з іще більшим хвилюванням.— Ви? Та як же це? Як ви сюди потрапили? Навіщо!.. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n63" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12201" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12202">Адже ж навкруг чума! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n64" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12203" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12204">— Я вже перехворів нею. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n65" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12205" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12206">А ви?.. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n66" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12207" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12208">— Ох! І я так само. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n67" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12209" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12212">А як моя мама?.. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n68" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12213" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12224">— Я не бачив її, вона в Пастуро і, сподіваюся, здорова. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n69" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12225" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12233">Але ви... яка ви ще бліда! І така квола на вигляд! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n70" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12234" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12237">Та все ж ви одужали, адже це правда, одужали? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n71" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12238" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12244">— Господь зволив залишити мене на цім світі. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n72" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12245" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12250">Ой Ренцо, навіщо ви прийшли сюди? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n73" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12251" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12259">— Навіщо? — вигукнув Ренцо, підступаючи ще ближче.— Ви ще питаєте, навіщо? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n74" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12260" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12263">Навіщо я прийшов сюди? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n75" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12264" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12269">Невже мені треба пояснювати вам це? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n76" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12270" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12275">Про кого ж я мав думати? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n77" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12276" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12281">Хіба я вже не Ренцо? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n78" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12282" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12286">А ви — не Лючія? Так? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n79" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12287" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12291">— Ой, що ви говорите, що ви говорите! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n80" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12292" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12298">Моя мама писала вам? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n81" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12299" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12304">— Писала. На жаль, вона мені писала. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n82" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12305" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12326">Гарненькі вісті повідомила вона нещасному, змученому блукальцеві, хлопцю, який нічим вас не скривдив. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n83" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12327" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12328">— Але ж, Ренцо, Ренцо! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n84" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12329" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12334">Коли ви знали, то... навіщо вам було приходити... навіщо? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n85" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12335" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12336">— Навіщо приходити? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n86" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12337" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12342">О Лючіє! І ви мене ще питаєте, навіщо приходити? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n87" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12343" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12345">Після стількох обіцянок? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n88" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12346" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12349">Та хіба ми вже більше не ми? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n89" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12350" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12353">І ви вже нічого не пам'ятаєте? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n90" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12354" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12357">Чого нам бракувало? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n91" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12358" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12381">— О боже всемогутній! — простогнала Лючія, схрестивши руки й підвівши очі до неба.— Чого ти не виявив мені милосердя й не прикликав до себе? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n92" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12382" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12386">О Ренцо, що ви накоїли? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n93" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12387" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12396">Адже я вже була почала надіятися, що... з часом... я забуду... </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n94" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12397" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12405">— Оце так — прекрасна надія! Дуже гарно казати це мені просто в вічі! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n95" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12406" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12408">— Ой, що ви накоїли! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n96" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12409" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12428">І в такому місці! Серед усіх оцих страждань, серед оцих картин! Тут, де тільки те й роблять, що вмирають, ви змогли... </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n97" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12429" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12460">— За тих, хто вмирає, треба благати господа й надіятися, що вони дістануть вічне спасіння. Та хіба справедливо, щоб живі люди жили в розпачі? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n98" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12461" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12462">— Ой, Ренцо, Ренцо! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n99" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12463" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12470">Ви не думаєте, що говорите. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n100" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12471" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12474">Обіцянка, дана мадонні!... </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n101" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12475" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12476">Обітниця! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n102" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12477" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12487">— А я вам кажу, що такі обіцянки нічого не важать. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n103" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12488" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12489">— О боже! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n104" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12490" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12491">Що ви говорите! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n105" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12492" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12497">Де ви були увесь цей час? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n106" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12498" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12501">Із ким водились? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n107" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12502" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12503">Які страшні ваші слова! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n108" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12504" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12525">— Це слова доброго християнина; і про мадонну я кращої думки, ніж ви, бо вірю, що їй не потрібні обітниці, які завдають шкоди ближньому. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n109" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12526" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12532">Коли б мадонна сама заговорила, тоді інша річ. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n110" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12533" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12538">Бо що ж, власне, сталося? Усе те — тільки ваша вигадка. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n111" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12539" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12544">Знаєте, що ви повинні обіцяти мадонні? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n112" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12545" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12585">Обіцяйте, що першу нашу дочку ми назвемо Марією: я готовий обіцяти це відразу, не сходячи з місця. Ось цим справді можна ушанувати мадонну набагато краще. У такому вшануванні куди більше глузду, й до того ж це нікому не завдає шкоди. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n113" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12586" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12616">— Ні, ні, не кажіть так: ви не розумієте, що говорите; ви не розумієте, що таке дати обітницю, ви не були в такому жахливому становищі, не зазнали всього того, що я. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n114" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12617" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12622">Ідіть геть, ідіть геть, ради всього святого! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n115" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12623" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12632">І вона поквапно відступила від нього, повернувшися до вбогого ложа. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n116" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12633" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12650">— Лючіє,— мовив Ренцо, не рушаючи з місця,— скажіть мені принаймні одне, скажіть: коли б не ця причина... ви б ставились до мене, як і раніше? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n117" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12651" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12683">— Жорстокий ви чоловік! — відповіла Лючія, відвернувшись і насилу стримуючи сльози.— Якби вам удалось присилувати мене говорити непотрібні слова, що завдали б мені болю, слова, можливо, просто гріховні,— були б ви тоді задоволені? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n118" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12684" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12695">Ідіть геть, о, ідіть геть! Забудьте про мене: видно, нам не судилося бути разом! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n119" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12696" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12708">Ми побачимось там: адже не так уже й багато залишається нам пробути на цім світі. Ідіть собі. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n120" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12709" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12759">Постарайтеся сповістити моїй мамі, що я видужала, що бог і тут допомагав мені, що я знайшла добру душу, ось цю славну жінку, яка мені мов рідна мати. Перекажіть їй: я надіюсь, що хвороба пощадить її і ми скоро побачимося, коли саме зволить господь і як саме він зволить... </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n121" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12760" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12775">Ідіть геть, благаю вас, і не думайте більше про мене... хіба тільки коли молитиметесь богові. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n122" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12776" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12809">І з виглядом людини, якій нема чого більше сказати, яка нічого більше не хоче слухати, прагнучи тільки уникнути небезпеки, Лючія ще ближче підійшла до ложа, де лежала жінка, про яку вона щойно говорила. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n123" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12810" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12819">— Послухайте, Лючіє, послухайте! — мовив Ренцо, не підходячи до неї. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n124" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12820" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12824">— Ні, ні, на бога, йдіть геть! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n125" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12825" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12828">— Послухайте, падре Крістофоро... </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n126" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12829" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12829">— Що, що? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n127" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12830" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12831">— Він тут. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n128" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12832" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12833">— Тут? Де? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n129" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12834" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12836">Звідки ви знаєте? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n130" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12837" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12855">— Я щойно розмовляв з ним; ми трошки побули разом, і мені здається, що такий віруючий, як він... </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n131" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12856" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12863">— То він тут? Звичайно, щоб допомагати бідним зачумленим. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n132" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12864" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12869">Тільки ж як він сам? Чи вже хворів чумою? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n133" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12870" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12913">— Ой, Лючіє! Я дуже боюся...— І, поки Ренцо не наважувався вимовити таке болісне для нього слово, яке могло стати таким і для Лючії, вона знову відійшла від ліжка й підступила до юнака.— Боюся, що він оце щойно захворів. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n134" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12914" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12916">— О нещасний святий чоловік! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n135" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12917" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12920">Та що це я кажу: нещасний чоловік! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n136" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12921" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12922">Це ми нещасні. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n137" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12923" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12928">Але як він почуває себе? Лежить? За ним доглядають? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n138" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12929" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12945">— Він не сідає, вічно заклопотаний, допомагає іншим. Та якби ви його побачили: бліде обличчя, ледве тримається на ногах. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n139" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12946" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12957">Гай-гай: перебачивши безліч таких хворих, годі помилитися! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n140" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12958" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12960">— Бідні ми! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n141" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12961" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12964">І він справді — тут? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n142" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12965" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12980">— Тут, і зовсім недалеко. Не далі, ніж від вашого будинку до мого... якщо ви ще пам'ятаєте!.. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n143" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12981" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12983">— О пресвята діво! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n144" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12984" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12986">— Ну, гаразд, трошечки далі. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n145" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12987" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_12997">І, звичайно, ми говорили про вас... </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n146" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_12998" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13004">І якби ви тільки знали, що він мені показав! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n147" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13005" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13022">Ось послухайте; спершу я переповім його власні слова. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n148" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13023" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13061">Він сказав мені, що я добре вчинив, вирядившись шукати вас, і що таке моє поводження угодне господу богові, і що господь допоможе мені знайти вас,— як воно справді й сталося. Адже падре Крістофоро святий. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n149" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13062" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13063">Отож бачите самі... </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n150" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13064" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13073">— Якщо він говорив так, то через те, що не знає... </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n151" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13074" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13095">— А звідки ж йому знати про те, що ви там понавигадували без усякого пуття, не спитавши ні в кого поради? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n152" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13096" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13112">Чоловік поважний, чоловік розумний, як оце він, і думати не стане про таке. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n153" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13113" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13118">Ой, що він мені показав! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n154" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13119" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13153">І тут Ренцо розповів про свої відвідини того куреня. І дарма що серце й розум Лючії за час перебування в лазареті мали звикнути до найбільших вражень, усе ж жах і співчуття охопили її. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n155" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13154" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13201">— Він і там говорив як святий,— вів далі Ренцо,— він казав, що, можливо, господь вирішив помилувати цього нещасного (тепер я просто не можу називати його інакше) і що він збирається прикликати його до себе в належну хвилину, але хоче, щоб ми молилися за нього... </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n156" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13202" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13204">Разом! Ви розумієте? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n157" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13205" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13221">— Так, так! Ми молитимемося за нього там, де господь призначить бути кожному з нас... Господь сам зуміє об'єднати наші молитви. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n158" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13222" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13228">— Таж я переказую слова падре Крістофоро!.. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n159" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13229" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13233">— Але, Ренцо, він же не знає... </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n160" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13234" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13262">— Та хіба ви не розумієте, що коли говорить святий, то його устами промовляє сам господь? І він не став би так говорити, якби воно насправді було не так... </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n161" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13263" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13267">А душа цього нещасного? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n162" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13268" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13288">Я, звичайно, молився і молитимусь за нього від усього серця, мов за рідного брата. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n163" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13289" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13316">Але як же поведеться бідоласі на тім світі, коли на цім не буде залагоджено цієї справи, коли не буде виправлено вчинене ним зло? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n164" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13317" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13341">Якщо ви послухаєте поради розуму, все залишиться як і раніше. А дон Родріго й так уже дістав належну відплату... </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n165" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13342" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13356">— Ні, Ренцо, ні. Господь не хоче, щоб ми чинили погано, аби він потім виявляв своє милосердя. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n166" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13357" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13369">Віддамося на його волю. А у нас один обов'язок: молитися йому. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n167" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13370" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13380">Коли б я померла тієї ночі, невже господь не зміг би простити того нещасного? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n168" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13381" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13389">І якщо я не вмерла, якщо мене звільнено... </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n169" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13390" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13421">— А хіба й ваша матінка, бідолашна Аньєзе, котра завжди була така прихильна до мене й стільки попомучилася, щоб бачити нас чоловіком і жінкою, хіба вона не казала вам, що це помилкова думка? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n170" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13422" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13440">Адже матінка й в інших випадках уміла наставити вас на розум, бо ж про дещо вона міркує правильніше, ніж ви... </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n171" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13441" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13455">— Моя мати! То ви хочете, щоб моя мати порадила мені порушити дану обітницю? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n172" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13456" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13461">Що з вами, Ренцо, та ж ви не тямите... </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n173" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13462" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13467">— То послухайте, що я вам скажу. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n174" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13468" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13476">Вам, жінкам, ці речі невідомі. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n175" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13477" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13490">Падре Крістофоро сказав мені, якщо я знайду вас, вернутися до нього й повідомити це. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n176" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13491" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13497">Піду зараз, вислухаю його, і те, що він скаже... </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n177" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13498" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13518">— Так, так. Ідіть до цього святого чоловіка, скажіть йому, що я молюся за нього і щоб він помолився за мене, бо ж мені це так потрібно. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n178" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13519" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13539">Але ради всього святого, ради спасіння вашої душі й моєї, не вертайтеся сюди, не завдавайте мені болю... не спокушайте мене. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n179" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13540" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13560">Падре Крістофоро зуміє вам усе розтлумачити, допоможе вам отямитися, поверне мир душі вашій. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n180" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13561" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13564">— Мир моїй душі! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n181" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13565" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13569">Ну, це вже ви викиньте з голови. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n182" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13570" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13592">Такі слівця ви переказували мені й через листи. Але тільки я один знаю, скільки вони мені завдали страждань. І зараз вам вистачає духу повторювати їх мені. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n183" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13593" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13610">А ось я, навпаки, ясно й чітко заявляю вам, що й не подумаю заспокоїтися. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n184" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13611" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13622">Ви хочете забути мене, а я не хочу забувати вас. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n185" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13623" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13637">І попереджаю, запам'ятайте: якщо через вас я позбудуся розуму, то він уже ніколи не повернеться до мене. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n186" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13638" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13646">К бісу ремесло, к бісу добре ім'я! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n187" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13647" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13659">Вам хочеться, щоб я лишився божевільним на все життя? Ну що ж, то я й стану божевільним... </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n188" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13660" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13662">А той нещасний! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n189" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13663" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13674">Господь знає, що я простив його від щирого серця, а ось ви... </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n190" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13675" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13687">Отже, ви хочете змусити мене все життя думати, що якби дона Родріго не було... </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n191" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13688" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13696">Лючіє! Ви сказали, щоб я забув вас, та чи ж можу я вас забути! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n192" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13697" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13699">Як же це зробити? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n193" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13700" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13708">Про кого ж, як би гадаєте, думав я весь цей час?.. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n194" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13709" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13715">І це після всього пережитого! Після стількох обіцянок! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n195" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13716" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13724">Що я вам зробив? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n196" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13725" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13765">І це за те, що я стільки перестраждав, ви отак обходитеся зі мною? За те, що на мене, мов град, сипались нещастя? За те, що всі на світі переслідували мене? За те, що я так довго був на вигнанні, сповнений туги, далеко від вас? За те, що за найпершої нагоди я кинувся розшукувати вас? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n197" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13766" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13794">Коли ридання дали змогу Лючії заговорити, вона вигукнула, схрестивши на грудях руки й звівши до неба очі, повні сліз: — О пресвята діво, допоможи мені! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n198" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13795" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13808">Ти знаєш, що після тієї ночі я ніколи не переживала таких хвилин, як зараз. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n199" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13809" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13814">Ти прийшла мені на допомогу тоді, тож допоможи й тепер! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n200" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13815" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13857">— Годі, Лючіє, ви чините правильно, звертаючись до мадонни. Тільки ж чому вам хочеться вірити, що вона, така добра жінка, така милосердна мати, хоче примусити нас страждати... принаймні мене... через одне слово, яке вихопилося в ту хвилину, коли ви не тямили, що говорили? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n201" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13858" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13867">Вам хочеться вірити, що вона допомогла вам тоді, аби ми потім потрапили в безвихідь? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n202" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13868" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13884">Коли, звичайно, це не порожня відмовка, бо, може, я просто став вам осоружний... то так мені й скажіть... скажіть щиро. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n203" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13885" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13900">— Благаю вас, Ренцо, на бога, в ім'я наших дорогих загиблих, облиште, облиште це. Не змушуйте мене страждати... </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n204" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13901" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13905">Зараз не час. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n205" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13906" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13920">Ідіть до падре Крістофоро, розкажіть йому про мене і не вертайтеся більше сюди, благаю вас, не вертайтеся. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n206" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13921" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13927">— Я піду, та не подумайте, що я не повернуся! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n207" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13928" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13935">Повернуся, хоч на край світу, але повернусь неодмінно. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n208" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13936" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13937">І він пішов. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n209" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13938" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13961">Лючія присіла, або, скорше, впала додолу біля постелі й, уткнувшись у неї головою, нестримно заридала. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n210" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13962" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_13983">Жінка, яка все бачила й усе чула, не сміючи дихнути, спитала, що значить ця поява, ця пристрасна розмова, ці ридання. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n211" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_13984" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14005">Але, може, читач зі свого боку спитає: а хто ж була ота жінка? Щоб удовольнити його цікавість, не потрібно багато часу. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n212" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14006" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14011">Це була тридцятилітня дружина одного багатого купця. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n213" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14012" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14092">Протягом кількох днів у неї на очах померли її чоловік і всі діти. Невдовзі захворіла й вона. Її відвезли до лазарету й поклали в цьому крихітному курені. Це було саме в той час, коли Лючія, непомітно для самої себе, переборовши люті напади хвороби й переживши багатьох сусідок, стала видужувати й приходити до тями, бо, відколи захворіла (ще в будинку дона Ферранте), вона весь час була ніби не при своєму розумі. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n214" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14093" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14126">У курені могли поміститися тільки двоє. І між цими двома жінками — тяжко хворими, занедбаними, наляканими, самотніми серед такої кількості людей — швидко виникла близькість, ніжна прихильність, яка навряд чи могла з'явитися навіть протягом довгого спільного життя. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n215" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14127" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14142">Незабаром Лючія вже мала силу доглядати за сусідкою, що пробувала в дуже тяжкому стані. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n216" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14143" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14179">Тепер, коли обидві жінки були вже поза небезпекою, вони міцно заприятелювали, підтримуючи одна одну, і поперемінно чергували одна біля одної. Вони дали обіцянку вийти з лазарету тільки разом і взагалі домовились більше не розлучатися. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n217" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14180" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14232">Вдова доручила одному із своїх братів, санітарному комісарові, оберігати її будинок, крамницю та гроші. Усе було ціле, вона була тепер єдина сумна власниця засобів, набагато більших, ніж потребувала для забезпеченого життя, і їй хотілося залишити Лючію біля себе, наче дочку або сестру. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n218" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14233" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14263">Можете собі уявити, з яким почуттям вдячності до неї й до провидіння прийняла Лючія її пропозицію, але це тільки доти, доки вона зможе отримати бодай якісь вісті про свою матір і, як вона надіялася, дізнатися її волю. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n219" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14264" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14283">До речі, через свою стриманість вона жодним словом не прохопилася ні про призначене весілля, ані про інші свої незвичайні пригоди. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n220" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14284" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14302">Але тепер, за такого сум'яття почуттів, у неї з'явилася така сама велика потреба вилити свою душу, як і бажання подруги вислухати її признання. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n221" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14303" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14329">Стискаючи обіруч її праву руку, Лючія почала відповідати на численні запитання, і лише плач раз у раз уривав її розповідь. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n222" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14330" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14338">Тим часом Ренцо поквапився на дільницю падре Крістофоро. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n223" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14339" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14356">Не без труднощів, трохи поблукавши в різних напрямках, юнак врешті добувся до потрібного місця. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n224" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14357" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14386">Хлопець знайшов курінь, але самого падре там не застав. Проте, покружлявши й пошукавши довкола, Ренцо побачив його в одному з бараків: низько схилившись до землі, чернець напучував умираючого. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n225" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14387" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14392">Ренцо спинився й став мовчки чекати. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n226" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14393" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14412">Невдовзі він побачив, як падре Крістофоро закрив бідоласі очі, потім укляк біля нього, трохи помолився й підвівся. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n227" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14413" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14419">Тоді Ренцо рушив йому назустріч. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n228" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14420" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14426">— А-а! — вигукнув чернець, побачивши юнака.— Ну то як? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n229" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14427" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14430">— Вона жива, я знайшов її. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n230" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14431" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14433">— І в якому стані? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n231" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14434" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14437">— Видужала, вже на ногах. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n232" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14438" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14441">— Благословен господь! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n233" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14442" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14456">— Але...— провадив Ренцо, підступивши так близько, що міг уже розмовляти стиха,— є ще інша завада. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n234" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14457" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14458">— Яка саме? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n235" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14459" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14461">— Я хочу сказати... </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n236" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14462" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14481">Адже ви знаєте, яка вона в нас, бідолашка, добра. Та коли вже їй що зайде до голови, то з нею годі сперечатися. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n237" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14482" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14520">Після всіх обіцянок, після всього того, що вам добре відомо, вона тепер завела, що, мовляв, не може піти за мене, бо... бачте, я й сам до пуття не розберу, чому саме. Каже, ніби тієї страшної ночі їй у голові потьмарилось, і вона, як би це сказати... одно слово, присвятила себе мадонні. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n238" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14521" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14525">Просто якесь безглуздя, хіба не так? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n239" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14526" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14557">Справа добра для тих, хто на цьому розуміється, а для нас, простих людей, які мало тямлять в таких речах... адже ж правда, це не для нас? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n240" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14558" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14563">— Скажи мені ось що: вона далеко звідси? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n241" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14564" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14571">— Та ні, всього кілька кроків, за церквою. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n242" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14572" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14583">— Зачекай мене тут якусь хвилину,— мовив чернець,— а потім ми вдвох підемо туди. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n243" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14584" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14590">— Отже, ви їй розтлумачите... </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n244" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14591" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14598">— Ще нічого не знаю, синку, мені треба вислухати її. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n245" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14599" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14623">— Розумію,— мовив Ренцо. Похнюпившись і згорнувши руки на грудях, стояв він, обмірковуючи своє невизначене становище, яке й далі залишалося таким же неясним. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n246" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14624" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14672">Чернець знов пішов до падре Вітторе попросити, щоб той ще раз заступив його, потім заглянув у свій курінь, вийшов звідти з торбиною в руці, підступив до Ренцо й, сказавши: «Ходімо»,— пішов уперед, прямуючи до того куреня, куди вони нещодавно заходили вдвох. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n247" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14673" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14684">Цього разу він зайшов досередини сам і невдовзі вийшов звідти, мовивши: — Жодних змін! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n248" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14685" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14691">Молитимемось і молитимемось.— А тоді докинув: — Ну, а тепер веди мене ти. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n249" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14692" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14696">І вони мовчки рушили вперед. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n250" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14697" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14712">Погода ставала все похмуріша і тепер уже безсумнівно провіщала близьку грозу. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n251" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14713" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14754">Часті спалахи блискавиць розтинали згуслий морок і осявали раптовим світлом нескінченні дахи й арки портиків, церковну дзвіницю, низькі верхівки куренів; а громові удари, звалюючись з несподіваним тріском, перекачувалися, гуркочучу з одного краю неба на другий. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n252" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14755" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14803">Ренцо йшов попереду, уважно вибираючи дорогу, палаючи нетерплячкою чимскоріше дістатися до місця і все ж стримуючи свій крок, прилаштовуючись до ходи свого супутника; а той, стомлений працею, ослаблений хворобою, знемагаючи від задухи, ледь ішов, час від часу піднімаючи до неба своє виснажене обличчя, ніби щоб легше дихалося. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n253" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14804" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14819">Побачивши курінь, Ренцо спинився, повернувсь до свого супутника й сказав тремтячим голосом: — Тут. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n254" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14820" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14820">Вони рушили досередини... </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n255" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14821" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14826">— Прийшли! — вигукнула жінка із свого ложа. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n256" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14827" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14839">Лючія підхопилася на ноги й кинулась назустріч старому з радісним криком: — Ой, кого я бачу! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n257" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14840" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14842">Падре Крістофоро! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n258" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14843" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14851">— Ну ось і ви, Лючіє! Із скількох напастей врятував вас господь! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n259" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14852" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14860">Ви повинні бути щасливою тим, що завжди надіялися на нього. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n260" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14861" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14862">— О, звичайно! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n261" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14863" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14865">Але ж ви, падре Крістофоро? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n262" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14866" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14870">Боже, як ви змінилися! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n263" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14871" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14875">Як ви себе почуваєте? Скажіть, як ви себе почуваєте? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n264" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14876" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14906">— Моє здоров'я в руках у бога,— з просвітленим обличчям відповів чернець і, відкликавши дівчину вбік, докинув: — Послухайте, я хочу побути тут усього кілька хвилин. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n265" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14907" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14916">Чи згодні ви звіритись на мене, як і раніше? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n266" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14917" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14924">— О, хіба ви вже не отець мій? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n267" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14925" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14933">— То скажіть, дочко моя, що це за обітниця, про яку говорив мені Ренцо? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n268" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14934" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14949">— Це обітниця, дана мною мадонні в хвилину тяжкої напасті!.. Обітниця не виходити заміж. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n269" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14950" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14950">— Бідолашка! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n270" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14951" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14959">А чи подумали ви ту мить, що ви вже зв'язані словом? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n271" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14960" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14969">— Так ішлося ж про спасителя й мадонну! Ні, я про це не подумала. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n272" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14970" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_14981">— Дочко моя, господь приймає пожертви й дари, коли ми приносимо їх від своїх щедрот. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n273" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_14982" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15003">Він вимагає нашого серця, нашої волі. Але ви не могли принести йому в дар волю іншого, з ким уже були зв'язані словом. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n274" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15004" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15006">— То я вчинила погано? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n275" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15007" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15033">— Ні, люба, не думайте цього. Я навіть вірю, що пресвятій діві був угодний порив вашого засмученого серця і вона, можливо, подарувала його від вашого імені Господові. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n276" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15034" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15045">Але признайтеся: ви ніколи й ні з ким не радилися про це? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n277" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15046" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15068">— Я не думала, що це поганий вчинок і що мені треба сповідатися. А коли вчиниш щось хороше, то про це, відома річ, розповідати не слід. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n278" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15069" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15085">— І у вас немає жодних інших спонук, які б утримували вас від виконання обіцянки, даної вами Ренцо? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n279" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15086" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15093">— Щодо цього... як на мене... то які ж іще спонуки? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n280" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15094" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15124">Справді, не можу сказати...— відповіла Лючія з нерішучістю, яка означала що завгодно, тільки не сумнівність цієї думки; і її обличчя, ще геть бліде після хвороби, нараз розквітло справжнім рум'янцем. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n281" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15125" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15164">— Чи ви вірите,— вів далі старий, опустивши очі,— що бог надав церкві право скасовувати борги та зобов'язання, взяті на себе людьми перед ним, якщо тільки це приведе до безсумнівного добра. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n282" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15165" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15168">— Так, я вірю цьому. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n283" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15169" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15216">— Тож знайте таке: поставлені в цьому світі опікуватися душами людськими, ми маємо щодо всіх, хто звертається до церкви, якнайширші права, і, отже, я можу, коли ви попросите мене про це, зняти з вас будь-яку обіцянку, пов'язану з цією обітницею. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n284" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15217" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15228">— Але хіба не гріх відступатися, каятися в обітниці, даній мадонні? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n285" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15229" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15267">Я ж дала її тоді від щирого серця...— сказала Лючія, дуже схвильована раптовим проблиском такої несподіваної,— все ж доводиться визнати,— надії і водночас пройнята якимсь раптовим страхом, підкріплюваним думками, які ось уже відколи не давали їй спокою. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n286" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15268" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15298">— Гріх, дочко моя? — перепитав чернець.— Гріх звертатися до церкви й просити її служителя застосувати владу, надану йому церквою, а церкві — богом? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n287" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15299" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15336">Я був свідком того, якими шляхами поєднано ваші душі, і якщо будь-коли мені здавалося, що двоє людей гідні бути з'єднаними богом, то цими двома були ви. І тому я не бачу, чому господу богові потрібно роз'єднувати вас тепер. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n288" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15337" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15358">І я благословляю його за те, що він надав мені, своєму недостойному рабові, право говорити від його імені й повернути вам ваше слово. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n289" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15359" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15382">І коли ви попросите мене зняти з вас цю обітницю, я без жодного вагання вчиню так. Я навіть хочу, щоб ви попросили мене. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n290" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15383" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15397">— Тоді, тоді... я прошу вас про це,— мовила Лючія, і її обличчя при цих словах виказувало тільки ніяковість. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n291" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15398" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15471">Чернець, знаком підкликав юнака, що стояв у найдальшому кутку, пильно стежачи (а йому нічого іншого й не залишалося робити) за розмовою, в якій він був так зацікавлений. Коли Ренцо підійшов, падре Крістофоро мовив уже гучніше, звертаючись до Лючії: — Владою, даною мені від церкви, оголошую вас вільною від обітниці незайманості, відпускаючи те, що могло бути в ній нерозважне, й знімаючи з вас усяке зобов'язання, яке ви могли при цьому взяти на себе. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n292" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15472" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15482">Хай уявить собі читач, якою музикою пробриніли ці слова у вухах Ренцо. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n293" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15483" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15500">Він палко подякував поглядом тому, хто промовив їх, і відразу став шукати зустрічного погляду Лючії, але даремно. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n294" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15501" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15541">— З певністю й миром поверніться до колишніх ваших намірів,— провадив далі капуцин, звертаючись до дівчини,— знову просіть у господа благодаті, якої ви просили в нього, щоб стати доброчесною дружиною; і вірте, що він іще щедріше дасть вам цю благодать тепер, після стількох страждань. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n295" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15542" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15604">А ти, сину мій,— звернувся чернець до Ренцо,— пам'ятай про таке: коли церква вручає тобі що подругу, то вона робить це не задля твоєї скороминущої житейської втіхи, що має завершитися великим болем у хвилину розлуки, хоч би яка та втіха була повна й без найменших домішок прикрості. Церква робить це, щоб скерувати вас обох на шлях нескінченного втішення. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n296" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15605" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15623">Любіть одне одного, як супутники в дорозі, з думкою про майбутню розлуку й з надією з'єднатися навіки. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n297" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15624" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15654">Висловіть подяку небу за те, що воно привело вас до нинішньої зустрічі не шляхом гучних і скороминущих радостей, а шляхом страждань і лих, щоб підготувати вас до зосередженої й спокійної радості. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n298" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15655" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15684">Якщо господь пошле вам дітей, поставте собі за мету виховати їх для нього, вселити їм любов до нього й до всіх людей; тоді і все інше прикладеться. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n299" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15685" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15694">Лючіє! Чи казав він вам,— кивнув падре Крістофоро на Ренцо,— кого він тут бачив? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n300" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15695" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15699">— О, падре, казав! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n301" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15700" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15703">— Моліться за нього! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n302" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15704" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15707">Будьте ревні в цих молитвах. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n303" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15708" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15712">Помоліться й за мене!.. Діти мої! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n304" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15713" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15764">Мені хочеться, щоб у вас залишилася пам'ять про бідного ченця.— І, мовлячи це, він дістав із торби скриньку з простого дерева, але оброблену та відполіровану з великою ретельністю, якою відзначалися капуцини, й провадив далі: — В ній шматочок хліба... перший, що я випросив Христа ради,— того хліба, про який ви чули. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n305" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15765" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15775">Я залишаю його вам: бережіть його й показуйте своїм дітям. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n306" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15776" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15808">Вони ввійдуть у скорботний світ і, може, в сумні часи пробуватимуть серед гордіїв та спокусників. Скажіть їм, хай вони завжди прощають, завжди й геть усе! І хай також моляться за бідного ченця. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n307" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15809" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15824">І він віддав скриньку Лючії, яка взяла її благоговійно, ніби реліквію. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n308" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15825" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15838">Відтак падре говорив уже спокійнішим голосом: — А зараз скажіть мені, чи є у вас тут, у Мілані, яке-небудь опертя? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n309" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15839" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15847">Де ви сподіваєтесь знайти пристановище, вийшовши звідси? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n310" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15848" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15861">І хто проведе вас до матері, яку, сподіватимемось, господь зберіг при доброму здоров'ї? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n311" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15862" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15882">— Ось ця добра жінка поки що заступає мені матір: ми вийдемо звідси разом, а вона вже потурбується про все. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n312" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15883" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15891">— Хай благословить вас господь,— мовив чернець, підступаючи до ліжка хворої. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n313" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15892" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15919">— Я також дякую вам,— відповіла вдова,— за втішення, яке ви подали цим страдникам, хоч я й сподівалася назавжди залишити біля себе нашу бідну Лючію. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n314" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15920" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15942">Поки що потримаю її в своєму будинку, потім проведу до села, передам матері і,— стиха додала вона,— зроблю їй посаг. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n315" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15943" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15958">У мене багато зайвого добра, а з тих, хто мав би користуватися ним, вже нікого більше не лишилося. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n316" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15959" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_15975">— В отакий спосіб,— відповів чернець,— ви можете принести велику жертву Господові й учинити добро ближньому. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n317" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_15976" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_16043">Мені немає потреби розповідати вам про цю дівчину: я бачу, вона ніби стала вам рідною. Залишається тільки славити господа, який і бичуючи вміє показати себе батьком, надавши вам обом змогу знайти одна одну й у такий спосіб виявивши свою любов і до однієї, й до другої.— Після цього, звертаючись до Ренцо й узявши його під руку, він провадив далі: — А тепер ходімо. Нам з тобою тут немачого більше робити, ми й так уже надто довго тут затрималися. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n318" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_16044" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_16044">Ходімо. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n319" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_16045" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_16051">— О падре! — мовила Лючія.— Чи я вас іще коли побачу? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n320" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_16052" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_16066">Я одужала, а я ж ніякого добра на цім світі не чиню, а ви... </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n321" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_16067" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_16096">— Уже віддавна,— відповів старий зворушливим і лагідним голосом,— я прошу господа про милість, про дуже велику милість — скінчити дні мої в служінні ближньому. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n322" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_16097" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_16115">Якщо він зволить виявити мені цю милість тепер, то треба, щоб усі, хто ставиться до мене з любов'ю, допомогли мені віддячити йому. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n323" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_16116" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_16125">Ходімо. Передайте через Ренцо ваші доручення матері. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n324" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_16126" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_16156">— Розкажіть їй усе, що ви бачили,— сказала Лючія своєму нареченому,— розкажіть про те, що я знайшла тут другу матір, що я приїду разом із нею чимскоріше і що я сподіваюся знайти свою маму при доброму здоров'ї. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n325" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_16157" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_16171">— Коли вам потрібні гроші,— сказав Ренцо,— я прихопив із собою все, що ви мені прислали, і... </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n326" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_16172" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_16181">— Ні, ні,— урвала його вдова,— у мене їх більше ніж досить. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n327" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_16182" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_16185">— Ну ж бо, ходімо,— повторив чернець. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n328" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_16186" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_16205">— До побачення, Лючіє! Бувайте здорові й ви, найласкавіша синьйоро,— мовив Ренцо, не знаходячи слів для висловлення своїх почуттів. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n329" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_16206" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_16220">— Хто знає, чи дасть нам бог знов побачитися всім разом! — вигукнула Лючія. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n330" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_16221" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_16240">— Хай пробуває він завжди з вами й хай благословить вас,— сказав падре Крістофоро обом подругам і в супроводі Ренцо вийшов із куреня. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n331" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_16241" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_16253">Вечоріло, і, мабуть, скоро мала початися гроза. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n332" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_16254" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_16268">Капуцин запропонував юнакові пристановище на цю ніч у своєму бараці. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n333" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_16269" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_16281">— Товариства я тобі не складу, але ти принаймні матимеш дах над головою. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n334" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_16282" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_16319">Проте Ренцо охопило палке бажання йти, і йому зовсім не хотілося залишатися довше в такому місці, бо не було можливості бачитися з Лючією і бодай ще трохи побути з добрим ченцем. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n335" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_16320" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_16345">Що ж до часу й погоди, то йому в цю хвилину все було байдуже: день чи ніч, сонце чи дощ, вітер чи буря. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n336" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_16346" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_16361">Отож він подякував падре Крістофоро, сказавши, що хоче якнайшвидше вирядитись на пошуки Аньєзе. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n337" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_16362" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_16409">Коли вони опинилися на головній алеї, чернець потис йому руку й мовив: — Якщо ти, дай боже, знайдеш нашу добру Аньєзе, то вітай її від мене,— і її, і всіх, хто зостався живий і пам'ятає фра Крістофоро. Хай моляться за нього. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n338" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_16410" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_16416">Хай допоможе тобі господь і хай благословить він, тебе навіки! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n339" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_16417" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_16423">— Любий падре!... Ми ще побачимось? Правда, побачимось? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n340" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_16424" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_16425">— Там, сподіваюся, нагорі. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n341" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_16426" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_16467">І, мовивши це, він пішов від Ренцо, який стояв і довго дивився йому вслід, доки не згубив з очей, а потім квапливо попрямував до воріт, востаннє роззираючись на всі боки поглядом, повним співчуття до цього пристановища смутку. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap36-n342" type="comm" target="quarantana/cap36.xml#c36_16468" targetEnd="quarantana/cap36.xml#c36_16499">Всюди було помітно незвичну метушню: бігали монатті, переносили якісь речі, підлаштовували навіси біля бараків, одужуючі плентали туди, щоб сховатися від чимраз ближчої грози. </note>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>