<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>INTRODUCTION</title>
        <respStmt>
          <resp>Codifica automatizzata</resp>
          <persName xml:id="P1">Maria Levchenko</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <p>Scheda editoriale</p>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Днипро</publisher>
        <pubPlace>Kiev</pubPlace>
        <date>1982</date>
        <availability>
          <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <author>Алессандро Мандзонi</author>
          <title>Заручені</title>
          <editor>Angelini, Cesare</editor>
          <pubPlace>Kiev</pubPlace>
          <publisher>Днипро</publisher>
          <date>1982</date>
          <respStmt>
            <resp>Translated by</resp>
            <persName>Петро Соколовський</persName>
          </respStmt>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>Introduzione, cap. 1</p>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="ukrainian_1982_cap38">
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n1" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10001" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10021">Якось увечері Аньєзе почула, що біля воріт зупинився екіпаж. «Напевне, вона!» І справді, то була Лючія разом із доброю вдовою. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n2" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10022" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10028">Їхні взаємні привітання нехай читач уявить собі сам. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n3" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10029" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10054">Назавтра, рано-вранці, нагодився й Ренцо, який, ні про що не здогадуючись, прийшов, щоб відвести з Аньєзе душу в припущеннях, чому це Лючія так довго не їде. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n4" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10055" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10073">Як він повівся й що сказав, ми все те також полишаємо на читачеву уяву. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n5" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10074" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10088">Лючіїне ж привітання звучало так: </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n6" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10089" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10099">— Здорові були, як справи? — мовила вона у відповідь, потупивши очі, але без усякої ніяковості. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n7" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10100" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10114">Не подумайте, що Ренцо сприйняв таке привітання як надто сухе й розтлумачив його як несприятливе для себе. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n8" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10115" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10151">Він сприйняв його дуже добре — так воно й мало бути. І як ото добре виховані люди вміють не надавати ваги зайвим виявам чемності, так і він чудово зрозумів, що за цими скупими словами криється вся та радість, яка була в Лючіїному серці. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n9" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10152" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10174">До того ж неважко було помітити, що дівчина мала два способи для вимовлення цих слів: один — для Ренцо, другий для інших людей. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n10" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10175" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10194">— Добре, коли бачу вас,— відповів юнак теж банальною фразою. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n11" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10195" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10219">— Бідний наш падре Крістофоро!..— сказала Лючія.— Моліться за спасіння його душі; хоча можна з певністю сказати, що зараз він молиться там за нас. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n12" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10220" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10225">— На жаль, я передбачав це,— мовив Ренцо. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n13" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10226" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10239">І то була не єдина сумна струна, якої вони торкнулися в своїй бесіді. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n14" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10240" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10252">І що ж? Хоч би про що вони заводили мову, всяка тема здавалась йому однаково захоплюючою... </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n15" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10253" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10318">Як оті баскі скакуни, що б'ють копитом землю, комизяться й перебирають ногами, перш ніж зробити перший крок, а потім відразу зриваються з місця і мчать, ніби їх несе вітер,— таким зробився час для Ренцо: спершу хвилини здавалися годинами, а тоді години — хвилинами. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n16" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10319" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10353">Вдова не тільки не заважала товариству — вона вносила багато приємного, і, зрозуміло, коли Ренцо бачив її на злиденному ложі в лазареті, він не міг і уявити собі, що в неї така товариська й весела вдача. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n17" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10354" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10367">Таж лазарет і село, смерть і свобода — не одне й те саме. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n18" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10368" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10409">З Аньєзе вона вже заприятелювала, а бачити її з Лючією було просто втіхою,— як вона, ніжна й пустотлива, лагідно жартувала з подруги, не кривдячи її, дозволяючи собі саме стільки, скільки було потрібно, щоб примусити Лючію виявити ту радість, яка ховалась у її душі. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n19" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10410" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10424">Врешті Ренцо заявив, що йде до дона Абондіо домовитися про вінчання. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n20" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10425" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10455">Він вирядився туди й завів мову, злегка кепкуючи, але не без шанобливості: — Синьйоре курато, у вас уже, мабуть, минув той головний біль, який, як ви казали, заважав вам повінчати нас? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n21" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10456" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10481">Уже пора. Наречена тут, і я прийшов дізнатися, коли вам це буде найзручніше. Але цього разу я попрошу вас поквапитись. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n22" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10482" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10526">Дон Абондіо не відповів відмовою, але знову почав крутити, вказувати на всілякі перешкоди, натякати на дещо: і для чого, мовляв, лізти всім у вічі та проголошувати своє ім'я, коли загрожує арешт? Адже, мовляв, можна з таким же успіхом зробити все десь-інде. Та те, та се... </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n23" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10527" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10540">— Розумію,— сказав Ренцо,— у вас і досі ще трохи поболює голова. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n24" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10541" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10565">Але вислухайте мене лишень, вислухайте.— І він почав описувати стан, у якому бачив нещасного дона Родріго.— Тепер він уже напевно пішов на той світ. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n25" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10566" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10574">Сподіватимемось,— підсумував він,— що господь виявив до нього милосердя. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n26" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10575" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10588">— До чого тут це,— спитав дон Абондіо,— хіба я вам відмовив? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n27" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10589" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10599">Я й не думаю відмовляти; я кажу... і кажу, маючи вагомі підстави. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n28" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10600" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10606">Бачте, поки чоловік іще дише... </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n29" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10607" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10640">Подивіться лишень на мене: адже я розбита посудина і так само однією ногою стояв скорше на тім світі, ніж на цім, проте я тут, і... якщо не впадуть на мене всякі напасті... Ну та гаразд... Я зосмілююсь сподіватися пожити ще трошки. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n30" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10641" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10644">І знову ж таки, уявіть собі, адже часом трапляються такі натури. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n31" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10645" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10654">А втім, повторюю, це тут ні до чого. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n32" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10655" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10703">Після всяких доказів, так само мало переконливих, Ренцо шанобливо відкланявся, повернувся до своїх, розповів їм про все й скінчив такими словами: — Я пішов геть, бо вже був ситий ним по самісіньку зав'язку і боявся, втративши терпець, набалакати йому зухвалих речей. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n33" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10704" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10734">Часом він здавався таким самим, як і колись: та ж пика, ті ж міркування. Я певен, якби наша розмова протривала ще трохи, то він напевно вставив би ще й латинські слівця. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n34" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10735" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10754">Бачу, що знов буде проволока. Краще вже зробити так, як радить він: вирядитися вінчатися туди, де ми збираємось жити. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n35" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10755" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10776">— А знаєте, що ми зробимо? — озвалася вдова.— Я пропоную: треба, щоб спробували ще й жінки. Подивимось, чи не буде наша спроба більш вдалою. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n36" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10777" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10789">До речі, я матиму втіху пізнати цього чоловіка, чи справді він такий, як ви кажете. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n37" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10790" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10801">Ходімо після обіду, щоб не відразу насідати на нього вдруге. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n38" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10802" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10856">А тим часом, синьйоре наречений, поведіть нас трохи погуляти, нас двох, поки Аньєзе завантажена своїми справами. Я вже зійду Лючії за матір, та й мені б дуже хотілося краще розглянути це озеро, ці гори, що про них я так багато чула. А ота дещиця, яку я вже бачила, здалася мені напрочуд гарною. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n39" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10857" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10891">Насамперед Ренцо повів їх до будинку свого хазяїна, де з цієї нагоди влаштували урочистий прийом. З Ренцо взяли обіцянку, що не тільки сьогодні, але й у наступні дні він, за змогою, приходитиме до них обідати. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n40" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10892" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10899">Погуляли, пообідали, і Ренцо пішов, не сказавши куди. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n41" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10900" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10918">Жінки трохи пррадились, як краще взятися за дона Абондіо, й урешті пішли на приступ. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n42" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10919" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10941">«Ось вам, будьте ласкаві, й вони тут, як уродились»,— із прикрістю подумав дон Абондіо, але відразу зробив байдуже обличчя; Лючію він зустрів поздоровленнями, Аньєзе — поклонами, гостю — вітаннями. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n43" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10942" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10998">Запросив їх сісти й відразу заговорив про чуму, забажавши почути від Лючії, як вона перехворіла нею в такому жахливому оточенні. Згадка про лазарет дала нагоду втрутитися в розмову й тій, з ким Лючія заприятелювала там. Потім, що цілком зрозуміло, дон Абондіо заговорив і про ним особисто пережиту напасть, далі розсипався в поздоровленнях на адресу Аньєзе, яка відбулася так легко. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n44" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10999" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11031">Очевидно, справа затягувалась. Уже з першої хвилини старші жінки насторожилися й вичікували, намагаючись вибрати слушну хвилину, щоб завести мову про найголовніше. Нарешті, не знаю вже, котра з двох, розбила кригу. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n45" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11032" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11040">Але як, на вашу думку, повівся дон Абондіо? Певна річ, він удав, що недочуває. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n46" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11041" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11060">Не те щоб він просто сказав: «Ні!» Однак знов почав крутити, ходити кругом, перестрибуючи, мов та пташка, з гілки на гілку. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n47" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11061" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11067">— Слід було б,— сказав дон Абондіо,— якось домогтися скасування цього мерзенного наказу про арешт. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n48" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11068" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11097">Ось ви, синьйоро, як жителька Мілана, повинні більш або менш знати, в чім тут суть справи: безперечно, у вас знайдеться гарна протекція, який-небудь впливовий синьйор. Адже в такий спосіб легко спекатися будь-якої біди. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n49" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11098" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11150">А можна піти й коротшим шляхом, не вплутуючись в жодну історію. Оскільки молоді люди, а разом з ними й Аньєзе, вже твердо постановили емігрувати (проти цього я ніяк не можу заперечити: батьківщина — там, де добре живеться), то, гадаю, розумно було б зробити все це там, де над тобою не висить наказ про арешт. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n50" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11151" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11165">Я просто жду не діждуся тієї години, коли ви поріднитеся, але хочу, щоб це відбулося по-доброму, спокійно. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n51" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11166" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11197">Правду кажучи, тут, поки чинний цей наказ, я, либонь, не зміг би зі спокійним серцем вимовити з амвону ім'я Лоренцо Трамальїно: я надто прихильний до нього і побоявся б зробити йому погану послугу. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n52" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11198" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11202">Судіть самі, синьйоро, судіть і ви. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n53" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11203" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11245">Тут Аньєзе, з одного боку, а вдова — з другого, почали відкидати ці міркування, але дон Абондіо знову й знову висував їх уже під іншими приводами; отак починали все спочатку, аж ураз рішучим кроком, з обличчям, що виказувало якусь новину, ввійшов Ренцо й повідомив: — Прибув синьйор маркіз***. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n54" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11246" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11255">— Що це значить? Куди прибув? — підводячися з місця, спитав дон Абондіо. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n55" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11256" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11280">— Прибув до свого замку, що належав раніше донові Родріго, бо цей синьйор маркіз спадкоємець, як ото кажуть, заповідного маєтку, тож більше немає сумнівів. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n56" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11281" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11294">Я, з мого боку, був би щасливий дізнатися, що той нещасний чоловік умер по-християнськи. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n57" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11295" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11311">Хай там як, а я досі проказував за нього «Отче наш» і віднині проказуватиму ще й «Dе ргоfundis». </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n58" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11312" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11318">До речі, цей синьйор маркіз дуже порядна людина. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n59" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11319" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11339">— Безсумнівно, — сказав дон Абондіо, — я не раз чув, як його називали воістину благородним синьйором, чоловіком старого гарту. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n60" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11340" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11344">Та чи воно справді так? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n61" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11345" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11348">— Ви служці своєму вірите? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n62" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11349" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11349">— А що таке? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n63" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11350" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11356">— А те, що він бачив його на власні очі. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n64" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11357" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11380">Я там був тільки поблизу і, щиро кажучи, пішов туди лише тому, що подумав: люди ж повинні знати щось. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n65" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11381" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11387">І багато хто казав мені те саме. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n66" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11388" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11405">Потім мені назустріч трапився Амброджо, який сходив згори й сам бачив, повторюю вам, що маркіз порядкує там, як хазяїн. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n67" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11406" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11409">Хочете вислухати Амброджо? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n68" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11410" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11415">Я навмисне затримав його в дворі. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n69" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11416" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11419">— Гаразд, послухаймо,— сказав дон Абондіо. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n70" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11420" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11425">Ренцо пішов покликати служку. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n71" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11426" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11446">Той підтвердив усе, додавши ще деякі подробиці й розвіявши всякі сумніви. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n72" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11447" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11466">— А-а, то він, значить, помер! І справді відійшов у вічність! — вигукнув дон Абондіо.— Бачите, діти мої, який кінець наготувало провидіння декому. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n73" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11467" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11487">Чи ж ви знаєте, що це велике діло, велике полегшення для нашої нещасної парафії. Бо ж від нього життя не було. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n74" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11488" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11535">Ця чума була страшним бичем, але вона стала й мітлою,— повимітала геть декотрих суб'єктів, яких, діти мої, нам ще довго годі було б позбутися,— дужих, свіжих, квітучих,— мабуть, можна сказати, що ті, хто мав би ховати їх, сидять іще по семінаріях над своєю премудрою латиною. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n75" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11536" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11546">І ось вони позникали за одну мить, цілими сотнями. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n76" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11547" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11582">Ми більше не побачимо дона Родріго, як він розгулює, оточений своїми головорізами, з бундючним виглядом, немов палицю ковтнув, пихато поглядаючи на людей, неначе всі тільки з його дозволу й живуть на світі. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n77" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11583" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11591">І ось його немає, а ми живі. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n78" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11592" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11598">Уже більше він не посилатиме до чесних людей своїх посланців. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n79" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11599" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11612">Багато, багато неспокою завдав він усім,— тепер про це вже можна говорити відкрито. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n80" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11613" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11620">— Я простив його від усієї душі,— сказав Ренцо. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n81" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11621" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11639">— Ти виконав свій обов'язок,— відповів дон Абондіо,— але можна й подякувати небу за те, що воно позбавило нас від нього. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n82" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11640" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11651">Тепер, повертаючись до наших справ, повторюю: чиніть, як вважаєте за потрібне. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n83" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11652" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11670">Коли хочете, щоб вінчав вас я, то я до ваших послуг. Коли вам здасться зручнішим улаштувати все інакше, робіть по-своєму. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n84" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11671" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11715">Що ж до наказу про арешт, то я й сам бачу, що коли немає більше нікого, хто б мав на вас зуба й збирався шкодити вам, то не слід про нього й згадувати,— тим паче що згодом було проголошено милостивий декрет з нагоди народження найсвітлішого інфанта. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n85" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11716" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11731">А потім — і чума! Чума! Добре ж вона декого почистила, оця чума! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n86" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11732" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11764">Тож, якщо зволите... сьогодні ми маємо четвер... у неділю я вас оголошу в церкві, бо попереднє оголошення вже недійсне, адже минуло стільки часу,— а тоді я буду радий повінчати вас. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n87" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11765" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11774">— Таж ви чудово знаєте, що саме в цій справі ми й прийшли,— сказав Ренцо. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n88" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11775" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11787">— От і гаразд. Я до ваших послуг. І відразу повідомлю його високопреосвященство. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n89" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11788" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11793">— А хто це — його високопреосвященство? — спитала Аньєзе. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n90" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11794" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11806">— Його високопреосвященство,— відповів дон Абондіо,— це наш кардинал, хай береже його бог. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n91" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11807" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11872">— Ну, ви вже мені вибачте,— відказала Аньєзе,— хоч я бідна, неосвічена жінка, а зважусь запевнити вас, що його так не величають. Ось коли ми вдруге розмовляли з ним, як оце я з вами зараз, то один із синьйорів священиків відвів мене вбік і навчив, як треба поводити себе при такій особі й що до неї слід звертатися «ваша сіятельна милість» або «монсиньйор». </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n92" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11873" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11912">— А тепер, якби йому знов довелося вчити вас, він би пояснив, що треба казати «ваше високопреосвященство». Зрозуміли? Бо ж папа, хай береже його господь, приписав, щоб з червня місяця кардиналів титулували саме так. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n93" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11913" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11920">І знаєте, чому він так постановив? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n94" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11921" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11947">Тому що титулування «найясновельможніший», яке належало тільки їм та ще декотрим князям, тепер, бачите самі, на що перевелося: хто тільки ним не користується і як охоче люди привласнюють його собі. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n95" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11948" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11953">Що ж було робити папі? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n96" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11954" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11956">Відібрати його у всіх? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n97" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11957" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11967">Підуть скарги, клопотання, невдоволення, образи, і, врешті, все залишиться, як і раніше. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n98" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11968" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11973">Отож він і знайшов чудовий вихід. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n99" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11974" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12007">Потроху високопреосвященством почнуть називати єпископів, потім цього захочуть і абати, тоді прості настоятелі, так-бо вже створені люди: їм усе хочеться підвищуватися та підвищуватися; потім дійде черга й до каноніків... </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n100" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12008" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12013">— І врешті — до курато,— вкинула вдова. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n101" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12014" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12040">— Оце вже ні,— заперечив дон Абондіо,— наше діло тягти воза. Не бійтесь, що їх розпестять, оцих курато; тут «ваша велебність» — і отак до кінця світу. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n102" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12041" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12068">Я аніскільки б не здивувався, якби синьйори, звиклі до того, що їх називають найясновельможнішими, ставлячи на один рівень з кардиналами, одного чудового дня захотіли б для себе титула «високопреосвященство». </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n103" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12069" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12077">А коли вони забажають цього, то, повірте,познаходяться люди, які їх так і величатимуть. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n104" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12078" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12092">І тоді той, хто буде папою, придумає для кардиналів щось інше. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n105" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12093" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12110">Проте повернімося до наших справ: отже, в неділю я оголошу вас у церкві. А тим часом — знаєте, що я придумав, щоб прислужитися вам? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n106" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12111" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12118">Ми подбаємо про дозвіл обійтися без двох інших оголошень. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n107" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12119" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12138">Їм там у канцелярії кардинала чимало мороки з цими дозволами, якщо справи всюди стоять так, як тут у нас. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n108" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12139" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12155">На неділю я вже маю одно... два... три, не рахуючи вас, а може підскочити й ще. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n109" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12156" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12170">А тоді побачите, що буде далі: жоден не залишиться без пари. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n110" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12171" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12189">Велика помилка з боку Перпетуї, що вона померла саме тепер: адже тепер такий час, коли й на неї знайшовся б охочий. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n111" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12190" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12199">І гадаю, синьйори, в Мілані буде те саме... </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n112" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12200" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12211">— Саме так! Уявіть собі, тільки в нашій парафії минулої неділі було п'ятдесят оголошень. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n113" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12212" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12219">— Що я й кажу: рід людський не хоче припиняти свого існування. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n114" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12220" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12230">А як ви, синьйоро: хіба круг вас іще не почав кружляти цілий гурт залицяльників? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n115" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12231" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12240">— Ні, ні. Я про це навіть не думаю, та й думати не хочу. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n116" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12241" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12247">— А чом би й ні? Ну, хіба, може, ви захочете стати винятком... </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n117" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12248" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12252">І Аньєзе теж, подивіться лишень, і Аньєзе... </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n118" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12253" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12260">— Ой! Хочеться ото вам жартувати, — сказала Аньєзе. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n119" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12261" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12273">— Певна річ, мені хочеться жартувати, і, гадаю, тепер врешті для цього й настав час. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n120" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12274" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12305">Нам довелося пройти через випробування, чи не так, молоді люди? Через випробування ми вже пройшли, і, можна сподіватися, ті нечисленні дні, які нам судилося ще прожити на білому світі, будуть дещо кращими. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n121" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12306" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12355">Так, ви щасливі: коли не станеться якого-небудь нового лиха, вам іще вистачить часу на розмови про колишні злигодні. Мої справи гірші: мій годинник показує вже двадцять три й три чверті і... Негідники можуть повмирати, від чуми можна вилікуватись, а от від старості немає ліків. Як ото говориться, senectus ipsa est morbus. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n122" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12356" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12368">— О, тепер ви можете розмовляти собі латиною скільки завгодно; мені воно зовсім байдуже,— озвався Ренцо. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n123" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12369" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12403">— Ти, бачу, все ще ображаєшся на латину; ну, постривай, я тобі ще покажу! Ось коли ти прийдеш до мене з оцим милим створінням саме для того, щоб почути деякі латинські слівця, а я візьму та й скажу тобі: ти не любиш латини, то йди собі з миром. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n124" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12404" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12405">Подивимось, як це тобі сподобається. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n125" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12406" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12443">— Та я знаю, що кажу,— відповів Ренцо.— Справжня латина мене не лякає. Бо то латина чесна, свята, як латина у відправі: онде синьйора й то повинна вміти читати, що написано в книзі. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n126" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12444" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12460">Я кажу про ту погану, не церковну латину, яка в найпідступніший спосіб втручається в найпоряднішу розмову. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n127" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12461" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12506">Тепер, коли ми тут і коли все скінчилося, я скажу, що це саме та латина, якою ви послуговувались ось тут, в цьому кутку, натякаючи мені, що ви не згодні та що потрібні ще якісь обставини, а що я з того зрозумів? Ви б тепер переклали мені бодай трохи тієї латини простою мовою. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n128" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12507" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12526">— Замовкни, жартуне, замовкни лишень, не воруши минулого. Адже якби нам довелося зараз квитатися, то не знаю, хто чий залишився б боржник. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n129" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12527" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12540">Я все вам простив, нумо більше не згадувати про це, але ж і ви прислужилися мені! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n130" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12541" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12567">Що ж до тебе, то мене це ніскільки не дивує: ти хитра бестія. Я маю на увазі Лючію: на вигляд — і води не скаламутить, сама тобі святість, маленька мадонна, та й годі, всяк вважав би за гріх стерегтися її! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n131" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12568" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12581">Але я добре знаю, хто її навчив, знаю, знаю. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n132" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12582" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12608">Мовлячи це, він вказав на Аньєзе тим самим пальцем, що був доти скерований на Лючію. І треба було бачити, з якою добродушністю, з якою привітністю висловлював він ці докори. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n133" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12609" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12665">Щойно принесена звістка розв'язала йому язика, і дон Абондіо зробився балакучий, від чого вже давно відзвичаївся, отож нам залишилось би ще згаяти багато часу, коли б ми надумали повторити всю розмову, яку він усіляко намагався затягти, не раз затримуючи все товариство, вже готове піти геть, і навіть затримав його біля самісінького виходу, знай мелючи всякі дурниці. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n134" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12666" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12720">Наступного дня його навідав гість, тим приємніший, чим менш очікуваний. Це був сам синьйор маркіз, про якого вже йшла мова, — чоловік на межі між літнім віком і старістю; усім своїм виглядом він наочно підтверджував чутки про себе: простодушний, шанобливий, спокійний, скромній, повний гідності й з якимсь відбитком лагідного суму на обличчі. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n135" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12721" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12729">— Я прийшов повітати вас від імені кардинала,— сказав він. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n136" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12730" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12735">— О, це ласка і з його, і з вашого боку! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n137" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12736" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12772">— Коли я прощався з цим незвичайним чоловіком, який удостоїв мене своєї дружби, то він говорив мені про двох молодих заручених у вашій парафії,— вони пережили багато злигоднів через цього нещасного дона Родріго. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n138" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12773" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12776">Монсиньйор хотів би дізнатися про них. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n139" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12777" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12778">Чи вони живі? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n140" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12779" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12784">І чи залагоджено їхню справу? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n141" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12785" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12787">— Усе залагоджено. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n142" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12788" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12801">Я навіть збирався написати про це його високопреосвященству, але тепер, коли я маю честь... </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n143" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12802" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12804">— Вони тут? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n144" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12805" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12815">— Тут, і дуже скоро стануть чоловіком і жінкою. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n145" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12816" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12836">— Дуже прошу вас, скажіть, чи не міг би я зробити для них щось приємне, й, до речі, порадьте мені, як підійти до цього чимделікатніше. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n146" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12837" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12857">Під час лиха, що заскочило нас, я втратив двох своїх синів та їхню матір і дістав три солідні спадщини. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n147" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12858" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12882">Лишки в мене були й доти, тож, як бачите, надаючи мені нагоду повернути їх на таке діло, ви робите мені справжню послугу. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n148" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12883" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12886">— Хай благословить вас небо! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n149" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12887" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12893">Чому всі інші не такі, як ви?.. Але годі. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n150" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12894" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12903">Дозвольте мені від усього серця подякувати вам за цих моїх дітей. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n151" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12904" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12925">А що найясновельможніша милість ваша зволить заохочувати мене до цього, то я можу, синьйоре, підказати вам спосіб, який, можливо, припаде вам до душі. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n152" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12926" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12982">Бачте, я знаю, що ці хороші люди вирішили влаштуватися десь-інде й продати ту дещицю, яка в них тут є: у юнака — невеликий виноградничок, але дуже занедбаний, тож доводиться враховувати тільки саму ділянку, не більше. Потім у нього є будиночок, та другий — у нареченої,— треба сказати, дві мишачі нірки. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n153" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12983" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13000">Такий синьйор, як ваша милість, звичайно, не може знати, як сутужно буває біднякам, коли вони хочуть позбутися своєї жалюгідної власності. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n154" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13001" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13054">Зрештою, вона завжди потрапляє в пащу якому-небудь шахраєві, який уже, можливо, давненько позирав на ці кілька ліктів землі, а тільки-но дізнався, що власникові припекло продавати її, то відразу — назад, прикидається, ніби втратив усяке бажання купувати; отож доводиться бігати за ним і віддавати все за мідяки,— а надто при таких обставинах, як теперішні. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n155" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13055" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13067">Сподіваюся, синьйоре маркіз, ви зрозуміли, до чого я веду. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n156" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13068" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13089">Найчудовіше людинолюбство, яке ваша найсвітліша милість може виявити до цих людей, — це допомогти їм виплутатися з їхніх утруднень, купивши всю їхню невелику власність. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n157" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13090" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13124">Щиро кажучи, я даю вам цю пораду не зовсім безкорисливо, бо мені хочеться здобути такого парафіянина, як ви. Але нехай ваша милість вирішить усе на свій розсуд: я раджу, тільки скоряючись вашому наказові. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n158" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13125" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13170">Маркіз цілком схвалив цю пораду; подякувавши донові Абондіо, він попросив його бути посередником і встановити якнайвищу ціну. А коли маркіз запропонував йому відразу піти до будинку нареченої, де, найімовірніше, перебуває й наречений, то тут дон Абондіо геть остовпів з подиву. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n159" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13171" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13187">Дорогою донові Абондіо, котрий, як ви легко можете собі уявити, тріумфував, сяйнула в голові нова думка, яку він і висловив: </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n160" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13188" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13208">— Якщо ваша світла милість так уже схильна вчинити добро цим людям, то можна було б зробити їм іще одну послугу. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n161" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13209" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13299">На юнакові висить наказ про арешт, щось ніби заочний вирок, через якусь дурну витівку, вчинену ним у Мілані два роки тому, саме в день великого бунту. Без жодного злого наміру, просто через незнання, він виявився заплутаним у справжню халепу, ускочив вище халяв. Запевняю вас, нічого там серйозного не було, так, хлоп'яцтво, вибрик,— зробити щось справді погане він не здатний; і я можу підтвердити це, бо я його хрестив, він виріс на моїх очах. А втім, коли ваша милість зволить потішитись і послухати цих добрих людей, як вони просто міркують, то ви можете змусити Ренцо самого розповісти вам свою історію, і про все дізнаєтесь. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n162" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13300" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13342">Усе це — давня справа, і тепер ніхто вже його не турбує. До того ж, як я сказав, він думає виїхати з нашого краю. Проте з часом він може повернутися сюди або там ще щось, подумайте самі, адже воно завжди краще не фігурувати в тих списках. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n163" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13343" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13362">Вашу милість справедливо вважають у Мілані блискучим синьйором і великою людиною... </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n164" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13363" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13375">Ні, ні, дозвольте вже мені доказати,— що правда, то правда. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n165" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13376" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13391">Заступництво, одне слівце такої особи, як ви, цього більш ніж досить для повного виправдання. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n166" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13392" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13398">— А проти цього юнака немає якихсь серйозних звинувачень? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n167" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13399" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13402">— Гадаю, що ні. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n168" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13403" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13423">В перший час за нього були добряче взялися, але тепер, мені здається, тільки й зосталося, що сама лише пуста формальність. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n169" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13424" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13436">— Коли це так, то справа неважка, і я охоче візьмуся за неї. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n170" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13437" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13447">— І після цього всього ви не хочете, щоб вас називали чудовою людиною? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n171" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13448" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13459">Я так кажу й казатиму, вам наперекір казатиму. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n172" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13460" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13479">І навіть якби я мовчав, це нічого б не змінило, бо всі так кажуть, а відомо, що vox populi, vox Dei. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n173" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13480" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13486">Вони й справді застали всіх трьох жінок і Ренцо. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n174" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13487" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13521">Як було сприйнято їхній візит, надаю змогу судити вам самим. Гадаю, що навіть ці голі, облуплені стіни та вікна, і ослони, і кухонний посуд — усе було охоплене подивом при появі такого незвичайного гостя. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n175" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13522" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13539">Він сам почав розмову, заговоривши з щиросердою відвертістю, але воднораз делікатно й обережно, про кардинала та про інше. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n176" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13540" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13549">Потому маркіз перейшов до своєї пропозиції, задля якої, власне, й з'явився. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n177" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13550" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13600">Тут заговорив дон Абондіо, що мав доручення від синьйора встановити ціну. Після деяких церемоній та вибачень, що в цьому ділі він, мовляв, не тямить і може діяти тут лише навздогад та що він цілком покладається на синьйора маркіза, дон Абондіо назвав якусь геть недоладну суму. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n178" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13601" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13648">Покупець сказав, що зі свого боку він цілком задоволений, і, вдавши, що неправильно зрозумів, назвав подвійну ціну. Ні про яку поправку він не хотів і слухати й припинив усякі подальші розмови, запросивши все товариство назавтра після весілля пообідати в нього в маєтку, де можна буде оформити все належним чином. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n179" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13649" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13699">«Ну й чудасія,— думав потім дон Абондіо, повернувшись додому, — оце якби чума скрізь і всюди залагоджувала так справи, то було б просто гріх згадувати її лихим словом. Навіть довелось би бажати, щоб вона з'являлася бодай раз у покоління, і, либонь, можна було б ще й укласти з нею угоду, тільки з однією умовою — неодмінно одужати самому». </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n180" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13700" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13728">Надійшов дозвіл від кардинала, надійшов виправдальний вирок, надійшов і благословенний день: радісні заручені зі спокійною певністю вирушили саме до своєї парафіяльної церкви, де їх і повінчав саме дон Абондіо. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n181" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13729" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13770">Другою, і то набагато значнішою урочистістю для них були відвідини маєтку дона Родріго. І я надаю вам змогу самим уявити собі, які думки роїлися в них у головах, коли заручені сходили вгору тим крутосхилом, коли заходили в ті ворота, та які вели розмови кожне залежно від своєї вдачі. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n182" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13771" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13795">Відзначу тільки, що серед загального веселого настрою всі по черзі не раз зауважували, що для повного торжества немає тільки бідного падре Крістофоро. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n183" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13796" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13805">А втім, швидко докидали: — Але йому вже тепер, звичайно, краще, ніж нам. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n184" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13806" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13853">Маркіз влаштував для них бучний бенкет. Він привів їх до чудової челядні, всадовив молодят за стіл разом з Аньєзе та вдовою і, перш ніж піти пообідати в іншому місці з доном Абондіо, забажав побути якийсь час з гостями і навіть сам допоміг обслуговувати їх. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n185" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13854" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13872">Сподіваюся, нікому не спаде на думку сказати, що набагато простіше було б накрити один загальний стіл. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n186" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13873" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13898">Але ж я назвав маркіза просто хорошою людиною, але зовсім не оригіналом, як сказали б у наш час. Я відзначив, що він був скромний, але зовсім не наголошував, що він — вершина скромності. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n187" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13899" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13918">Її в ньому було досить для того, щоб поставити себе нижче від цих добрих людей, але триматися з ними як рівний маркіз не міг. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n188" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13919" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13935">Коли обидва обіди скінчилися, вчений правник уклав угоду. Це вже був не наш давній знайомий доктор Крутій. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n189" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13936" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13947">Він, а краще сказати — останки його перебували вже тоді, як перебувають і понині, в Кантереллі. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n190" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13948" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13963">І я сам розумію, що тим, хто не тутешній, потрібно дати пояснення. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n191" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13964" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14019">Десь за півмилі від Лекко, майже на схилі іншої місцини, що зветься Кастелло, є урочище під назвою Кантереллі, де схрещуються дві дороги. Неподалік від перехрестя видно підвищення, ніби насипаний пагорб, з хрестом нагорі. Це не що інше, як позвалювані на купу й прикидані землею людські рештки. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n192" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14020" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14046">Переказ засвідчує, що там лежать померлі від моровиці, але не вказує, що від останньої, найсмертоноснішої, про яку пам'ять збереглася й досі. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n193" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14047" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14061">Адже вам відомо, що перекази, коли не прийти їм на допомогу, самі по собі завжди розповідають замало. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n194" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14062" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14083">Єдиною незручністю для Ренцо була вага грошей, які він ніс із собою, вертаючись додому. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n195" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14084" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14092">Але ж ви знаєте, юнакові доводилося часом набагато сутужніше. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n196" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14093" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14195">Я вже не кажу про те, що його голова аж гула від думок: треба було обмізкувати, як зробити найкраще, щоб ці гроші давали добрий зиск; потім докладніше переглянути різні задуми та мрії на майбутнє; доводи «за» і «проти» — братися за сільське господарство чи за ремесло,— одно слово, в його голові робилося щось таке, що нагадувало зустріч двох академій минулого сторіччя, але з тією різницею, що то була приємна суперечка про те, яку з двох гарних речей можна вважати гарнішою від іншої. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n197" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14196" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14220">Тепер тільки залишалося скласти свої пожитки й вирушити в дорогу: родині Трамальїно — на нову батьківщину, а вдові — до Мілана. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n198" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14221" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14231">Не видно було кінця сльозам, висловленням вдячності, обіцянкам навідати одне одного. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n199" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14232" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14258">Не менш зворушливе, але без сліз, було прощання Ренцо й усієї родини з другом-хазяїном. І не подумайте, що з доном Абондіо розстання відбулося холодно. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n200" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14259" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14282">Ці добрі створіння завжди зберігали в собі певну шанобливу прихильність до свого курато; та й взагалі, він завжди зичив їм добра. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n201" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14283" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14290">Ото тільки всі оці кляті справи і псують гарні стосунки. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n202" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14291" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14323">Якщо хто-небудь спитає, чи не сумно їм було прощатися з рідним селом, із цими горами,— доведеться відповісти: звичайно, сумно. Та горя, можна сказати, на світі скрізь потрошку. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n203" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14324" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14350">Проте, слід гадати, розлука не була така вже тяжка, адже вони могли легко уникнути її, зоставшися жити вдома тепер, коли було усунуто дві головні перешкоди: дон Родріго й наказ про арешт. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n204" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14351" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14367">Але всі троє від якогось часу вже позвикали вважати своїм той край, куди виряджалися. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n205" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14368" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14392">Ренцо зумів прихилити до нього жінок, розповідаючи їм про пільги, які мають там робітники, і багато про що хороше в тамтешньому житті. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n206" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14393" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14423">До того ж усі вони пережили досить гіркі хвилини в краю, до якого поверталися тепер спиною, а смутні спогади, зрештою, завжди ніби вкривають нальотом гіркоти місця, з якими пов'язані. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n207" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14424" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14443">А коли це ще місце, де ми народилися, то такі спогади приховують у собі щось суворіше й болісніше. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n208" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14444" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14498">Адже й немовля охоче лежить на грудях своєї годувальниці, з жадібністю й довірою шукаючи соски, які ніжно кормили його досі. Та коли годувальниця, щоб відучити його, натирає їх полином, немовля відсмикує ротик, знов бере і, зрештою, відривається від них; плаче, звісно, але все ж відривається. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n209" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14499" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14517">Що ви тепер скажете, коли дізнаєтеся, що, тільки-но приїхавши й влаштувавшися на новому місці, Ренцо пережив там неприємності, ніби навмисне наготовані для нього? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n210" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14518" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14528">Все то були дрібниці, та чи ж багато треба, щоб зіпсувати радісний настрій! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n211" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14529" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14534">Ось коротко суть справи. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n212" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14535" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14599">Розмови про Лючію ходили по всьому селу ще задовго до прибуття Ренцо. Всі знали, що юнак чимало перетерпів задля цієї дівчини, але залишався завжди стійкий і вірний їй. Можливо, якесь захоплене слово одного з вірних друзів Ренцо і викликало загальну цікавість та всякі сподівання щодо її краси. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n213" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14600" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14640">А ви ж, мабуть, знаєте, які то бувають сподівання: завжди перебільшені, легковірні, уперті, а потім при першому знайомстві — вимогливі й вередливі; людям завжди чогось бракує, та й, по правді, вони й самі не знають, чого хочуть, тож нерідко безжалісно змушують розплачуватись за ту прихильність, яку самі ж і висловлювали без усяких підстав. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n214" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14641" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14688">Коли ж врешті оця сама Лючія з'явилася, то багато хто, мабуть, гадавши, що волосся в неї з щирого золота, щоки мов ті троянди, а очі — одно краще за друге, та ще багато чого, здвигав плечима, морщив носа й казав: «То оце така? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n215" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14689" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14698">Стільки прочекати, переслухати стільки розмов — хотілося бачити щось краще. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n216" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14699" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14700">А то що ж? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n217" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14701" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14704">Простенька селючка, яких вистачає. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n218" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14705" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14714">Таких, а то й куди кращих, знайдеш де завгодно». </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n219" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14715" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14738">Далі починали розглядати її пильніше, хто виявляв одну ваду, хто — іншу, познаходилися й такі, що назвали її просто негарною. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n220" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14739" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14758">Та оскільки ніхто не висловлював цього Ренцо прямо в вічі, то до певного часу нічого поганого й не ставалося. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n221" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14759" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14778">Погане почалося, коли дехто визнав за необхідне повідомити йому про свої враження, і це, ясна річ, узяло Ренцо за живе. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n222" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14779" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14805">Він почав розмірковувати, відчував прикрість у розмовах із тими, хто йому натякав на це, і ще дужче — в душі. «Ну яке вам усім до цього діло? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n223" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14806" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14810">Хто вам казав, що треба взагалі на щось сподіватись? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n224" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14811" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14823">Хіба я казав вам, що вона красуня? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n225" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14824" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14841">А коли ви самі заводили розмову, хіба я не відповідав вам тільки одне: що вона дуже хороша дівчина? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n226" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14842" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14844">Так, вона селянка! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n227" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14845" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14853">А я хіба вам казав, що приведу сюди принцесу? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n228" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14854" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14856">Не подобається вона вам? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n229" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14857" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14859">То й не дивіться. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n230" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14860" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14866">Маєте своїх красунь — і милуйтесь собі ними». </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n231" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14867" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14886">І тільки погляньте: часом буває досить однієї дурниці, щоб вирішити всю подальшу долю людини. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n232" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14887" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14907">Якби Ренцо довелося, згідно з його попереднім наміром, провести все своє життя в цьому селі, то воно було б не дуже веселим. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n233" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14908" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14928">Коли вже його зачепили, то він став тепер сам зачіпати всіх, зробився гострий з усіма, адже-бо кожен міг виявитися незичливцем Лючії. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n234" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14929" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14953">Не можна сказати, що він поводився отак, нехтуючи правила добропристойності, але ж самі знаєте, чого тільки можна накоїти, не порушуючи цих правил: навіть розпороти живота. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n235" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14954" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14989">Кожне його слово бриніло тепер якось дошкульно, він знай дошукувався, до чого б прискіпатися. Дійшло до того, що коли два дні підряд була негода, то він одразу зауважував: «А як ви гадаєте: такий уже воно край!» </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n236" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14990" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15043">Можна сказати, що з'явилось чимало таких, які його просто зненавиділи, і то навіть серед людей, що попервах ставились до нього доброприхильно, тож із часом — чим далі, тим дужче — він би був, так би мовити, на ножах трохи не з цілим селом, причому, мабуть, і сам не розумів до пуття, в чому ж причина такого серйозного непорозуміння. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n237" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15044" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15059">Однак чума, здавалося, перебрала на себе клопіт залагодити всі його злигодні. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n238" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15060" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15114">Вона забрала хазяїна однієї прядильні, розміщеної біля самісіньких воріт Бергамо, і спадкоємець, молодий самодур, не знаходячи в цьому підприємстві нічого розважального, не тільки вирішив, а й навіть запалав бажанням продати все бодай за півціни, проте вимагав гроші на бочку, щоб відразу й розтринькати їх на дурні витівки. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n239" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15115" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15163">Коли чутка про це долетіла до вух Бортоло, він поквапився дізнатися, в чім річ, і почав переговори. Вигіднішої пропозиції годі було й чекати, однак умова виплати готівкою псувала всю справу, бо грошей, потроху накопичених Бортоло, виявилося замало. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n240" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15164" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15183">Він не дав спадкоємцеві остаточної згоди, але швиденько повернувся додому, повідомив, у чім річ, свого двоюрідного брата й запропонував йому ввійти в спілку на половинних засадах. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n241" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15184" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15203">Така зваблива пропозиція одразу відкинула всі господарські вагання Ренцо, він вирішив присвятити себе ремеслу й дав свою згоду. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n242" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15204" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15210">Вони вирядилися туди вдвох і уклали угоду. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n243" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15211" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15261">Коли невдовзі нові хазяї влаштувалися на новому місці, Лючія, від якої нічого особливого тут не чекали, не тільки позбулася всіляких оцінок щодо своєї зовнішності, але, можна сказати, неначе припала до вподоби тутешнім мешканцям; і Ренцо доводилося не раз чути: — А ви бачили гарненьку простачку, що з'явилась у нас? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n244" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15262" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15266">Іменник цілком скрашувався епітетом. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n245" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15267" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15280">Неприємності, пережиті Ренцо на попередньому місці, стали йому корисною наукою. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n246" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15281" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15302">Доти він був трохи гострий у судженнях і охоче дозволяв собі ганити чужих жінок та все інше. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n247" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15303" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15331">Тепер же він зрозумів, що вимовляти слова одна справа, а вислуховувати їх — інша. І потроху він узяв собі за звичку спершу подумки прислухатись до своїх слів, а потім уже вимовляти їх. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n248" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15332" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15342">Проте не подумайте, що й тут обійшлося без жодних неприємностей. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n249" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15343" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15416">Людина, каже наш анонім (ви вже знаєте з досвіду, що він має дивну пристрасть до порівнянь, але вибачте йому за це, на щастя, воно останнє), отож людина,— наприклад, хворий, лежачи на не зовсім зручному ліжку,— бачить довкола себе інші, на перший погляд зручніші, м'якші й рівніші, і уявляє собі, що лежати на них дуже добре. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n250" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15417" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15454">Та коли йому вдається змінити постіль, то, щойно лігши на нову, він починає, вмощуючися на ній, відчувати або соломинку, яка коле, або горбик, що муляє. Зрештою виходить та сама історія, що й напочатку. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n251" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15455" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15478">Ось тому, додає наш анонім, слід було б більше думати про те, як завжди чинити добре, аніж про те, як добре жити, ось тоді й жити б стало легше. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n252" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15479" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15494">Таке порівняння дещо надумане, але, по суті, автор має рацію. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n253" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15495" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15549">Однак, провадить він, прикрості й злигодні такого гатунку й такої сили, як уже описані нами, більше не припадали на долю наших добрих знайомих. Починаючи відтоді й надалі їхнє життя було одне з найспокійніших, найщасливіших,— мабуть, якби мені довелося розповідати вам про нього, то ви б повмирали від нудьги. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n254" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15550" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15576">Справи йшли напрочуд добре: спершу був невеликий застій через брак робочих рук і надмірних вимог тих небагатьох, що позалишалися живі. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n255" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15577" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15598">Було проголошено укази, які обмежували платню робітникам. Незважаючи на цю підтримку властей, усе знов пішло по-старому, бо, зрештою, так воно й мало бути. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n256" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15599" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15627">Із Венеції прибув новий указ, дещо розумніший: звільнити на десять років від майнового й особистого оподаткування всіх чужинців, які прибудуть жити в цю державу. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n257" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15628" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15634">Для наших героїв це стало новим величезним полегшенням. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n258" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15635" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15675">Не минуло й року подружнього життя, як на світ з'явилося гарненьке створіннячко, і, ніби навмисне для того, щоб відразу надати Ренцо нагоду виконати свою великодушну обіцянку, це була дівчинка. І повірте, її назвали Марією. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n259" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15676" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15717">Через якийсь час понароджувалися й інші дітлахи, хлопчики та дівчатка, і Аньєзе цілком була зайнята доглядом за ними, називала їх огидними, а сама так міцно цілувала їх, аж на дитячих щічках від цих поцілунків ненадовго залишалися білі плями. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n260" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15718" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15744">Діти виявились із гарними нахилами. І Ренцо забажав, щоб усі понавчалися читати й писати; вій казав, що коли вже ця хитра штука існує на світі, то хай вона і їм стане в пригоді. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n261" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15745" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15770">І цікаво було послухати, як Ренцо розповідав їм про свої пригоди, завжди закінчуючи переліком знань, яких він тоді набув, щоб надалі краще володіти собою. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n262" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15771" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15838">«Я навчився,— казав він,— не втручатися ні в які безпорядки, навчився не проповідувати на площах; навчився не пити зайвого; навчився не тримати в руках дверного молотка, коли довкола люди з розпаленими головами; навчився не прив'язувати собі до ноги дзвіночка, не подумавши заздалегідь про те, що з цього може вийти». </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n263" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15839" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15841">І називав багато чого іншого. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n264" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15842" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15864">Однак Лючія не те щоб вважала ці повчання неправильними, але вони її не зовсім вдовольняли, і їй, хоч і неясно, здавалося, що десь в них чогось бракує. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n265" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15865" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15891">Тож, слухаючи щораз ту саму пісню й замислюючись над нею, вона якось сказала своєму моралістові: — А чого ж я, по-вашому, навчилась? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n266" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15892" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15907">Я не шукала злигоднів, вони самі знаходили мене. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n267" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15908" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15929">Якщо тільки ви не мали на увазі,— докинула вона з чарівною усмішкою,— що я зробила помилку, покохавши вас і давши вам слово. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n268" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15930" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15934">Спершу Ренцо був збентежений. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n269" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15935" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15992">Проте після довгих суперечок і спільних міркувань вони дійшли такого висновку: нещастя, звичайно, часто з'являються через те, що цьому сприяють певні обставини, і тоді найобережнішого й найневиннішого поводження часом буває замало, щоб уникнути їх, та ось коли вони спіткають вас із вашої ж вини, то надія на бога пом'якшує їх і робить корисними для подальшого життя. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n270" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15993" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_16016">Цей висновок, хоч і зроблений людьми простими, здався нам таким слушним, що ми вирішили навести його тут як суть усієї цієї історії. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n271" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_16017" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_16037">Якщо вона хоч трохи сподобалася вам, то будьте вдячні тому, хто її написав, і також трошечки тому, хто її підправив. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap38-n272" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_16038" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_16051">Якщо ж, навпаки, ми тільки нагнали на вас нудьгу, то, повірте, це вийшло ненавмисне. </note>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>