<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>INTRODUCTION</title>
        <respStmt>
          <resp>Codifica automatizzata</resp>
          <persName xml:id="P1">Maria Levchenko</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <p>Scheda editoriale</p>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Днипро</publisher>
        <pubPlace>Kiev</pubPlace>
        <date>1982</date>
        <availability>
          <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <author>Алессандро Мандзонi</author>
          <title>Заручені</title>
          <editor>Angelini, Cesare</editor>
          <pubPlace>Kiev</pubPlace>
          <publisher>Днипро</publisher>
          <date>1982</date>
          <respStmt>
            <resp>Translated by</resp>
            <persName>Петро Соколовський</persName>
          </respStmt>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>Introduzione, cap. 1</p>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="ukrainian_1982_cap6">
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n1" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10001" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10014">— Чим маю прислужитися? — спитав дон Родріго, спинившись посеред кімнати. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n2" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10015" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10040">Такі були його слова, але інтонація, з якого їх вимовлено, ясно промовляла: «Пам'ятай, хто перед тобою, добре все зважуй і поквапся». </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n3" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10041" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10060">Не було певнішого й легшого засобу, щоб додати духу нашому фра Крістофоро, як заговорити з ним визивним тоном. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n4" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10061" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10110">Він був стояв нерішуче, підшукуючи слова, і на чотках, підвішених біля пояса, відлічував пальцями одну молитву за другою, наче надіявся знайти в одній з них те, з чого почати, але після такого звернення дона Родріго відразу відчув, що на його язику з'явилося навіть куди більше слів, ніж потрібно. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n5" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10111" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10156">Проте, подумавши, як важливо не зіпсувати своєї справи або, що ще важливіше, чужої справи, він виправив і пом'якшив ті фрази, які прийшли йому до голови, і з розсудливим смиренням промовив: — Я хочу просити вас про милість — запропонувати вам відновити потоптану справедливість. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n6" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10157" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10187">Якісь зловмисники зловжили іменем вашої світлості, щоб застрашити скромного курато, перешкодити йому виконати свій обов'язок і цим скривдити двох безневинних людей. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n7" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10188" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10211">Єдиним своїм словом ви можете, присоромивши їх, відновити порушену справедливість і підтримати тих, над ким вчинено таке жорстоке насильство. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n8" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10212" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10218">Ви можете зробити це. А якщо можете... то, зрозуміло, ваше сумління, честь... </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n9" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10219" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10230">— Про сумління ви говоритимете мені, коли я прийду до вас сповідатися. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n10" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10231" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10266">Що ж до моєї честі, то звольте знати, що єдиний її хранитель — це я і тільки я; тому я вважаю нахабою і образником моєї честі всякого, хто заявить про своє зухвале бажання розділити зі мною цю турботу. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n11" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10267" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10332">Зрозумівши, що синьйор намагається витлумачити його слова на гірше, перетворити бесіду на сварку й не дати йому перейти до суті справи, падре Крістофоро вирішив проковтнути все, хоч би що його співрозмовникові забаглося сказати, і тут же смиренно відповів: — Якщо я сказав щось вам неугодне, то це вийшло ненароком. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n12" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10333" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10348">Ви вже мене виправте, полайте, якщо я не вмію говорити як належить, але все таки, будьте ласкаві, вислухайте. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n13" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10349" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10400">Ради всього святого, ради господа, перед яким нам усім призначено стати...— із цими словами він узяв невеличкий дерев'яний череп, прикріплений до чоток, і підніс його до очей свого суворого слухача,— не впирайтеся, не відмовте в справедливості, яку так легко й необхідно виявити до цих бідних людей. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n14" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10401" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10421">Подумайте, адже очі господні завжди спрямовані на них, і їхні зойки та стогони чути там, угорі. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n15" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10422" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10426">Невинність — велика сила... </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n16" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10427" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10464">— Годі, падре! — гостро урвав його дон Родріго.— Моя повага до вашого одіяння велика. І тільки одно може змусити мене забути про нього: коли я бачу це одіяння на людині, яка зосмілюється з'явитися до мене в будинок у ролі підглядача. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n17" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10465" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10497">По цих словах ченцеве обличчя зачервоніло. З виглядом людини, яка проковтнула дуже гірку пілюлю, він провадив далі: — Адже ж ви й самі не вірите, щоб ця назва пасувала до мене. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n18" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10498" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10515">В душі ви усвідомлюєте, що моє поводження ні нице, ані гідне презирства. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n19" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10516" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10536">Послухайте мене, синьйоре дон Родріго: хай не допустять небеса, щоб настав день, коли ви почнете розкаюватися в тому, що не вислухали мене. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n20" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10537" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10552">Не ставте собі в заслугу... та й що воно за заслуга, синьйоре дон Родріго? Що це за заслуга перед людьми! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n21" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10553" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10556">А перед лицем господа... </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n22" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10557" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10561">Тут — багато що вам до снаги, але ж... </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n23" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10562" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10594">— Знаєте що,— відказав дон Родріго, уриваючи його з роздратуванням і воднораз не без деякого переляку,— коли в мене з'явиться бажання послухати проповідь, то я не гірше від інших знайду дорогу до церкви. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n24" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10595" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10616">Але у себе вдома — красненько дякую! — І тоном вимушеного жарту він з усмішкою вів далі: — Ви мене оцінюєте вище мого звання. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n25" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10617" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10620">Домашній проповідник! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n26" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10621" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10625">Таке буває тільки в королів! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n27" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10626" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10667">— Бог, котрий вимагає у королів відповіді на те слово, яке дає їм почути у їх власних палацах, бог, котрий нині виявляє до вас милосердя, посилаючи свого служителя — хай недостойного й незначного, але все ж свого служителя,— просити за невинну... </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n28" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10668" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10698">— Зрештою, падре,— сказав дон Родріго, вдаючи, ніби збирається йти геть,— я не знаю, що ви маєте на увазі; я тільки зрозумів одно: йдеться про якусь дівчину, близьку вашому серцю. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n29" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10699" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10720">То йдіть собі виливати душу перед ким завгодно, а порядну людину від такої нудоти, мабуть, звільніть. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n30" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10721" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10774">Дон Родріго рушив був до виходу, але падре Крістофоро став йому на дорозі, щоправда досить поштиво, і, піднісши руки догори, знову звернувся до нього: — Так, вона близька моєму серцю, але не більше, ніж ви; тут дві душі, і обидві мені дорожчі від моєї власної крові. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n31" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10775" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10792">Доне Родріго! Єдине, що я можу зробити для вас,— це молити за вас бога, і я це зроблю від усієї душі. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n32" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10793" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10807">Не відмовте мені, не тримайте в тривозі й страсі бідну дівчину. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n33" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10808" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10814">Єдине ваше слово може залагодити все... </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n34" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10815" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10836">— Гаразд,— мовив дон Родріго,— коли ви гадаєте, що я спроможний зробити багато чого для цієї особи, коли вже вона така близька вашому серцю... </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n35" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10837" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10861">— То що? — з тривогою спитав падре Крістофоро, бо весь тон і вираз обличчя дона Родріго не дозволяли йому сповнитися надією, яку начебто могли вселити ці слова. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n36" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10862" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10872">— А ось що: порадьте їй прийти сюди й віддатись під моє заступництво. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n37" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10873" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10886">Їй нічого не бракуватиме, і ніхто не посміє турбувати її, хай я не буду лицарем! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n38" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10887" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10898">У відповідь на таку пропозицію досі через силу стримуване обурення ченця вихопилося назовні. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n39" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10899" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10927">Усі його міркування про розважливість і терпіння розвіялись мов дим: у ньому водночас заговорило два чоловіки — колишній і новий, а в таких випадках фра Крістофоро воістину був вартий двох. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n40" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10928" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10963">— Ваше заступництво! — вигукнув чернець, відступаючи на два кроки. Гордовито опираючись на праву ногу й узявшись у бока правою рукою, він підніс ліву й, випроставши вказівного пальця в бік дона Родріго, пронизав свого співрозмовника розгніваним поглядом.— Ваше заступництво! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n41" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10964" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10977">Добре, що ви так заговорили, що ви зробили мені таку пропозицію. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n42" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10978" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10986">Ви переповнили чашу, і я більше не боюсь вас. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n43" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10987" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10989">— Як... що ви сказали, падре? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n44" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10990" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11005">— Я говорю так, як належить говорити з людиною, яку бог залишив і яка вже не може нікого настрашити. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n45" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11006" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11008">Ваше заступництво! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n46" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11009" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11039">Я добре знав, що ця невинна дівчина — під божим заступництвом, але ви, ви дали мені відчути це з такою певністю, що мені вже нема чого далі церемонитися, говорячи з вами про неї. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n47" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11040" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11056">Я маю на увазі Лючію,— як бачите, я називаю це ім'я з піднесеною головою, не потуплюючи очей. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n48" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11057" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11060">— Що! У моєму домі? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n49" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11061" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11071">— Я відчуваю співчуття до цього дому: над ним нависло прокляття. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n50" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11072" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11089">Ви побачите, чи відсахнеться правосуддя господнє перед якимись кам'яними мурами, чи відступить воно перед кількома найманими вбивцями. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n51" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11090" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11107">Ви гадали, що бог створив людину за своїм образом і подобою, щоб надати вам задоволення мучити її. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n52" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11108" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11115">Ви гадали, що він не зумів захистити її. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n53" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11116" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11121">Ви знехтували застереженням божим! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n54" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11122" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11124">Ви засудили себе. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n55" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11125" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11138">Фараон зробився жорстоким, як оце й ви, і бог скрушив його. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n56" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11139" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11160">Лючії ви більше не страшні, це кажу вам я, я — жебрущий чернець. А щодо вас, то вислухайте мене... </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n57" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11161" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11163">Настане день... </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n58" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11164" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11193">До цієї хвилини дон Родріго пробував між люттю й подивом; ошелешений, він не знаходив слів, та коли побачив, що починаються пророцтва, до його люті ще прилучилося туманне й таємниче почуття жаху. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n59" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11194" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11218">Швидким рухом він ухопив наставлену на нього з погрозою руку й, повищивши голос, бажаючи урвати зловісні пророцтва, закричав: — Забирайся геть, нахабний мужлаю, неробо в сутані! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n60" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11219" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11229">Оці такі виразні слова миттю заспокоїли падре Крістофоро. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n61" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11230" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11280">Жорстоке обходження й лайка вже до такої міри зв'язались у його уяві з необхідністю страждати й мовчати, що, вислухавши ці милі речі, він одразу втратив свій гнів та запал і твердо вирішив спокійно дослухати все, що зволить іще сказати дон Родріго. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n62" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11281" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11321">Тим-то, лагідно вивільнивши руку з пазурів благородного синьйора, він похилив голову й зостався непорушним, достоту як у сильну грозу розхитуване вітром дерево починає розпрямляти своє гілля, тільки-но вітер ущухне, і покірно приймає посланий на нього з неба град. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n63" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11322" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11331">— Хлопе ти неотесаний! — провадив далі дон Родріго.— Ти судиш по собі! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n64" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11332" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11358">Дякуй своїй сутані, яка прикриває твої негідні плечі, бо тільки вона тебе й рятує, інакше я погладив би тебе, як і належить гладити таких, як ти, щоб навчити розмовляти. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n65" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11359" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11369">Цього разу ходи здоровий, а далі видно буде. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n66" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11370" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11406">З цими словами він владним, сповненим презирства порухом вказав на двері супроти тих, кудою вони зайшли; падре Крістофоро похилив голову й вийшов, залишивши дона Родріго, який, нестямлячися з люті, ходив туди й сюди, міряючи поле битви. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n67" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11407" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11450">Коли чернець зачинив за собою двері, то помітив у кімнаті, куди він щойно вступив, чоловіка, котрий тихенько віддалявся попід самісінькою стіною, ніби намагаючись, щоб його не помітили з кімнати, де відбувалася розмова; чернець упізнав старого служника, що впустив його у ворота. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n68" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11451" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11475">Той служив у цьому домі вже років сорок, найнявшися ще задовго до народження дона Родріго на службу до його батька, людини зовсім іншого складу. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n69" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11476" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11547">По смерті батька молодий господар розігнав усю стару челядь і набрав нову, проте залишив цього служника як з огляду на його похилий вік, так і тому, що той хоч і дотримувався зовсім інших правил і звичаїв, ніж дон Родріго, але надолужував цю ваду двома якостями: високою думкою про достоїнства дому та досконалим знанням етикету, причім краще від будь-кого іншого знав і його давні традиції, і найменші подробиці. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n70" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11548" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11625">В очі своєму господареві бідний старий ніколи не зосмілився б висловити натяком, а тим більше відверто, своє невдоволення тим, що йому доводилося бачити щодня; у присутності інших служників він ледве дозволяв собі процідити крізь зуби окремий несхвальний вигук чи то докір, а вони потішалися з нього і часом розважалися, намагаючись довести старого до того, щоб він сказав зайве й почав прославляти колишні звичаї цього дому. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n71" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11626" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11655">Його бурчання завжди доходило до господаревих вух разом з розповіддю про викликаний ним регіт, тим-то й для самого Родріго правило тільки за привід для сміху, не спричиняючись однак ані до найменшого гніву. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n72" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11656" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11670">Зате в дні прийому гостей старий робився важливою й значною особою. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n73" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11671" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11714">Падре Крістофоро побіжно глянув на нього, кивнув головою й був попростував далі своєю дорогою, але старий із таємничим виглядом підступив до ченця, притулив пальця до губів і знаком запросив його зайти в якийсь темний закуток. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n74" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11715" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11730">Коли вони опинились там, він стиха мовив: — Падре, я все чув, і мені потрібно терміново поговорити з вами. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n75" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11731" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11734">— Говоріть швидше, чоловіче добрий. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n76" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11735" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11741">— Тільки не тут. Крий боже, якщо побачить господар... </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n77" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11742" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11753">А я знаю багато чого і постараюся завтра прийти до монастиря. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n78" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11754" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11756">— А що — є якісь заміри? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n79" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11757" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11768">— Так, щось тут задумують непевне, я вже це зауважив. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n80" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11769" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11777">Але тепер я буду насторожі й, сподіваюся, розкрию все. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n81" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11778" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11781">Покладіться в цьому на мене. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n82" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11782" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11792">О, мені доводиться бачити й чути тут такі речі... Жахливі речі! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n83" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11793" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11796">Атож, у гарному домі я живу! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n84" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11797" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11802">Але спасіння душі для мене найдорожче від усього. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n85" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11803" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11846">— Хай благословить вас Господь! — І, тихо мовивши ці слова, чернець поклав руку на голову служникові, який, дарма що був багато старший, стояв перед ним, схилившись із синівською поштивістю.— Господь винагородить вас,— вів далі чернець,— тільки ж не забудьте прийти завтра. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n86" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11847" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11907">— Постараюся,— відповів служник,— а ви йдіть скоріше звідси і... ради всього святого, не згадуйте ніде нікому мого імені! — Із цими словами він, сторожко оглядаючись довкола, віддалився через другі двері до невеличкої кімнати, яка виходила у дворик; упевнившись, що зовні нікого немає, він покликав у двір ченця, чиє обличчя красномовніше від усяких запевнень давало відповідь на останні слова служника. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n87" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11908" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11919">Старий показав пальцем на вихід, і чернець мовчки пішов геть. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n88" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11920" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11931">Цей чоловік стояв і підслуховував біля дверей свого господаря. Чи гаразд він учинив? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n89" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11932" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11940">І чи гаразд учинив падре Крістофоро, похваливши його за таке? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n90" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11941" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11960">Згідно із загальноприйнятими і незаперечними правилами — це дуже поганий вчинок, та хіба цей випадок не можна розглядати як виняток? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n91" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11961" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11971">Адже ж бувають винятки із загальноприйнятих і незаперечних правил? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n92" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11972" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11984">Питання ці важливі, але нехай читач, якщо бажає, вирішить їх сам. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n93" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11985" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11997">Ми не збираємось судити про це: з нас досить просто подати факти. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n94" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11998" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12040">Вийшовши на вулицю й повернувшися спиною до цього лихого дому, фра Крістофоро полегшено зітхнув і став поквапно сходити донизу; обличчя йому горіло, і, як кожен, либонь, уявляє собі, він був стривожений і вибитий з колії тим, що почув, а так само й тим, що наговорив сам. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n95" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12041" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12082">Але така несподівана пропозиція старого стала для нього найміцнішою підпорою: здавалося, саме небо подало йому видимий знак свого заступництва. «Ось промінь надії,— подумав він,— промінь надії, що його провидіння посилає мені. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n96" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12083" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12087">І до того ж саме в цьому домі! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n97" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12088" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12095">А мені геть і не снилося побачити його тут!» </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n98" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12096" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12122">Отак міркуючи, він подивився на захід, побачив призахідне сонце, яке ось-ось мало торкнутися вершини гори, й зрозумів, що день наближається до вечора. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n99" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12123" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12175">Тоді він, дарма що почувався стомленим і розбитим після всіх подій цього дня, все ж прискорив крок, щоб устигнути принести хоч би яку новину своїм підопічним і дістатися до монастиря перед настанням ночі — таке було одне з найістотніших і найсуворіше дотримуваних правил капуцинського статуту. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n100" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12176" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12195">Тим часом у будиночку Лючії повиникали й пообговорювались плани, про які необхідно повідомити читача. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n101" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12196" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12259">Коли чернець пішов, троє, що залишилися, якийсь час перебували в мовчанці. Лючія сумно готувала обід; Ренцо щохвилини збирався піти, щоб не бачити її таку засмучену, і все ж барився. Аньєзе, здавалося, була цілком зосереджена на мотовилі й поглинута роботою, та насправді ж вона обмірковувала свій план, і коли останній, на її думку, визрів, порушила мовчанку такими словами: </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n102" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12260" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12261">— Послухайте-но, дітки! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n103" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12262" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12300">Якщо у вас вистачить сміливості та обережності, якщо ви довіритесь вашій матері (від слова «вашій» Лючіїне серце забилося частіше), я беруся визволити вас із цих ускладнень, мабуть, краще й швидше, ніж падре Крістофоро, хоч він і значна особа. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n104" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12301" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12333">Лючія завмерла й звернула на неї погляд, де було більше подиву, ніж довіри до такої привабливої обіцянки; а Ренцо уривчасто промовив: — Сміливості?.. Обережності?.. Та кажіть вже, кажіть, що можна зробити? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n105" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12334" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12348">— Чи ж не правда,— вела далі Аньєзе,— що якби вас досі повінчано, то була б зовсім інша справа? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n106" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12349" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12359">Адже ж тоді стало б легше владнати все інше? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n107" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12360" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12387">— Що й казати,— мовив Ренцо,— якби ми були повінчані... живи собі де хочеш, як удома; ось за два кроки звідси, на Бергамській території, кожного працівника по шовку приймають з розкритими обіймами. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n108" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12388" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12426">Таж ви знаєте, скільки разів Бортоло, мій двоюрідний брат, переманював мене туди жити з ним... я там би розбагатів, як і він; і коли я на це не погоджувався, то це ж... що тут приховувати? Усе це тому, що моє серце залишалося тут. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n109" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12427" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12453">А якби нас повінчано, то ми перебралися б туди всі гуртом, придбали собі будиночок та й поживали собі мирно, якнайдалі від цього лиходія; і його б не брала спокуса утнути якусь підлоту. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n110" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12454" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12456">Правда, Лючіє? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n111" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12457" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12461">— Звичайно,— сказала Лючія, — тільки ж як... </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n112" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12462" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12476">— А ось, як я сказала,— відповіла мати,— сміливість і обережність, тоді це справа неважка! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n113" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12477" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12492">— Неважка? — в один голос вигукнули Ренцо й Лючія, яким така справа видавалась дуже складною й болісно важкою. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n114" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12493" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12505">— Зовсім проста, коли вміло її облагодити,— провадила далі Аньєзе.— Слухайте уважно, а я постараюсь пояснити вам до пуття. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n115" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12506" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12541">Я знаю від людей, котрі в цьому добре тямлять, — та й я раз була свідком одного такого випадку,— що для вінчання, певна річ, курато потрібен, та зовсім немає потреби, щоб він виконував обряд,— аби лиш він був присутній при цьому, ото й усе. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n116" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12542" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12547">— То як же це робиться? — спитав Ренцо. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n117" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12548" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12550">— А ось послухайте — і все зрозумієте! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n118" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12551" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12559">Потрібні два свідки, втаємничені в справу й дуже спритні. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n119" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12560" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12575">Усі гуртом ідуть до курато,— вся заковика в тім, щоб його заскочити зненацька і він не встиг утекти. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n120" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12576" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12592">Наречений каже: «Синьйоре курато, вона — моя дружина», а наречена каже: «Синьйоре курато, він — мій чоловік». </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n121" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12593" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12614">Цілком досить, щоб курато це чув, щоб були свідки,— і шлюб взято, найзаконніший і такий само непорушний, якби повінчав сам папа. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n122" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12615" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12633">Якщо слова проказано, курато може кричати, лютувати, казитися,— все даремно: ви — чоловік і жінка. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n123" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12634" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12636">— Чи ж воно справді так? — вигукнула Лючія. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n124" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12637" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12660">— То що, — мовила Аньєзе,— може, ви гадаєте, що за тридцять років, прожитих до вашого народження, я так нічого й не навчилася? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n125" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12661" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12693">Усе саме так, як я вам кажу. Навіщо далеко ходити, одна моя подруга, яка захотіла вийти заміж усупереч волі батьків, учинила в такій спосіб і домоглася свого. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n126" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12694" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12736">Курато, який і не підозрював такого підступу, тримався все ж насторожі, але ці хитруни зуміли все підлаштувати настільки спритно, що заскочили його в найбільш підхожий час, проказали слова й стали чоловіком і жінкою,— щоправда, бідолашка вже через три дні розкаялася в цьому. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n127" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12737" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12815">Аньєзе казала правду як про можливість здійснення такого заходу, так і про його ризиковність, бо ж якщо, з одного боку, до цього засобу молодята вдавалися, тільки зустрівшися з якоюсь перешкодою або відмовою бути повінчаними звичайним способом, то й парафіяльні курато, зі свого боку, всіляко намагалися уникнути такого вимушеного сприяння, і коли хтось із них усе ж ловився на гачок однієї з таких пар, супроводжуваної свідками, то, як міг, силкувався викрутитися, мов Протей, що вислизав з рук тих, хто хотів силою змусити його пророкувати. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n128" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12816" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12826">— Якби ж воно було так, Лючіє! — сказав Ренцо, дивлячись на неї з благанням і сподіванням. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n129" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12827" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12838">— І він ще сумнівається! — вигукнула Аньєзе.— То, по-твоєму, я мелю дурниці? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n130" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12839" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12858">Я потерпаю за вас, а ви мені не вірите! Нічого собі! Ну гаразд! Тоді виплутуйтесь із цієї історії самі,— я умиваю руки. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n131" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12859" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12874">— Ой ні! Не кидайте нас,— сказав Ренцо.— Я кажу так тільки тому, що все це здається мені надто привабливим. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n132" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12875" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12886">Я в ваших руках, і ви мені однаково що рідна мати. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n133" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12887" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12905">Від цих слів вдаване обурення Аньєзе вляглося, і вона викинула з голови намір, який, щиро кажучи, й не був серйозний. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n134" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12906" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12927">— Але чому ж, люба мамо,— спитала з властивою їй скромною стриманістю Лючія,— чому все це не спало на думку падре Крістофоро? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n135" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12928" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12939">— Не спало на думку? — перепитала Аньєзе.— Ти гадаєш, що йому це не спадало на думку? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n136" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12940" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12945">Спадало, та, мабуть, він не захотів говорити про це. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n137" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12946" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12953">— Чому ж? — в один голос спитали обоє. — Чому? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n138" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12954" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12970">А тому, коли ви хочете знати, тому, що духовні особи вважають цю справу не зовсім хорошою. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n139" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12971" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12986">— Як же так, що ця справа не зовсім хороша, а втім, вважається хорошою, коли вже її зроблено? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n140" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12987" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13009">— Що я в цьому тямлю? — відповіла Аньєзе.— Адже закони писали вони, як їм було вигідно, а ми — люди маленькі, всього зрозуміти неспроможні. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n141" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13010" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13013">Та й потім — скільки таких речей... </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n142" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13014" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13039">Так ось: це однаково, що дати ближньому добрячого ляпаса; адже воно теж наче й негаразд, однак, коли справу зроблено, то й сам папа нічим не зарадить. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n143" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13040" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13051">— Ну, коли це справа нехороша,— сказала Лючія,— то не слід її й роботи. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n144" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13052" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13065">— Що? — мовила Аньєзе.— Невже, по-твоєму, я стану вчити чогось такого, що суперечить страху божому? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n145" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13066" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13099">Якби це було всупереч волі батьків, якби ти надумала піти за якогось там волоцюгу... а коли я згодна і ти йдеш за нього, то той, хто чинить усякі перешкоди, просто розбійник, а синьйор курато... </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n146" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13100" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13106">— Все ясно, всяк може це зрозуміти! — урвав її Ренцо. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n147" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13107" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13150">— Тільки падре Крістофоро не слід казати про це, поки діло буде зроблено,— говорила далі Аньєзе,— а коли все буде зроблено вдало, то як ти гадаєш, що тобі скаже падре Крістофоро? Ой дочко моя, негарно ви пожартували з мене. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n148" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13151" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13161">Духовній особі доводиться казати так, а в глибині душі, повір уже мені, і він буде задоволений. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n149" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13162" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13185">Хоча Лючія й не знайшла, що зауважити на таке міркування, та, видно, вона все ж і далі трималася своєї думки. Зате Ренцо, остаточно переконаний, сказав: — Якщо це так, то, виходить, усе гаразд. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n150" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13186" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13191">— Не поспішай,— відказала Аньєзе.— А свідки ж де? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n151" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13192" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13201">Треба знайти двох чоловік, котрі б погодились і до того ж не проговорились! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n152" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13202" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13217">Та ще зуміти заскочити зненацька синьйора курато, який ось уже два дні ховається у себе вдома! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n153" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13218" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13251">Та втримати його на місці! Адже він, хоч і важкий на підйом, а все ж, я певна цього, тільки-но побачить вашу появу і в такому складі, відразу покаже себе спритнішим від кота і втече, мов диявол від свяченої води! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n154" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13252" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13274">— Здається, я знайшов вихід, знайшов! — вигукнув Ренцо і так угатив кулаком по столу, аж застрибав розставлений для обіду посуд. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n155" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13275" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13288">І почав викладати свій задум, що його Аньєзе цілком схвалила. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n156" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13289" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13296">— Усе це якісь хитрощі,— зауважила Лючія,— ця справа не зовсім чиста. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n157" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13297" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13313">Досі ми діяли в усьому чесно. Діймо ж і далі, покладаючись на бога, і він нам допоможе: так сказав падре Крістофоро. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n158" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13314" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13317">Порадьмося з ним! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n159" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13318" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13337">— А ти послухайся тих, хто в цім тямить більше від тебе,— сказала Аньєзе із строгим виразом на обличчі.— Навіщо радитись із будь-ким взагалі? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n160" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13338" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13342">Господь говорить: «Допомагай собі сам, допоможу тобі і я». </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n161" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13343" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13349">Коли справу буде зроблено, ми про все розповімо падре Крістофоро. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n162" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13350" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13356">— Лючіє,— сказав Ренцо,— невже ви мене не підтримаєте тепер? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n163" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13357" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13366">Хіба ми не владнали все, як і личить добрим християнам? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n164" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13367" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13373">Хіба ми не мали вже стати чоловіком і жінкою? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n165" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13374" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13384">Хіба курато не призначив нам дня й години? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n166" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13385" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13398">І хто винен у тім, що ми тепер змушені вдаватися до деяких хитрощів? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n167" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13399" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13402">Ні, ви не можете відмовити мені в підтримці. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n168" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13403" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13424">Я зараз піду й повернуся з відповіддю.— І, попрощавшися з Лючією благальним поглядом, а з Аньєзе — виразом взаєморозуміння, він квапливо вийшов. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n169" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13425" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13467">Страждання загострюють розум. І Ренцо, який на досі рівному й спокійному життєвому шляху ніколи не мав потреби надто напружувати свій розум, цього разу придумав таке, що зробило б честь професійному юристові. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n170" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13468" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13518">Здійснюючи свій намір, він подався до такого собі Тоніо, чий будиночок стояв неподалік. Господаря він застав на кухні; спершись коліном на приступку вогнища й притримуючи однією рукою край казанка, поставленого на гарячий попіл, той замішував кривою кописткою скромну сірувату поленту з кукурудзи. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n171" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13519" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13552">Його мати, брат і дружина сиділи за столом, а троє чи четверо дітлахів, обступивши батька і втупившися в казанок, дожидали тієї хвилі, коли врешті поленту поставлять на стіл. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n172" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13553" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13572">Але в усьому цьому не було тієї радості, яку звичайно викликає вигляд обіду в того, хто заробив його чесною працею. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n173" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13573" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13612">Кількість поленти визначалася неврожайним роком, а не числом і бажанням їдців, і кожен з них, скоса поглядаючи з відвертою жадібністю на загальну страву, уже, здавалось, обмірковував, як би його найбільше вхопити. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n174" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13613" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13644">Поки Ренцо обмінювався поклонами з усією родиною, Тоніо вивернув поленту на буковий лоток, що стояв напоготові, і вона здавалася на ньому маленьким місяцем серед густих хмар пари. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n175" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13645" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13692">І все ж жінки люб'язно звернулися до Ренцо: «Чи не бажаєте попоїсти з нами?» Селянин в Ломбардії, та й, гадаю, в багатьох інших країнах, неодмінно отак люб'язно запросить усякого, хто застане його за їдою, хоч би відвідувач був багатим пияком, який щойно встав з-за столу, а в самого хазяїна лишився останній шматок. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n176" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13693" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13722">— Дякую вам,— відповів Ренцо,— я зайшов тільки сказати зо два слова Тоніо; якщо ти, Тоніо, бажаєш, то — щоб не турбувати твоїх жінок — ходім пообідаємо до сусіднього шинку, там і поговоримо. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n177" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13723" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13763">Ця пропозиція була для Тоніо тим приємніша, що була несподіваною, та й жінки, а так само й діти (бо тут останні рано виявляють кмітливість), з не меншим задоволенням зустріли вилучення одного з претендентів на поленту, до того ж найстрашнішого. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n178" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13764" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13773">Ні про що не питаючи далі, запрошений пішов разом з Ренцо. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n179" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13774" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13832">Зайшли до сільського шинку, розсілися зовсім вільно, бо злидні віднадили всіх завсідників цього осередку розмаїтих утіх; замовили те, що там знайшлося; випили глек вина, і тоді Ренцо з таємничим виглядом мовив до Тоніо: — Якщо ти зробиш мені маленьку послугу, я ладен зробити тобі велику. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n180" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13833" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13846">— Говори, говори все відверто, я до твоїх послуг,— відповів Тоніо, наливаючи.— Нині я готовий за тебе кинутись хоч і в вогонь. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n181" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13847" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13865">— Ти маєш боржок синьйорові курато в двадцять п'ять лір за ділянку, яку ти орендував у нього для обробітку минулого року. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n182" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13866" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13872">— Ой, Ренцо, Ренцо! Ти псуєш усе своє благодіяння. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n183" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13873" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13878">Для чого ти про це заговорив? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n184" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13879" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13885">А тепер хорошого настрою — як і не було. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n185" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13886" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13905">— Якщо вже я завів з тобою мову про цей боржок, то тому, що я, коли бажаєш, надам тобі змогу сплатити його. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n186" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13906" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13907">— Ти це серйозно? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n187" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13908" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13908">— Цілком серйозно! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n188" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13909" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13911">Ну то як? Ти був би задоволений? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n189" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13912" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13912">— Задоволений? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n190" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13913" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13917">Чорт мене забирай, якби я не був задоволений! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n191" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13918" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13941">Бодай задля того, щоб не бачити більше отих кривлянь та похитувань головою, якими щоразу при зустрічі частує мене синьйор курато. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n192" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13942" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13953">А потім оті його слова: «Тоніо, ви не забули?.. Тоніо, коли ми врешті зустрінемось в отій справі?» </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n193" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13954" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13980">Це так мені дошкуляє, аж навіть під час проповіді, коли він отак устромить в мене очі, я боюсь: а раптом він скаже привселюдно: «То де ж мої двадцять п'ять лір?» </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n194" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13981" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13986">А хай вони будуть прокляті, оті двадцять п'ять лір! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n195" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13987" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14003">І жінчине золоте намисто йому б довелося повернути мені,— а скільки б я на нього дістав поленти... та тільки... </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n196" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14004" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14004">— Що — тільки?.. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n197" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14005" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14018">Якщо ти мені зробиш маленьку послугу, двадцять п'ять лір для тебе наготовані... </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n198" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14019" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14020">— Та говори врешті! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n199" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14021" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14028">— Але гляди ж! — мовив Ренцо, приклавши палець до губів. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n200" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14029" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14036">— Для чого це все? Ти ж мене знаєш. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n201" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14037" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14059">— Синьйор курато знай вигадує всякі безглузді приводи, щоб відкласти чимдалі моє весілля, а я, навпаки, хочу зробити це чимскоріше. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n202" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14060" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14090">Мені достеменно відомо, що коли до нього прийдуть самі заручені та два свідки і коли я скажу: «Ось моя дружина», а Лючія скаже: «Ось мій чоловік»,— то шлюб уважається взятим законно. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n203" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14091" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14093">Ти мене зрозумів? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n204" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14094" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14099">— Ти хочеш, щоб я був свідком? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n205" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14100" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14101">— Саме так. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n206" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14102" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14108">— І заплатиш за мене двадцять п'ять лір? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n207" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14109" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14110">— Саме так — оце я й мав на увазі. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n208" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14111" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14113">— Негідник той, хто не дотримає обіцянки. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n209" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14114" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14119">— Але треба знайти другого свідка. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n210" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14120" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14121">— А я вже його знайшов. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n211" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14122" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14133">Отой дурник, мій братик Жервазо, зробить усе, що я йому скажу. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n212" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14134" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14138">Ти його почастуєш вином? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n213" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14139" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14151">— І обідом,— відповів Ренцо.— Ми приведемо його сюди побенкетувати з нами. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n214" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14152" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14154">Тільки ж чи він зуміє? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n215" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14155" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14168">— А я його навчу: адже ти знаєш, його мозок увесь дістався мені. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n216" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14169" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14169">— То до завтра... </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n217" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14170" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14170">— Гаразд! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n218" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14171" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14172">— Надвечір... </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n219" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14173" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14173">— Чудово! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n220" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14174" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14183">— Тільки ж гляди! — сказав Ренцо, знов прикладаючи пальця до губів. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n221" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14184" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14205">— Ото ще мені! — відповів Тоніо, підносячи руку й схиляючи до правого плеча голову з виразом на обличчі: «Ти мене ображаєш». </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n222" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14206" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14216">— А якщо жінка тебе спитає, а вона, звичайно, не мине нагоди... </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n223" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14217" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14238">— Щодо брехні, то я своїй жінці заборгував так, що вже й не знаю, чи пощастить коли-небудь розквитатися з нею. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n224" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14239" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14248">Та вже придумаю якусь небилицю, щоб зацитькати її. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n225" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14249" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14260">— Завтра вранці,— сказав Ренцо,— ми поговоримо докладніше, щоб гарненько домовитись про все. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n226" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14261" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14284">І по цьому вони вийшли з шинку. Тоніо попрямував додому, вигадуючи всякі дурниці, щоб розповісти своїм жінкам, а Ренцо пішов повідомити своїх про досягнуту угоду. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n227" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14285" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14328">Тим часом Аньєзе марно намагалася переконати дочку, котра проти будь-якого її доказу висувала то одне, то друге положення своєї дилеми: або ж ця справа нехороша, і її робити не слід; або ж навпаки, то чому тоді не сказати про це падре Крістофоро? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n228" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14329" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14365">Ренцо повернувся радісний і, розповівши про все, скінчив вигуком: «Ге?» — що мало значити: «От я, так я! Хіба можна було придумати щось краще? Ви б, мабуть, до цього й не додумалися?» — і таке інше... </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n229" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14366" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14414">Лючія тихенько похитувала головою; інші двоє від надмірного хвилювання мало зважали на неї; так обходяться звичайно з дитиною, не сподіваючись, що вона відразу збагне, що насправді відбувається, і від якої згодом проханнями та вмовляннями вдасться домогтися чого треба. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n230" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14415" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14426">— Добре воно-то добре,— сказала Аньєзе,— тільки ви не все врахували. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n231" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14427" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14431">— Чого ж іще бракує? — спитав Ренцо. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n232" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14432" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14438">— А Перпетуя? Про неї ви й геть забули. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n233" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14439" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14467">Тоніо з братом вона ще впустить; а вас, та ще й удвох!.. Тож гарненько подумайте! їй, мабуть, наказано не підпускати вас і близько, як ото хлопчака до дерева із спілими грушами. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n234" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14468" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14474">— Як же бути? — мовив дещо збентежений Ренцо. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n235" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14475" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14479">— А ось як,— я уже все це обміркувала. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n236" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14480" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14503">Піду з вами і я. У мене є один секрет, чим привабити її і так зачарувати, що вона не помітить вас — і ви зайдете. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n237" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14504" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14512">Я покличу її і заведу мову про таке... ось побачите. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n238" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14513" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14525">— Як вам дякувати! — вигукнув Ренцо.— Я завжди казав, що ви в усьому нам підпора. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n239" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14526" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14547">— Але все це буде ні до чого,— вела далі Аньєзе,— якщо не вдасться умовити Лючію: вона вперто твердить, що це гріх. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n240" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14548" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14562">Тоді й Ренцо вдався до своєї красномовності, але Лючію годі було чимось переконати. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n241" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14563" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14593">— Я не годна відповісти на всі ваші докази,— відказала вона,— а тільки бачу одне: щоб зробити так, як ви кажете, доводиться вдаватися до хитрощів, вигадок, брехні. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n242" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14594" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14599">Ой Ренцо, не так ми з вами почали! </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n243" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14600" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14636">Я хочу стати вашою дружиною (вимовляючи це слово і пояснюючи оцей свій намір, вона ніяк не могла оволодіти собою і густо зашарілася), але тільки чесним шляхом, із страхом божим, перед вівтарем. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n244" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14637" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14641">Покладімося в усьому на волю божу. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n245" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14642" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14660">Хіба не знайде вій способу допомогти нам краще, ніж це зможемо зробити ми з усіма нашими штуками та хитрощами? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n246" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14661" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14667">І навіщо приховувати все від падре Крістофоро? </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n247" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14668" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14707">Суперечка не вщухала, й здавалось, їй не буде кінця, коли нараз квапливий стукіт сандалів та лопотіння сутани, схоже на звуки, що їх спричинюють повторні пориви вітру, вдаряючи в завислі вітрила, звістили про наближення падре Крістофоро. </note>
        <note xml:id="ukrainian_1982_cap6-n248" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14708" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14727">Всі вмовкли, а Аньєзе ледве встигла шепнути на вухо Лючії: «То дивись же, не пробалакайся при ньому!» </note>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>