<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>INTRODUCTION</title>
        <respStmt>
          <resp>Codifica automatizzata</resp>
          <persName xml:id="P1">Maria Levchenko</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <p>Scheda editoriale</p>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Charpentier</publisher>
        <pubPlace>Paris</pubPlace>
        <date>1874</date>
        <availability>
          <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <author>Alexandre Manzoni</author>
          <title>Les fiancés : histoire milanaise du XVIIe siècle</title>
          <editor>Angelini, Cesare</editor>
          <pubPlace>Paris</pubPlace>
          <publisher>Charpentier</publisher>
          <date>1874</date>
          <respStmt>
            <resp>Translated by</resp>
            <persName>Rey Dussueil</persName>
          </respStmt>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>Introduzione, cap. 1-38</p>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="french_1877_cap2">
        <note xml:id="french_1877_cap2-n1" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10001" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10066">On raconte que le prince de Condé dormit profondément la nuit qui précéda la journée de Rocroy : mais, d’abord, il était fort las ; et, en second lieu, il avait déjà arrêté toutes ses dispositions et réglé ce qui devait se faire le lendemain matin. Don Abbondio, au contraire, ne savait encore autre chose, sinon que le lendemain serait un jour de bataille ; d’où il s’ensuivit qu’il passa une grande partie de sa nuit à se consulter lui-même au milieu de mille angoisses. </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n2" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10067" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10088">Ne pas tenir compte de la méchante injonction ni des menaces dont elle avait été appuyée, et faire le mariage, était un parti qu’il ne voulait pas même mettre en délibération. </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n3" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10089" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10100">Confier la chose à Renzo, et chercher avec lui quelque moyen… Dieu garde ! </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n4" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10101" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10139">« Qu’il ne vous échappe pas un mot… autrement… hem !… » avait dit un de ces bravi ; et, en entendant retentir ce hem ! dans son esprit, don Abbondio, loin de songer à transgresser une telle loi, se repentait même d’avoir parlé à Perpetua. </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n5" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10140" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10141">Fuir ? En quel lieu ? </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n6" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10142" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10143">Et ensuite ! </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n7" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10144" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10149">Que d’embarras et que de comptes à rendre ! </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n8" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10150" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10160">À chaque parti qu’il rejetait, le pauvre homme se tournait de l’autre côté. </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n9" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10161" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10182">Ce qui, après tout, lui parut être le mieux, ou le moins mal, fut de gagner du temps en faisant traîner l’affaire auprès de Renzo. </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n10" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10183" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10295">Il se ressouvint tout à propos qu’il ne s’en fallait que de quelques jours pour arriver au temps de prohibition pour les mariages. — Si je puis amuser ce garçon pendant ce peu de jours, j’ai ensuite deux mois pour respirer ; et, en deux mois, il peut arriver bien des choses. — Il rumina sur les prétextes qu’il pourrait mettre en avant ; et, bien qu’ils lui parussent un peu légers, il se rassurait par la pensée que son autorité les ferait paraître de juste poids, et que sa vieille expérience lui donnerait un grand avantage sur un jeune homme ignorant. « Nous verrons bien, disait-il en lui-même : il pense à sa belle ; mais moi, je pense à ma peau : le plus intéressé dans cette affaire, c’est moi ; sans compter que je suis le plus fin. </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n11" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10296" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10315">Mon cher enfant, si tu as le feu dans le corps, je ne sais qu’y faire ; mais je ne veux pas que ce soit à mes dépens. » </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n12" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10316" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10333">Ayant ainsi fixé un peu son esprit sur une détermination, il put enfin s’endormir. Mais quel sommeil ! Quels songes ! </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n13" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10334" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10343">Des bravi, don Rodrigo, Renzo, des sentiers, des rochers, des fuites, des poursuites, des cris, des fusillades : durant ce court sommeil, il n’eut à son esprit d’autres images. </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n14" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10344" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10358">Le premier moment du réveil, après un malheur et dans une situation embarrassée, est un moment bien cruel. </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n15" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10359" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10393">L’esprit, à peine revenu à lui-même, court aux idées habituelles de la vie tranquille qui a précédé ; mais la pensée du nouvel état de choses vient tout aussitôt s’y présenter brusquement, et cette rapide comparaison rend le déplaisir plus vif encore. </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n16" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10394" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10426">Don Abbondio, après qu’il eut subi ce moment dans toute son amertume, ne tarda point cependant à récapituler ses desseins de la nuit, s’y confirma, leur donna un meilleur ordre, se leva et se mit à attendre Renzo dans un état de crainte et d’impatience tout ensemble. </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n17" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10427" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10437">Lorenzo, ou, comme on l’appelait communément, Renzo, ne se fit pas attendre longtemps. </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n18" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10438" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10466">Il ne vit pas plutôt arriver l’heure où il avait jugé pouvoir sans indiscrétion se présenter chez le curé, qu’il s’y rendit avec la joyeuse fougue d’un homme de vingt ans qui doit en ce jour épouser celle qu’il aime. </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n19" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10467" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10514">Privé de ses parents depuis son adolescence, il exerçait le métier de fileur de soie, métier pour ainsi dire héréditaire dans sa famille, très-lucratif dans les années antérieures, et qui, au temps dont nous parlons, était déjà en décadence, mais non pas au point de ne pouvoir fournir à un bon ouvrier de quoi vivre honnêtement. </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n20" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10515" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10552">L’ouvrage allait diminuant de jour en jour ; mais l’émigration continuelle des hommes de cette profession, attirés dans les États voisins par des promesses, des privilèges et de forts salaires, faisait que ceux qui restaient dans le pays trouvaient encore à s’occuper. </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n21" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10553" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10581">De plus, Renzo possédait un petit champ qu’il faisait cultiver, ou cultivait lui-même quand la filature n’allait pas ; de sorte que, dans sa condition, il pouvait se dire à son aise. </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n22" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10582" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10628">Et quoique cette année eût été encore plus pauvre en récoltes que les années précédentes, et qu’une véritable disette commençât à se faire sentir, notre jeune homme qui, depuis qu’il avait jeté les yeux sur Lucia, était devenu bon ménager, se trouvait suffisamment pourvu du nécessaire, et n’avait pas à lutter contre la faim. </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n23" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10629" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10671">Il parut devant don Abbondio, bien endimanché, avec des plumes de diverses couleurs à son chapeau, son poignard au beau manche dans la poche de son haut-de-chausses, ayant une mine de fête et en même temps un certain air de hardiesse qui était alors commun, même chez les hommes les plus paisibles. </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n24" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10672" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10689">L’accueil incertain et mystérieux de don Abbondio fit un contraste singulier avec les manières gaies et résolues du jeune homme. </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n25" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10690" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10720">« Il faut qu’il ait quelque chose par la tête, » pensa Renzo, et puis il dit : « Je suis venu, monsieur le curé, pour savoir à quelle heure il vous convient que nous nous trouvions à l’église. </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n26" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10721" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10725">— De quel jour voulez-vous parler ? </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n27" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10726" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10737">— Comment ! de quel jour ? Est-ce que vous ne vous souvenez pas que c’est arrêté pour aujourd’hui ? </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n28" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10738" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10750">— Aujourd’hui ? » répliqua don Abbondio, comme s’il en entendait parler pour la première fois. </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n29" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10751" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10758">« Aujourd’hui, aujourd’hui… j’ai regret à vous le dire ; mais aujourd’hui, je ne puis pas. </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n30" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10759" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10761">— Aujourd’hui, vous ne pouvez pas ! </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n31" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10762" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10763">Et qu’est-il donc arrivé ? </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n32" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10764" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10771">— D’abord, je ne me sens pas bien, voyez-vous. </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n33" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10772" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10790">— J’en suis fâché ; mais ce que vous avez à faire demande si peu de temps et si peu de peine… </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n34" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10791" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10796">— Et puis, et puis, et puis… </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n35" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10797" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10800">— Et puis quoi ? </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n36" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10801" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10805">— Et puis il y a des embarras. </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n37" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10806" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10806">— Des embarras ? </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n38" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10807" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10811">Quels embarras peut-il y avoir ? </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n39" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10812" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10829">— Il faudrait être à notre place pour savoir toutes les anicroches qu’on rencontre dans ces sortes de matières, tous les comptes qu’il faut rendre. </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n40" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10830" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10868">J’ai le cœur trop bon ; je ne songe qu’à lever les obstacles, à tout faciliter, à faire les choses selon le désir des autres, et je néglige mon devoir ; et puis c’est à moi que reviennent les reproches ou quelque chose de pis. </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n41" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10869" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10887">— Mais, au nom de Dieu, ne me tenez pas ainsi en suspens, et dites-moi clair et net ce que c’est. </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n42" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10888" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10901">— Est-ce que vous savez, vous, toutes les formalités qui sont à remplir pour faire un mariage en règle ? </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n43" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10902" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10925">— Il faut bien que j’en sache quelque chose, » dit Renzo commençant à s’impatienter ; « car vous m’en avez assez rompu la tête ces jours derniers. </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n44" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10926" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10941">Mais est-ce que tout n’est pas arrangé maintenant ? N’a-t-on pas fait tout ce qui était à faire ? </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n45" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10942" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10964">— Tout, tout, cela vous semble, à vous ; parce que, laissez-moi vous le dire, c’est moi qui suis assez simple pour négliger mon devoir plutôt que de faire de la peine aux gens. </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n46" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10965" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10971">Mais maintenant… bref, je sais ce que je dis. </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n47" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10972" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10995">Nous autres, pauvres curés, nous sommes entre l’enclume et le marteau : vous tout impatient, et je le conçois fort bien, pauvre jeune homme ; d’un autre côté, les supérieurs… enfin, on ne peut pas tout dire. </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n48" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10996" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11004">Et c’est sur nous que le tout retombe. </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n49" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11005" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11022">— Mais expliquez-moi donc une bonne fois ce que c’est que cette formalité que vous dites être encore à faire. On la fera tout de suite. </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n50" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11023" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11028">— Savez-vous combien il y a d’empêchements dirimants ? </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n51" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11029" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11033">— Que voulez-vous que je sache, moi, d’empêchements ? </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n52" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11034" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11055">— Error, conditio, votum, cognatio, crimen, cultus disparitas, vis, ordo, ligamen, honestas, si sis affinis… » commençait à dire don Abbondio, en comptant sur ses doigts. </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n53" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11056" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11063">« Vous jouez-vous de moi ? » interrompit le jeune homme. </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n54" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11064" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11071">« Que voulez-vous que je fasse de votre latinorum ? </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n55" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11072" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11085">— Eh bien donc, si vous ne savez pas les choses, ayez patience, et rapportez-vous-en à celui qui les sait. </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n56" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11086" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11086">— Ah ça ! </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n57" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11087" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11104">— Allons, mon cher Renzo, ne vous fâchez pas ; je suis prêt à faire tout ce qui dépendra de moi. </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n58" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11105" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11113">Tout mon désir serait de vous voir content ; je vous suis attaché d’affection, moi. </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n59" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11114" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11123">Eh !… quand je pense que vous étiez si bien ; qu’est-ce qui vous manquait ? </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n60" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11124" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11129">La fantaisie vous a pris de vous marier… </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n61" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11130" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11144">— Quels discours sont ceux-ci, mon cher monsieur ? » dit Renzo vivement et d’un air moitié surpris, moitié colère. </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n62" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11145" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11155">— Je dis cela comme autre chose ; ne vous troublez pas ; je ne désire que de vous voir content. </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n63" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11156" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11157">— Mais au bout du compte… </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n64" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11158" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11195">— Au bout du compte, mon cher enfant, il n’y a pas de ma faute ; ce n’est pas moi qui ai fait la loi ; et, avant de conclure un mariage, nous sommes réellement obligés de faire maintes et maintes recherches, pour nous assurer qu’il n’existe pas d’empêchements. </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n65" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11196" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11205">— Mais, allons, dites-moi donc enfin quel empêchement est survenu. </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n66" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11206" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11217">— Ayez patience ; ce ne sont pas choses que l’on puisse expliquer ainsi en courant. </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n67" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11218" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11232">Il n’y aura rien, j’espère ; mais ces recherches n’en doivent pas moins être faites. </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n68" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11233" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11241">Le texte est clair et précis : Antequam matrimonium denuntiet… </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n69" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11242" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11248">— Je vous ai dit que je ne veux pas de latin. </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n70" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11249" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11254">— Il faut pourtant bien que je vous explique… </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n71" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11255" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11262">— Mais ces recherches, ne les avez-vous pas déjà faites ? </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n72" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11263" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11272">— Pas toutes comme je l’aurais dû, vous dis-je. </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n73" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11273" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11287">— Pourquoi ne les avez-vous pas faites dans leur temps ? Pourquoi me dire que tout était fini ? Pourquoi attendre ?… </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n74" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11288" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11294">— Là ! Voilà que vous me reprochez ma trop grande bonté. </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n75" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11295" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11311">J’ai facilité toutes choses pour que vous fussiez plus tôt prêts ; mais… mais à présent me sont venues… enfin je sais bien, moi. </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n76" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11312" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11316">— Et que voudriez-vous que je fisse ? </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n77" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11317" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11322">— Que vous prissiez patience pour quelques jours. </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n78" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11323" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11332">Mon cher enfant, quelques jours, ce n’est pas l’éternité. Un peu de patience. </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n79" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11333" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11334">— Pour combien de temps ? </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n80" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11335" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11360">— Nous voilà au port, » pensa don Abbondio ; et, d’un air plus engageant que jamais : « Allons, » dit-il, « dans quinze jours je tâcherai… je ferai en sorte… </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n81" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11361" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11367">— Quinze jours ! Oh ! en voici bien d’une autre ! </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n82" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11368" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11393">On a fait tout ce que vous avez voulu ; le jour a été fixé ; ce jour arrive ; et maintenant vous venez me dire d’attendre quinze jours ! </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n83" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11394" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11442">Quinze » reprit-il d’une voix plus haute et plus irritée, tendant le bras et frappant de son poing dans l’air ; et qui sait quelle diablerie il aurait accolée à ce nombre, si don Abbondio ne l’eût interrompu en lui prenant l’autre main avec une tendresse timide et empressée. « Allons, allons, ne vous fâchez pas, pour l’amour de Dieu. </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n84" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11443" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11448">Je ferai mon possible ; je tâcherai de voir si, dans une semaine… </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n85" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11449" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11454">— Et Lucia, que dois-je lui dire ? </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n86" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11455" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11459">— Que ç’a été une erreur de ma part. </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n87" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11460" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11464">— Et les propos du public ? </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n88" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11465" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11486">— Dites à tout le monde que c’est moi qui ai fait erreur, par trop d’empressement, par trop de zèle : jetez toute la faute sur moi. </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n89" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11487" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11493">Puis-je mieux dire ? Allons, pour une semaine. </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n90" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11494" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11501">— Et après, n’y aura-t-il plus d’autres empêchements ? </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n91" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11502" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11504">— Quand je vous dis… </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n92" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11505" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11521">— Eh bien, je prendrai patience pour une semaine ; mais souvenez-vous bien que, passé ce temps, je ne me payerai pas de paroles. </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n93" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11522" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11524">En attendant, je vous salue. » </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n94" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11525" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11546">Et, cela dit, il s’en alla, faisant à don Abbondio une révérence moins profonde que de coutume, et lui jetant un coup d’œil plus expressif que respectueux. </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n95" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11547" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11580">Sorti après cela, et pour la première fois s’acheminant à contre-cœur vers la maison de sa fiancée, il repassait, au milieu de son irritation, tout ce colloque dans son esprit, et le trouvait toujours plus étrange. </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n96" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11581" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11670">L’accueil froid et embarrassé de don Abbondio, cette manière de parler tout à la fois gênée et impatiente, ces deux yeux gris qui, pendant qu’il parlait, avaient toujours été fuyant de côté et d’autre comme s’ils avaient craint de se rencontrer avec les mots qui sortaient de sa bouche ; ce mariage si expressément concerté qui était devenu comme tout nouveau pour lui ; et surtout cette affectation d’annoncer toujours quelque chose de fort important, sans jamais rien dire de clair ; toutes ces circonstances réunies faisaient penser à Renzo qu’il y avait là-dessous quelque autre mystère que celui auquel le curé avait voulu le faire croire. </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n97" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11671" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11710">Le jeune homme fut un moment à se demander s’il ne devrait point retourner sur ses pas pour forcer don Abbondio dans ses derniers retranchements et le contraindre à se mieux expliquer ; mais, levant les yeux, il vit Perpetua qui marchait devant lui et entrait dans un petit jardin peu distant du presbytère. </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n98" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11711" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11744">Il l’appela au moment où elle en ouvrait la porte, pressa le pas, la rejoignit, la retint à l’entrée ; et, dans le dessein de découvrir quelque chose de plus positif, entama la conversation avec elle. </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n99" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11745" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11756">« Bonjour, Perpetua : j’avais espéré que nous passerions gaiement cette journée tous ensemble. </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n100" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11757" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11765">— Mais… à la volonté de Dieu, mon pauvre Renzo ! </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n101" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11766" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11794">— Faites-moi un plaisir : ce bienheureux M. le curé m’a débité certaines raisons embrouillées que je n’ai pas bien pu comprendre. Expliquez-moi plus clairement, vous, pourquoi il ne peut ou ne veut pas nous marier aujourd’hui. </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n102" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11795" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11805">— Oh ! croyez-vous donc que je sache les secrets de mon maître ? </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n103" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11806" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11834">— Quand je l’ai dit, qu’il y avait un mystère là-dessous ! » pensa Renzo ; et, pour l’amener au jour, il continua : « Allons, Perpetua ; nous sommes amis ; dites-moi ce que vous savez ; prêtez votre aide à un pauvre garçon. </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n104" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11835" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11842">— Triste chose que de naître pauvre, mon cher Renzo. </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n105" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11843" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11870">— C’est vrai, » reprit-il se confirmant toujours plus dans ses soupçons ; et, cherchant à s’approcher davantage de la question, « c’est vrai, » ajouta-t-il, « mais est-ce aux prêtres à mal agir avec les pauvres ? </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n106" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11871" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11908">— Écoutez, Renzo ; je ne puis rien dire, parce que… je ne sais rien ; mais ce que je puis vous assurer, c’est que mon maître ne veut faire tort ni à vous ni à personne, et il n’y a pas de sa faute. </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n107" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11909" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11929">— Et de la faute de qui donc ? » demanda Renzo d’un certain air indifférent, mais avec le cœur en émoi et l’oreille attentive. </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n108" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11930" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11959">— Quand je vous dis que je ne sais rien… je puis parler pour la défense de mon maître, parce que je souffre de l’entendre accuser de vouloir faire de la peine à quelqu’un. </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n109" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11960" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11966">Pauvre homme ! s’il pèche, c’est par trop de bonté. </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n110" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11967" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11981">Il y a bien des coquins en ce monde, des méchants trop puissants, des hommes sans crainte de Dieu… </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n111" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11982" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11993">— Des méchants trop puissants, des coquins ! » pensa Renzo. « Ce ne sont pas là les supérieurs. </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n112" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11994" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12005">Allons, » dit-il ensuite, cachant avec peine son agitation toujours croissante, « allons, dites-moi qui c’est. </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n113" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12006" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12030">— Ah ! vous voudriez me faire parler ; et moi je ne puis parler, parce que… je ne sais rien : quand je dis que je ne sais rien, c’est comme si j’avais juré de me taire. </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n114" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12031" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12041">Vous pourriez me mettre à la question, que vous n’arracheriez pas un mot de ma bouche. </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n115" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12042" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12048">Adieu ; c’est du temps perdu pour tous deux. » </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n116" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12049" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12057">Et, en disant ces mots, elle entra précipitamment dans le jardin et ferma la porte. </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n117" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12058" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12119">Renzo, après lui avoir répondu par un salut, revint sur ses pas tout doucement, pour qu’elle ne pût s’apercevoir du chemin qu’il prenait ; mais, quand il fut hors de portée pour l’oreille de la bonne femme, il marcha plus vite ; en un instant, il fut à la porte de don Abbondio, entra, alla tout d’un trait au petit salon où il l’avait laissé, l’y trouva, et courut vers lui d’un air hardi et avec des yeux égarés outre mesure. </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n118" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12120" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12128">« Eh ! eh ! qu’est-ce donc que ceci ? » dit don Abbondio. </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n119" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12129" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12155">« Quel est ce coquin puissant ? » dit Renzo du ton d’un homme qui a résolu d’obtenir une réponse précise, « quel est ce méchant qui ne veut pas que j’épouse Lucia ? </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n120" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12156" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12191">— Quoi donc ? quoi donc ? » balbutia le pauvre curé avec un visage devenu en un instant aussi blanc et aussi flasque qu’un chiffon sortant de la lessive ; et, tout en grondant sourdement, il fit un saut de dessus son grand fauteuil pour s’élancer vers la porte. </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n121" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12192" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12215">Mais Renzo, qui s’attendait à ce mouvement et se tenait sur ses gardes, s’y jeta d’un bond avant lui, donna un tour de clef et mit cette clef dans sa poche. </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n122" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12216" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12221">« Ah ! ah ! parlerez-vous, maintenant, seigneur curé ? </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n123" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12222" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12229">Tout le monde sait mes affaires, excepté moi. </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n124" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12230" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12234">Je veux, morbleu ! les savoir aussi. </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n125" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12235" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12238">Comment s’appelle-t-il, cet homme ? </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n126" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12239" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12239">— Renzo ! </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n127" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12240" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12250">Renzo ! de grâce, prenez garde à ce que vous faites ; songez à votre âme. </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n128" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12251" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12258">— Je songe que je veux le savoir tout de suite, à l’instant. » </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n129" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12259" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12276">Et, en parlant ainsi, il mit la main, sans peut-être s’en apercevoir, sur le manche du couteau qui sortait de sa poche. </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n130" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12277" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12283">« Miséricorde ! » s’écria d’une voix éteinte don Abbondio. </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n131" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12284" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12286">« Je veux le savoir. </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n132" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12287" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12289">— Qui vous a dit… </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n133" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12290" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12298">— Non, non, plus de chansons : parlez clair et tout de suite. </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n134" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12299" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12301">— Vous voulez donc ma mort ? </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n135" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12302" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12309">— Je veux savoir ce que j’ai motif de savoir. </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n136" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12310" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12314">— Mais, si je parle, je suis mort. </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n137" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12315" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12321">Ne dois-je pas prendre intérêt à ma vie ? </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n138" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12322" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12323">— Donc, parlez. » </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n139" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12324" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12349">Ce « donc » fut prononcé avec une telle énergie, l’air de figure de Renzo devint si menaçant, que don Abbondio ne put même plus supposer la possibilité de désobéir. </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n140" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12350" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12363">« Vous me promettez, vous me jurez, dit-il, de n’en parler à qui que ce soit, de ne jamais dire… ? </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n141" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12364" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12380">— Je vous promets que je vais faire quelque sottise, si vous ne me dites à l’instant le nom de cet homme. » </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n142" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12381" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12403">À cette nouvelle adjuration, don Abbondio, avec le visage et le regard de celui qui a dans sa bouche les tenailles de l’arracheur de dents, prononça : « Don… </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n143" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12404" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12435">— Don ? » répéta Renzo, comme pour aider le patient à mettre au jour le reste ; et il se tenait penché, l’oreille sur la bouche du curé, les bras tendus et les poings serrés en arrière. </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n144" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12436" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12490">« Don Rodrigo ! » dit rapidement le malheureux, précipitant ce peu de syllabes et glissant sur les consonnes, tant par l’effet de son trouble que parce que, appliquant le peu de liberté d’esprit qui lui restait à faire une transaction entre ses deux peurs, il semblait vouloir soustraire et faire disparaître le mot, dans le moment même où il était contraint à le faire entendre. </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n145" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12491" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12494">« Ah ! le chien ! hurla Renzo. </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n146" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12495" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12498">Et comment a-t-il fait ? </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n147" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12499" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12503">Que vous a-t-il dit pour… ? </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n148" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12504" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12527">— Ah ! vous demandez comment ? » répondit d’un ton presque d’humeur don Abbondio, qui, après un si grand sacrifice, se sentait en quelque sorte devenu celui à qui l’autre en devait. </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n149" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12528" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12556">« Comment, n’est-ce pas ? je voudrais que la chose vous fût arrivée, comme elle m’est arrivée, à moi qui n’y suis pour rien ; bien sûrement, il ne vous serait pas resté tant de lubies en tête. » </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n150" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12557" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12617">Et ici il se mit à lui retracer, sous des couleurs terribles, la funeste rencontre ; et, s’apercevant toujours plus, à mesure qu’il parlait, d’un grand courroux qu’il avait dans le corps, et qui, jusqu’alors, était demeuré caché et enveloppé dans la peur, voyant en même temps que Renzo, dans sa colère mêlée de confusion, restait immobile et la tête basse, il poursuivit en ricanant : « Vous avez fait là une belle action ! </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n151" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12618" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12622">Vous m’avez rendu un beau service ! </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n152" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12623" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12639">Un trait de cette sorte envers un honnête homme, envers votre curé ! Dans sa maison ! dans un lieu sacré ! </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n153" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12640" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12644">Belle prouesse vraiment ! </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n154" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12645" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12663">Pour m’arracher de la bouche mon malheur, votre malheur ! ce que je vous cachais par prudence, pour votre bien ! </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n155" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12664" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12673">Et maintenant que vous le savez, je voudrais voir que vous me fissiez… ! </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n156" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12674" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12680">Pour l’amour de Dieu ! n’allons pas plaisanter. </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n157" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12681" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12692">Il ne s’agit pas de tort ou de raison : il s’agit de force. </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n158" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12693" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12705">Et quand ce matin je vous donnais un bon conseil… prr…, tout de suite en furie. </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n159" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12706" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12717">J’avais du bon sens pour moi et pour vous ; mais, en pareil cas, que fait-on ? </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n160" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12718" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12723">Ouvrez au moins, et donnez-moi ma clef. </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n161" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12724" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12761">— Je puis avoir eu tort, » répondit Renzo d’une voix radoucie envers don Abbondio, mais dans laquelle se faisait sentir sa fureur contre l’ennemi qu’il venait de découvrir : « je puis avoir eu tort ; mais mettez-vous la main sur la conscience, et dites si dans ma position… » </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n162" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12762" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12773">En disant ces mots, il avait tiré la clef de sa poche, et allait ouvrir. </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n163" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12774" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12817">Don Abbondio le suivit, et, tandis que Renzo tournait la clef dans la serrure, il se mit à côté de lui ; puis, avec un visage sérieux et chagrin, tenant les trois premiers doigts de sa main droite levés devant les yeux du jeune homme comme pour l’aider à son tour : « Jurez au moins,… » lui dit-il. </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n164" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12818" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12830">« Je puis avoir eu tort ; excusez-moi, » répondit Renzo en ouvrant la porte et se disposant à sortir. </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n165" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12831" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12841">« Jurez, » répéta don Abbondio en lui saisissant le bras d’une main tremblante. </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n166" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12842" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12886">« Je puis avoir eu tort, » dit encore Renzo en se dégageant ; et il partit à toutes jambes, tranchant ainsi la question, qui, de même qu’une question de littérature, de philosophie ou d’autre chose, aurait pu durer des siècles, puisque chacune des deux parties ne faisait que répéter son propre argument. </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n167" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12887" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12887">« Perpetua ! </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n168" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12888" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12897">Perpetua ! » cria don Abbondio, après avoir vainement rappelé le fugitif. </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n169" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12898" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12910">Perpetua ne répondit pas, et don Abbondio ne sut plus en quel monde il pouvait être. </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n170" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12911" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12948">Il est arrivé plus d’une fois à des personnages d’une tout autre importance que don Abbondio de se voir dans des conjonctures si pénibles, dans une telle incertitude du parti à prendre, qu’ils ont cru trouver un excellent expédient en se mettant au lit avec la fièvre. </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n171" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12949" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12963">Cet expédient, don Abbondio n’eut pas à l’aller chercher, car il s’offrit de lui-même. </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n172" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12964" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12983">La peur de la veille, l’insomnie pleine d’angoisses de la nuit, la peur nouvelle du moment, l’anxiété sur l’avenir, produisirent leur effet. </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n173" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12984" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_13014">Accablé de sa peine et tout étourdi, il se remit sur son grand fauteuil, commença à se sentir quelques frissons dans la moelle des os, se regarda les ongles en soupirant, et, de temps en temps, il appelait d’une voix tremblante et chagrine : « Perpetua ! » </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n174" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_13015" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_13034">Elle arriva enfin avec un gros chou sous le bras et d’un air délibéré, comme s’il ne s’était rien passé d’extraordinaire. </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n175" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_13035" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_13064">J’épargne au lecteur les lamentations, les doléances en retour, les débats entre l’accusation et la défense, les « Vous seule pouvez avoir parlé », et les « Je n’ai rien dit », tout le bavardage en un mot de ce colloque. </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n176" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_13065" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_13101">Il me suffira de dire que don Abbondio ordonna à Perpetua de mettre la barre derrière la porte, de ne plus ouvrir pour quoi que ce pût être, et, si quelqu’un frappait, de répondre par la fenêtre que le curé s’était mis au lit avec la fièvre. </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n177" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_13102" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_13121">Il monta ensuite lentement l’escalier, disant à chaque troisième marche : « Me voilà frais, » et se mit réellement dans son lit, où nous le laisserons. </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n178" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_13122" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_13149">Renzo cependant marchait d’un pas précipité vers sa maison, sans avoir déterminé ce qu’il devait faire, mais avec une sorte de besoin de faire quelque chose d’étrange et de terrible. </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n179" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_13150" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_13181">Les provocateurs, les méchants, tous ceux qui, d’une manière quelconque, font tort aux autres, sont coupables, non-seulement du mal qu’ils commettent, mais encore de la perversion à laquelle ils portent l’âme de ceux qu’ils offensent. </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n180" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_13182" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_13220">Renzo était un jeune homme paisible et ennemi du sang ; un jeune homme franc et dont le caractère repoussait toute idée de piège et d’embûches ; mais, dans ce moment, son cœur ne battait que pour le meurtre, son esprit ne s’occupait que de machiner une trahison. </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n181" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_13221" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_13290">Il aurait voulu courir à la maison de don Rodrigo, le saisir à la gorge et… mais il songeait que cette maison était comme une forteresse, garnie de bravi au dedans et gardée au dehors ; que les amis du maître et ses serviteurs bien connus y entraient seuls librement et sans être scrutés du regard de la tête aux pieds, qu’un pauvre artisan ignoré ne pourrait y pénétrer sans subir un examen, et que lui surtout… lui, serait peut-être là trop connu. </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n182" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_13291" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_13362">Il s’imaginait alors qu’il prenait son fusil, allait se tapir derrière une haie, et guettait le personnage s’il arrivait que celui-ci vînt à passer tout seul ; et, s’enfonçant avec une farouche complaisance dans cette idée, il se figurait qu’il entendait des pas, ces pas qu’attendait sa haine ; il levait tout doucement la tête, reconnaissait le scélérat, mettait en joue, visait, faisait feu, le voyait tomber et rendre le dernier soupir, après quoi il lui lançait une malédiction, et courait par le chemin de la frontière se mettre à l’abri des poursuites. </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n183" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_13363" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_13392">« Et Lucia ? » À peine ce mot se fut-il jeté au travers de ces sombres écarts de son imagination, que de meilleures pensées auxquelles son esprit était habitué y entrèrent en foule. </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n184" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_13393" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_13457">Il se rappela les derniers avis de ses parents ; il se souvint de Dieu, de la sainte Vierge et des saints ; il songea à la douce satisfaction qu’il avait tant de fois éprouvée en sentant sa conscience nette, à l’horreur que tant de fois le récit d’un meurtre lui avait causée ; et il se réveilla de ce songe de sang avec effroi, avec remords, et en même temps avec une sorte de joie de n’avoir fait que des fictions. </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n185" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_13458" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_13466">Mais la pensée de Lucia, que de pensées n’amenait-elle pas avec elle ! </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n186" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_13467" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_13483">Tant d’espérances, tant de promesses, un avenir si caressé par le désir et regardé comme si certain, et ce jour si impatiemment attendu ! </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n187" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_13484" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_13492">Et comment ? par quelles paroles lui annoncer une telle nouvelle ? </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n188" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_13493" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_13497">Et après, quel parti prendre ? </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n189" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_13498" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_13507">Comment en faire son épouse, malgré la force de cet homme inique et puissant ? </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n190" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_13508" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_13524">Et, au milieu de tout cela, quelque chose qui n’était pas un soupçon formé, mais une ombre tourmentante, lui passait par l’esprit. </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n191" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_13525" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_13540">Cette méchante action de don Rodrigo ne pouvait avoir de cause que dans une brutale passion pour Lucia. </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n192" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_13541" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_13542">Et Lucia ? </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n193" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_13543" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_13568">L’idée qu’elle eût donnée à cet homme le moindre motif de songer à elle, qu’elle eût rien fait pour flatter son désir, n’était pas une idée qui pût s’arrêter un instant dans l’esprit de Renzo. </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n194" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_13569" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_13571">Mais en était-elle informée ? </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n195" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_13572" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_13582">Ce misérable pouvait-il avoir conçu cette infâme passion sans qu’elle s’en fût aperçue ? </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n196" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_13583" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_13609">Aurait-il poussé les choses si loin avant de l’avoir tentée de quelque manière ? et Lucia ne lui en avait jamais dit un mot, à lui, son fiancé ! </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n197" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_13610" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_13637">Dominé par ces pensées, il passa devant sa maison qui était au milieu du village, et, l’ayant traversé, il marcha vers celle de Lucia, située à l’autre extrémité, et même un peu en dehors. </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n198" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_13638" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_13655">Au devant de cette maison, était une cour étroite, close d’un petit mur, et qui la séparait de la rue. </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n199" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_13656" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_13673">Renzo entra dans cette cour, et il entendit un bruit confus de voix mêlées qui venait d’une chambre au premier étage. </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n200" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_13674" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_13701">Il jugea que ce devait être les amies et les commères venues pour faire cortège à Lucia, et il ne voulut pas se montrer dans cette espèce de petite halle avec la nouvelle qu’il apportait, et qui se lisait trop bien sur sa figure. </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n201" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_13702" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_13716">Une petite fille, qui se trouvait dans la cour, courut au-devant de lui en criant : « L’époux ! l’époux ! </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n202" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_13717" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_13721">— Chut, Bettina, chut ! » dit Renzo. </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n203" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_13722" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_13756">« Écoute, va là-haut trouver Lucia, prends-la à part, et dis-lui à l’oreille… mais que personne ne t’entende et qu’on ne se doute de rien : prends-y bien garde… dis-lui que j’ai à lui parler, que je l’attends dans la chambre d’en bas, et qu’elle vienne tout de suite. » </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n204" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_13757" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_13772">La petite fille monta bien vite l’escalier, joyeuse et fière d’avoir une commission secrète à remplir. </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n205" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_13773" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_13783">Lucia sortait en ce moment, toute pimpante et attifée, des mains de sa mère. </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n206" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_13784" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_13832">Les amies se disputaient l’épouse et lui faisaient violence pour qu’elle se laissât voir ; mais elle parait leurs attaques avec cette modestie un peu guerrière qui appartient aux villageoises, faisant de son coude un bouclier à son visage, baissant la tête sur le devant de sa taille, et fronçant ses longs et noirs sourcils, tandis cependant que sa bouche s’ouvrait au sourire. </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n207" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_13833" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_13879">Ses noirs cheveux de jeunesse, divisés au-dessus du front par une raie blanche et finement tracée, se repliaient derrière la tête en cercles multipliés de tresses que traversaient de longues épingles d’argent, placées à égale distance tout autour, à peu près comme les rayons d’une auréole, coiffure qui est encore celle des paysannes du Milanais. </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n208" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_13880" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_13932">Elle portait au cou un collier de grenats enfilés alternativement avec des boutons d’or à filigrane : elle avait un beau corset de brocart à ramages avec les manches séparées et attachées par de beaux rubans ; un court jupon de bourre de soie, froncé, à petits plis ; des bas d’un rouge brillant, et des pantoufles de soie brodée. </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n209" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_13933" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_13992">Outre cette parure, propre au jour de la noce, Lucia avait sa parure de tous les jours, celle d’une beauté modeste, relevée dans ce moment, et augmentée par les diverses affections qui se peignaient dans ses traits : une joie tempérée par un léger trouble, ce chagrin mêlé de douceur qui se montre de temps en temps sur la figure des jeunes épousées, et qui, sans rien changer à la beauté, lui donne un caractère particulier. </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n210" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_13993" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_14018">La petite Bettina se glissa dans l’assemblée, s’approcha de Lucia, lui fit adroitement comprendre qu’elle avait quelque chose à lui communiquer, et lui dit à l’oreille son petit mot. </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n211" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_14019" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_14031">« Je reviens à l’instant, » dit Lucia aux femmes, et elle se hâta de descendre. </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n212" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_14032" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_14051">En voyant la figure atterrée et l’air inquiet de Renzo : Qu’y a-t-il donc ? dit-elle, non sans un pressentiment de frayeur. </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n213" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_14052" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_14069">— Lucia ! répondit Renzo, pour aujourd’hui tout est renversé, et Dieu sait quand nous pourrons être mari et femme. </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n214" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_14070" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_14074">— Quoi ! » dit Lucia toute troublée. </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n215" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_14075" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_14104">Renzo lui raconta brièvement ce qui venait de se passer. Elle écoutait dans un état d’angoisse, et quand elle entendit le nom de Rodrigo : Ah ! s’écria-t-elle tremblante et en rougissant, jusqu’à ce point ! </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n216" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_14105" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_14109">— Vous saviez donc ? dit Renzo. </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n217" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_14110" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_14117">— Que trop ! répondit Lucia ; mais jusqu’à ce point ! </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n218" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_14118" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_14120">— Et qu’est-ce que vous saviez ? </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n219" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_14121" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_14129">— Ne me faites pas parler maintenant ; ne me faites pas pleurer. </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n220" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_14130" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_14143">Je cours appeler ma mère et congédier les femmes : il faut que nous soyons seuls. » </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n221" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_14144" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_14153">Tandis qu’elle s’éloignait, Renzo murmura entre ses dents : « Vous ne m’en aviez jamais rien dit. </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n222" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_14154" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_14162">— Ah ! Renzo ! » répondit Lucia en se retournant un instant et sans s’arrêter. </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n223" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_14163" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_14193">Renzo comprit fort bien que son nom prononcé dans ce moment par Lucia, et avec cet accent, signifiait : Pouvez-vous douter que des motifs justes et purs ne soient les seuls qui m’ont fait garder le silence ! </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n224" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_14194" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_14226">Cependant la bonne Agnese (ainsi s’appelait la mère de Lucia), qui s’était doutée de quelque chose, et dont la curiosité avait été mise en jeu par le petit mot dit à l’oreille de sa fille comme par sa disparition, était descendue pour voir ce que ce pouvait être. </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n225" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_14227" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_14257">Sa fille la laissa avec Renzo, retourna vers les femmes assemblées, et, composant son visage et sa voix le mieux qu’il lui fut possible, elle dit : « M. le curé est malade, et rien ne se fera pour aujourd’hui. » </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n226" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_14258" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_14268">Puis elle les salua à la hâte, et redescendit. </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n227" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_14269" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_14277">Les femmes défilèrent une à une, et se répandirent çà et là pour raconter l’événement. </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n228" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_14278" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_14291">Deux ou trois allèrent jusqu’à la porte du curé pour s’assurer s’il était vraiment malade. </note>
        <note xml:id="french_1877_cap2-n229" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_14292" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_14323">« Une grosse fièvre, » répondit Perpetua par la fenêtre ; et, ce triste mot, rapporté à toutes les autres, coupa court aux conjectures qui déjà commençaient à grouiller dans leur esprit, et à se faire voir, tronquées et mystérieuses, dans leurs paroles. </note>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>