<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>﻿第三十五章</title>
        <respStmt>
          <resp>Codifica automatizzata</resp>
          <persName xml:id="P1">Maria Levchenko</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <p>Scheda editoriale</p>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>译林出版社</publisher>
        <pubPlace>南京</pubPlace>
        <date>1998</date>
        <availability>
          <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <author>孟佐尼</author>
          <title>约婚夫妇</title>
          <editor>Angelini, Cesare</editor>
          <pubPlace>南京</pubPlace>
          <publisher>译林出版社</publisher>
          <date>1998</date>
          <respStmt>
            <resp>Translated by</resp>
            <persName>Zhang Shihua</persName>
          </respStmt>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>Introduzione, cap. 1</p>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="Chinese_1998_cap35">
        <p n="1">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap35-n1" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_10001" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_10224">读者可以想象，收容了一万六千名瘟疫病人的传染病的院子该是个什么模样。院内所有的空间都让茅舍棚屋、大车和人群给占了，在左右两排似乎没有尽头的、地上铺着麻袋和麦秸的长廊里，横七竖八地躺着衰弱无力的病人和混杂其中的尸体。在一个几乎可以说硕大无朋但十分简陋的场地上，骚动的人群宛如潮涌，随时可见恢复期中的病人、精神失常的患者和工作人员来来往往，其中有站着的、跑动的、俯着身的和站立起来的······这副景象突然映入兰佐的眼帘，使他感到惊惶不已和茫然不知所措。我们无意在此详细描述那里的具体情形，读者也不希望我们这么做；我们只打算跟着心情沉重的兰佐边走边看，不时地停下来从他看到的景象中挑选那部分涉及到他个人行动和遭遇的重要内容向读者介绍。 </note>
        </p>
        <p n="2">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap35-n2" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_10225" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_10346">从他站立的大门到病院中央的小教堂，再从那里到面朝兰佐的另一道大门，中间有一条既没有棚屋也没有任何其他固定建筑物的自由通道，兰佐定睛细看，发现人们推着大车不停地来来往往，将阻碍通行的东西一一搬走，还看到嘉布遗会的修士和世俗修士们正在那儿指挥清道行动，驱散闲人。兰佐担心自己也会被他们赶走，故不假思索地拐入右首的一条小路，径直走进棚屋区。 </note>
        </p>
        <p n="3">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap35-n3" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_10347" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_10455">他从一个棚屋走到另一个棚屋，哪里有容他通行的地方就往哪里走，每走过一个棚屋就探头朝里看一下，仔细察看露天的床铺，检查那些受病痛折磨而神情沮丧的、抽搐痉挛的或临死前毫无生气的面孔，看看其中有没有他害怕见到的人。他已转了不少地方心情沉重地一路仔细查看，但从没看到一个妇女，心想她们可能单独某在另外一个地方。没有任何线索，他既无法猜测她们究竟在什么地方，也无从推断。他不时遇到病院里的管理人员，不仅各人的外表、举止和衣着都不一样，甚至连赋予他们相同的力量在那样的环境中格尽职守的原因也迥然不一：一部分人的同情心已完全泯灭，另一些则对他人表现出超脱凡人的怜悯。兰佐对这两种人都不敢贸然上前发问，生怕会惹出不必要的麻烦，所以打定主意继续往前走，直至找到妇女的病区为止。他一边走一边不停地窥视四周的情况，一次又一次地不得不收回忧伤的目光，深重的灾难让他感到惨不忍睹。但是除此之外，他的目光还能投向哪里，停在何方？ </note>
        </p>
        <p n="4">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap35-n5" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_10471" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_10704">如果说世上还有什么东西能够给眼前的惨状再抹上一重凄怆的色调，那么空气和天色就是这样的能工巧匠。这时，雾气渐浓，积聚成越来越阴沉的波状云团，预告晚间将有一场雷雨降临；在低沉的天幕中央，苍白的日轮仿佛透过密织的面纱散发出朦胧微弱的光亮，让大地裹上了一层凝滞沉闷的热气。在那批混乱的人群发出的持续不断的低语声中，偶尔还断断续续夹杂着沉闷而又迟钝的隆隆雷鸣；即使屏息静听，你也辨不出它究竟来自何方，你还以为那是远处行驶中的车队骤然停下时发出的轰鸣。极目望去，田野里树木上的枝叶纹丝不动，也不见一只来枝桠上栖息或从树梢上飞走的鸟儿，只有突然出现在院内房顶上的燕子振翅朝下飞来，几乎擦到地面时却被周围的嘈杂声吓呆，随即飞高逃离了那个可怕的地方。遇上这样的天气，结伴同行的人谁也无心打破沉默说话，猎手两眼盯着地下怀心忡忡地穿过树林，勤地的农妇下意识地停止了歌唱。在一场暴雨即将来临的前夕，大自然表面上显得异常平静，但内部却蕴藏着一股巨大的力量，似乎欲将一切生物置于自己的重压之下，给每一个忙忙碌碌、无所事事的人，甚至给生命本身增添了一种不可名状的沉重感。在那个专为苦难和死亡而建的传染病院里，已经落入瘟疫魔爪的人们在新的压力面前不得不屈从，他们中成百上千的人病情迅速恶化，与死神之间的最后搏斗变得更加艰难，随着病痛的加剧，呻吟渐趋低微，也许那个充满苦难的地方还从未经历过如此残酷的时刻。 </note>
        </p>
        <p n="5">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap35-n7" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_10767" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_10999">兰佐在迷宫一样的棚屋区里转了好长时间仍一无所获，蓦然在各种呻吟和嘈杂的低语中辨出一种奇特的由啼哭和咩叫混杂在一起的声音，他一路寻去，终于在一道破旧不堪的木板围墙后面找到了那声音的来源。他一只眼睛凑在两块木板之间一个宽大的缝隙上，看见不少简陋的棚屋，但如同外面狭小的空地上一样，里面呆着的并不是一般常见的病人，而是躺在小榻垫、枕头、床单或用碎布拼成的被子上的婴儿，以及手忙脚乱的喂奶和干其他活儿的妇女，最引起他注意的是在那些妇女中间还混杂着几头母山羊，充当着她们的助手：一个在特定的时间和特定的环境中的育婴堂。让人感到不可思议的是，有几头母山羊安静地站在这个或那个婴儿面前，用自己的乳汁给他们喂奶，另外几只则似乎出于母爱跑到一个婴儿身边，试图想寻找恰当的位置让孩子吮吸自己的奶水，它们又是扭动身体又是呼呼直叫，仿佛恳请别人前来帮忙。 </note>
        </p>
        <p n="6">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap35-n9" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11025" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11151">随处可见将孩子抱在怀里喂奶的妇女，那充满着慈祥母爱的情景不免让人产生疑感，她们来这里不是为了挣几个钱，而是出于对孩子一片自发的爱心，在必要的时候帮助他们驱除痛苦。一位妇女神情悲痛地将啼哭不止的孩子从自己干瘪的乳房前抱开，跑去寻找一头能代替她的母山羊；另一个欣慰地望着在自己怀里熟睡的孩子，温柔地吻了他一下之后便抱着他走进另一间棚屋，轻轻地将他放在一张小褥垫上；第三个妇女急忙将乳头塞进一个陌生小孩的嘴里，此时的她与其说是心不在焉倒不如说是忧心忡忡，只见她目不转睛地望着天空，她在想些什么呢？她的举止和眼神告诉我们，多半是在想她自己怀胎十月生的孩子，不久前在她怀里吃奶时悄然死去。其他一些年长的妇女正在忙碌地干另外的事情。一个听到孩子饿得直哭，忙将他抱到一头正在吃鲜草的母山羊旁边，把他放在母羊的乳房下面，让他的小嘴凑近乳头，边轻抚边责怪那头缺乏喂奶经验的山羊，要它好好尽职。一位妇女跑去将一个孩子抱开，因为一头正在给另一个孩子喂奶的母山羊差点踩着他；另一位妇女抱着孩子踱来踱去，哼着催眠曲让他入睡，一面用好言好语哄他安静下来，嘴里还呼唤着她自己给他取的名字。这时，走来一位蓄着银白色胡须的嘉布遗会修士，两只手上各抱着一个哇哇直哭的孩子，是他刚从他们死去的母亲身边抱回来的。见此状，一个妇女赶紧跑上前去接过孩子，左顾右盼，急于在她的同伴和羊群中间立刻替他们物色一位临时的母亲。 </note>
        </p>
        <p n="7">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap35-n10" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11152" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11300">此时此刻，兰佐心中产生的第一个不可抗拒的念头便是即刻从那儿走开，他不止一次地想这么做，但是每一回都情不自禁地又把眼睛凝落在缝隙上再看一会儿。 </note>
        </p>
        <p n="8">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap35-n11" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11301" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11463">他终于打定主意离去，沿着木板围墙往前走，直至走到那几间靠围墙的棚屋跟前才不得不拐弯。他绕过棚屋的边缘，打算折回到木板墙那儿，然后顺着它走，看看前面有没有可能发现一些新的线索。他正拾头看路时，眼前突然闪过一个熟悉的身影，心头不觉一热。他看到百步开外的棚屋中间有一个嘉布遗会的修士一闪而过，尽管离他很远，而且瞬息间便消失了，但是那修士走路的模样、动作以及体形同克里斯托弗洛完全一样。读者可以想象，兰佐当时的心情有多么的激动，只见他急忙朝那个方向跑去，在棚屋四周纵横交叉的小巷里前后左右到处寻找，终于喜出望外地再次见到了修士那熟悉的身影。他看见修士从不远处一口大锅边走开，手上拿着碗朝一间棚屋走去，接着又见他在棚屋门口坐下，对着自己面前的碗划了个十字，朝周围警惕地打了一眼以后便开始吃起来。没错，那人正是克里斯托弗洛修士。 </note>
        </p>
        <p n="9">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap35-n13" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11469" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11555">我们先得用三言两语简要地交代一下神甫在同我们分手后直至这次重逢为止的这段时间中的情况。他去了利米尼之后一直待在那里，也从未想到过要离开那里，后来是米兰爆发的瘟疫给了他一个引颈盼望的、为同胞献身的机会。他坚决恳求帮他召回米兰帮助照料罹难的病人。那时，堂·罗德里戈的伯爵舅舅已撤手人寰，人们需要的是大量的护理人员而不是政界要人，所以他的请求很容易就获得了批准。他立刻赶往米兰，如今差不多已在传染病院里工作了三个月。 </note>
        </p>
        <p n="10">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap35-n14" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11556" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11628">再次见到善良的克里斯托弗洛神甫，兰佐深感欣慰，但是自一开始那就不是一种纯粹的喜悦。在他认出神甫的一刹那，他已注意到了神甫身上发生的巨大变化：他干瘦佝偻，步履维艰，面容苍白憔悴，全身都显出风烛残年中的老人一副衰迈龙钟的样子，只凭一股精神力量支撑着自己弱不禁风的身躯。 </note>
        </p>
        <p n="11">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap35-n15" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11629" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11673">与此同时，神甫也注视着迎面朝他走来的年轻人。起初，兰佐没敢大声发问，只是做手势示意，试图以此引起神甫的注意并将自己认出来。当他走得离神甫相当近，以至不必大声喊嚷就可以让对方听清时，便说：“克里斯托弗洛神甫！” </note>
        </p>
        <p n="12">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap35-n16" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11674" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11687">“原来是你！”神甫把碗放在地上，忙站起身来。 </note>
        </p>
        <p n="13">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap35-n17" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11688" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11692">“您好吗，神甫？您别来可好？” </note>
        </p>
        <p n="14">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap35-n18" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11693" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11765">“比你在这儿看到的许多不幸的人要好多了，”神甫回答说，嗓音微弱低沉，同他整个人一样也变了许多，唯独眼神依旧，但显得似乎比以往任何时候更加明亮光辉和机灵有神，仿佛忘我工作的高尚行为和即将实现自己崇高理想的欢愉在他被病痛渐渐销蚀的肌体里重新注入了更加炽烈、更加纯净的火焰。 </note>
        </p>
        <p n="15">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap35-n19" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11766" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11778">“你怎么会到此地来？”神甫接着说，”你为什么要来这里冒染上瘟疫的危险？” </note>
        </p>
        <p n="16">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap35-n20" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11779" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11787">“感谢天主，我已经得过了。我来这儿······是为了······打听鲁奇娅的下落。” </note>
        </p>
        <p n="17">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap35-n21" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11788" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11792">“鲁奇娅！你说鲁奇娅在这里？” </note>
        </p>
        <p n="18">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap35-n22" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11793" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11802">“对，她在这里，至少我是这样祈求上帝的。” </note>
        </p>
        <p n="19">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap35-n23" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11803" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11805">“她已经是你妻子了？” </note>
        </p>
        <p n="20">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap35-n24" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11806" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11823">“喔，亲爱的神甫！不，她还没有成为我的妻子。您对发生的种种事情一无所知吗？” </note>
        </p>
        <p n="21">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap35-n25" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11824" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11857">“不知道，我的孩子。自从上帝让我和你们分开之后，我再也没有你们的任何消息，现在上帝派你来到我的身边，说实话我很想知道你们的近况。可是······那张通缉你的公告又是怎么一回事？” </note>
        </p>
        <p n="22">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap35-n26" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11858" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11865">“这么说，您是知道他们如何陷害我的了？” </note>
        </p>
        <p n="23">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap35-n27" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11866" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11870">“你究竟干了些什么？” </note>
        </p>
        <p n="24">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap35-n28" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11871" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11891">“您听我说，神甫，如果说我那天在米兰城里没干蠢事，那是假话，但是我确实没干过任何坏事。” </note>
        </p>
        <p n="25">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap35-n29" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11892" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11899">“我相信你的话，就像我以前一直相信你一样。” </note>
        </p>
        <p n="26">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap35-n30" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11900" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11905">“现在我可以将全部情况如实告诉您了。” </note>
        </p>
        <p n="27">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap35-n31" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11906" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11974">“你稍等一下，”神甫说，一面走出棚屋几步喊道，“维托雷神甫！”片刻之后，走来一位年轻的嘉布遣会修士，克里斯托弗洛便对他说：“维托雷神甫，请你替我做件好事，我不在这里的时候，你帮我照看一下这些可怜的病人。如果有人需要我，尤其是那个病人，请叫我一下！万一他有苏醒的迹象，请立刻通知我。” </note>
        </p>
        <p n="28">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap35-n32" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11975" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12003">“你就放心吧，”维托雷神甫说。与此同时，克里斯托弗洛神甫转过身对兰佐说：“我们进去说，不过······”但马上又站住说，“你看上去十分疲意，你是不是应该先吃一点东西。” </note>
        </p>
        <p n="29">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap35-n33" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12004" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12020">“言之有理，”兰佐说，“是您提醒了我，我已有好长时间没吃过东西了。” </note>
        </p>
        <p n="30">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap35-n34" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12021" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12090">“你等一下，”神甫说着拿起另一只碗，走到大锅那里盛满了吃的东西回来，连同一把匙子一起交给兰佐，并让兰佐在他当作床铺的麻袋上坐下。接着，神甫又走到角落里一个木桶那里，打开塞孔斟了一杯葡萄酒摆在客人面前的一张小桌子上，然后端起自己的碗在兰佐身边坐下。 </note>
        </p>
        <p n="31">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap35-n35" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12091" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12114">“啊，克里斯托弗洛神甫！”兰佐感慨地说，“怎么能让您干这种事呢？您还是和从前一样，丝毫没有改变。我衷心地感谢您。” </note>
        </p>
        <p n="32">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap35-n36" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12115" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12159">“不必谢我，”神甫说，“这些都是穷苦人吃的东西，当然，你现在也是一个穷苦人。现在你就把我不知道的事情告诉我，再说一说我们那个可怜的姑娘的遭遇。你快点说，正如你看到的，我还有好多事情要做，实在没有时间。” </note>
        </p>
        <p n="33">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap35-n37" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12160" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12228">兰佐一匙一匙的往嘴里送吃的东西，一面开始讲述鲁齐娅的遭遇：怎么会寄住蒙扎修女院，后来又怎么遭绑架······想起那可怜的姑娘经历的痛苦和危险，当初是他指点她前去投奔蒙扎修女院，神甫不禁目瞪口呆，但当他听到她后来又怎么奇迹般地被解救出来回到母亲的身边，暂寄在普拉塞苔夫人家里时，紧张的心情一下子又松弛了下来。 </note>
        </p>
        <p n="34">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap35-n38" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12229" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12299">“现在我给你说说我自己的事情，”兰佐接着简要地叙述了他那天在米兰的经历和后来如何仓皇出逃的经过，又说从那以后他一直飘泊在外，见如今一切都没了章法，便冒险回来看看，没想到四处都找不到阿涅珊的踪迹，后来在米兰听人说鲁齐娅已进了传染病院。”于是我就来到了这里，”他最后说，“我来打听她的下落，想知道她是否还活着，是否依然······还爱着我······因为······有时候······” </note>
        </p>
        <p n="35">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap35-n39" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12300" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12314">“你是否有什么线索，”神甫问道，“可以证实她是什么时候进院的，现住在何处?“ </note>
        </p>
        <p n="36">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap35-n40" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12315" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12330">“没有，亲爱的神甫。我只知道她在这里，上帝保佑，但愿她现在仍在这里！” </note>
        </p>
        <p n="37">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap35-n41" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12331" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12340">“唉，我可怜的孩子! 在院内你都去过哪些地方?“ </note>
        </p>
        <p n="38">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap35-n42" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12341" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12383">“我里里外外已转了好几圈，可遇见的几乎全是男人。我想妇女一定住在另外的一个什么地方，可就是找不到它。如果真是这样的话，现在请您为我指点迷津。” </note>
        </p>
        <p n="39">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap35-n43" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12384" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12398">“我说，孩子，你难道不知道男人若没有特殊使命是不准进入妇女病区的吗?“ </note>
        </p>
        <p n="40">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap35-n44" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12399" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12403">“我要是真的进去了又会怎么样呢?“ </note>
        </p>
        <p n="41">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap35-n45" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12404" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12440">“孩子，这个规定是正确而又神圣的，如果说由于患者惊人的数目和病情的严重程度不允许规定得到严格的遵行，那么，一个正派人就能有违犯规定的正当理由吗?“ </note>
        </p>
        <p n="42">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap35-n46" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12441" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12478">“唉，克里斯托弗洛神甫！”兰佐说，”鲁齐娅早就该是我的妻子了，您很清楚我们是如何被拆散的。我已经苦苦等待了二十个月，我够有耐心的了，我冒着一个比一个更严重的危险长途跋涉赶到此地，可是现在······” </note>
        </p>
        <p n="43">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap35-n47" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12479" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12594">“我不知道怎么对你说才好，”神甫接着说，其神情好像不是在回答兰佐的话而是在试图说服自己的想法，“我知道你去妇女病区完全是出于一片诚心，让我向天主祈祷，但愿所有那些自由出入那一地区的人都像你一样心地坦诚。毫无疑问，天主会祝福你忠贞不渝的感情以及你在寻找他赐给你的爱人时所表现出来的执着。天主是比我们凡人严格，但他更能宽待别人，不会对你寻找她时采用违犯规定的做法过分介意。但是有一点你必须记住，那就是你我二人都得对你在妇女病区中的行为举止负责，我不是说对世人，但肯定要对天主负责。孩子，现在你跟我来。”说至此，神甫站起身，兰佐也随之起立。兰佐静静地聆听着神甫的教授，如事先想好的那样打定主意只字不提鲁齐娅立誓当修女一事。”要是他知道了这件事，”兰佐暗忖道，“他肯定会对我提出其他的困难。如果我找到了她，我们总会有时间再谈论此事；万一找不到······那现在说了又有何用呢?“ </note>
        </p>
        <p n="44">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap35-n48" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12595" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12748">神甫将兰佐带到朝北的那间棚屋门口，并对他说：“你听我说，我们的费利契神甫现在是这所传染病院的院长，今天他将带领院内少数的几个初愈病人去另外一个地方接受四十天检疫隔离。你看，就是前面那地方中央的小教堂。”一面举起干瘦的、微微颤抖的手，指了指左面灰濛濛薄雾中耸立在简陋栅屋区之上的那座小教堂的圆顶，一面接着说：“他们现正在小教堂周围集合，然后列队从你进来时经过的那个大门出去。” </note>
        </p>
        <p n="45">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap35-n49" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12749" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12759">“啊，原来这就是他们在路上清除障碍物的原因。” </note>
        </p>
        <p n="46">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap35-n50" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12760" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12772">“你说得一点没错，你还听到了丁丁当当的钟声吗?“ </note>
        </p>
        <p n="47">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap35-n51" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12773" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12775">“听到过一次。” </note>
        </p>
        <p n="48">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap35-n52" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12776" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12894">“那是第二次。敲第三次时，所有的人必须集合完毕，费利契神甫要对他们发表简短的讲话，然后同他们一起出发。你一听到第三次钟声马上赶到集合点，站在道路一侧的人群后边，既不要挡道，也不要引起人们的注意，等队伍经过时，你仔细地看着······看看她是否在里面。如果上帝不愿意让她出现在队伍里，那么她一定是在那里，”神甫说着再次举起手指了指对面的一排房屋，“那排房屋以及前面的一部分空地就是妇女病区。走到那里，你会看到有一道木栅栏将它同另外的区域隔开，但栅栏上有缝隙，有的地方有缺口，你要进去是不难的。进去之后千万别引起别人对你产生怀疑，尽管谁也不会对你说什么。万一遇上麻烦，你就说克里斯托弗洛神甫认识你，他会替你作保。你就在那里找她，要有信心······和顺从上帝意愿的决心。你要记住，来传染病院找人可不是一件易事，更何况你要找的是一个活人！你要知道，由我照看的病人一批批不断在轮换，不知有多少人被运走，而活着出去的人寥寥无几！······孩子啊，你得做好最坏的打算······” </note>
        </p>
        <p n="49">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap35-n54" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12913" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12983">“您说得没错，这个我懂，”兰佐打断他的话说，一面骨碌碌地转着眼睛，脸色顿时大变，“这个我懂！我走啦，我要走遍病院里的每一个角落，一处一处查看和寻找······要是仍找不到她！······” </note>
        </p>
        <p n="50">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap35-n55" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12984" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13046">“此话怎讲？”神甫神情严肃地问道，目光里充满着期待和告诫。 </note>
        </p>
        <p n="51">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap35-n56" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13047" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13132">想到自己有可能在传染病院里找不到鲁齐娅，兰佐不禁勃然大怒，故接着说：“要是我在这里找不到她，我就去找另外一个人算账。不管他在哪里，米兰还是他那万恶的宅第，即使走遍天涯海角或下地狱，我也得找到那个恶魔不可，是他将我们活生生地拆散，要不是他从中作梗，鲁齐娅早在二十个月以前就成了我的妻子；即使我们注定要死，那至少也要死在一起。只要那个恶棍还活在世上，我就一定能找到他······” </note>
        </p>
        <p n="52">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap35-n57" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13133" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13145">“兰佐！”神甫紧紧抓住他的一只胳膊，神情更为严肃地注视着他的眼睛。 </note>
        </p>
        <p n="53">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap35-n58" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13146" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13247">“如果我找到了他，”兰佐怒不可遏地接着说，“如果他在瘟疫中没得到应有的报应······如今世道不一样啦，那些游手好闲的贵族老爷再也不能带上一帮打手把黎民百姓通得走投无路或肆意戏弄他们了，现在大家的权力和地位都相等了······让我来收拾他！” </note>
        </p>
        <p n="54">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap35-n59" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13248" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13292">“可怜的罪人！”克里斯托弗洛神甫大声喊道，嗓音像以前那样的果断、洪亮，“可怜的罪人！”他说着拾起垂在胸前的头，脸颊上再次泛出往日的红润，眼睛里冒出不可言喻的可怕火光。“你好好看看，可怜的罪人！”他一手揪住兰佐的胳膊使劲摇晃，同时用力挥动着另一只手指着呈现在眼前的一组组悲惨景象。“你好好看看，究竟是谁在惩罚世上的罪人！是作出审判而不是接受审判的天主！只有他才能毫不宽恕地鞭挞尘世间的有罪之人！而你只不过是在地上蠕行的一条小虫，竟妄想主持公道！你知道什么是公道！走开，可怜的罪人，你快走开！我希望······是的，我曾希望自己在死以前能获得上帝赐予的恩泽，让我欣慰地知道鲁齐娅仍活在人间的消息，或许能同她见上一面，听她亲口向我保证，她将朝着我葬身的墓穴的方向为我祈祷。你走吧，你使我心中的希望化成了泡影。上帝并不是为了你才让她活在世上的，至于你这种人，当然不敢自负地认为应该得到上帝的恩赐。上帝定会顾及她，因为只有像她那样的人才配得到永恒的安慰。你走吧，我没有工夫听你胡扯！” </note>
        </p>
        <p n="55">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap35-n62" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13310" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13384">说罢，神甫猛力挣开兰佐的胳膊，径直朝病人居住的棚屋走去。 </note>
        </p>
        <p n="56">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap35-n63" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13385" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13442">“神甫，请别走！”兰佐追上去央求道，“您就这样撇下我不管了吗?“ </note>
        </p>
        <p n="57">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap35-n64" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13443" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13548">“你说什么！”神甫依然十分严厉地说道，”这些深受苦难的人还在等着我去对他们讲述上帝的宽恕，你竟敢让我白白浪费时间听你念念不平地诉说自己报仇雪恨的打算！当你提出需要得到安慰和帮助的时候，我曾耐心地倾听过你的诉说，我之所以那么做是想以自己的仁慈换取你的爱心；而现在你的心中却燃烧着复仇之火，你还想从我这里得到什么呢？你快走吧！在这里我送走了不少病人，他们在临终前宽恕了伤害过自己的仇人，当然也有一些伤害过别人但终因没有机会忍辱求饶而悲痛欲绝的人，我同以上这两种人一起痛哭，但是同你在一起我能做些什么呢？” </note>
        </p>
        <p n="58">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap35-n65" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13549" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13561">“唉，我宽恕他！真的宽恕他，永远宽恕他！”兰佐大声说道。 </note>
        </p>
        <p n="59">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap35-n66" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13562" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13580">“兰佐！”神甫表情严肃但说话时的语调显得略为平静，“你好好想一下，告诉我你曾宽恕过他多少次。” </note>
        </p>
        <p n="60">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap35-n67" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13581" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13605">神甫等了片刻仍不见他回答，突然低下头，声音低沉缓慢地往下说：“你知道我为什么身穿这件黑色长袍。” </note>
        </p>
        <p n="61">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap35-n68" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13606" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13607">兰佐迟迟不作声。 </note>
        </p>
        <p n="62">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap35-n69" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13608" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13613">“你是知道的！”神甫重复道。 </note>
        </p>
        <p n="63">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap35-n70" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13614" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13617">“我知道，”兰佐回答说。 </note>
        </p>
        <p n="64">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap35-n71" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13618" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13690">“我也曾恨过一个人。虽然我现在为了你头脑中的一个想法，你所说过的一句话责备你，但是我自己当时却把那个我结仇多年而又恨入骨髓的人杀了。” </note>
        </p>
        <p n="65">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap35-n72" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13691" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13788">“不过他是一个专横跋扈的人，属于那一类······” </note>
        </p>
        <p n="66">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap35-n73" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13789" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13853">“住嘴！”神甫忙打断他说，”倘若有使人信服的理由，你以为我在三十年中还找不到吗？唉！要是我能让你也亲身体验一下我在杀死自己仇人之后以及现在的内心感受就好了！但愿我能够这么做！可是我能吗？唯有上帝才能做到，我祈求他能让我如愿以偿！······兰佐，你听我说，上帝爱你比你爱自己更深，你可以策划复仇的计划，但上帝有足够的力量和爱心使你的打算落空，因为他赐给了你另一个人不配得到的恩泽。你不仅知道而且还说过好多次，上帝不但能使一个蛮横无理的人改邪归正，而且也能让一个心中充满复仇之火的人丢弃报复的念头。没错，你是个穷苦人，还受到了伤害，但你就以为上帝不会设法保护一个他以自己的形象创造的人免遭你的报复吗？你以为他会让你的复仇计划得逞吗？不！那么你知道自己能做什么吗？你可以憎恨自己的同胞，丧失自己的灵魂，以你现在的心情，甚至可以拒绝接受任何人的祝福。不论你今后的情况如何，不论你将来的命运如何，只要你缺乏宽恕他人的真正诚意，那么一切对于你来说将始终是惩罚。” </note>
        </p>
        <p n="67">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap35-n74" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13854" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13893">“对，您说得对，”兰佐按捺不住心头的激动，困窘不堪地说，“我知道我从未真正宽恕过他，我也明白自己刚才说的话像畜生，不像出自一个基督信徒之口。蒙天主之恩，我现在打心底里原谅他。” </note>
        </p>
        <p n="68">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap35-n75" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13894" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13898">“你要是遇见他会怎么做？” </note>
        </p>
        <p n="69">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap35-n76" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13899" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13913">“我祈求上帝赐予我耐性，也希望上帝的话能触动他的心弦。” </note>
        </p>
        <p n="70">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap35-n77" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13914" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13943">“上帝并没有要我们宽恕，而是要我们爱自己的敌人，这一点你难道不记得了吗？上帝深爱着你的敌人，甚至愿意为他而死去，这一点你难道不记得了吗？” </note>
        </p>
        <p n="71">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap35-n78" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13944" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13951">“经您的指点，我想起来了。” </note>
        </p>
        <p n="72">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap35-n79" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13952" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_14008">“那好，现在请随我来。你说过一定要找到他，你跟我来，你马上会看到你恨之入骨的、希望他遭殃的、一心想将他置于死地而后快的人。”说罢，他拉起兰佐的手，像个健壮的年轻人一样用力拽着他一起往前走。兰佐不敢多问，只管跟着他走。 </note>
        </p>
        <p n="73">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap35-n80" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_14009" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_14038">走了没多远，神甫在一间棚屋的门前停下，两眼凝视着对方的脸，目光既严厉又亲切，然后领着他一起进了屋子。 </note>
        </p>
        <p n="74">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap35-n81" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_14039" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_14171">他们首先看到的是一个坐在后墙麦秸堆上的病人，看来病情不很严重，几乎已初愈；他看到神甫忙摇摆头表示自己的情况不见好转，神甫伤心和无奈地垂下了头。与此同时，兰佐怀着好奇和揣摩不安的心情，扫视着屋里的其他人，又看到另外三四个病人，其中的一个裹着被单躺在一隅的褥垫上，身上盖着一件贵族老爷们常穿的斗篷式长袍，兰佐定睛细看，认出是堂·罗德里戈，不由得吓得后退了一步，但是神甫再次紧紧捉住他的手，把他拉到那张破旧不堪的床铺跟前，伸出另一只手指了指那个躺在上面的人。 </note>
        </p>
        <p n="75">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap35-n82" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_14172" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_14260">那个不幸的人纹丝不动地躺在褥垫上，眼睛睁得很大，但是什么也看不见，苍白的脸上布满了黑斑，肿胀的嘴唇发黑，要不是剧烈抽搐的肌肉表明他还在同死神作最后的搏斗，那张脸同死人已没有任何差别。他呼吸异常急促，胸部不时在起伏，搁在长袍外的右手紧紧按在心口上，青紫色钩状的手指痉挛不止，指尖都成了黑色。 </note>
        </p>
        <p n="76">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap35-n84" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_14289" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_14368">“你看看！”神甫声音低沉而庄重地说，“这也许是一种惩罚，但也许是一种宽恕。没错，这个人曾经伤害过你，但是你现在看他时的心情同上帝有朝一日看你时的心情是一样的，因为你也冒犯过上帝。为他祝福吧，只有这样你有一天才会得到同样的祝福。他躺在这里已有四天了，你也看到了，毫无恢复知觉的迹象。或许上帝会赐予他一小时忏悔的时间，不过要你为他请求；或许他希望你同那个无辜的姑娘一起代他请求，把同意他忏悔的恩典留给你的祈祷，因为你有一颗受过痛苦而顺从天意的心。至于这个人的以及你自己的灵魂是否能得到拯救都取决于你自己，取决于你的宽恕、怜悯······和爱心！ </note>
        </p>
        <p n="77">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap35-n85" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_14369" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_14385">说至此，神甫戛然打住，一面双手合拢，低下头祷告，兰佐学他的样也开始祷告。 </note>
        </p>
        <p n="78">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap35-n86" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_14386" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_14416">他们保持这样的姿势祷告了一会儿，钟声敲响了。两人不约而同地抬起头，走出了棚屋。一个没问，另一个也没表示异议，但两人脸上的表情已替他们说了话。 </note>
        </p>
        <p n="79">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap35-n87" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_14417" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_14453">“现在你去吧，”神甫打破沉默说，“也许你将接受恩典，也许要作出牺牲，你要做好两种思想准备，但不论你寻找的结果如何，你都应该赞美天主。不管得到什么样的消息，你都要来告诉我，以便让我们一起赞美天主的恩泽。” </note>
        </p>
        <p n="80">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap35-n88" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_14454" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_14475">他们再也没说什么就彼此握手告别，一个回到原先来的地方，另一个则朝不到百步远的小教堂走去。 </note>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>