<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>﻿第三十四章</title>
        <respStmt>
          <resp>Codifica automatizzata</resp>
          <persName xml:id="P1">Maria Levchenko</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <p>Scheda editoriale</p>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>译林出版社</publisher>
        <pubPlace>南京</pubPlace>
        <date>1998</date>
        <availability>
          <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <author>孟佐尼</author>
          <title>约婚夫妇</title>
          <editor>Angelini, Cesare</editor>
          <pubPlace>南京</pubPlace>
          <publisher>译林出版社</publisher>
          <date>1998</date>
          <respStmt>
            <resp>Translated by</resp>
            <persName>Zhang Shihua</persName>
          </respStmt>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>Introduzione, cap. 1</p>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="Chinese_1998_cap34">
        <p n="1">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap34-n1" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10001" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10147">至于采用什么方法方可进城，兰佐隐隐约约听人说，上峰有令，没有健康证明的人一律严禁入内，但也听说只消稍稍动点脑筋并抓住适当的时机，混入城内应该说是一件相当容易的事情。事实也的确如此，且不说普遍的原因（那时人们对一切规定都采取置之不理的态度）和特殊的原因（严格执行规定简直比登天还难），处在那种状况中的米兰城已无须加以保护，与其说进城的人可能对市民们构成危险倒不如说他们早已把自己的性命置之度外。 </note>
        </p>
        <p n="2">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap34-n2" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10148" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10277">兰佐了解到城里的情况之后，打算见到第一座城门就往里闯，假如遇上麻烦，就沿着城墙外面走，直至找到一座容易进去的城门为止（天晓得根据他的想象米兰有多少座城门）。走到城墙脚下，他驻足朝四下张望，就好像一个不知道该走哪条路的人，往往喜欢等一下，寻找一个可以作为标记的东西。他左顾右盼，见两侧是两段崎岖的小路，正前方是一堵墙，四周不见人迹，只有土坡背后升起的一股飘展的黑色浓烟，盘绕而上，然后在暗灰色疑滞的空气中渐渐消散。原来有人在焚毁没于瘟疫的人的衣服、床铺和其他用具，像这样凄惨的景象不仅这里有，在城墙脚下的好几处地方也可看到摇曳不定的、颤巍巍的火苗。 </note>
        </p>
        <p n="3">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap34-n3" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10278" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10356">这是一个异常闷热的日子，空气凝滞不动，一团团形状千篇一律的、停滞的云雾几乎遮蔽了整个天空，挡住了太阳和雨幕，四周大部分荒芜的田地到处显露出严重的旱象，草木枯黄，凋敝萎蔫的叶子上看不到一滴露珠。偌大的一座城市显得如此的冷清和安静，兰佐不由得感到格外的惶惑和不安，心情也更加沉重。 </note>
        </p>
        <p n="4">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap34-n4" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10357" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10505">他伫立了一会儿，然后盲目地朝右面的新城门径直走去，由于前面有一座碉堡挡住了视线，他不知道城门离他已很近。走了没几步，他开始听到断断续续丁当的铃声和嘈杂的人声。他继续往前走，在经过砚堡的拐角时，首先看到一个木板盖的岗亭，门口站着一个支着滑膛枪、劳累不堪，心不在焉的卫兵；岗亭后面是木栅栏，再往后是城门，也就是两堵砖石墙，上面横架着保护城门的瓦桥，城门和栅门都敞开着，门口有一个令人讨厌的障碍物，那就是地上放着的一副担架，两个脚夫正往担架上抬病人，准备用大车把他拉走。那个不幸的人是征税员的头目，不久前刚被诊断得了瘟疫。兰佐站在那儿等他们完事，见他们离去后没有人来关栅门，心想那该是个机会，便疾步往前走，但是卫兵语气生硬地朝他大喝一声：“嗨！你给我站住！”兰佐忙站住朝他瞪了一眼，然后掏出半个银币让他看了一下。或许那个卫兵已经染上了瘟疫，或许对半个银币的喜爱超过对瘟疫的畏惧，不管怎么说，他示意兰佐将银币扔在地上，见银币滚至自己的脚边，立刻轻声对兰佐说：“快进去吧。”闻听此言，兰佐二话没说，赶紧穿过栅栏和城门大步往前走去，一路上未引起任何人的注意，也没遇见怀疑的目光。走到大约四十步开外的地方即听见征税员在他背后大声喝道：“站住！”这一回他装作没听见，甚至连头也没回，并加快了脚步。“你给我站住！”征税员再次喝令道，声音与其说显示出非要对方服从的决心倒不如说不耐烦的情绪。见兰佐没有理睬，他便耸了耸肩回到岗亭里，实际上他更在乎的是尽量避免与行人接触而不是盘问他们进城的目的。 </note>
        </p>
        <p n="5">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap34-n5" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10506" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10639">兰佐当时和现在走的那条路一直通向被人称作运河的地方，两侧是菜园的篱笆或围墙，教堂和修道院，以及少数住家。路的尽头和另一条滨河路的交叉口有一根柱子，顶端钉着一个人称圣·欧塞维奥的十字架。兰佐朝前望去，能看到的只有那个十字架。他走至几乎将道路分成两半的十字路口，左顾右盼，看到右边那条名叫圣·特雷莎的宽马路上有一个人正径直朝他走来。“总算见到了人影！”他自言自语道，同时立即迎上前去向他问路。那人也看到有一个异乡人正在朝他走来，且从老远就用怀疑的目光上下打量他，心中不免十分惊慌。当兰佐走近时，像个彬彬有礼的山里人一样脱下帽子，左手抓着帽檐，右手按着帽顶，朝那个陌生人走去。那人睁大着眼睛朝后退了一步，同时举起满是节疤的手杖，把包着铁皮的尖端指着兰佐的腰部大声喝道：“走开！走开！快走开！” </note>
        </p>
        <p n="6">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap34-n6" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10640" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10758">“嗨！嗨！”兰佐大声说着把帽子重新戴在头上，然后像他事后叙述的那样，因当时无意介入争吵，便转身离开那个怪人，继续走他的路，也就是圣·特雷莎路。 </note>
        </p>
        <p n="7">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap34-n7" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10759" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10895">那人也继续走他的路，但两腿直打哆嗦，还不时回过头来看看。回到家之后，他就说自己遇上了一个涂抹毒物的人，装成一副谦卑温顺的样子，但一看他脸上的神情就知道是一个无耻的骗子，手上拿着一小盒油膏或一小袋粉尘（说不准究竟是哪一个），用帽顶遮着，要不是自己及时躲开的话，准保已中了他的奸计。“要是那个恶棍再朝我走近一步，”他接着说，“还未等他来得及暗算我，我就拔剑捅上去。不幸的是，我遇到他的那个地方太冷僻了，要是在米兰市中心，我就大声呼救，让大家帮我一起抓住他，我敢肯定在那个家伙的帽子里可以找到毒人的毒物。但当时路上只有我和他两个人，我只能吓唬吓唬他，不愿冒险自找麻烦，因为撒一些粉末只需要一眨眼的工夫，那些人动作又特别灵巧，更何况他们还有魔鬼相助。那个恶棍现在肯定还在米兰城里转悠，天晓得他会给大家带来多大的灾难！”在直至他撒手人寰的许多年中，每当他说起涂抹毒物者就会重提这件事，而且总是说：“居然还有人不相信我说的话，我可不愿意听他们嘲讽，因为那件事我是亲眼看到的。” </note>
        </p>
        <p n="8">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap34-n8" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10896" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11043">兰佐绝对没想到自己差一点就掉入虎口，与其说是恐惧倒不如说是气愤使他的心情烦躁不安，他一面走一面想着自己刚才同那个陌生人不期而遇的前后经过，多少能揣摩出对方把他当成了什么人，但总觉得这件事实在不合情理，最后认为那人一定是个神经错乱者。“事情一开始就不顺利，”他心想，“米兰对我而言似乎是一个不太吉利的地方。进城倒是没遇上任何麻烦，可是一进城恶运似乎就开始缠住了我。没有关系······只要有天主相助······只要找到······只要我能找到······唉！什么样的委屈我都不在乎。” </note>
        </p>
        <p n="9">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap34-n9" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11044" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11134">走至桥头，他毫不犹豫地拐入左边的圣·马可街，似乎觉得沿着那条路走一定能到达市中心，事实也的确如此。他一面走，一面朝四下张望，看看周围是否有人走动，但只发现在几所房子（事实上那里的房子原来就十分稀疏）和一段街道之间的小沟里有一具变了形的尸体。他走过那段路面时突然听见有人叫喊：“喂，请帮我一下，好心人！”他循声望去，看到不远处一所孤零零的小房子的阳台上站着一个可怜的妇人，身边围着一群孩子，她一面呼喊，一面朝他招手。兰佐疾步跑去，等起到阳台下面，那妇女对他说：“你听我说，年轻人，看在你死去的亲人的份上，求你发发慈悲，替我去通知一下署长先生，让他别将我们撵弃在这里不管。我那可怜的丈夫死了，他们认为我们有传播瘟疫的嫌疑，就把我们关在家里，你也看到了，还将大门钉死了，从昨天开始就没有人来给我们送过吃的东西。我们在这儿等了已有好几个小时了，但没看见一个愿意帮忙的好心人，这些可怜、无辜的孩子都快饿死了。” </note>
        </p>
        <p n="10">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap34-n10" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11135" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11276">“饿死！”兰佐惊呼道，一面赶紧从口袋里掏出两只面包说：“有吃的，我这里有吃的，你快从上面放样东西下来装面包。” </note>
        </p>
        <p n="11">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap34-n11" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11277" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11403">“上帝会报答你的大恩大德，请稍等片刻，“那妇女说着便进屋去找来一只篮子，拴上绳子后将篮子放了下来。兰佐想起上一次进城时在圣·丹尼斯十字架附近捡到的那几只面包，心中暗忖道：“对了，这就叫做物归原主，或许比归还给原来的主人更有意义，这才是真正的赎灾济贫。” </note>
        </p>
        <p n="12">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap34-n12" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11404" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11514">“太太，至于你说的那位专员，“兰佐把面包放入篮子里时说，“我怕是没法通知他，说句实话，我是个外乡人，对城里的情况一无所知。假如我遇上一个好说话的人，态度和善，心肠仁慈，我会对他说的。” </note>
        </p>
        <p n="13">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap34-n13" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11515" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11657">那妇女求他千万要兑现自己的诺言，并将自己家的街名告诉他，以便他向人诉说情况时讲明她家的详细地址。 </note>
        </p>
        <p n="14">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap34-n14" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11658" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11689">“我想你或许也能帮我一个忙，”兰佐接着说，“你不用费力就可以替我做一件好事。我正在寻找一户贵族人家的宅第，是米兰城里赫赫有名的某某大老爷，你能告诉我他家在哪儿吗?“ </note>
        </p>
        <p n="15">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap34-n15" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11690" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11723">“我知道城里确实有这户人家，“那妇女回答说，“可是确切在什么地方，我真的不知道。你从这里往前走，定会遇上能帮你指路的人。别忘了把我家的情况也告诉他。” </note>
        </p>
        <p n="16">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap34-n16" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11724" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11730">“我一定告诉他，“兰佐说着朝前走去。 </note>
        </p>
        <p n="17">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap34-n17" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11731" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11885">越往前走，前面传来的喧杂声越响，且越来越清晰，其实刚才他站在那所房子底下同那妇女交谈时早就隐约听到车轮、马蹄、铃铛声，不时还夹杂着甩鞭和吆喝声。他定睛朝前张望，但是什么也没看见。当他走至街道的尽头时，首先映入他眼帘的是圣·马可广场前架着的两根横梁，梁下的绳索和滑轮，一下子就认出那是施行酷刑的可怕工具（当时此类刑具并不少见），这样的刑具不但那儿有，所有的广场和较为宽阔的街头都有，以便让各地区独断独行的市政议员想惩处谁就可以立即施行酷刑，例如被隔离后擅自外出者或玩忽职守的下属等等。在当时特殊的情况下，普遍滥用酷刑，但收效甚微，上述施行酷刑的方法只是其中的一个例子而已。 </note>
        </p>
        <p n="18">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap34-n18" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11886" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12073">兰佐瞅着刑具，心想它为什么偏偏设在那个地方，这时他听到越来越近的喧杂声，并看到从教堂的拐角处突然冒出一个摇铃的公役，后面跟着两匹马，费力地拉着一辆大车行进，不时踢着前蹄引颈嘶鸣，车上堆着尸体，接着是第二辆、第三辆，走在两侧的脚夫们不断扬起鞭子和拳头，在咒骂声中赶着马。大部分的尸体一丝不挂，有几具则胡乱裹着破衣烂衫，交叉重叠在一起，仿佛是互相盘绕但遇到春暖逐渐复苏的一团蛇，每当大车碾到障碍物一颗骸，那一大堆可怕的尸体就被震得松散开来，只见脑袋晃来晃去，少女的长发披落，下垂的手臂不时撞在车轮上，使原本就令人毛骨悚然的模样变得更加凄惨和丑陋。 </note>
        </p>
        <p n="19">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap34-n19" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12074" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12175">兰佐站在广场拐角处靠近运河边栏杆的旁边，默默地为那些不认识的死者祈祷。一个恐怖的念头蓦然在他脑海中掠过：“也许她就躺在那一堆尸体中间，被压在下面······天主啊，求您别让那样的事情发生！别让我往坏的方面想！” </note>
        </p>
        <p n="20">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap34-n20" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12176" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12331">待运尸体的车队过去之后，兰佐穿过广场，开始沿着运河的左岸朝前走，他之所以作此选择仅仅为了避免与车队走在同一条路上。他在教堂的侧墙和运河之间的那条路上走了没几步，就看到右边的马尔契利诺桥，过了桥就到了水兰亭的新区。他四下张望，一心想找一个能替他指路的人，这时看到路口有个身着紧身灰肩的神甫，手上支着一根细棍子，低着头站在一扇虚掩的大门旁边，耳朵贴在门缝上，不一会儿以后又见他举手祝福。兰佐推测那神甫刚听完某一个人的忏悔，心中暗自道：“他就是我要找的人。如果说连一位神甫，更确切地说一位正在履行神职的神甫都没有一点善意，爱心和彬彬有礼的风度，那在这个世界上再也找不出一个具有那些美德的人了。” </note>
        </p>
        <p n="21">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap34-n22" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12357" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12496">与此同时，神甫离开大门正朝兰佐走来，看得出他千方百计地想走在路的中央。兰佐等他走近时，脱下帽子，示意有话要对他讲，同时停住脚步让对方明白自己不再靠近的意图。神甫也停下了脚步，做出一副洗耳恭听的样子，但是将细棍顶往身前的兰佐，仿佛把它当成了一道防御工事。兰佐说了心中想问的话，神甫不但说出了专员家宅第所在的那条街的名称，而且还替兰佐指点了他很想知道的行走路线，告诉他在什么地方该右拐，什么地方该左拐，哪里有教堂，哪里有十字路口，再过六条或八条街便可到达目的地。 </note>
        </p>
        <p n="22">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap34-n23" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12497" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12653">“不管现在还是将来，但愿上帝保佑您身体永远健康，”兰佐感激地说。见神甫要走，忙对他说，“我还有一事相求，”接着便把那被世人遗忘的妇女的情况对神甫说了一遍。仁慈的神甫感谢兰佐及时为他提供了行善的机会，答应立刻设法通知有关方面，然后走开了。兰佐也随即离去，一边走一边在脑子里重温神甫指点的路线，免得每到一个路口又得向人询问。读者也许无法想象那对他来说有多么的艰难，问题的症结不在回忆的本身，而在于他头脑里产生的新的惶恐。那条街的名称和那段艰难的路程使他心绪不宁，脑子里混乱不堪。确实，他已打听到了心中急于想知道的行走路线，而对他来说那只是必不可少的信息，但神甫并没有向他暗示不吉祥的预兆，这说明什么呢？此时此刻，他心中更清楚地意识到，已经临近的结局吉凶未卜，也许有人会对他说：她尚活在人间，或者说她已经撒手人寰，这个想法完全左右着他的情绪，以致他宁肯回到刚上路时对情况一无所知的境地，但不幸的是，此时旅程行将结束。他振作起精神自言自语道：“我要是从现在起就像孩子一样的任性，事情该如何收场呢？”想至此，他鼓足勇气继续上路，迈步进入市中心。 </note>
        </p>
        <p n="23">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap34-n24" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12654" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12773">由于饥荒带来的深重灾难，米兰城里的景象与上一年相比简直判若云泥！ </note>
        </p>
        <p n="24">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap34-n25" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12774" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_13033">事实上，兰佐打算走的路正巧地处城里最凄凉冷僻的地区，也就是人们称之为新城门十字路口的地方（当时路中央有个交叉口，对面有一座名为圣·安纳斯塔西奥的旧教堂，旁边就是如今的圣方济各·德·保拉教堂）。就在那一带的附近地区，在瘟疫中罹病死亡的人不知其数，路边成堆的尸体开始发出刺鼻的恶臭，极少数幸免于难的市民被迫迁居，看到眼前冷清荒凉的景象，以及不多久之前才盖的住房的废墟，兰佐深感恐惧和悲心。他鼓起勇气加快了脚步，心想自己要去的地方不会很远，希望在到达目的地之前至少部分路段上的情况会有所改观，不久果然来到了一个尚可称为活人居住的城区，可那又是个什么样的活人城区啊！由于猜疑和恐惧心理的作崇，临街的所有住家都大门紧闭，那些大门洞开的人家或因为无人居住或因为家中已被洗劫一空；另一些住户则因屋里有死人或染上瘟疫的病人，大门给钉死后贴上了封条；还有一些门上被人用木炭画上了十字，以便让脚夫见了进屋将尸体抬走，但画记号带有很大的偶然性，完全取决于卫生署的专员或其他工作人员是否愿意执行上峰的命令或者想进屋勒索病家。街上满地都是破布烂衫，更令人厌恶的是有人从窗口里扔出来的带有脓血的布条、臭气熏天的褥草和床单。路上有时还可看到尸体，其中有的是突然倒毙在街头的，要待运尸车经过时才抬走，还有一些是从运尸车上掉落在地上，或者甚至是从窗户里扔出来的。由于瘟疫到处肆虐，持续的时间又那么长，人们的道德观念严重衰颓，将起码的同情心和社会公德统统置于脑后！耳边再也听不到昔日店铺的嘈杂、马车轱辘的吱嘎、小贩的吆喝和行人的谈笑声，有的只是偶而打破死寂的运尸车的辚辚声、穷人的抱怨、病人的呻吟、疯子的号叫和脚夫的喊叫。无论是黎明还是晌午或傍晚，大教堂的钟声不断在提示人们念诵大主教推荐的某些祷文，其他教堂也纷纷鸣钟响应，这时候可以看到有人从窗口探出头来同大家一起祷告，听到喃喃的低语和叹息，夹杂着略带宽慰的忏悔。 </note>
        </p>
        <p n="25">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap34-n27" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_13090" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_13357">当时，大约有三分之二的市民死于瘟疫，在剩下的人中间有一大部分或离家出走或罹病躺倒，几乎没有进城的异乡人，街上的行人寥寥无几，走了好长一段路偶然遇上一个人，神情古怪，脸上也总是挂着一丝不祥的痕迹。在街上，不时还可看到一些显赫的要人，身上既没有斗篷也没有披风，而那恰恰是当时城里人最主要的装束；教士们不穿长袍，而另一些神职人员则穿着普通的紧身坎肩，几是缀边可能踏上什么东西的衣服一概不穿，以免给传瘟疫者有可乘之机（这也许是人们最畏忌的）。大家尽量穿一些简便紧身的衣服，人人都变得不修边幅，邋里邋遢，原先蓄胡子的人再也不加修剪，本来脸膛白净的人却留起了胡子。不仅如此，大家的头发又长又乱，这不仅因为情绪的长期低落导致了他们万事皆空的颓废心态，还因为对所有的理发师都心存疑惑，尤其是自从那个名叫强嘉科莫·莫拉的理发师因传播瘟疫罪被逮捕和判刑之后，公众的恐惧心理有过之而无不及。在很长一段日子里，莫拉这个名字成了全城人所共知的、卑鄙的代名词，但实际上它应该得到更广泛、更久远的同情。大多数的人手上都支着一根棍子，有的甚至还带有手枪，对那些试图接近他们的人那玩意儿总是一种恫吓性的警告；另外一部分人手上则拿着芸香型药丸、镂空的金属球或木球，里面装着浸透药醋的布条，不时地放在鼻子底下嗅一嗅，或者一直用手拿着放在鼻子前头。有一些人在脖子上系着一只盛有少量水银的小瓶子，深信水银具有吸收和储存恶臭味的功效，每隔数日更换一次瓶子里的水银。原先的那些文质彬彬的绅士现在出门时不再带仆从，自己拎着篮子购买必需的生活用品。朋友们即使在街上不期而遇，充其量不过远远地默默互相打个招呼，然后匆匆走开。走在路上，大家都得小心翼翼地设法避开满街令人作呕的、致命的障碍物，有些地方的垃圾甚至堆成了山；人人都尽量走在路中央，生怕踩到呕吐物或有人从窗子里扔下更加不吉利的东西，担心有人随时向行人抛撒有毒的粉尘，唯恐衣服上蹭到涂抹在外墙上的油膏。愚味把人们的勇气和谨慎引向了反面，现在又给他们增添了无穷的忧愁，使他们的心中产生莫名的恐惧，而在瘟疫刚开始流行时，他们却对问题的严重性缺乏合理和有益的警惕，现在该是他们付出代价的时候了。 </note>
        </p>
        <p n="26">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap34-n28" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_13358" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_13506">相比之下，健康者和富人们的境况就没有那么可怕和凄惨，考虑到读者已经看到了许多悲惨的景象，而且我们还将带领你们深入到更让人怵目惊心的城区中去，所以现在我们不想再继续描述步履艰难或躺在街上已染上瘟疫病的穷人、儿童和妇女。只要想到或看到瘟疫幸存者的人数寥寥无几的事实，旁观者还是得到了一丝近乎绝望的精神慰藉，而正是这个事实给遥远年代的后人留下了极其强烈和悲痛的印象。 </note>
        </p>
        <p n="27">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap34-n29" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_13507" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_13679">在周围一片疮痍满目的悲惨景象中，兰佐不知不觉已走完了很长的一段路程，当他走至离应该拐弯的那条街道尚很远的地方，蓦然听到从前边传来一阵喧闹，从中辨出那熟悉而又可怕的铃铛声。 </note>
        </p>
        <p n="28">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap34-n30" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_13680" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_13825">当他走到那条路面相当宽阔的街道的拐角处时，看到街心停着四辆大车，脚夫们忙着在来回装载和翻转麻包，好像在粮食市场上那样繁忙。只见他们走进住家，一会儿又扛着重物出来，卸在一辆大车上，有的身着红色的号衣，有的没穿号衣，不少人的身上则佩带着更为可憎的标记，即在帽子上插着各种颜色的羽毛或流苏，在全城同悲的时刻，那些该诅咒的家伙竟然用那种装饰表示欢乐。此时，从不少窗户里面传来悲哀的呼喊：“脚夫，快上这儿来一下！”忙碌的人群中有人恶声恶气地回答说：“就来，马上就来。”屋子里的人嘟嘟嚷嚷地一味催促，脚夫们则以谩骂作答。 </note>
        </p>
        <p n="29">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap34-n31" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_13826" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_13870">拐入那条街后，兰佐便加快了步子，一路上尽量不去看那些障碍物，除非不得不设法绕开它们，但是当他的目光落在某一个特别凄惨的景象而不得不看上一眼时，他只得违心地停下脚步。 </note>
        </p>
        <p n="30">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap34-n32" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_13871" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14037">有个女人从一户住家门口的台阶上下来，朝停着好几辆大车的地方走去，论她的模样，仍不失为一位美丽的妇人，尽管她看上去已不太年轻，难以忍受的悲伤和极端的虚弱遮住了她那原本秀丽的面容，但无损于她一个有着伦巴第血统的妇女所特有的、雍容华贵的柔美形象。她步履维艰，但不畏缩，她没有哭泣，但显然已流过许多泪水；在她痛苦的神情里蕴含着一种莫名的宁静和深沉，表明她清醒地意识到自己内心深切的哀痛。在一片凄冷悲凉的景象中，仅仅是她脸上的表情不足以勾起人们对她特殊的怜悯，唤醒人们心中早已淡薄和麻木了的感情。她怀中抱着一个约莫九岁光景但早已咽气的小女孩，孩子收拾得十分整洁，头发从前额中央向两边分开，身着一件晶莹清白的衣服，好像有人把她打扮一新，准备带她去参加一次早已许诺的，作为奖励的节日欢庆活动似的。那女人并没有平抱着孩子，而是像她活着的时候那样，扶着她坐在自己的一条胳膊上，胸口贴着胸口，只不过孩子一只苍白似蜡的小手毫无生气地下垂着，头比熟睡时更无力地靠在母亲的肩上；尽管两人的面貌并不十分相似，但是那女人脸上的表情已足以说明她心中深沉的母爱。 </note>
        </p>
        <p n="31">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap34-n34" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14116" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14202">一个模样粗犷的脚夫走上前想从她怀中抱走女孩，但举止中显示出某种异乎寻常的敬意和不由自主的犹豫。那女人往后退了一步，并没有任何愤怒或轻蔑的表示，只是说：“不！你别碰她，让我自己把她放在那辆大车上去。这是给你的，”一面摊开手掌，露出一个装钱的小袋子，然后将它摘在脚夫伸出的手中。接着，她又说道：“你得向我保证绝不剥掉孩子身上的衣服，也不让其他人那么做，就按现在的样子将她埋在地下。” </note>
        </p>
        <p n="32">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap34-n35" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14203" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14296">脚夫把一只手按在胸前发誓，然后殷勤地、近乎恭敬地走到大车旁替死去的小女孩腾出一点地方，他那么做与其说是因为得到了一笔意想不到的外快倒不如说是因为受一种新的感情的左右。那女人在小女孩额头上吻了一下，然后把她像抱到床上似的轻轻放下，还在她身上盖了一块白布，最后对她说：“再见，我的契奇莉亚！你好好安息吧！今晚我也会去的，我们将永远和你在一起。请你为我们祈祷，我也会为你和其他人祈祷。”接着，她转身对脚夫说：“今晚你路过这里时，别忘了进屋子去把我也抬走，当然不止我一个人。” </note>
        </p>
        <p n="33">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap34-n36" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14297" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14410">说罢，那女人随即进了屋，但过了一会儿又出现在窗口，怀里抱着另一个年龄更小的女孩，还活着，但脸上已呈现出死亡的迹象。她站在窗口注视着那辆载着她死去的女儿的可憎的出殡车，一直目送它渐渐消失为止。现在她只得将唯一剩下的孩子放在床上，然后躺在她身边一起等死，除此之外她还能干什么呢？这就好像有人手持镰刀在园子里割草时不分青红皂白，致使盛开的花朵连同旁边的蓓蕾同时倒下。 </note>
        </p>
        <p n="34">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap34-n37" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14411" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14429">“我的上帝啊！”兰佐惊呼道，“满足她的愿望吧！把她和她的孩子一起带走吧！她们受的罪够多了，真是够多了！” </note>
        </p>
        <p n="35">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap34-n38" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14430" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14514">当兰佐经历了强烈的感情震撼恢复平静之后，便回忆起神甫给他指点的路线，心中琢磨在第一条街道是否该拐弯，该往右还是往左拐，这时听到从那条路上传来不同寻常的喧杂声，其中不但有粗暴的叫喊和微弱的呻吟，而且还有女人的哭泣和小孩的呜咽。 </note>
        </p>
        <p n="36">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap34-n39" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14515" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14755">他怀着深深的哀痛，焦虑不安地继续朝前走。到了十字路口时，看见乱纷纷的一群人正从一条路上过来，他忙停下脚步让他们。那些是被送往传染病院的病人，有一些被人用力推着走，费力地挣扎着，徒劳地叫喊逃宁愿死在自己家里的床上，同时用无益的诅咒回答脚夫们的辱骂和命令；另一些人默默无语地走着，像失去了知觉似的，脸上没有痛苦或其他任何表情；妇女们怀中抱着小孩，孩子们对死亡的概念十分模糊，只是被那些叫喊、命令和同行的人群吓得惊慌失措，尖叫着要找妈妈或自己熟识的人，直嚷着要回家。唉！他们还以为妈妈还躺在家中的床上熟睡，其实妈妈也许已染上了瘟疫而突然病倒，此时正不省人事地等着被人用大车送往传染病院，如果车来晚了则被运往墓地。唉！也许妈妈的命运更为悲惨，她们被病痛折磨得死去活来，不仅忘掉了世上的一切，甚至将自己的儿女都置于脑后，心中只有一个想法，即得以安静地死去。然而，即使在那一片混乱中，依旧可以看到充分体现坚定意志和深切同情心的场景：父母、兄弟、儿女、夫妇勉励和抚慰着自己的亲人，不仅成年人如此，连孩子们也不例外；好几个小女孩带领着自己的小弟弟，像大人那样理智和富有同情心，嘱咐他们要听话，并宽慰他们说，在他们去的地方有人会照料他们的生活，帮助他们恢复健康。 </note>
        </p>
        <p n="37">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap34-n40" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14756" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14827">尽管呈现在兰佐眼前的是一幕幕让人痛心伤感的景象，但是有一个触及他心灵深处的想法此时却使他极度不安。他要找的那户人家肯定离那儿不远，天晚得在那一群不幸的人中间是否有······可是等街上的人群远去后，兰佐心中的忧虑也随之消失殆尽，转身向走在最后面的一个脚夫打听堂·费兰德家所在的街道以及他家的具体方位。”见鬼去吧，你这个乡巴佬！”脚夫恶狠狠地回答道。兰佐懒得为对方的粗暴态度动肝火，见不远处队伍后面有一个卫生署的专员，看上去一副慈眉善目的样子，便走上前问他，专员用手杖指了指他来的方向说：“右手第一条街，左手最后一幢大房子便是他的家。” </note>
        </p>
        <p n="38">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap34-n41" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14828" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14949">兰佐再次急得心里火燎燎的，赶紧朝那个方向跑去。一走到那条街，他立即从周围低矮简陋的房屋中间辨认出自己要找的那一幢。他走到紧闭着的大门跟前，刚伸出去抓门环的手就停住不动了，好像此时他正从一只罐子里抽出预卜他生死的小纸条一样。最后，他抓起门环，坚定地叩了一下。 </note>
        </p>
        <p n="39">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap34-n42" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14950" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14986">过了一会儿，一扇窗子开启了一道缝，一位妇女探出头看是谁在叫门，她满脸的狐疑似乎在说：“打门的是脚夫？流浪汉？卫生署专员？涂抹毒物者？魔鬼？” </note>
        </p>
        <p n="40">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap34-n43" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14987" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15012">“喂，太太！”兰佐仰起头，不无忧虑地大声问道，“请问有没有一个名叫鲁齐娅的农家姑娘在这儿干活？” </note>
        </p>
        <p n="41">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap34-n44" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15013" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15024">“她已经不在这里了，你快走吧，”那妇女一边回话一边就想关窗。 </note>
        </p>
        <p n="42">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap34-n45" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15025" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15033">“行个好，请稍等一下。您说她已经不在了？她去了哪儿呢？” </note>
        </p>
        <p n="43">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap34-n46" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15034" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15040">“在传染病院里，“那妇女再次示意要关上窗子。 </note>
        </p>
        <p n="44">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap34-n47" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15041" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15051">“看在上帝的分上，请等一下！您是说她得了瘟疫？” </note>
        </p>
        <p n="45">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap34-n48" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15052" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15055">“那还用问？这有什么好奇怪的吗？你快走吧。” </note>
        </p>
        <p n="46">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap34-n49" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15056" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15065">“喂，我真是太不幸了！请等一下，她病得很厉害吗？病了有多久了？......“ </note>
        </p>
        <p n="47">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap34-n50" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15066" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15072">没等他把话说完，那妇女就已关上了窗子。 </note>
        </p>
        <p n="48">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap34-n51" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15073" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15098">“太太！太太！行个好，看在您死去的亲人的份上，请听我再说一句话！我不会向您要什么东西的，喂！”但他简直是在浪费时间，那妇女根本不搭理他。 </note>
        </p>
        <p n="49">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap34-n52" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15099" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15257">兰佐得到了这个消息后心中感到深重难言的悲痛，那女人不近人情的态度使他十分恼火，他再次抓住门环，靠在门上将门环使劲地拎来拎去，刚想拉起门环死命敲打便停住了手。他情绪激动地朝四下张望，看看从周围的邻居那里是否能打听到更为确切的消息，哪怕是一点线索或迹象也好。这时，他看到了约莫二十步开外的另一位妇女，脸上充满恐惧、愤恨、焦急和恶意，两只眼珠子在眼眶里不停地打转，好像既想看清他的脸又想藐视远处的动静，嘴巴张得大大的，屏息随时准备拼命呼喊，同时抬起两条瘦骨嶙峋的胳膊，两只形似爪子一样弯曲的、布满皱纹的手一伸一缩好像要抓什么东西似的，显而易见，为引起某些人的注意，她准备大声呼救。当他们两人走近目光相遇时，那妇女的模样显得更加可怕，她浑身咳嗽，仿佛干了坏事被人当场抓获一样。 </note>
        </p>
        <p n="50">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap34-n53" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15258" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15325">“真是活见鬼，你想干什么？......“兰佐说着也朝那个妇女举起了拳头，而她见乘其不备抓住他的希望落空，终于把憋了好久的话喊了出来：“抓放毒的人呀！快抓住他！别让他跑了！” </note>
        </p>
        <p n="51">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap34-n54" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15326" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15442">“谁是放毒人？你指我？你这个造谣惑众的老巫婆！你给我闭嘴，”兰佐喝道，同时朝前跳了一步，想以此吓唬她，让她住口。但他随即便意识到，还是先考虑自己的事情为妙。经那老婆子一嚷，人们从四面八方跑来，人数虽然不及三个月之前他遇上类似情况那样多，但还是足以随心所欲地处置一个单身的人。这时，原来那幢房子的窗户又打开了，那个态度粗暴无礼的妇女探出头大声嚷道：“抓住他！抓住他！没错，他肯定是一个专门在正派人家门上涂抹毒物的坏蛋。” </note>
        </p>
        <p n="52">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap34-n55" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15443" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15592">兰佐没有时间思考自己该怎么办，他立即意识到，留下来为自己辩解已毫无意义，倒不如趁早逃离现场。于是，他朝两边看了一下，挑选了一个人少的方向跑去。他猛力推开一个挡在路中间的人，挥起手朝一个迎面挡阻他的人当胸一拳，打得他往后一连退了八九步，一面跑一面挥舞着握得紧紧的、指关节全部突出的拳头，随时准备收拾胆敢靠近的人。前面的路上倒是空无一人，但从身后却不断传来急促的脚步声和更响的、充满敌意的呼喊：“抓住他！抓住那个放毒的人！”兰佐既不知道后面的人什么时候停止追赶，也不知道哪里可以找到藏身之处。他被逼得走投无路，不禁怒火中烧，丧失理智，不顾一切地将亡首拔出鞘，停下脚步转过身去，脸上露出从未有过的凶相，两眼恶狠狠地凝视着追上来的人，伸出手臂，挥舞着明晃晃的亡首大声喝道：“你们这群恶棍，有种的上前来！我可真要开杀戒啦！” </note>
        </p>
        <p n="53">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap34-n56" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15593" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15780">让他感到惊诧和宽慰的是，原先在他后面紧追不舍的人全都站住了，个个踟蹰不前，嘴里大声嚷嚷，像着了魔似的不停挥手，似乎在同他身后的人比划着什么。他转过身，发现（刚才由于过度恐张，他没能看见）前面有一辆，更确切地说是一连好几辆常见的运尸车，两边惯常跟着几个押车的脚夫，正朝他这边过来，而在离开车队有一段距离的地方，还有另外一小群人也想围捕放毒人，只是车队挡住了他们的路。兰佐发现自己正处在进退两难的危险境地，心想也许引起他们恐怖的东西能救他一命，但无奈时间不容他多加思索，故将匕首重新插入鞘内，退至一边朝车队飞奔而去，越过了第一辆，在第二辆上意外地发现一个相当大的空档。他目测了一下距离，然后霍地纵身一跃，右脚正好落在那辆车的空档上，左脚悬在半空，双臂高举。 </note>
        </p>
        <p n="54">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap34-n57" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15781" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15821">“好样的！好样的！”脚夫们异口同声地赞美道，有的步行跟在车队后面，有的坐在车上，有的甚至令人毛骨悚然地干脆坐在尸体上，互相传递着一只长颈大肚酒瓶，一面喝一面大声喝彩：“好哇！好身手！” </note>
        </p>
        <p n="55">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap34-n58" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15822" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15846">“有我们脚夫的保护，你就像呆在教堂里一样安全，”坐在他跳上的那辆大车里的两个脚夫中的一个宽慰他说。 </note>
        </p>
        <p n="56">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap34-n59" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15847" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15897">当车队驶近时，原先那些想抓兰佐的人大多数都侧身走开，但嘴里仍在嚷道：“抓住他！抓住他！抓住那个放毒的人！”其中，有的不甘心马上离去，不时停下脚步，转身对兰佐做着威胁性的鬼脸和手势，兰佐则坐在大车上朝他们挥动拳头。 </note>
        </p>
        <p n="57">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap34-n60" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15898" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15964">“看我的，”一个脚夫对兰佐说着从一具尸体上撕下一条肮脏不堪的破布，飞快地打个结，然后抓住一角，将它像投掷物一样高高举起，装作要扔向那些执意不走的人，同时大声喊道：“等着吧，你们这些混蛋！”话音未落，那些人全都惊恐失色地往四下逃窜，兰佐从后面望去，只看见他们的后背和形似缩绒机搅槽一样上下快速跳动的脚踵。 </note>
        </p>
        <p n="58">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap34-n61" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15965" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15985">脚夫们爆发出胜利的欢呼和雷鸣般的哄笑，然后用一声拖长的“嗬！”送他们仓皇逃遁。 </note>
        </p>
        <p n="59">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap34-n62" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15986" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16009">“哈，哈！你看到我们是如何保护正派人的吧？”那个扔破布条的脚夫对兰佐说，“像我们这样的脚夫，一个顶得上一百个那样的懒汉。” </note>
        </p>
        <p n="60">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap34-n63" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16010" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16026">“那当然，可以说是你救了我一命，“兰佐回答说，“我由衷地感谢你。” </note>
        </p>
        <p n="61">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap34-n64" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16027" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16104">“谢什么?“脚夫得意地说。”我们理应帮助你，明眼人一看就知道你是一个好小伙子。往那群混蛋身上抹涂毒膏绝对没有错，你尽管大胆地去干，让他们统统死掉，那种人活在世上一点用也没有。你想想看，我们这么拼命地干，可是到头来他们还要诬陷我们，还扬言说瘟疫结束之后将我们全部绞死。可是现在瘟疫尚未过去，他们却统统完蛋了，只剩我们脚夫欢呼胜利，在米兰城里舒心地过好日子。 ” </note>
          <note xml:id="Chinese_1998_cap34-n65" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16105" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16150">“瘟疫万岁！刁民该死！”另一个脚夫坐在颠簸的大车上高声地欢呼，并在说完了这句美妙的祝酒词之后双手捧住一只细颈大肚酒瓶，把瓶口凑到嘴边喝了一大口，然后把酒瓶递给兰佐说：“来，为我们的健康喝一口。” </note>
        </p>
        <p n="62">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap34-n66" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16151" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16173">“我衷心地祝愿你们每个人身体健康，“兰佐说道，“但是现在我不能喝，还没有到该喝酒的那一刻。” </note>
        </p>
        <p n="63">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap34-n67" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16174" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16198">“依我看，你一定是受了惊吓，”一个脚夫说，“我觉得你的模样很可怜，绝不像一个放毒的人。” </note>
        </p>
        <p n="64">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap34-n68" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16199" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16204">“人到了走投无路的时候什么都干得出来，”另一个脚夫说。 </note>
        </p>
        <p n="65">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap34-n69" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16205" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16249">“把酒瓶递给我，”走到大车旁的一个脚夫嚷道，“我还想为酒的主人的健康再喝一口，他就在我们这些好心人中间······对，他就在那里，我记得他就在那辆漂亮的马车里。” </note>
        </p>
        <p n="66">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap34-n70" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16250" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16340">说罢，那脚夫的脸上露出一丝奸诈可怕的冷笑，并指了指兰佐前面的那辆大车。接着，他又装出一副正经的样子，充满可憎的恶意朝那个方向弯腰行礼，并说道：“老爷，您允许一个可怜的脚夫尝一口您酒窖里的美酒吗？您也明白，我们干这行当也是迫于生计，是我们把您抬上了那辆马车，我们送您去度假。再说，像你们这样的老爷，一喝酒就难受，而我们这些可怜的脚夫的肠胃却特别强壮。” </note>
        </p>
        <p n="67">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap34-n71" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16341" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16412">在伙伴们的哄笑中，那个脚夫高高举起瓶子，但没有喝，只见他转过身两眼直勾勾地盯着兰佐的脸，然后轻蔑而怜悯似的说：“看来你卖身投靠的那个魔鬼一定还是个相当稚嫩的年轻人，要不是我们当场救了你，魔鬼也帮不了你多少忙。”在又一阵伙伴们的哄笑声中，他才将瓶口凑到唇边。 </note>
        </p>
        <p n="68">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap34-n72" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16413" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16533">“还有我们呢！喂，还有我们呢！”前面那辆大车上好几个人齐声嚷道。那个可憎的脚夫待自己喝痛快之后才双手捧着大酒瓶递给同伴，他们互相传着喝，最后一人把酒喝完后用手抓住瓶子的细颈，举过头抡了几圈，用力扔在石板铺的路面上，将空瓶砸得粉碎，一面高声喊道：“瘟疫万岁！”接着，他又唱起一支他们熟悉的庸俗小曲，他所有的伙伴齐声附和，组成了鄙俗的合唱。可怕、刺耳的歌声夹杂着叮当的铃声，车轮辋的吱嘎声、咯噔的马蹄声响彻空寂的街道，在两旁的房屋里回荡，少数依然居住在那几的人听了心都快要碎了。 </note>
        </p>
        <p n="69">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap34-n73" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16534" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16682">谁说世上的坏事有时不能赐予人们一点宽慰？谁说世上的坏事在某种情况下不能给人们带来一丝欢愉？对兰在而言，与刚才遭遇的危险相比，现在与之相伴的死人和活人更容易忍受，而那些脚夫原先唱的猥亵的小曲现在听起来简直宛如美妙悦耳的音乐，使他摆脱了不得不乏味地同他们继续谈话的窘境。尽管他惊魂未定，惶恐不安，但是他由衷地在心中默默感谢天主，使他在脱离困境时既没受到伤害也没伤害别人，为此他祈求上帝再次帮他摆脱那些曾经解救过他的人。与此同时，他十分警惕地注视着脚夫们的动向和路面上的情况变化，瞅准机会悄悄溜走，以免惊动很多人，给路人带来不必要的麻烦。 </note>
        </p>
        <p n="70">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap34-n75" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16685" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16806">当车队经过一个街口时，他突然觉得那个地方似曾相识，定神一看，心中更有了把握。读者知道那是个什么地方吗？原来是通向东门的那条大街，大约二十个月以前当他不慌不忙进城和仓皇逃离城门时都曾经打那里走过。他立刻记起，那条街直接通往传染病院。无须琢磨或打听，无意中竟然找到了那个地方，他认为这是上苍赐予他的恩典，是表明从今往后事事顺利的一个吉兆。此时，卫生署的一位专员迎面走来，大声呵斥脚夫们停下，另外还说了些什么我就不清楚了，反正，车队闻声即刻停下，脚夫们无心继续唱他们的小曲，开始互相大声争吵起来。和兰佐同车的一个脚夫霍地跳下了车，见此状兰佐忙对另一个说：“谢谢你的关照，天主定会报答你的好意，“话音刚落即从另一侧跳下了车。 </note>
        </p>
        <p n="71">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap34-n76" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16807" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16819">“去吧，去吧，你这个可怜的放毒小子，“那个脚夫对他说，“造成米兰城里十室九空惨状的绝不会是你。” </note>
        </p>
        <p n="72">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap34-n77" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16820" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16898">所幸周围没有人听到他说的话。见车队停靠在街道左侧，兰佐赶紧走到另一侧，贴着墙朝桥那边快步跑去。他过了桥，踏上了通往城外的路，在死处认出了嘉布遣会修道院，走到大门附近时望见了传染病院的墙隅。他走进栅栏门，病院围墙外的情景全部展现在他的眼前，尽管四周几乎看不到任何标志或明显的迹象，但是整个布局给人一种空旷、异样和难以言表的感觉。 </note>
        </p>
        <p n="73">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap34-n78" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16899" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_17113">从兰佐此时所站立的位置望去，病院的两侧挤满了熙熙攘攘的人群，那全是成群结队正朝病院走去的病人；另外还有不少人在病院周围的壕沟边上坐着或躺着，也许是因为没有足够的气力走进病院，也许是因为陷于绝望想出院而软弱无力的双腿不听使唤。其他一些不幸的人像傻子似的在院子里漫无目的地瞎跑，不少则完全成了疯子，一个对着因疼痛难熬而躺在地上的可怜虫充满激情地诉说着自己想象出来的事情，另一个暴跳如雷，还有一个仿佛看到了什么令人高兴的事情似的笑嘻嘻地东张西望。在这一片充满凄楚的欢乐气氛中，最让人困惑不解的是有一个人没完没了地拍开嗓子大声歌唱，那近乎狂癫的歌声不像是那群人中间的某个人发出的，但却比其他人的喧闹声更加响亮，那是一支人们称之为民谣一类的乡村情歌，曲调欢快、戏谑。兰佐循声望去，想知道是谁在那种时候，那种场合竟有此雅兴引吭高歌，发现壕沟的尽头悠闲自得地坐着一个人，仰着头，正在声嘶力竭地唱着。 </note>
        </p>
        <p n="74">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap34-n79" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_17114" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_17212">兰佐沿着病院的南侧刚走了几步，就听到从那群人中间发出的一阵阵异乎寻常的喧闹，中间还夹杂着远处“快看，他跑啦！抓住他！”的呼喊声。他踮起脚，看到一匹急疾如飞的烈性马，而那个骑在马背上的人却更令人感到不可思议：他是一个疯子，见大车旁有一匹脱缰之马无人看管，便一个箭步纵身跃上马背，抢起拳头捶打马颈，用脚后跟猛踢马肚，骑着它扬蹄奔腾；脚夫们跟在后面大喊大叫，扬起的团团浓密的尘土缓慢地向远处扩散。 </note>
        </p>
        <p n="75">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap34-n80" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_17213" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_17269">一路上的悲惨景象已使兰佐深感惶恐和疲惫，但当他走到病院的门口，发现这里的情况远比他以前看到的一切更为凄凉。他探头朝门里张望，穿过拱顶下的大门，纹丝不动地站在门廊的中央停了片刻。 </note>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>