<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>﻿第三十三章</title>
        <respStmt>
          <resp>Codifica automatizzata</resp>
          <persName xml:id="P1">Maria Levchenko</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <p>Scheda editoriale</p>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>译林出版社</publisher>
        <pubPlace>南京</pubPlace>
        <date>1998</date>
        <availability>
          <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <author>孟佐尼</author>
          <title>约婚夫妇</title>
          <editor>Angelini, Cesare</editor>
          <pubPlace>南京</pubPlace>
          <publisher>译林出版社</publisher>
          <date>1998</date>
          <respStmt>
            <resp>Translated by</resp>
            <persName>Zhang Shihua</persName>
          </respStmt>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>Introduzione, cap. 1</p>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="Chinese_1998_cap33">
        <p n="1">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap33-n1" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10001" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10100">八月末正值瘟疫进入高潮的某一个夜晚，堂·罗德里戈在忠心耿耿的格里索的陪同下回到了他在米兰的私邸。他发现，除了格里索之外，家中的仆役只剩下了两三个，其余的人都已罹难。为了排遣心中的惆怅，他常和少数几位朋友聚在一起纵酒作乐，可每一次增添几位新朋友，总发现缺少了几张熟悉的面孔。那一日，堂·罗德里戈的心情特别好，谈话的兴致正浓，还说了一段悼念两天前殁于瘟疫的阿蒂略伯爵的颂词，引得朋友们捧腹大笑。 </note>
        </p>
        <p n="2">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap33-n2" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10101" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10214">但是在回家的路上，他感到两腿乏力，软绵绵的不听使唤，呼吸急促，口干舌燥，他没敢往坏里想，还以为那只是由喝酒、熬夜和淫靡引起的。一路上他始终没开口，到家后说的第一句话就是吩咐格里索掌灯送他回房休息。进了房间之后，格里索忙同他保持一定的距离，因为在那种情况下，即使是恶棍也会像医师一样具有识别瘟疫的能力。 </note>
        </p>
        <p n="3">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap33-n3" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10215" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10241">“真见鬼，我没病，”堂·罗德里戈赶紧宽慰他说，因为从格里索的眼神里他似乎已猜到了对方的心思。”我根本没病，我或许只是喝得太多了一点。今天喝的那种白葡萄酒度数很高······美美的睡上一觉就没事了。我困得要命······你把那盏灯移开，太晃眼了······照在脸上特不舒服！······” </note>
        </p>
        <p n="4">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap33-n5" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10254" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10283">“那一种白葡萄酒后劲很足，”格里索对他说，但始终离他远远的，”您赶快睡吧，睡上一觉您就没事了。” </note>
        </p>
        <p n="5">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap33-n6" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10284" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10339">“你说得对，要是我能睡上一觉的话······不管怎么说，我根本没有病。你把那只摇铃摘在床头，万一夜里我需要什么可以召唤你，你注意听着点，行吗？不过，我不会需要什么东西的······快把那盏该死的灯拿走，”他接着说道。格里索按他的吩咐一一照办，但尽量同他保持一定的距离。”真见鬼！不知道为什么见了光线我会感到如此的难受！” </note>
        </p>
        <p n="6">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap33-n7" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10340" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10360">格里索拿起灯，向主人道了一声晚安后随即匆匆离去，堂·罗德里戈赶紧上了床。 </note>
        </p>
        <p n="7">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap33-n8" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10361" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10471">他觉得，盖在身上的毯子像山一样沉，便随手将毯子掀掉，想蜷缩着入睡，他实在是困得不得了。可是刚合上眼睛没多久，他就被猛然惊醒，好似有人出于恶意跑来使劲推他一样，他感到浑身燥热，心绪越发焦躁不安。他一味地将这些现象归咎于八月的溽暑、白葡萄酒和自己毫无规律的生活，并希望事实果真如此。然而，另一个同其他各种粗法混杂在一起的念头很自然地冒出了头，并且从四面八方侵入他所有的感官，出现在每一次宴饮作乐时说笑的话题中，而把它当作玩笑要比置之不理容易得多，那念头就是瘟疫。 </note>
        </p>
        <p n="8">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap33-n9" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10472" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10606">好长时间他辗转反侧，难以入眠，一旦入睡，就开始做起紊乱不堪、恐怖异常的噩梦。在乱梦中他仿佛置身于一座大教堂的中央，四周围着一大群人；他站在那儿，心中却一点儿也不明白自己是怎么去的，尤其是在当时那种情况下自己怎么会有去教堂的念头，心中不免十分恼火；他环顾四周，看到的全是蜡黄枯槁的脸，呆滞恍惚的眼神，下垂、突出的嘴唇；那些人身上的衣衫褴褛不堪，破碎处显露出黑褐色的斑点和肿块。”让开，恶棍！”他仿佛听到自己在梦中大声叫喊，眼睛瞪着远处教堂的大门，脸上的神情令人憝憾不已，非但没有下手，反而身体缩成一团，避免同那些从四面八方贴上来的、又脏又臭的身体接触。那些神情木然的人根本不理会他，他们不但没有丝毫想让开的意思，反而同他越靠越近，他觉得其中有人甚至用胳膊肘或其他的什么东西顶撞他左侧心脏和腋窝之间的部位，让他产生剧烈的刺痛感和沉重的压迫感。他扭动身体想挣脱开他们的纠缠，但是立刻感到另有一样东西又戳在同一个部位上。他不由得怒火中烧，伸手想拔剑，却什么也没有拔出来，原来拥挤的人群已将他的剑撞出了鞘，而顶住痛处的正是剑柄上的圆头；他伸手往上摸，却没有摸到剑，只感到一阵钻心的剧痛。他想大声呼叫，但上气不接下气地无法喊出声来，看到所有人的脸那时似乎都转向了一边。他也转过头去，看到一个布道坛，周围的栏杆边上显露出一个不知是何物的凸出的、光滑发亮的东西，随着它不断地向上升，他发现那原来是一个光秃的脑袋，接着又出现两只眼睛，一张脸，一绺灰白色的长胡子；没错，那是上半身露出布道坛的克里斯托弗洛修士。修士宛如闪电一般的目光扫视着周围所有的听众，最后似乎落在堂·罗德里戈的脸上，同时举起手，其姿势和他在府邸底层的那间客厅里斥责自己卑劣行径时一模一样。与此同时，堂·罗德里戈也愤怒地举起手，使劲想扑上去抓住修士举在半空的手臂，原先在喉咙里轻轻嘟囔的声音突然迸发成一声可怕的尖叫，他猛然惊醒，已举起的一条手臂也顺势落了下来。过了好一会儿他才完全清醒过来，睁开眼睛，发现天色已大亮，阳光如同前一天夜晚的油灯光一样刺眼。他渐渐辨认出自己的床铺和卧室，意识到一切仅仅是一场噩梦而已，而梦中的教堂、人群、修士都已消失得无影无踪，只是身体的左侧仍在隐隐作痛。同时，他觉得心在狂跳，呼吸急促，耳畔嗡鸣声不断，浑身燥热，四肢像灌了铅那样沉重，自我感觉比就寝前更加糟糕。他迟疑了好一会儿才低头察看疼痛难熬的部位，解开衣服，忧心忡忡地瞥了一眼，看到一个脏兮兮的紫黑色肿块。 </note>
        </p>
        <p n="9">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap33-n10" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10607" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10744">堂·罗德里戈顿时傻了眼，死亡的阴影笼罩心头，更让他感到胆战心惊的是自己将落入搬运尸体的脚夫们的手中，被他们抬走后扔进传染病院。他竭力想逃避那可怕的命运，但发现自己的思绪紊乱不堪，脑子里一片空白，情绪已濒临疯狂绝望的边缘。想至此，他忙抓起小铃使劲摇晃，警惕地守候在一旁的格里索应声立即赶来。在隔开床一定距离的地方他停住了脚步，仔细地打量他的主人，事态的发展果然应验了他的预感。 </note>
        </p>
        <p n="10">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap33-n11" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10745" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10937">“格里索！”堂·罗德里戈一面大声呼唤他的名字，一面费力地在床上坐起来，”你一直是我忠实的仆人。” </note>
        </p>
        <p n="11">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap33-n12" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10938" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11057">“是的，老爷。” </note>
        </p>
        <p n="12">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap33-n13" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11058" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11109">“我一向待你的情分不薄。” </note>
        </p>
        <p n="13">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap33-n14" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11110" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11119">“那因为老爷是一个仁慈宽厚的人。” </note>
        </p>
        <p n="14">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap33-n15" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11120" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11124">“对你我可以实言相告······” </note>
        </p>
        <p n="15">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap33-n16" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11125" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11125">“天哪！” </note>
        </p>
        <p n="16">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap33-n17" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11126" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11128">“我病了，格里索。” </note>
        </p>
        <p n="17">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap33-n18" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11129" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11131">“我已经看出来了。” </note>
        </p>
        <p n="18">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap33-n19" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11132" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11148">“我要是能康复，一定会待你比以前更好。” </note>
        </p>
        <p n="19">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap33-n20" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11149" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11162">格里索默默无语地站在一旁，等待他主人道出心中真正想说的话。 </note>
        </p>
        <p n="20">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap33-n21" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11163" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11176">“除了你以外，我对其他人一概不信任，”堂·罗德里戈接着说，”格里索，你得帮我一个忙。” </note>
        </p>
        <p n="21">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap33-n22" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11177" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11186">“您尽管吩咐，”格里索赶紧按俗套回答说，虽然他意识到其主人讲话的语气与平时完全不一样。 </note>
        </p>
        <p n="22">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap33-n23" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11187" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11194">“你知道外科医师基奥多住在哪里吗？” </note>
        </p>
        <p n="23">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap33-n24" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11195" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11197">“知道得一清二楚。” </note>
        </p>
        <p n="24">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap33-n25" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11198" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11242">“他可是一个正派人，只要支付重金酬谢，他定会替病家保守秘密。你去把他叫来，你对他说，出诊一次我付给他四个或六个金币，只要他提出来，再多也行，但要马上来。你告诉他，行动务必隐蔽一些，切莫让别人看见。” </note>
        </p>
        <p n="25">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap33-n26" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11243" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11251">“您想得很周到，”格里索说，”我这就去，马上回来。” </note>
        </p>
        <p n="26">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap33-n27" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11252" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11266">“你听我说，格里索，你先给我拿一点喝的水来。我口干舌燥，渴极了。” </note>
        </p>
        <p n="27">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap33-n28" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11267" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11294">“不，老爷，”格里索回答说，“没有医嘱您什么都不能喝。您得的是一种十分古怪的病，您不该再耽误时间了。您就静心地躺着，我请了基奥多马上同他一起回来。” </note>
        </p>
        <p n="28">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap33-n29" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11295" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11333">说罢，格里索即匆匆离去，顺手将房门虚掩上。 </note>
        </p>
        <p n="29">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap33-n30" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11334" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11478">堂·罗德里戈重新躺下，任凭自己的思绪随着想象回格里索一起去基奥多家，计算着他来回的路程和所需的时间。他不时地看看身上的肿块，但随即又厌恶地扭过头去。过了一会儿，他开始竖起耳朵，谛听外面是否有外科医师走近的脚步声，由于注意力高度集中，疼痛的感觉似乎有所缓解，甚至连思路也变得较前清楚。蓦地，他隐约听到一阵铃铛声，仿佛是从别的房间而不是从街上传来的。他屏息细听，铃声更响，间隙更短，中间还伴有沉重的脚步声，他不由得惊恐万状，怀疑出了事。他直起腰，更注意地听着外面的动静，听到从隔壁房间里传来砰的一声，好像有人将重物轻轻地放在地上。他费力地将两腿移至床沿想站立起来，两眼盯着房门，只见门被推开，从外面走进两个身穿又旧又脏红衣服的、形迹可疑的人，无须多问，他们就是运尸体的脚夫。除外，堂·罗德里戈还看到躲在半开虚掩着的门后面格里索的半张脸，他正在暗中察看动静。 </note>
        </p>
        <p n="30">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap33-n31" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11479" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11575">“啊，你这无耻的叛徒！······滚出去，恶棍！比昂迪诺！卡尔洛托！快来救救我！有人要暗算我！”堂·罗德里戈声嘶力竭地喊叫，一面伸出手从垫枕底下摸出一把手枪，两个脚夫见状一个箭步蹿上去，动作较敏捷的一个没等他作出反应就扑上去夺过手枪，扔得老远，同时将他死死地按倒在床上，以嘲笑的口吻愤怒地大声说道：“啊，你这个无赖！竟敢和我们脚夫作对！竟敢和卫生署派来行善的人过不去！” </note>
        </p>
        <p n="31">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap33-n32" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11576" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11604">“按住他别松手，我们得将他抬走，”另一个脚夫说着朝一只珠宝箱走去。这时，格里索走进屋子，和脚夫一起砸开箱锁。 </note>
        </p>
        <p n="32">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap33-n33" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11605" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11682">“恶棍！”堂·罗德里戈想挣脱开脚夫粗壮的手臂，无奈已被死死地按住而无法动弹，只得冲着格里索大声吼道。”你们比我先杀了那个无耻的小人，”他对两个脚夫叫嚷，”然后随你们怎么处置我都行。”接着，他又徒劳地使劲呼叫他的其他几位仆人的名字，但他却全然不知，满肚子坏水的格里索在出去找脚夫申通一气来主人家抢劫分赃之前，早就假传主人的命令将其他的仆人全部支走了。 </note>
        </p>
        <p n="33">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap33-n34" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11683" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11735">“放老实一点，别大声嚷嚷，”那个将厄运缠身的堂·罗德里戈死死按在床上的脚夫对他说。然后，他扭转头朝另两个抢劫财物的人大声说：“事情要干得漂亮，你们可不能有没了我的那一份！” </note>
        </p>
        <p n="34">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap33-n35" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11736" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11763">“你！你！”见格里索砸开锁后取出财物分赃，堂·罗德里戈朝着他大声叫道，”你！我对你一向不薄，可是你······！你这个地狱里的魔鬼！我的病能治好！我会好起来的！”格里索一声没吭，甚至连头都没回。 </note>
        </p>
        <p n="35">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap33-n36" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11764" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11772">“使劲按住他，”另一个脚夫说，”他的神经有点失常。” </note>
        </p>
        <p n="36">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap33-n37" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11773" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11810">事实果真如此。堂·罗德里戈大叫一声之后，竭尽全力试图挣脱开脚夫的手臂，但最后突然筋疲力尽地倒下，两只眼睛像中邪似地瞪得大大的，还不时地哆嗦和呻吟。 </note>
        </p>
        <p n="37">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap33-n38" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11811" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11851">两个脚夫一个抬脚一个抬肩，把他抬到停放在隔壁房间里的一副担架上，一个折回原地取走他的那一份战利品，然后抬起担架出门而去。 </note>
        </p>
        <p n="38">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap33-n39" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11852" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11985">格里索留在屋子里又匆匆挑选了一些他认为值钱的东西，打成一个包提着离去。他小心翼翼地避免同两个脚夫接触，也不让他们碰到他，但最后在慌乱翻找值钱东西的时候，不假思索地抓起了主人搭在床边的衣服抖动了一下，看看口袋里是否有钱。直至第二天，当他在一家小酒馆里依酒作乐时，才想起了这档子事，身子不由得突然不寒而栗，眼睛昏花，四肢无力，一下子便瘫倒在地上。几个同他一起纵酒的朋友都弃他而去，他最后也落入了脚夫的手中，他们从他身上搜走了所有值钱的东西，然后将他扔在大车上，还未等到达传染病院同他主人相聚就咽了气。 </note>
        </p>
        <p n="39">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap33-n40" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11986" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12045">我们暂且得撇下在传染病院里受尽折磨的堂·罗德里戈，先去寻找另一个人，如果当初堂·罗德里戈不是凭借自己的淫威硬是挤进我们的故事，那个人的命运可能同他永远不会牵连在一起，甚至可以说两人的人生经历都不可能作为故事流传后世。我说的另一个人便是兰佐，我们在前面同他分手时，他刚进了另一家丝织厂，化名安东尼奥·科沃尔达。 </note>
        </p>
        <p n="40">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap33-n41" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12046" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12166">如果我没记错的话，兰佐在那家丝织厂工作了五六个月之后，威尼斯共和国公开宣布对西班牙国王的敌视态度，于是米兰方面就无须再为无法寻觅兰佐的影踪而担忧受怕。出于对兰佐深厚的感情，博尔托洛赶紧去把兰佐接回自己的作坊，再说兰佐确实是一位手艺高超，年轻聪明的丝织工，对他的作坊而言不失为一个得力的帮手，但由于不会写字的致命的不足，兰佐永远不可能取代总管的职务。鉴于以上的理由对兰佐的命运有着至关重要的影响，我们不得不在此略为提一下。读者或许希望博尔托洛的人格更加理想化，我不知道该说些什么，那你们不妨自己另外再杜撰一个博尔托洛吧，反正他就是这么个人。 </note>
        </p>
        <p n="41">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap33-n42" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12167" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12277">尔后，兰佐一直跟着博尔托洛一起干活。不止一次，尤其是收到阿涅珊托人带来的几封信之后，他不免感到心灰意懒，头脑里突然萌生当兵的念头，心想从此所有的烦恼将一了百了。应该说，当时从军的机会不算少，因为威尼斯共和国正急着想招募新兵。听到有人要进军米兰公国的传说后，从军的诱惑对兰佐来说一下子变得更加无法抗拒。他觉得作为胜利者返回故里显然是一件美事，再说他可以重新见到鲁齐娅，同她把事情说说清楚。但是每一回博尔托洛总是和善地规劝他丢弃从军的念头。 </note>
        </p>
        <p n="42">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap33-n43" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12278" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12349">“假如他们真的打算进军米兰，”他对兰佐说，”没有你也照样去，你完全可以不慌不忙地在他们之后去。要是他们碰得头破血流地回来，你平平安安地待在家里岂不是更好吗？要知道陷于绝境而打头阵的人有的是，可是在路上那片土地之前他们得作出多大的牺牲！······我这个人不信邪，而他们那些人喜欢自吹自擂，米兰公国决不是什么好吃的果子。这牵涉到西班牙，我的兄弟，你知道这意味着什么吗？圣马可只能在自己的家里称王，但是在当今这样的时代这是远远不够的。你得耐心一点，你呆在我这里难道不好吗？······我明白你想说些什么，可要是上苍已为你的事作好了安排，你就应该放宽心，千万别干傻事，要相信事情定能得到圆满的解决，天上的某一位圣人定会帮助你。相信我的话，当兵这个行当对你是不合适的。放下手上的丝织活儿不干去杀人，你觉得值得吗？你同那种人混杂在一起干什么？他们才是天生当兵的坯子。” </note>
        </p>
        <p n="43">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap33-n51" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12424" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12466">好几回，兰佐下定决心乔装打扮，用假名字偷偷去从军，但每一次博尔托洛都用太容易猜到的理由劝说他打消这个念头。 </note>
        </p>
        <p n="44">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap33-n52" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12467" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12630">接着，米兰公国爆发了瘟疫，正如我们在上文中所述，人们首先在贝尔加莫边境地区发现了疫情，后很快向外蔓延······读者不必惊慌，我不打算再对你们讲述贝尔加莫的瘟疫，谁要是对此感兴趣，可以去读一下罗棱佐·吉拉尔台利受官方委托撰写的那本书，尽管很少有人知道这本书，但是它收入的史料也许比所有记载瘟疫的著名书籍的总和还要多。说到底，决定书籍知名度的因素何其之多！我想告诉读者的是，兰佐也染上了瘟疫，但他对此不予理会，到头来反而不治自愈；他曾一度濒临死亡的边缘，但他强壮的体魄最后还是战胜了病魔，不出数日就脱离了危险。遭受了九死一生的经历之后，他心中对往事的眷恋、渴望、希冀以及对未来的憧憬显得比任何时候都要强烈，换言之，对鲁齐娅的那种刻骨铭心的思念使他寝食不安。在那哀鸿遍野，丧钟乱鸣的日子里，生存几乎成了一种奢望，不知她的处境怎么样。两人虽近在咫尺，但他却没有她的任何消息！天知道这种焦虑不安的日子还要持续多久！即使这场瘟疫结束后危险不复存在，他又打听到了鲁齐娅依然活在人间的消息，但是有关她立誓终身不嫁的事仍将是一个难解的谜。”我得亲自去把这件事情弄个水落石出，”他躺在病榻上尚不能站立起来就自言自语地说，”只要她还活着，我就能找到她，让她解释清楚她许下的诺言究竟是怎么一回事，我要让她明白她根本无须理会已立下的誓言，然后我就把她和可怜的阿涅珊一起带走，如果她也活着的话！阿涅珊一向对我关怀备至，我坚信她现在的态度依然未变。想恩贯绝拿我？没门儿！那些大难不死的家伙现在有太多的事情要考虑，即使在这里，被通缉的人仍然安然无恙······难道只有恶棍才配享受行动自由吗？更何况，听人说米兰地区的情况比这儿更混乱。如果我现在错失良机，以后就不可能再有了！”（显然，兰佐这里所说的良机是指瘟疫。读者不妨想一想，有时候我们讲话时选用的词语完全取决于自己无法抵拒的本能。） </note>
        </p>
        <p n="45">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap33-n53" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12631" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12751">亲爱的兰佐，要相信情况定会出现转机。 </note>
        </p>
        <p n="46">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap33-n54" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12752" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12790">他刚能下床走动，便去找博尔托洛。博尔托洛所幸一直没有染上瘟疫，行动就格外小心翼翼。兰佐没有进他的家，只站在街上叫唤他的名字，让他从窗口探出身来说话。 </note>
        </p>
        <p n="47">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap33-n56" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12800" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12879">“啊！啊！”博尔托洛喊道，”你躲过了这场瘟疫，真是够幸运的了！” </note>
        </p>
        <p n="48">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap33-n57" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12880" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12899">“你看，我的两条腿还不太利索，但现在我已没有生命危险了。” </note>
        </p>
        <p n="49">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap33-n58" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12900" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12934">“啊，我真的十分羡慕你。以前能对旁人说：‘我身体很好’似乎是一件十分高兴的事情，可现在这个回答已没有太大的意义了。谁要是能对别人说，‘我感觉好多了’才是真正的幸福。” </note>
        </p>
        <p n="50">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap33-n59" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12935" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12946">兰佐祝他好运之后，道出了他的决定。 </note>
        </p>
        <p n="51">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap33-n60" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12947" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12981">“你就去吧，这一回上帝一定会保佑你的，”博尔托洛对他说，”尽量避开官府，正如我尽量避开瘟疫的传染一样。要是天主保佑我们两人的话，我们还会再见面的。” </note>
        </p>
        <p n="52">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap33-n61" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12982" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12992">“瞧你说的，我一定会回来的。要是有可能的话，我不会独自一人回来！当然，那只是我个人的愿望而已。” </note>
        </p>
        <p n="53">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap33-n62" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12993" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13021">“假如你结伴回来，我也欢迎，但愿每个人都有工作做，我们又可以呆在一起了。只要我还在，只要这场该死的瘟疫赶快结束！” </note>
        </p>
        <p n="54">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap33-n63" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13022" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13028">“我们会再见面的，一定会见面的。” </note>
        </p>
        <p n="55">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap33-n64" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13029" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13033">“让我再说一遍：愿上帝保佑你！” </note>
        </p>
        <p n="56">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap33-n65" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13034" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13207">一连数日，兰佐为了增强自己的体力，不断练习走路，到了自己认为有足够的力气上路时，就开始为出发作准备。他贴身系上一根腰带，把一直没有动用过的五十块金币藏在里边，至于这笔钱，他对任何人，甚至对博尔托洛都从未提起过。另外，他带上自己平日里省吃俭用积攒下来的一些零钱，将几件衣服打成一个小包裹夹在腋下，怀里揣着让第二个雇主给他写的工作推荐信，用的仍是他的化名安东尼奥·利沃尔达，裤袋里装着一把用旧了的刀子，在当时，正派人出门少不了都要带上它。在八月底堂·罗德里戈被送进传染病院后的第三天，他终于出发了。他不打算盲目地直奔米兰，而是朝着通往莱柯的大路走去，希望途经自己的村落时看到阿涅珊还活着，以便向她打听心中迫切想知道的许多事情。 </note>
        </p>
        <p n="57">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap33-n66" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13208" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13384">在躲开瘟疫得以幸存的人中间，那少数的痊愈者可谓是真正意义上的特权阶层。至于其他人，大部分不是衰弱无力地躺在病榻上就是挣扎在死亡线上，即使那些侥幸一直没有感染上瘟疫的人也始终生活在不断的恐惧之中，他们举止谨慎，步步设防，神情多疑，步履匆匆，态度犹豫，因为任何东西都可能是置他们于死地的武器。那些已经康复的人则恰恰相反，他们对自己的安全几乎充满自信（因为连得两次瘟疫的例子实为罕见），在严重的瘟疫面前，依然保持镇定自若、坚定果断的态度，就像中世纪的骑士一样，凡是刀枪可入的部位都有铁制的盔甲遮挡，连胯下的坐骑也用同样的方式保护得严严实实，毫无目的地四处闲逛（他们写以为荣的游侠的称号正是由此而来的），而周围徒步行走的一大群城市贫民和穷苦的农民除了身上破烂的衣衫，别无它物抵挡迎面而来的打击。游侠真是一个高尚、智慧、有益的职业，值得在一篇政治经济学的专题论文中首先加以探讨。 </note>
        </p>
        <p n="58">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap33-n67" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13385" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13551">带着自信和读者知道的原因所造成的几许忧愁，兰佐正向自己的家走去，虽然沿途穹苍碧蓝，景色诱人，但一路上不时看到的和心中不断想到的那一场大劫难却使他感到万分惆怅。他踽踽独行，走了好长的一段路才遇见个别身影飘忽不定的行人和被运往墓地去的尸体，既看不到出殡的仪式或送葬的队伍，也听不到哀婉的挽歌。晌午时分，他在一片小树林中歇脚，吃了一点随身带来的面包和其他东西。至于说水果，一路上有的是，多得根本吃不完：无花果、桃子、李子、苹果，只要到果园里去摘，或在果树下随意捡，果实好似给冰雹打过一样遍地皆是。那是一个特大的丰收年，尤其是水果，多得果农无暇顾及，一串串沉甸甸的葡萄把葡萄藤叶都遮住了，只等人上前摘取。 </note>
        </p>
        <p n="59">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap33-n68" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13552" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13709">黄昏时分，兰佐从远处已能清晰地看到村子的轮廓。虽然他心里早有准备，但当他看到家乡熟悉的景色，心中仍不由得一阵疼痛，各种痛苦的往事和不祥的预感犹如冲出闸门的洪流一股脑儿涌上心头，四周万籁俱寂，耳畔仿佛再次响起自己逃离家园时追随他的恐怖的钟声。走入教堂前的小广场时，他心中感到格外慌乱，而到达旅途终点时他的心情将会更糟，因为他要去落脚的地方正是他以前一直称为“鲁齐娅家”的那幢房子。然而，此时此刻，它最多只能被称作阿涅珊的家，他心中唯一的希望就是祈求上苍让他能同尚活在人间的、安然无恙的阿涅珊见上一面。他打算住宿在那里，因为他有充分的理由猜测，他自己家的房子早已成了老鼠和石貂的巢穴。 </note>
        </p>
        <p n="60">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap33-n69" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13710" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13769">为了不让别人看到，兰佐勾忙拐入一条小径，也就是那天晚上他同阿涅珊母女二人一起去本堂神甫堂·安保迪家对他采取突然袭击所走的那条路。走了将近一半的路程时，他看到了自己家的房子以及小路另一侧的葡萄园，心想打那儿经过可以顺便进去稍微看一下两处的情况。 </note>
        </p>
        <p n="61">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap33-n70" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13770" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13879">他两眼望着前方继续赶路，既渴望又害怕见到什么人，再走了几步，他看到一个穿件单衬衫的人神情呆滞地坐在地上，背靠在茉莉花从外面的篱笆上，从那人的神态和外貌判断，好像是吉尔瓦索，也就是在那次灾难性行动中作为第二证人的半白痴。当他走至那人跟前，才看清原来是那天晚上带着吉尔瓦索一起来的机智灵敏的托尼奥。瘟疫耗尽了他的体力和智力，使他的面貌和举止隐隐约约同他那位呆头呆脑的弟弟有不少相似之处。 </note>
        </p>
        <p n="62">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap33-n71" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13880" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13888">“啊，托尼奥！”兰佐走至跟前招呼他说，“是你吗？” </note>
        </p>
        <p n="63">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap33-n72" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13889" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13896">托尼奥闻声抬起眼睛，但脑袋却纹丝不动。 </note>
        </p>
        <p n="64">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap33-n73" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13897" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13900">“托尼奥！你不认识我了吗？” </note>
        </p>
        <p n="65">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap33-n74" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13901" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13914">“该轮到谁就是谁，”托尼奥回答说，然后张着嘴继续傻坐在那里。 </note>
        </p>
        <p n="66">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap33-n75" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13915" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13924">“唉，可怜的托尼奥，你染上了瘟疫，你认不出我是谁吗？” </note>
        </p>
        <p n="67">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap33-n76" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13925" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14011">“该轮到谁就是谁，”托尼奥傻笑着重复道。见从他在嘴中再也掏不出别的话来，兰佐心情更加沉重地继续往前走。这时，在小路的拐角处突然出现一个人黑糊糊的身影，定睛一看，兰佐立即认出那个人是堂·安保迪。他正一步一步相当缓慢地朝兰佐走来，与其说他挂着一根拐杖，倒不如说他的身体全都靠在拐杖上，待他走近时，从他苍白、憔悴的面容和一招一式中可以看出他也曾遭受过瘟疫的折磨。与此同时，神甫也睁大眼睛瞧着迎面走来的年轻人，无法确定他是不是兰佐：从他的衣着打扮看像是外乡人，没错，那正是贝尔加莫人常穿的衣服。 </note>
        </p>
        <p n="68">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap33-n77" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14012" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14105">“毫无疑问，准是他！”神甫自言自语道，一面又惊奇又气恼地举起双手，右手握着的拐杖停留在半空，从肥大的袖筒里露出两条干瘦如柴的手臂，而没多久以前那上衣的袖口还是紧紧地裹住他的胳膊。兰佐快步迎上前去，并对他行了一个礼，尽管他们是在读者也知道的情况下分手的，但他毕竟还是自己的本堂神甫。 </note>
        </p>
        <p n="69">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap33-n78" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14106" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14111">“你也在这里？”堂·安保迪惊呼道。 </note>
        </p>
        <p n="70">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap33-n79" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14112" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14121">“对，您说得一点没错。您有鲁齐娅的消息吗？” </note>
        </p>
        <p n="71">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap33-n80" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14122" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14144">“你想知道什么？我任何消息都没有。假如她还活着的话，她依然在米兰。可是你······” </note>
        </p>
        <p n="72">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap33-n81" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14145" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14148">“阿涅珊呢，她还活着吗？” </note>
        </p>
        <p n="73">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap33-n82" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14149" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14160">“可能吧，我怎么会知道？她又不在这里，可是······” </note>
        </p>
        <p n="74">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap33-n83" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14161" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14161">“她在哪里？” </note>
        </p>
        <p n="75">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap33-n84" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14162" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14190">“你知道得很清楚，她去了伐尔萨希纳，和她的亲戚一起住在帕斯多洛。据说，那里的疫情远没有这儿严重。可是你怎么······” </note>
        </p>
        <p n="76">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap33-n85" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14191" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14198">“这真是太遗憾了。克里斯托弗洛神甫的情况怎么样？” </note>
        </p>
        <p n="77">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap33-n86" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14199" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14206">“他走了已经有一段日子了。可是你······” </note>
        </p>
        <p n="78">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap33-n87" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14207" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14221">“这个我知道，他们写信告诉过我，我刚才问您的是他后来是否回来过。” </note>
        </p>
        <p n="79">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap33-n88" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14222" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14231">“啊，你言之有理！自他走后我们再也没有听到有关他的消息。不过你······” </note>
        </p>
        <p n="80">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap33-n89" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14232" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14236">“这真是太遗憾了。” </note>
        </p>
        <p n="81">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap33-n90" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14237" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14256">“看在上帝的份上，你告诉我，你回来干什么？你难道不知道有关通缉令的事吗？” </note>
        </p>
        <p n="82">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap33-n91" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14257" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14278">“这与我有何相干？他们现在根本顾不上我的问题。我是想回来办理一些个人的事情。您真的不知道······？” </note>
        </p>
        <p n="83">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap33-n92" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14279" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14365">“你想干什么？现在这里连一个人也不在，什么都没有了。你听我说，现在捕快们正在搜捕你，你却回来自投罗网，你觉得自己的做法明智吗？你就听一回我这个老人的劝说吧，我的见识总要比你广，我这么劝你全是为了你好。趁无人看到你，赶快系好鞋带回到你原来住的地方去。要是你已经被人发现，那你就更应该立刻回去才对。你以为这儿的气氛适宜你回来吗？你也许不知道，他们已来这里搜捕过你，你家里几乎被翻了个底朝天······” </note>
        </p>
        <p n="84">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap33-n93" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14366" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14385">“我知道得一清二楚，那些该死的恶棍！” “看在上帝的分上，你就请回吧······” </note>
        </p>
        <p n="86">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap33-n94" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14386" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14400">“我对您已说过，我担心的不是这个。那个家伙还活在世上吗？依旧住在这里吗？” </note>
        </p>
        <p n="87">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap33-n95" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14401" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14418">“我告诉过你谁都不在，我劝你不要再想这档子的事情，你听我说······” </note>
        </p>
        <p n="88">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap33-n96" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14419" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14423">“我问您那家伙是否还在这里？” </note>
        </p>
        <p n="89">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap33-n97" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14424" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14439">“我的天哪！你说话小声一点。村子里发生了那么多的事情，你竟然还像以前一样容易冲动！” </note>
        </p>
        <p n="90">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap33-n98" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14440" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14446">“他究竟在还是不在？” </note>
        </p>
        <p n="91">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap33-n99" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14447" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14462">“不在，他不在这里。你别忘了，我的孩子，瘟疫正在到处肆虐！在这种时候，谁还有胆量四处转悠？” </note>
        </p>
        <p n="92">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap33-n100" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14463" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14481">“照您这么说，好像世上除了瘟疫以外别的什么都不存在似的······就拿我来说，我也得过瘟疫，所以我不会有什么事的。” </note>
        </p>
        <p n="93">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap33-n101" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14482" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14506">“这就对了！这就对了！这难道不是上帝显示其力量的神迹吗？我认为，一个劫后余生的人应该感谢上帝的恩泽才对······” </note>
        </p>
        <p n="94">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap33-n102" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14507" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14509">“我当然要好好感谢天主。” </note>
        </p>
        <p n="95">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap33-n103" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14510" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14520">“听我的话，别再去自找麻烦了。照我说的话去做······” </note>
        </p>
        <p n="96">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap33-n104" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14521" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14532">“神甫先生，要是我没看错的话，您好像也得过瘟疫。” </note>
        </p>
        <p n="97">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap33-n105" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14533" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14580">“不是好像，我确实得过，而且病情相当严重！我能挺过来真是个奇迹。我无须多说，你只消看我现在的模样就能想象我当时的情况。现在我的确需要静养一段日子，以便恢复体力。实际上，我的健康状况刚开始有点好转······看在上帝的份上，你回村里来干什么？快回去吧······” </note>
        </p>
        <p n="98">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap33-n106" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14581" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14605">“您总是劝我回去，我要是想回去的话就不来这儿了。您总是问我来这儿干什么，您提的这个问题过于荒唐！像其他人一样，我也想回自己家。” </note>
        </p>
        <p n="99">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap33-n107" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14606" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14607">“可是你的家······” </note>
        </p>
        <p n="100">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap33-n108" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14608" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14614">“请您告诉我，村里死了好多人吗？······” </note>
        </p>
        <p n="101">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap33-n109" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14615" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14661">“唉！唉！”堂·安保迪叹息道，然后从佩尔贝多亚开始，一下子说出了一长串死者的名字，其中有的是个人，也有的是全家。尽管事情早在兰佐的预料之中，但当他听到那么多熟稔的人和亲友的名字，心中不免感到十分悲伤，只见他垂下头，不时失声哽道：“可怜的朋友！可怜的女人！可怜的孩子！” </note>
        </p>
        <p n="102">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap33-n110" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14662" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14694">“你瞧！”堂·安保迪接着说，”事情并未到此为止。如果活着的人还不学得乖巧点，把头脑中古怪的想法全部驱走的话，世界末日就离我们不远了。” </note>
        </p>
        <p n="103">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap33-n111" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14695" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14704">“您不用为我担忧，我并不打算在这里呆下去。” </note>
        </p>
        <p n="104">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap33-n112" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14705" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14723">“谢天谢地，你的头脑还算清醒！显然，你是打算返回贝尔加莫去的。” </note>
        </p>
        <p n="105">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap33-n113" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14724" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14729">“这个您就别操心了。” </note>
        </p>
        <p n="106">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap33-n114" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14730" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14739">“什么？你不会干出比这个更蠢的事情来吧？” </note>
        </p>
        <p n="107">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap33-n115" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14740" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14786">“我说过了，这个您不用操心，这是我自己的事情，我又不是个小孩子，我懂得如何理智地处理问题。我只是希望您别对任何人说见到过我。您是神甫，而我只是您教区中的一个教民，我想您不会出卖我。” </note>
        </p>
        <p n="108">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap33-n116" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14787" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14828">“我明白了，”堂·安保迪面带温色地叹息道，”我明白了，你不但想毁了你自己，而且还想毁了我，你觉得你我二人受的罪还不够多。我明白了，我明白了。”他嘴里嘟嘟嚷嚷地继续说着，一面沿着小路朝前走去。 </note>
        </p>
        <p n="109">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap33-n117" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14829" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14906">兰佐神情沮丧地站在那里，心中考虑着该去哪儿歇脚。在堂·安保迪告诉他的一长串罹难者的名单中，有一户农民家只剩下了一个年纪同兰佐相仿的年轻人，其他成员均已在瘟疫中命赴黄泉，他们自小一起玩耍，再说他的家又在村外不远的地方。兰佐打算去投奔他。 </note>
        </p>
        <p n="110">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap33-n122" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14987" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15270">他经过自家的葡萄园，从外面就可以想象得出它里面的模样。墙头不见长高了的树冠和枝桠，映入眼帘的只有他离家之后长出来的杂草。他透过门缝探头朝里望（连栅门上的铰链也掉了），园内一片荒芜凄凉的景象。一连两个冬季，村里人都去他们称之为“那个可怜的小伙子的葡萄园”打柴。葡萄树、桑树和各种果树或被连根拔起，或齐根砍断。尽管如此，园内果木的原来模样依然清晰可见：一行行被折断的枝条上刚长出来的嫩绿的藤枝清晰表明葡萄树原先的株距，四下偶尔还可以看到桑树、无花果树、桃树、樱桃和李树根上抽发的新枝和冒出的嫩芽，但全都淹没在密密连连的杂草荆棘丛中。那是一大片枝枝蔓蔓争相攀附的荨麻、蓟类、毒麦、狗牙根、凌风草、野燕麦、绿苋、菊苣、酢浆草、野粟之类的植物，各地区的农民一般将它们归成一大类，统称杂草或其他类似名称的植物。盘根错节的茎杆争相攀高，或倾倒在地面上向前伸展，往四面八方蔓延，以争得一席之地；密密攘攘的叶子，花冠，果实五彩缤纷，形状各异，大小不一：有穗状的，有连成一串一串的，白、红、黄、蓝色的花序争奇斗妍。在那些密密丛丛的植物中间，有一些尽管看上去较为挺秀、显眼，但大多数并不是什么好东西：野葡萄长得最高，带红色的枝条缠绕而上，繁茂的深绿色叶子有的边缘已经变成紫色，缀满枝头的绛紫色浆果串串下垂着，再往上的果实呈深红和绿色，顶端则是带白色的小花；毛芯花毛茸茸阔大的叶子贴着地面，茎梗挺立，长穗上缀满着黄灿灿的星形小花；刺莱蓟的枝叶和花萼上都长着刺，花萼托着一簇簇白色或紫色的花朵，一起风银白色轻柔的冠毛漫天飞舞。这里，数不清的牵牛花攀附缠绕在一株桑树的新枝上，悬垂的叶子将它们遮得严严实实的，只有梢头上的那些轻柔的白色铃状小花不停地在晃动；那里，一株绽出朱红色籽粒的污根盘绕在葡萄藤的新枝上，葡萄藤找不到可以攀附的有力依靠，只得将卷须盘绕在污根藤上，它那纤弱的茎杆和形状相似的叶子像两个互相依靠而孤立无助的人，缠绕着倒伏在地上。荆棘随处都是，上下来回穿插在一株株植物之间，到处伸展着它们的枝条，仿佛故意站在那儿阻止人们通行，即使是园子的主人也不例外。 </note>
        </p>
        <p n="111">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap33-n124" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15367" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15498">兰佐根本无意进入葡萄园，也许还未等我们把园内的景象描述完他就不耐烦地离去了。不远处便是他的家，他穿过麦田，那里和葡萄园一样也长满了齐膝高的野草。他抬腿跨进底层两间屋子之一的门槛，他的脚步声和身影引起屋子的小耗子一阵惊慌，立即钻进满地狼藉的垃圾堆里四处逃窜，显然德国雇佣兵曾在那里住宿过。他抬起头朝四周看了一眼，灰泥脱落的墙上布满了污垢和烟子，天花板上挂满了蜘蛛网，家里已被洗劫一空。他两手撩拨着自己的头发从屋子里退出，循着刚才好不容易才打开的路，走了几步之后便拐入左侧一条通向野外的小巷，一直走到他原打算歇脚的那幢小房子前，一路上既没有见到人影也没听到人声。此时，西天开始逐渐变得灰暗。他的朋友正坐在门口的一张木板凳上，双臂交叉在胸前，两眼凝望着天空，不幸和孤独使他的神情显得木讷和沮丧。听到了脚步声他随即回头张望，在渺茫的暮色中透过密密层层的枝叶影影绰绰地看清了来人，忙站起身举手大声说：“这里除了我就没有别人了吗？难道我昨天为你干得还不够吗？你行个好，就让我安静地坐一会吧。” </note>
        </p>
        <p n="112">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap33-n125" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15499" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15567">兰佐不明白他在说些什么，只得叫唤他的名字。 </note>
        </p>
        <p n="113">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap33-n126" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15568" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15659">“你是兰佐？······”那人高声问道。 </note>
        </p>
        <p n="114">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap33-n127" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15660" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15685">“对，正是我，”兰佐忙回答说，两人都朝对方迎上前去。 </note>
        </p>
        <p n="115">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap33-n128" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15686" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15727">“真是你！”兰佐的朋友走近后说，”啊，能见到你我真是太高兴了！谁会想到还能见到你呢？我还以为是那个掘墓人保林呢，他常上这儿来烦我，要我同他一起去掩埋尸体。我是这儿唯一的幸存者，你知道吗？唯一的幸存者！孤独得像个隐士似的！” </note>
        </p>
        <p n="116">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap33-n129" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15728" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15806">“我听说了，真是太不幸了，”兰佐说。于是两人一边说着话，一边仓促地互相问候，有问有答，一起进了小屋。兰佐的朋友一面说话，一面忙着张罗招待突然来到的不速之客，无奈当时民生凋敝，只能倾其所有了。他急忙把一锅水搁在炉子上煮，一面开始做起玉米面糊，然后把木勺交给兰佐搅动，走开时说：“我成了唯一的幸存者，只剩下了我一个人！” </note>
        </p>
        <p n="117">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap33-n130" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15807" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_16017">他一手提着一小桶牛奶，一手端着一点肉干、两块鲜奶酪、一些无花果和桃子走了回来，放在桌子上，接着又将玉米面糊盛在木盘里，两人坐下用餐，各自为来访和款待向对方道谢。阔别了将近两年之后，他们突然觉得彼此的关系比以前几乎天天见面时亲切得多，据我们的侠名作者在手稿中所说，他们两人的亲身经历使他们明白了这么一个道理：不管是自己得到的还是别人给予的，爱心总能给人带来真大的精神慰藉。 </note>
        </p>
        <p n="118">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap33-n131" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_16018" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_16215">诚然，没有人能取代阿涅珊在兰佐心中的位置，或减轻他对阿涅珊的思念，这不仅因为长久以来他对阿涅珊怀有一种特殊的感情，而且还因为在他急于想解开的谜中间有一个谜的答案唯独阿涅珊一人知晓。阿涅珊离此近在咫尺，自己是继续赶路去米兰还是先去找阿涅珊，他不由得犹豫了片刻，但考虑到阿涅珊可能对鲁齐娅的近况一无所知，故决定选择第一个方案，直接去米兰找鲁齐娅，向她讨问一个说法，以消除自己心中的疑惑，然后把结果带回来告诉她的母亲。兰佐从他的朋友那里也了解到不少他以前不知道或不太清楚的事情，比如鲁齐娅的恶运，他自己受到的迫害，堂·罗德里戈如何夹着尾巴仓皇出逃以及从此再也没有回来的前后经过，总之是那一连串纠缠在一起的，错综复杂的事情。另外，他还弄清了堂·费兰德的确切姓氏（这对兰佐来说具有至关重要的意义），阿涅珊曾通过她的代笔人告诉过他，但是天晓得那个家伙在信上是怎么写的，贝尔加莫的那个读信人后来又是怎么念的，倘若兰佐按那个姓氏去米兰寻找堂·费兰德的住所，或许谁也无法猜测兰佐指的究竟是谁。尽管如此，要打听鲁齐娅的下落也只有这一条线索。至于官府方面，他确信已不存在太大的危险，无须多加考虑，因为大首席官先生早已罹病去世；谁也不知道上峰何时派人接替他的职位，况且大部分的捕快已在那场瘟疫中病殁，即使是他们中的幸存者也根本无暇顾及那桩悬而未决的旧事。 </note>
        </p>
        <p n="119">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap33-n132" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_16216" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_16236">兰佐把自己的遭遇如实告诉了他的朋友，并从他那里又了解到不少关于军队沿路抢劫，瘟疫，涂抹毒物者等草人听闻的奇事。 </note>
        </p>
        <p n="120">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap33-n133" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_16237" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_16352">“都是坏事，”兰佐的朋友说着，一面陪他一起走进了一间因害怕染上瘟疫而无人居住的屋子，”一些令人难以置信的事情，听了会让人一辈子失去欢乐，不过在朋友之间聊一聊心中宽慰了许多。” </note>
        </p>
        <p n="121">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap33-n134" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_16353" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_16465">翌日天蒙蒙亮，两人都来到厨房，兰佐已作好了出发的准备，将藏有钱包的腰带系在紧身坎肩里面，裤袋里揣着匕首，为了走在路上腿脚更麻利一点，还特地把随身带来的一个小包裹寄存在朋友处。”假如事情顺利的话，”他对朋友说，”假如她还活着，假如······算了，我不说了······在去帕斯多洛之前我还会来这里，我得向可怜的阿涅珊报告喜讯，然后······要是我遇到不幸，我想上帝不愿让这样的事情发生，······那我就不知道该怎么办，也不知道该去哪儿了，但肯定不会来这儿同你见面了。”说罢，他直挺挺地站在门口，抬头仰望长空，是啊，他已有好长时间没看见家乡黎明的晨曦了，目光里不由自主地充满着柔情和忧伤。按照惯例，他的朋友勉励他切莫失去信心，坚持让他带一些路上充饥的食物，送了他一程并再次祝他好运之后同他道别。 </note>
        </p>
        <p n="122">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap33-n135" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_16466" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_16578">兰佐不慌不忙地走着，因为他一心希望赶在天黑之前到达米兰附近住下，以便次日一早马上进城打听鲁齐娅的下落。一路上一切都很顺利，除了司空见惯、令人伤感的凄惨景象以外，没有遇到足以使他分心的事情。像前一天那样，他在一片树林子里稍事休息并吃了点东西。途经蒙扎时，兰佐看到一家开着门的店铺正在出售面包，便说要买两只备着，以免路上饿了没有东西吃。店主态度生硬地提醒他别进店堂，一面用小铲子托着一只盛有水和醋的小碗递到他面前，让他将钱币投入碗内，然后操起两把形似钳子一样的器具夹了两只面包一一递给他，兰佐将面包分别装入两个口袋。 </note>
        </p>
        <p n="123">
          <note xml:id="Chinese_1998_cap33-n136" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_16579" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_16771">傍晚时分，兰佐到了格雷雷科，但他并不知道那个小镇的地名，只是根据上一回路过时的印象和从蒙扎来的路程加以推算，估计米兰已不远了，故离开大路拐入田野寻觅一间农舍过夜，因为他不愿意去客栈投宿，那等于自找麻烦。事实上，他找到了一个比想象中更好的地方。他看见一间院子四周围有篱笆墙的农舍，便穿过墙上的一个缺口走进去碰碰运气。里面空无一人，只见院子的一边有个堆放着干草的顶棚，旁边靠着一张扶梯，他朝四下看了看，然后心存侥幸地爬上梯子，在干草堆上顺势躺下，并立即进入了梦乡，一直到次日天亮方才醒来。他匆匆着爬到干草堆的边缘处，探头四下张望，没见到人，便从梯子上下来，顺原路走出了篱笆墙，以米兰大教堂为路标，抄小路朝那个方向径直走去，没多久就突然来到了东门和新门之间的米兰城墙下面，那儿离开新门已很近了。 </note>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>