<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Franca Gavino Olivieri (1990)</title>
         <respStmt>
            <resp>Codifica Introduzione</resp>
            <persName xml:id="ER">Ersilia Russo</persName>
            <note>Università di Bologna "Alma mater"</note>
         </respStmt>
         <respStmt>
            <resp>Codifica cap. 1</resp>
            <persName xml:id="VMB">Valerio Massimo Boano</persName>
            <note>Liceo classico Carlo Alberto, Novara (NO)</note>
         </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Revisione</resp>
               <persName ref="ER">Ersilia Russo</persName>
               <note>Università di Bologna "Alma mater"</note>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Leggo Manzoni. Quaranta commenti alla Quarantana</publisher>
            <pubPlace>Università di Bologna "Alma mater"</pubPlace>
            <date>2023</date>
            <availability>
               <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale
                  o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <author>Alessandro Manzoni</author>, <title>I promessi sposi</title>, a cura di
                  <persName>Franca Gavino Olivieri</persName>, <pubPlace>Milano</pubPlace>, <publisher>Principato</publisher>,
                  <date>1990</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>

            <note><ref rend="bold">Quel ramo [...]</ref>: è il ramo orientale che è
               rivolto verso Lecco, mentre quello occidentale fa capo a
                  Como e quello settentrionale a
                  Colico, dove sbocca la Valtellina, percorsa dall'Adda. Quel
               paesaggio era caro a Manzoni, che nella villa
               paterna del Caleotto, presso Pescarenico, aveva trascorso
               lunghe vacanze nell’infanzia e nella prima giovinezza.</note>
            <note><ref rend="bold">tra due catene non interrotte di monti</ref>: sono
               le Alpi Orobie a oriente, i monti della Brianza a
               occidente.</note>
            <note><ref rend="bold">seni</ref>: insenature.</note>
            <note><ref rend="bold">costiera</ref>: tratto in leggero pendio tra i monti
               e la riva. <ref rend="bold">- il ponte</ref>: quello di
               Lecco.</note>
            <note><ref rend="bold">l’Adda ricomincia</ref>: l’Adda, dopo aver formato il
               lago di Como, ne diventa emissario a Lecco.</note>
            <note><ref rend="bold">nome di lago</ref>: il lago di
                  Garlate.</note>
            <note><ref rend="bold">tre grossi torrenti</ref>: Gerenzone, Galdone e
               Bione.</note>
            <note><ref rend="bold">il Resegone</ref>: il nome (che in dialetto milanese
               equivale a «grossa sega») allude al profilo dentellato del monte. Il Resegone domina
               tutto il paesaggio del romanzo, assumendo spesso un valore emblematico. </note>
            <note><ref rend="bold">giogaia</ref>: serie di montagne.</note>
            <note><ref rend="bold">erte</ref>: ripidi pendii.</note>
            <note><ref rend="bold">terre [...] ville [...] casali</ref>:
               rispettivamente borgate, villaggi, case rurali sparse.</note>
            <note><ref rend="bold">castello</ref>: fortezza militare.</note>
            <note><ref rend="bold">l’onore [...] vendemmia</ref>: s'introduce nel
               paesaggio idilliaco, attraverso l'intervento ironico del narratore, I'inciso storico
               che anticipa la raffigurazione della vita del Seicento, e in particolare di un paese
               soggetto allo straniero (con la pace di Cateau Cambrésis, nel 1559, la Spagna era
               entrata in possesso della Lombardia e di altri territori della penisola). <ref
                  rend="bold">- accarezzavan [...] le spalle</ref>: bastonavano.</note>
            <note><ref rend="bold">tuttavia</ref>: tuttora.</note>
            <note><ref rend="bold">la vista spazia [...] a vicenda</ref>: il
               paesaggio è rappresentato non staticamente, come scenario immobile, ma dinamicamente,
               con una tecnica cioè che coglie il modificarsi delle forme in rapporto ai punti di
               vista. <ref rend="bold">- prospetti [...] sempre qualcosa nuovi</ref>: vedute,
               panorami sempre nuovi per qualcosa. <ref>- piglian più o meno</ref>: occupano più o
               meno estesamente.</note>
            <note><ref rend="bold">campeggia o si scorcia</ref>: domina o appare di
               scorcio. <ref rend="bold">- a vicenda</ref>: di volta in volta.</note>
            <note><ref rend="bold">vie più</ref>: sempre più.</note>
            <note><ref rend="bold">bel bello</ref>: placidamente.</note>
            <note><ref rend="bold">sulla sera del giorno 7 novembre [...]</ref>: nel
                     <bibl><title rend="italic">Fermo e Lucia</title></bibl> l'indicazione era
               generica: «una bella sera d’autunno». Ma la precisazione cronologica, non priva di
               ironia, istituisce un legame tra il terribile evento che sta per sconvolgere la vita
               del pover'uomo e le ben più gravi vicende che seguiranno, a cominciare dal tumulto di
               san Martino (11-12 novembre). <ref rend="bold">- don
                  Abbondio</ref>: il personaggio acquista subito concretezza attraverso
               la determinazione del tempo in cui entra in azione, e dello spazio, topograficamente
               individuato. Sant‘Abbondio è il patrono di Como. <ref
                  rend="bold">- curato</ref>: sacerdote che ha cura di anime; il termine designa il
               parroco o, come nel caso di don Abbondio, il sacerdote che
               esercita tutti i diritti e le funzioni parrocchiali.</note>
            <note><ref rend="bold">Diceva tranquillamente [...] oziosamente [...]
                  porpora</ref>: l’atteggiamento del parroco denota una pigra abitudinarietà, una
               consuetudine con le cose che ne impedisce la penetrazione intelligente: gli occhi
               fissi alla parete di monte sono indifferenti al paesaggio, le cui «larghe e inuguali
               pezze di porpora» rientrano nella visuale del narratore. <ref rend="bold">-
                  ufizio</ref>: uffizio, le preghiere, contenute nel breviario, che un sacerdote
               deve recitare durante la giornata. <ref rend="bold">- fessi</ref>: fenditure.</note>
            <note><ref rend="bold">cura</ref>: casa parrocchiale.</note>
            <note><ref rend="bold">tabernacolo</ref>: edicola, cappella nella quale
               sono poste immagini sacre.</note>
            <note><ref rend="bold">certe figure lunghe [...] anime del
                  purgatorio</ref>: l'accenno sorridente all’ ingenua arte popolare ha forse una sua
               funzione: quelle anime purganti che si dibattono tra le fiamme sembrano prefigurare
               le imminenti angosce di don Abbondio.</note>
            <note><ref rend="bold">Avevano entrambi [...] bravi</ref>: la «stampa
               secentesca», con la vivezza dei particolari, non è fine a se stessa, ma, come
               altrove, strumento d’illustrazione dei caratteri morali del secolo: qui mostra
               l’arroganza e la violenza dei potenti che si riverbera sui servi e che si manifesta
               nel provocatorio sfarzo del vestire e nell’ esibizione delle armi. Elementi
               caratterizzanti della descrizione sono infatti il grande fiocco («nappa») della
               reticella, il «ciuffo» calato sul viso, che serviva ai bravi a mascherarsi nel corso
               di azioni violente (v. <bibl>cap. III, rr. 196-200</bibl>), i lunghi e folti baffi
               («mustacchi») arricciati, l'armamentario composto da pistole, polvere da sparo,
               coltello, spada. Il termine «bravo» deriva forse dal latino «pravus», malvagio, e
               indica gli sgherri al servizio di un signore. <ref rend="bold">- guardia</ref>:
               paramano della spada. <ref>- come in cifra</ref>: come in un arabesco.</note>
            <note><ref rend="bold"> squarci autentici</ref>: brani tratti da documenti
               storici. La citazione delle gride – ricavate dall’<bibl><title rend="italic">Economia
                     e statistica</title></bibl> dell'economista >Melchiorre
                  Gioia (1767-1829) - mette in rilievo le storture e l'inefficienza del
               sistema giudiziario del Seicento: si avverte l’incidenza della lezione degli
               illuministi e in particolare di >Cesare Beccaria,
               nonno materno dello scrittore, autore del trattato <bibl><title rend="italic">Dei
                     delitti e delle Pene</title></bibl> (1764). L'introduzione all'interno della
               narrazione di una documentazione storica è tecnica caratteristica di Manzoni; affiancare l'uno all’altro registri linguistici
               dissonanti (il linguaggio del narratore e il linguaggio delle gride) produce effetti
               talvolta ironici, come in questo caso, talaltra drammatici, e contribuisce a dar
               veridicità alle parti d’invenzione.</note>
            <note><ref rend="bold">l'Illustrissimo [...] gran Contestabile [...]
                  Sua Maestà Cattolica</ref>: l’elenco dei titoli altisonanti vuol parodiare i tasti
               del cerimoniale spagnolesco <ref rend="bold">- Contestabile</ref>: ufficiale della
               Corona con alto comando militare. <ref rend="bold">- Sua Maestà Cattolica</ref>:
                 Flippo II, re di Spagna.</note>
            <note><ref rend="bold"> non hanno esercizio alcuno [...] non lo
                  fanno</ref>: non posseggono alcun mestiere o, possedendolo, non lo esercitano.</note>
            <note><ref rend="bold">per fargli spalle e favore</ref>: per spalleggiarlo
               e favorirlo.</note>
            <note><ref rend="bold">ufiziali</ref>: ufficiali (fiorentinismo). <ref
                  rend="bold">- stranamente</ref>: straordinariamente.</note>
            <note><ref rend="bold">grida</ref>: bando, decreto che, emesso dal
               governatore, veniva affisso stampato ma anche annunziato, «gridato» dai
               banditori.</note>
            <note><ref rend="italic_bold">alla corda et al tormento</ref>: al
               supplizio della corda, che consisteva nel sollevare il condannato a strappi mediante
               una fune legata ai polsi e poi nel lasciarlo cadere di colpo, in modo da slogargli le
               giunture.</note>
            <note><ref rend="bold">processo informativo</ref>: processo istruttorio
               volto all’accertamento dei fatti.</note>
            <note><ref rend="bold">galea</ref>: nave, in uso fino al XVIII secolo, su
               cui il condannato era obbligato ai remi (donde «galera» nel significato di lavori
               forzati, carcere).</note>
            <note><ref rend="bold">tanto</ref>: cosi grande (lat.).</note>
            <note><ref rend="bold">sbrattare</ref>: sgomberare.</note>
            <note><ref rend="bold">appostamente date</ref>: date facendo la posta,
               tendendo agguati.</note>
            <note><ref rend="bold">si rendono più facili</ref>: si abbandonano con
               maggiore facilità. <ref rend="bold">- corifidati</ref>: confidando (lat.).</note>
            <note><ref rend="bold">onninamente</ref>: del tutto, nel modo più assoluto
               (Iat.).</note>
            <note><ref rend="bold">pernizioso</ref>: malefico.</note>
            <note><ref rend="bold">comminazioni</ref>: minacce (lat.).</note>
            <note><ref rend="bold">cabale</ref>: intrighi (da «cabala», la scienza dei
               numeri e delle loro combinazioni magiche).</note>
            <note><ref rend="bold">Enrico
                     IV</ref>: Enrico di Borbone, re di Francia (1589-1610).</note>
            <note><ref rend="bold">il duca di Savoia</ref>: Carlo Emanuele I
               (1562-1630), figlio di Emanuele Filiberto.</note>
            <note><ref rend="bold">il duca di Biron</ref>: maresciallo di Enrico IV,
               decapitato nel 1602 per avere congiurato contro il re.</note>
            <note><ref rend="bold">stampatori regii camerali</ref>: tipografi che
               avevano il privilegio di stampare i decreti della Regia Camera, che presiedeva
               all’amministrazione finanziaria dello Stato.</note>
            <note><ref rend="bold">Signor Gonzalo Fernandez di
                     Cordova</ref>: governatore di Milano dal 1627
               al 1629, si era distinto nella guerra della Spagna contro l’Olanda (1621-1626);
               discendeva da don Gonzalo Fernandez detto il Gran Capitano, che strappò Granada ai
               Mori (1492) e il regno di Napoli ai Francesi (1503).</note>
            <note><ref rend="bold">tuttavia</ref>: tuttora (come a r. 30).</note>
            <note><ref rend="bold">a un tratto</ref>: insieme, a un tempo.</note>
            <note><ref rend="bold">il testimonio consolante della coscienza</ref>:
               attraverso la battuta ferocemente sarcastica (don Abbondio non si preoccupa di aver
               violato la legge di Dio, ma di aver offeso qualche potente!), comincia a delinearsi
               il ritratto morale di don Abbondio: quello fisico verrà in seguito (<bibl>cap. VIII,
                  rr. 64-70</bibl>).</note>
            <note><ref rend="bold">più modesta</ref>: di sfuggita.</note>
            <note><ref rend="bold">un versetto</ref>: dei Salmi.</note>
            <note><ref rend="bold">galantuomini</ref>: altre volte incontreremo nel
               romanzo questo termine, quasi sempre usato in funzione ironicamente antifrastica
               (l'antifrasi è figura retorica con cui si dice il contrario di ciò che si pensa).</note>
            <note><ref rend="bold">Renzo Tramaglino e
                     Lucia Mondella</ref>: qui come altrove i nomi sono stati
               scelti da >Manzoni con intenti espressivi precisi:
               Tramaglino allude al mestiere di filatore di Renzo (da
               «tramaglio», rete), Mondella alla purezza (dal latino «mundus», puro), e ben si
               accompagna al nome di Lucia, «colei che dà luce».</note>
            <note><ref rend="bold">Cioè [...] con voce tremolante</ref>: don
                  Abbondio si arrende prima ancora di aver capito chiaramente che cosa si
               voglia da lui, pronto a rinnegare i fondamentali doveri del sacerdote.</note>
            <note><ref rend="bold">banco</ref>: banca.</note>
            <note><ref rend="bold">del comune</ref>: della comunità.</note>
            <note><ref rend="bold">ciarle</ref>: chiacchere.</note>
            <note><ref rend="bold">nel forte</ref>: nel culmine.</note>
            <note><ref rend="bold">Oh! Suggerire … latino!</ref>: la minaccia continua
               a mescolarsi con lo scherno; ma proprio del latino don Abbondio
               si servirà per confondere Renzo (<bibl>cap. II</bibl>).</note>
            <note><ref rend="bold">messere</ref>: titolo un tempo spettante ai dotti e
               ai sacerdoti.</note>
            <note><ref rend="bold">aggranchiate</ref>: in preda ai crampi.</note>
            <note><ref rend="bold">naturale</ref>: temperamento, indole.</note>
            <note><ref rend="bold">non era nato con un cuor di leone</ref>:
               attraverso la figura retorica della litote (che consiste nel far risaltare un
               concetto mediante la negazione del suo contrario), compare la prima icastica
               definizione del personaggio. La figura di don Abbondio si
               colloca nel quadro della violenza del secolo, di cui egli, esemplare della meschinità
               umana, è complice e vittima a un tempo.</note>
            <note><ref rend="bold">vessazioni</ref>: angherie.</note>
            <note><ref rend="bold">asili</ref>: chiese e conventi, ma anche alcune
               residenze nobiliari, erano sottratti alla giurisdizione comune; qui dunque anche i
               malfattori godevano dell'impunità. <ref rend="bold">- alcune classi</ref>: la
               nobiltà, i militari, il clero.</note>
            <note><ref rend="bold">impugnati</ref>: contestati.</note>
            <note><ref rend="bold">difesi […] puntiglio</ref>: difesi dalle
               classi dirigenti con un’energia dettata dall’interesse e con un puntiglio geloso che
               non tollerava interferenze.</note>
            <note><ref rend="bold">insultata</ref>: qui nel senso di «assalita».</note>
            <note><ref rend="bold"> bonario</ref>: mite.</note>
            <note><ref rend="bold">aver sotto la mano</ref>: controllare.</note>
            <note><ref rend="bold">i birri</ref>: gli agenti di polizia.</note>
            <note><ref rend="bold">deputati</ref>: incaricati.</note>
            <note><ref rend="bold">per clientela</ref>: erano cioè sotto la protezione
               dei nobili e al loro servizio. Il termine è usato nel significato che aveva nel mondo
               romano.</note>
            <note><ref rend="bold"> Gli uomini poi incaricati dell’esecuzione
                  immediata</ref>: gli sbirri, o «birri».</note>
            <note><ref rend="bold">ribaldi</ref>: scellerati.</note>
            <note><ref rend="bold">il loro titolo un improperio</ref>: il titolo di
               «birri» era considerato un insulto.</note>
            <note><ref rend="bold">connivenza</ref>: complicità.</note>
            <note><ref rend="bold">vessare</ref>: angariare, tartassare.</note>
            <note><ref rend="bold">la tendenza [...] in classi</ref>: allude alla
               degenerazione del sistema corporativo nella società del Seicento: gli individui,
               raggruppati per classi e per categorie, avevano interessi comuni che difendevano
               accanitamente, con qualsiasi mezzo, anche illecito.</note>
            <note><ref> immunità [...] privilegi [...] esenzioni</ref>:
               «immunità», dispense nei confronti della legge e delle autorità civili; «privilegi»,
               godimento di particolari benefici in deroga alle norme; «esenzioni», dispense da
               obblighi, come il pagamento delle imposte.</note>
            <note><ref rend="bold">in maestranze e in confraternite</ref>:
               corporazioni di arti e mestieri che si erano formate nel Medioevo. <ref rend="bold">-
                  giurisperiti</ref>: esperti nelle leggi e nel diritto.</note>
            <note><ref rend="bold">facinorosi</ref>: coloro che sono inclini a
               compiere azioni violente.</note>
            <note><ref rend="bold">dovizioso</ref>: ricco (dal latino «dives»).</note>
            <note><ref rend="bold">gli anni della discrezione</ref>: gli anni del
               discernimento, del giudizio.</note>
            <note><ref rend="bold">parenti</ref>: qui, come altrove, per genitori
               (latinismo).</note>
            <note><ref rend="bold">Il suo sistema</ref>: è «l’ideologia della
               viltà» (A. Marchese), che assume un colorito
               umoristico attraverso il linguaggio cancelleresco («neutralità disarmata») e
               militaresco («sempre però alla retroguardia»).</note>
            <note><ref rend="bold">podestà laiche</ref>: autorità civili.</note>
            <note><ref rend="bold">dissimulando</ref>: facendo finta di non
               accorgersi.</note>
            <note><ref rend="bold">fantastico</ref>: lunatico.</note>
            <note><ref rend="bold"> censore</ref>: critico.</note>
            <note><ref rend="bold">declamava</ref>: inveiva.</note>
            <note><ref rend="bold">i miei venticinque lettori</ref>: l’espressione è
               maliziosa; l’autore è consapevole che il genere del romanzo, considerato come
               inferiore, era in effetti idoneo a conquistare un vasto pubblico.</note>
            <note><ref rend="bold">studio</ref>: attenzione.</note>
            <note><ref rend="bold">sconcertato in un punto</ref>: sconvolto in un
               solo momento. <ref rend="bold">- un passo</ref>: una situazione.</note>
            <note><ref rend="bold">la loro imbasciata […]</ref>: a
                  Renzo e Lucia.</note>
            <note><ref rend="bold">iniquità</ref>: ingiustizia.</note>
            <note><ref rend="bold">età sinodale</ref>: l’età prescritta dal sinodo
               ecclesiastico, in questo caso il Concilio di Trento che aveva emesso disposizioni
               disciplinari atte a correggere i costumi del clero.</note>
            <note><ref rend="bold">celibe</ref>: nubile.</note>
            <note><ref rend="bold">adombrato</ref>: turbato, cupo.</note>
            <note><ref rend="bold">come se non volesse […] confidenza</ref>: già
               in questa prima apparizione sulla scena del romanzo si manifesta pienamente il
               carattere della donna, nelle sue componenti di curiosità, loquacità, stizza. Il
               dialogo e la pantomima vivacissima che lo accompagna mettono inoltre in evidenza il
               rapporto serva-padrone, un rapporto di familiarità - dove l’affetto si accompagna
               però a insofferenza, ripicche, piccoli rancori - che rimarrà invariato in tutto il
               romanzo.</note>
            <note><ref rend="bold">le gomita</ref>: i gomiti (toscano).</note>
            <note><ref rend="bold">soverchiatore</ref>: prepotente.</note>
            <note><ref rend="bold"> il nostro arcivescovo</ref>: il cardinale
                  Federico Borromeo, arcivescovo di
                  Milano dal 1595 al 1631. La validità del suggerimento di
                  Perpetua sarà ammessa dallo stesso don
                  Abbondio
               <bibl>(cap. XXVI)</bibl>.</note>
            <note><ref rend="bold">baggianate</ref>: sciocchezze. «Bagiann» in
               milanese vale «sciocco». «Il termine ha origine toponomastica dalla medioevale
               Baciana, la zona di confine milanese» (Raimondi-Bottoni).</note>
            <note><ref rend="bold">bagatella</ref>: bazzecola, inezia.</note>
            <note><ref rend="bold">e disparve</ref>: «è come il calar della tela sul
               palco di un teatro» (Sapegno-Viti).</note>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
