<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">

    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>INLEIDING</title>
                <respStmt>
                    <resp>Supervisione codifica</resp>
                    <persName xml:id="ER">
Ersilia Russo</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica automatizzata</resp>
                    <persName xml:id="ML">
Maria Levchenko</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <p>Scheda editoriale</p>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Leggo Manzoni. Quaranta commenti alla Quarantana</publisher>
                <pubPlace>Università di Bologna "Alma mater studiorum"</pubPlace>
                <date>2023</date>
                <availability>
                    <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <author>Alessandro Manzoni</author>
                    <title>The Betrothed Lovers</title>
                    <editor xml:id="Ben">
Pier Paolo Benucci</editor>
                    <pubPlace>London</pubPlace>
                    <publisher>Longman, Brown, Green, and Longmans</publisher>
                    <date>1845</date>
                    <respStmt>
                        <resp>Translated by</resp>
                        <persName xml:id="BP">
Anonymous</persName>
                    </respStmt>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Introduzione, cap. 1</p>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div xml:id="Dutch_intro">

                <p xml:id="P1">

                    <note xml:id="Dutch_intro-n1" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_10001" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10011">
De Geschiedenis kan met regt genoemd worden een roemrijke oorlog met den Tijd, </note>

                    <note xml:id="Dutch_intro-n2" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_10012" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10022">
naardien zij denzelven de reeds krijgsgevangene jaren weder ontneemt, of veeleer ze uit den dood weder in het leven terugroept, </note>

                    <note xml:id="Dutch_intro-n3" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_10023" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10037">
ze op nieuw in oogenschouw neemt en in slagorde schaart. </note>
  
                    <note xml:id="Dutch_intro-n4" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_10038" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10060">
Maar de doorluchtige kampvechters, die in dit wijduitgestrekte veld palmen en lauweren inoogsten, maken zich bij voorkeur meester van het kostbaarste en schitterendste van den buit, </note>

                    <note xml:id="Dutch_intro-n5" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_10061" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10073">
door hunnen inkt de ondernemingen van Vorsten en Potentaten en andere hoogverhevene Personaadjen, als door een' kostelijken balsem, voor het verderf bewarende, </note>
 
                    <note xml:id="Dutch_intro-n6" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_10074" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10092">
en met den allervijnsten naald des vernufts draden van goud en zijde door elkander stikkende en ze tot een zamenhangend bloemtapet vormende van roemrijke en doorluchtige daden. </note>

                    <note xml:id="Dutch_intro-n7" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_10093" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10105">
Doch mijn' geringeren krachten is het niet gegeven zich tot zoo hooge vlugt, tot zulk eene gevaarvolle verhevenheid te verheffen, </note>

                    <note xml:id="Dutch_intro-n8" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_10106" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10118">
en zich te wagen in den doolhof der staatkundige spitsvondigheden of te midden van het geschal der schorre krijgsklaroenen. </note>

                    <note xml:id="Dutch_intro-n9" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_10119" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10155">
Naardemaal 'er dus eenige merkwaardige gebeurtenissen ter mijner kennis gekomen zijn, welke, wel is waar, slechts menschen van gering bedrijve en lage geboorte betreffen, maar des alniettemin eene rijke vertooning opleveren van droevige en vreesselijke ongevallen, </note>
  
                    <note xml:id="Dutch_intro-n10" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_10156" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10181">
voorbeelden van drieste boosheid, doormengd met vrome ondernemingen en verheerljkt door het zielesterkend schouwspel van hemelsche deugd, in onophoudelijken strijd met de gruwelijke aanslagen der helle, zoo heb ik besloten mij aan te gorden om daarvan der nakomelingschap een getrouw en nauwkeurig Verhaal ofte Relaas achterlaten. </note>

                    <note xml:id="Dutch_intro-n11" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_10182" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10203">
En zekerlijk, indien men bedenkt dat deze onze landen thans gesteld zijn onder het beheer van Zijne Doorluchtigste Majesteit, den Catholijken Koning, onzen Heere, welke is de Zon die nimmer ondergaat, </note>

                    <note xml:id="Dutch_intro-n12" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_10204" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10228">
en dat dezelve ook nog, als door het ontleende Licht eener nimmer afnemende Maan, beschenen worden door den zeer Doorluchtigen Held, welke pro tempore Hoogstdenzelven alhier vertegenwoordigt, </note>
 
                    <note xml:id="Dutch_intro-n13" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_10229" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10253">
voorts door de Hoog Edel Achtbare Heeren Senatoren, die als vaste Sterren, en door de andere aanzienlijke Magistraten, die als heen en weder zwevende Planeten alomme het aardrijk bestraien, komende alzoo eenen zeer glansrijken Hemel te vormen, </note>

                    <note xml:id="Dutch_intro-n14" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_10254" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10275">
zoo kan men ligt bevatten dat ook de schandelijkste bedrijven, de gruwelijkste boosheid en bloeddorstigheid der menschen, die in onze tijden zeker dagelijks zich vermeigvuldigen, dezelven niet van zijnen luister kunnen berooven, </note>

                    <note xml:id="Dutch_intro-n15" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_10276" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10311">
en dat daartoe alleen eene helsche en duivelsche listigheid zoude in staat zijn. Hoe toch zoude de menschelijke kattijvigheid alleen aan zoo vele Helden kunnen wederstand bieden, die met de honderd oogen van eenen Argus en de honderd armen van eenen Briareus zich steeds waakzaam en werkzaam betoonen ten algemeenen beste. </note>
 
                    <note xml:id="Dutch_intro-n16" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_10312" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10323">
Alzoo dan dit Verhaal van gebeurtenissen, voorgevallen in mijne jonkheid, willende te boek stellen, </note>
 
                    <note xml:id="Dutch_intro-n17" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_10324" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10346">
alhoewel het grootste deel der personaadjen, welke hunne rol in dezelve spelen, reeds van het tooneel dezer Wereld zijn afgestapt en hunnen tol aan de Schikgodessen betaald hebben, </note>

                    <note xml:id="Dutch_intro-n18" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_10347" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10365">
zoo ben ik echter, om gewigtige redenen, te rade geworden hunne namen en hunne familiën niet bekend te maken, </note>
  
                    <note xml:id="Dutch_intro-n19" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_10366" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10370">
en hetzelve ook ten opzichte van de plaatsen in acht te nemen, de landen ofte districten alleen generaliter aanduidende. </note>
 
                    <note xml:id="Dutch_intro-n20" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_10371" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10385">
Immers zal niemand beweren dat mijn Verhaal hierdoor onvolledig is, of dat deze mijne hersenvrucht hierdoor onrijp ofte onsmakelijk moet geacht worden: </note>

                    <note xml:id="Dutch_intro-n21" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_10386" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10397">
want een Criticus, die zoodanig oordeelde, zou daardoor toonen geheel onbedreven te zijn in de Wijsbegeerte; </note>

                    <note xml:id="Dutch_intro-n22" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_10398" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10412">
terwijl daarentegen zoodanige personen, welke in dezelve ervaren zijn, volkomenlijk zullen erkennen dat aan de substantie van dit mijn werk niet het geringste ontbreekt. </note>
  
                    <note xml:id="Dutch_intro-n23" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_10413" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10430">
Want toch, daar het eene uitgemaakte zaak is en door niemand ooit tegengesproken, dat de namen niet anders zijn dan eenvoudige accidenten... </note>
                </p>
                <p xml:id="P24">

                    <note xml:id="Dutch_intro-n24" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_10431" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10447">
— Ja, maar, als ik nu den Herculisischen arbeid, welken het afschrijven van dit Relaas uit dat bleeke en halfverscheurde handschrift vereischt, zal hebben doorgeworsteld, </note>

                    <note xml:id="Dutch_intro-n25" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_10448" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10456">
en dit stuk, zoo men gewoon is te zeggen, zal hebben wereldkundig gemaakt, </note>

                    <note xml:id="Dutch_intro-n27" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_10457" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10465">
                        zullen 'er dan ook menschen gevonden worden, die zich den bijna niet minder zwaaren arbeid zullen willen getroosten, welke 'er tot het lezen van zulk een stuk gevorderd wordt? </note>
                </p>
                <p xml:id="P28">

                    <note xml:id="Dutch_intro-n28" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_10467" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10481">
Deze twijfel, in mijn' geest opgekomen onder het ontcijferen van een paar bijna onleesbare woorden, na het laatste: accidenten, </note>

                    <note xml:id="Dutch_intro-n29" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_10482" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10486">
deed mij het manuscript ontmoedigd ter zijde schuiven, </note>

                    <note xml:id="Dutch_intro-n30" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_10487" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10496">
om eens ernstig na te denken over hetgeen mij te doen stond. </note>

                    <note xml:id="Dutch_intro-n31" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_10498" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10506">
— Het is waar, zeide ik in mij zelven, terwijl ik het handschrift doorbladerde, </note>

                    <note xml:id="Dutch_intro-n32" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_10507" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10525">
het is waar, dat die hagelbui van concetti en leenspreuken zoo niet onafgebroken voortgaat, ten einde toe. </note>

                    <note xml:id="Dutch_intro-n33" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_10526" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10538">
De goede man heeft, in den eersten aanval, eens willen toonen wat hij vermogt, </note>

                    <note xml:id="Dutch_intro-n34" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_10539" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10558">
en, is men maar eens wat gevorderd in het werk, dan ziet men aldra dat de stijl dikwijls een' geruimen tijd zeer natuurlijk en gemakkelijk blijft. </note>

                    <note xml:id="Dutch_intro-n35" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_10559" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10566">
't Is waar; maar hoe gemeen, hoe laf, hoe onnaauwkeurig soms! </note>

                    <note xml:id="Dutch_intro-n36" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_10567" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10580">
Lombardijsche provincialismen zonder eind of maat, spraakwendingen die geheel te onpas zijn aangebragt, geheel willekeurige taalregels, uit hun verband gerukte volzinnen... </note>
     
                    <note xml:id="Dutch_intro-n37" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_10581" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10589">
En dan hier en daar zoo wat spaansche elegantie; </note>

                    <note xml:id="Dutch_intro-n38" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_10590" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10611">
en, wat nog het ergste is, midden in de ontzettende en belangwekkendste plaatsen van het verhaal, die de beste gelegenheid aanbieden om hetzij de bewondering des lezers op te wekken of hem tot nadenken te brengen, </note>

                    <note xml:id="Dutch_intro-n39" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_10612" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10630">
in één woord, bij elke plaats, die, wel is waar, een weinig rhetorica vordert, maar eene spaarzame, fijne, smaakvolle rhetorica, </note>

                    <note xml:id="Dutch_intro-n40" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_10631" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10643">
laat hij nooit na ons op zulke fraaiigheden te onthalen, als van welke hij ons in zijn prooemium een proefje geeft; </note>

                    <note xml:id="Dutch_intro-n41" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_10644" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10653">
en, terwijl hij, met eene verwonderlijke behendigheid, de ongelijksoortigste zaken bij elkander brengt, </note>

                    <note xml:id="Dutch_intro-n42" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_10654" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10671">
weet hij altijd middel te vinden om, soms op dezelfde bladzijden, in denzelfden volzin, ja in hetzelfde woord, onbeschaafd te zijn en gemaakt tevens. </note>

                    <note xml:id="Dutch_intro-n43" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_10672" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10681">
Zie slechts hier eens! Welke hoogdravende declamatien, als met geweld zamengewrongen uit de triviaalste solecismen; </note>
 
                    <note xml:id="Dutch_intro-n44" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_10682" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10688">
en dan toch ook overal die belachelijke onhebbelijkheid in den stijl, </note>

                    <note xml:id="Dutch_intro-n45" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_10689" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10700">
welke den karaktertrek uitmaken van de schriften van dien leeftijd en van dat land. </note>
 
                    <note xml:id="Dutch_intro-n46" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_10701" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10710">
Neen, men kan het waarlijk niet onder de oogen brengen van onze hedendaagsche lezers; </note>

                    <note xml:id="Dutch_intro-n47" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_10711" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10720">
zij zijn te beschaafd, te zeer ontwend aan die buitensporigheden, aan dien smakeloozen stijl. </note>

                    <note xml:id="Dutch_intro-n48" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_10721" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10734">
Het is waarlijk gelukkig dat ik die goede gedachte gekregen heb in het begin van dezen ongelukkigen arbeid: </note>

                    <note xml:id="Dutch_intro-n49" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_10735" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10740">
ik geef het op. </note>
                </p>
                <p xml:id="P50">

                    <note xml:id="Dutch_intro-n50" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_10741" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10748">
Met dat al, terwijl ik, dit gezegd hebbende, de portefeuille toebond, om ze voor goed weg te leggen, </note>

                    <note xml:id="Dutch_intro-n51" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_10749" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10760">
gevoelde ik toch al aanstonds weder eenige spijt dat een zoo belangrijk verhaal geheel onbekend zou blijven; </note>

                    <note xml:id="Dutch_intro-n52" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_10761" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10782">
want het verhaal zelf, hoedanig het dan den lezer ook moge voorkomen, mij beviel het uitnemend. </note>
  
                    <note xml:id="Dutch_intro-n53" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_10784" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10800">
— Waarom, dacht ik, zou men de gebeurtenis zelve niet kunnen verhalen, en de uitdrukking dáárlaten? </note>
 
                    <note xml:id="Dutch_intro-n54" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_10801" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10812">
En, daar ik nu tegen dit waarom volstrekt niets geldigs wist in te brengen, was mijn besluit spoedig genomen. </note>

                    <note xml:id="Dutch_intro-n55" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_10813" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10826">
En ziet daar dan den oorsprong van dit boek, van welken ik hier rekenschap geef met al die opregtheid, welke de belangrijkheid van het werk zelf vereischt. </note>
                </p>
                <p xml:id="P56">

                    <note xml:id="Dutch_intro-n56" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_10827" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10847">
'Er kwamen echter sommige trekken, sommige gebruiken in voor, die mij op zijn best zoo nieuw, zoo vreemd toeschenen, dat ik, alvorens ze, op het woord van onzen schrijver af, over te nemen, </note>

                    <note xml:id="Dutch_intro-n57" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_10848" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10857">
het noodig oordeelde daarover ook nog eens andere getuigenissen te raadplegen. </note>

                    <note xml:id="Dutch_intro-n58" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_10858" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10879">
Ik heb mij dan de moeite gegeven om eenige documenten van dien tijd te doornuffelen, om zeker te zijn dat het toen in de wereld werkelijk aldus toeging. </note>
  
                    <note xml:id="Dutch_intro-n59" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_10880" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10887">
En ik moet bekennen dat dit onderzoek alle mijne bezwaren oploste. </note>

                    <note xml:id="Dutch_intro-n60" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_10888" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10900">
Elk oogenblik vond ik trekken, die niet alleen volkomen overeenkwamen met die, welke het meest mijne bevreemding hadden opgewekt, maar zelfs sommige, die nog veel sterker waren; </note>

                    <note xml:id="Dutch_intro-n61" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_10901" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10931">
en, wat mij geheel geruststelde, eindelijk vond ik zelfs personen, van welke ik, behalve uit onzen Schrijver, nooit iets vernomen had, en omtrent welke ik het dus niet zonder reden betwijfelde of zij wel ooit werkelijk bestaan hadden. </note>

                    <note xml:id="Dutch_intro-n62" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_10932" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10943">
Ik zal niet nalaten, daar 't pas geeft, sommige dier getuigenissen aan te halen, om de geloofwaardigheid te bevestigen van bijzonderheden, </note>

                    <note xml:id="Dutch_intro-n63" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_10944" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10956">
welker waarheid de lezer anders, door het wonderlijke en ongerijmde voorkomen derzelve, met alle regt zou mogen betwijfelen. </note>
                </p>
                <p xml:id="P64">

                    <note xml:id="Dutch_intro-n64" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_10957" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10971">
Maar, daar wij dan nu de uitdrukking van onzen schrijver, als onhoudbaar, verworpen hebben, welke uitdrukking hebben wij daarvoor in de plaats gegeven? </note>
 
                    <note xml:id="Dutch_intro-n65" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_10972" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10975">
zoo vraagt men misschien, en niet ten onregte. </note>
                </p>
                <p xml:id="P66">

                    <note xml:id="Dutch_intro-n66_1" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_10976" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10999">
Elk, die, zonder 'er toe verpligt te zijn, zich onderwindt om het werk van een ander te verbeteren, brengt zich zelven in de noodzakelijkheid, ja zelfs onder de verpligting om nauwkeurige rekenschap te geven van het zijne: </note>

                    <note xml:id="Dutch_intro-n67" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_11000" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_11015">
dit is een regel de fait et de droit, zoo als men zegt, aan welken wij ons in geener deele willen onttrekken. </note>

                    <note xml:id="Dutch_intro-n68" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_11016" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_11037">
En zelfs, om te toonen dat wij 'er ons geheel en zonder eenige tegenstribbeling aan onderwerpen, hadden wij ons voorgesteld om hier, tot in de kleinste bijzonderheden toe, deze rekenschap af te leggen; </note>

                    <note xml:id="Dutch_intro-n69" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_11038" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_11062">
waartoe wij, het geheele werk door, ons beijverd hebben om de mogelijke aanmerkingen, welke er op zouden kunnen gemaakt worden, vooraf te raden en op te lossen. </note>

                    <note xml:id="Dutch_intro-n70" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_11063" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_11069">
En dáár zou de moeijelijkheid ook juist niet gezeten hebben; </note>

                    <note xml:id="Dutch_intro-n71" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_11070" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_11092">
want (ik moet het zeggen, ter eere der waarheid) geene enkele aanmerking kwam ons voor den geest, die niet, om zoo te zeggen, hare volkomene wederlegging met zich bragt, </note>

                    <note xml:id="Dutch_intro-n72" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_11093" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_11104">
ten minste altijd zulk eene, die, al loste zij de zwarigheid niet volkomen op, echter het punt van verschil een ander aanzien gaf. </note>

                    <note xml:id="Dutch_intro-n73" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_11105" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_11118">
Dikwijls ook bragten wij twee aanmerkingen, die ons inschoten, als 't ware tegen elkander in het strijdperk, en lieten wij de eene de andere ontwapenen; </note>

                    <note xml:id="Dutch_intro-n74" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_11119" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_11141">
of, dezelve zeer naauwkeurig onderzoekende en vergelijkende, gelukte het ons eindelijk te ontdekken en aan te toonen dat zij, hoe tegenstrijdig ook in schijn, echter inderdaad op hetzelfde neêrkwamen, </note>

                    <note xml:id="Dutch_intro-n75" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_11142" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_11159">
dat zij ontstaan waren uit het veronachtzamen van de daadzaken en grondbeginselen, op welke het oordeel over het geheel moest gegrond zijn; </note>
 
                    <note xml:id="Dutch_intro-n76" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_11160" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_11171">
en, ze alzoo, tot hare eigene groote verwondering, onderling verzoend hebbende, lieten wij ze, als door elkander opgewoogen, en, mag ik hier deze uitdrukking gebruiken, geneutraliseerd, eenvoudig loopen. </note>
 
                    <note xml:id="Dutch_intro-n77" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_11172" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_11185">
In één woord, 'er zou zeker nooit in de wereld een' schrijver te vinden zijn, die zoo zonneklaar zou kunnen bewijzen dat hij goed geschreven had... </note>

                    <note xml:id="Dutch_intro-n78" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_11186" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_11211">
Maar! — toen wij nu alle die tegenwerpingen en alle die oplossingen gingen bijeenbrengen, om ze in eene zekere orde te rangschikken, toen bleek het niet minder duidelijk, dat dat een tweede niet minder lijvig boekdeel zou kunnen vullen. </note>

                    <note xml:id="Dutch_intro-n79" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_11212" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_11230">
Hierom hebben wij ook dit plan opgegeven, en wel om twee redenen, die den lezer zeker alles afdoende zullen voorkomen. </note>
  
                    <note xml:id="Dutch_intro-n80" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_11231" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_11249">
De eerste is dat een boek, alleen geschreven om een ander, of liever om den stijl van een ander te regtvaardigen, toch eigenlijk iets zeer belachelijks is, </note>

                    <note xml:id="Dutch_intro-n81" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_11250" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_11262">
de tweede dat, als men boeken wil schrijven, één te gelijk waarlijk al mooi is, als het niet volstrekt behoefte is ze beide ter kennisse van het publiek te brengen. </note>
                </p>
  </div>
        </body>
    </text>
</TEI>