<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>ГЛАВА I</title>
        <respStmt>
          <resp>Codifica automatizzata</resp>
          <persName xml:id="P1">Maria Levchenko</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <p>Scheda editoriale</p>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Библиотека романов, повестей, путешествий и записок, изд. Н.Н. Улитиным</publisher>
        <pubPlace>Москва</pubPlace>
        <date>1854</date>
        <availability>
          <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <author>Alessandro Manzoni</author>
          <title>Обрученные : Медиолан. быль XVIII [!XVII] столетия, найден. и передел. Александром Манзони</title>
          <editor>Angelini, Cesare</editor>
          <pubPlace>Москва</pubPlace>
          <publisher>Библиотека романов, повестей, путешествий и записок, изд. Н.Н. Улитиным</publisher>
          <date>1854</date>
          <respStmt>
            <resp>Translated by</resp>
            <persName>V. Mezhevitch</persName>
          </respStmt>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>Вступление, cap. 1-6</p>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="russian_1854_cap1">
<p>
        <note xml:id="russian_1854_cap1-n1" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10001" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10111">Та часть озера Комо, которая простирается на юг двумя беспрерывными цепями гор и образует ряд заливов и бухт, по мере их близости или отдаленности, внезапно суживается и принимает течение в виде реки между мысом направо и широкой рекой на противоположной стороне. Мост, соединяющий в этом месте оба берега, делает эту перемену чувствительнее для взора и обозначает точку, где кончается озеро, в том месте, где берега, расширяясь, опять дают водам волю разлиться, и укрощают их поток новыми разливами и бухтами. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap1-n2" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10112" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10203">Река, происходящая от стечения трех сильных потоков, следует наклонности двух смежных гор, из коих одна именуется Сан-Мартино, а другая на ломбардском наречеии Resegone (пила), по случаю многочисленных ее выемок, которые в самом деле придают ей вид пилы; от того при первом взгляде и в прямом направлении, например северных стен Медиолана, она резко отличается этим простым свойством от многочисленных гор менее известного наименования и более обыкновенной формы. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap1-n3" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10204" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10238">В значительной части своего потока река течет по ровной и постепенной наклонности; поток, пересекаемая возвышениями или малыми долинами, стремится водопадом или разливается широким раздольем, повинуясь случайной форме двух гор и силе воды. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap1-n4" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10239" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10275">Берега, изрытые утесами потоков большею частию состоят из камней и хряща, но иногда образуют поля и виноградники, усеянные деревьями, сельскими домами и хижинами; кое-где встречаются леса, простирающиеся до самых гор. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap1-n5" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10276" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10320">Лекко, славное село, от которого получила название и вся страна, построено неподалеку от моста, на берегах охера и даже частью в самом озере, когда вода разливается. Теперь оно стало большим селением и скоро сделается маленьким городком. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap1-n6" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10321" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10403">Во время тех событий, которые мы намерены описать, Лекко было уже значительным местечком и маленькой крепостцей; вследствие чего в нем жили комендант и постоянный гарнизон испанских солдат, которые занимались собиранием винограда. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap1-n7" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10404" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10505">От одного села к другому, от гор к озеру и от одной возвышенности к другой простирались, и ныне еще существуют, многочисленные тропинки, то крутые, то отлогие, пролегающие у стен, построенных из огромных валунов, кое-где одетых ветхими корнями плюща, который выедает известь и, заняв ее место, сохраняет камни в тесной связи, покрывая их густою зеленью. Иногда тропинки углубляются и как бы исчезают между стен, так что взорам странника представляется только одно небо и некоторые вершины окружных гор. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap1-n8" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10506" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10683">Кое-где являются террасы, то округлые на краю равнины, то резко отделяющиеся от наклонности горы, как длинный ряд ступеней, и поддерживаемые стенами, снаружи высокими, как бастионы, но на самой тропинке не превышающими обыкновенный размер парапета; оттуда путешественник беспрепятственно может услаждать взор свой разнообразными и прелестными картинами. Здесь голубою равниною простирается озеро, пересекаемое мысами и перешейками, а на берегах веселые местоположения, превратно отражаемые водами; там Адда, едва вырвавшаяся из-под аркад моста, снова разливается малым озером, потом суживается и простирает до дальнего небосклона блестящие излучины; вверху взгроможденные скалы, нависшие над головою зрителя; внизу обработанная наклонность горы, ландшафты, мост; насупротив противоположный берег озера, и над ним смыкающая его гора. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap1-n9" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10684" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10732">По одной из этих тропинок, на закате солнца, в день седьмого ноября 1628 года, возвращался медленно с своей прогулки дон Абондио, приходской священник одного из упомянутых селений, которого наш автор не называет, равно как и самого духовника: и вот уже два умолчания! </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap1-n10" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10733" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10831">Дон Абондио спокойно читал свои молитвы и иногда, между одним псалмом и другим, закрывал молитвенник, влагая в него указательный перст правой руки, служивший ему заметкою; потом, сложив обе руки назад, правую с полузакрытой книгой в ладонь левой, он с потупленными взорами продолжал свой путь, изредка отбрасывая ногой к стене камни, попадавшиеся ему под ноги; уста его лепетали молитву, но, по выражению лица его, заметно было, что мысли его не согласовывались с устами. Иногда, пробуждаясь от своих мечтаний, он обращал взоры на гору, возвышающуюся перед ним, и машинально смотрел на умирающий свет солца, который сквозь ущелья противоположной горы отражался местами на выдавшихся скалах ее широкими и неровными пурпурными полосами. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap1-n11" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10832" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10866">Раскрыв снова свой молитвенник и прочитав другой стих, он дошел до поворота тропинки, где он обыкновенно закрывал книгу и устремлял взоры свои вдаль: так сделал он и в этот день. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap1-n12" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10867" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10919">За угольным простенком путь пролегал прямо, шагов на пятьдесят, потом раздваивался на две тропы, наподобие гусиной лапы; правая вела к горе и к приходу, левая спускалась в долину, на берег потока, и там стена была только в полокотную высоту. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap1-n13" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10920" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10995">Внутренние стены обеих тропинок, не соединяясь в углу, прилегали к маленькой часовне, на которой были нарисованы разные фигуры, длинные, излучистые, острые, которые в уме артиста и в глазах соседних жителей представляли огонь и посреди огня другие невыразимые фигуры изобрадали души Чистилища. Души и пламя, все было кирпичного цвета на сероватом фоне, и кое-где уже попорчено. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap1-n14" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10996" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_11020">Обойдя угол, и по обыкновению образая взор свой к часовне, священник увидел что-то, вовсе для него неожиданное и довольно неприятное. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap1-n15" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_11021" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_11070">Двое мужчин стояли один насупротив другого, на самом, так сказать, стечении двух тропинок: один из них, перекинув ногу за низенькую стену, сидел на ней как бы верхом, опираясь другой на землю; его товарищ, облокотившись на стену, стоял с сложенными накрест руками. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap1-n16" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_11071" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_11093">Одежда, наружность их, вообще все, что священник мог заметить с того места, где они стояли, ясно обличали их ремесло. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap1-n17" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_11094" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_11193">Оба имели на голове зеленую сетку с огромной кистью, лежавшей на левом плече, из-под сетки густые кудри украшали чело их, длинные усы крутились кольцом. Нижняя часть их одежды была перетянута поясом из лакированной кожи; на нем двумя маленькими крючками прикреплена пара пистолетов; пороховой рожок висел на груди в виде укращения; из правого кармана их широких и пышных шароваров выказывался нож, и длинная шпага, с широкой рукояткой из ярко полированной меди, сплетенной вензелями, висела на левом бедре. При первом взгляде нельзя было не узнать в них людей, принадлежащих к сословию bravi (удальца). </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap1-n18" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_11194" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_11208">Это ныне совершенно исчезнувшее сословие в те времена процветало в Ломбардии и существовало с весьма давних пор. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap1-n19" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_11209" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_11238">Мы представим здесь для тех из читателей, кому, быть может, оно вовсе неизвестно, некоторые неоспоримые документы, которые могут дать удовлетворительное понятие о характере этого сословия, о способах, какими истребили его, после долголетнего и могущественного его существования. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap1-n20" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_11239" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_11371">Еще 8-го апреля 1583 года достославный и доблестный синьор дон Карлос Арагонский, принц Кастельветрано, герцог Терранов, маркиз Авола, граф Бургито, великий адмирал и коннетабль Сицилийский, градоначальник Медиоланский и наместник его католического величества в Италии, "уверясь достаточно в бедственном положении, в котором находился, и теперь еще находится, город Медиолан, по причине многочисленных брави и бродяг, издал противу них декрет, осуждающий их на изгнание. Он подвел под сей декрет и повелел считать бродягами и брави... всех лиц, чужестранцев и туземцев, не имеющих способов пропитания или имеющих их, но не пользующихся ими... а вместо того, за известную плату или вовсе без оной, следующих за каким-либо дворянином, офицером или купцом... для охранения его или, как должно думать, для вреда другим... </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap1-n21" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_11372" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_11409">Он повелевает всем поименованным в сем разряде удалиться в течение шестидневного срока из подвластных ему земель, и осуждает непослушных к каторге, предоставляя всем исполнителям правосудия обширнейшие права, для приведения в действие настоящего декрета. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap1-n22" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_11410" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_11460">Но 12-го апреля следующего года, замечая..." что город Медиолан наполнен такими брави... которые снова в нем поселились, как то бывало прежде, вовсе не изменяясь в своих обычаях и не уменьшаясь числом, тот же самый принц Кастельветрано издал новый указ, достопримечательный по своей силе и заключающий между прочим следующие меры: </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap1-n23" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_11461" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_11566">"Каждый обыватель или инородец, который по свидетельству двух лиц будет признан принадлежащим к сословию брави, и обличен таковым, хотя бы было ясно, что они ничем не провинился... может быть, по случаю подобных слухов и без всяких других доказательств, предан пытке и сечен розгами для предварительных розысканий... и хотя бы он ни в чем не признался, сослать его в каторгу на три года, в случае даже, как выше сказано, одного подозрения, что он принадлежит к числу брави. Все это и прочее, о чем мы не упоминаем, определено", потому что его превосходительство решился принудить всех к повиновению. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap1-n24" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_11567" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_11599">При всех строгих и решительных угрозах могучего владыки, угрозах, сопровождаемых подобными мерами, показалось бы весьма естественно, что по обнародовании декрета должно навсегда исчезнуть сословие брави. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap1-n25" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_11600" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_11619">Но свидетельство другого ввельможи, не менее достопочтенного и богатого славными именами, заставляет нас увериться совершенно в противном. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap1-n26" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_11620" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_11732">Достославный и доблестный владыка Жуан Фернандец Де-Веласко, коннеталь Кастильский, обер-камергер его величества, герцог Фриаса, граф Гаро и Кастельнова, владыка дома Веласко и дома Семидетей-де-Лоары, наместник земли Медиоланской, и проч. 5 июня 1593 года, равно уверяясь "в преступлениях и злодействах, происходящих... от брави и бродяг, и в вредном действии, производимым на государственное благосостояние сими сословиями людей, невзирая на меры, принимаемые правосудием", снова повелевает им в течение шести дней оставить Медиоланские земли, возобновляя при том те же угрозы и предписывая те же меры. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap1-n27" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_11733" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_11859">И потом мая 23-го дня 1598 года, "узнав к великому своему неудовольствию... что число их (брави и бродяг) более чем когда-либо увеличилось в городе и всей стране, и что ежедневно слышно про одни только разбои на дорогах, на воровство, смертоубийство и всякого рода преступления, совершаемые днем и ночью, тем свободнее, что брави надеются на своих сообщников и предводителей..." он снова предписывает те же средства, но увеличивает их прием, как то водится в упорных болезнях. "И так каждый, - сказано в заключение, - должен остерегаться малейшего нарушения настоящего указа, ибо вместо помилования его превосходительством он испытает всю строгость и гнев его... Его превосходительство твердо решился, чтобы сей указ был последним и неопровергаемым увещанием". </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap1-n28" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_11860" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_11956">Иначе мыслил достославный и доблестный владыка Дон Пьетро Энрикец де-Асеведо, граф Фуэнтец и наместник Медиоланской земли, и по уважительным причинам. "Вполне уверясь в бедственном положении города и страны от бесчисленного множества находящихся в них бродяг... и решась совершенно искоренить столь пагубное отродье", он издал 5-го декабря 1600 г. новое увещание, заключающее многие строжайщие меры, в твердом намерении привести их к точному исполнению, не допуская никакой надеждый на помилование. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap1-n29" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_11957" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12047">Между тем должно думать, что на исполнение этих мер он не употребил всех средств, которыми так искусно умел коварствовать и возбуждать противников непримиромоту врагу своему Генриху IV. Касательно этого история указывает нам, как он успел возмутить против него герцога Савойскаго, который, по милости его, лишился нескольких городов, и как заставил герцога Бирона вступить в заговор, вследствие чего он лишился головы; но что касается до пагубнаго отродья брави, неоспоримо, что оно существовало еще 22-го сентября 1612 года. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap1-n30" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12048" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12072">В это время достославный и доблестный владыка Дон Джованни де Мендоза, маркиз Гиножоза, дворянин и пр., наместник и пр. стал решительно думать об уничтожении его. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap1-n31" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12073" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12097">С таким намерением он послал к Пандольфо и Марку Туллию Малатесте, королевским типографам, для напечатания, обыкновенный указ об истреблении брави, исправленный и дополненный. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap1-n32" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12098" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12131">Но они не перевелись, и 24-го декабря 1618 года подверглись подобным и еще большим строгостям со стороны достославного и доблестного владыки Дона Гомец Суарец де-Фигеруа, герцога Фериа, и наместника. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap1-n33" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12132" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12191">Должно полагать, что они и тут не совершенно исчезли, ибо достославный, доблестный синьор Гонзало Фернандец де-Кордова, во времена которого происходила прогулка Дон Абондио, нашел себя принужденным прибегнуть к обычному указу против брави, и обнародовать его 5-го октября 1627 года, то есть за год, за месяц и два дня до сего примечательного происшествия. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap1-n34" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12192" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12215">С этим не прекратились подобного рода декреты; но мы считаем ненужным упоминать о последовавших указах, потому что они не относятся к эпохе нашего повествования. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap1-n35" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12216" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12268">Мы скажем только, что февраля 1632 года достославный и достопочтенный синьор герцог Фериа, снова назначенный наместником Медиолана, уверяет нас, что "величайшие преступления творятся лицами, известными под именем брави" и это служит достаточным и очевидным доказательством, что в то время, о котором мы говорим, существовали подобного рода разбойники. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap1-n36" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12269" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12302">Ясно было, что две особы, о которых мы упомянули, стояли здесь в ожидании кого-то; но особенно не нравились Дон Абондио некоторые из их движений, очевидно доказывавшие, что они одидали именно его. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap1-n37" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12303" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12355">И в самом деле, когда он вышел из-за угла, они поглядели друг на друга, и кивнули головою, как будто говоря: "это он!" Сидевший верхом на стене встал на обе ноги, и вместе с товарищем пошел прямо к священнику. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap1-n38" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12356" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12389">Тот, держа свой молитвенник перед собою, как будто бы продолжал читать, но украдкой высматривал их движения и, увидев, что они идут прямо к нему навстречу, предался тысяче различных мыслей. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap1-n39" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12390" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12451">Во-первых, он поспешно спросил сам себя, нет ли между ним и брави какой-либо дороги, по которой он мог бы убежать вправо или влево; но тотчас же вспомнил, что нет; потом, быстро припоминая, не оскорбил ли он кого-нибудь из могуществвенных и мстительных вельмож, почти успокоился по утешительному свидетельству совести. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap1-n40" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12452" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12497">Между тем брави приближались к нему, не сводя с него глаз: тогда священник, засунув указательный и средний палец левой руки в свою манишку, как бы стараясь ее поправить, а сам обратив в противную сторону и руки и голову, скривляя рот и косясь на сторону, внимательно смотрел, не идет ли еще кто позади его, но никого не видал. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap1-n41" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12498" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12517">Он быстро взглянул через стенку в поля - там никого; с большею робостию посмотрел он вдоль по той тропинке, по которой шел он - и тут никого, исключая брави. Как быть? </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap1-n42" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12518" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12536">Идти назад? Поздно. Бежать изо всех сил? Это все равно что сказать: бегите за мной, если не хуже. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap1-n43" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12537" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12561">Видя неизбежную опасность, он поспешил вперед; минуты неизвестности были для него столь мучительны, что он более всего желал прекратить их. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap1-n44" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12562" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12607">Он удвоил шаги, довольно громко прочитал целый стих, стараясь принять веселый и беспечный вид, насильственно вызывая улыбку, и когда остановился, встретился с двумя молодцами, то говоря сам себе: "дошло дело до развязки". </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap1-n45" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12608" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12619">- Господин священник! - сказал один из них, смотря ему в лицо. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap1-n46" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12620" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12640">- Что вам угодно? - отвечал Дон Абондио, остановив книгу, которую обеими руками держал раскрытую перед собой. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap1-n47" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12641" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12670">- Вы намерены, - продолжал другой, принимая грозный и гневный вид, как начальник, который не хочет допустить подчиненного до дурного дела, - вы намерены завтра обвенчать Ренцо Трамальино с Лучией Монделла? </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap1-n48" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12671" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12691">- Точно так... - отвечал Дон Абондио дрожащим голосом, - точно так... я, как священник, должен благословить этот союз... </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap1-n50" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12725" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12748">- Если так, - сказал брави вполголоса, но с ужасно повелительным видом, - этому браку не бывать ни завтра, ни во веки. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap1-n51" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12749" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12776">- Но, господа, - возразил Дон Абондио с сладким и ласковым тоном человека, старающегося разуверить другого, вовсе не расположенного его выслушать. - Господа! извольте поставить себя на мое место. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap1-n52" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12777" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12794">Если б от меня зависело... но вы сами знаете, я тут ни при чем... </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap1-n53" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12795" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12824">- Если б дело решалось словами, - прервал один из брави, - мы конечно бы не могли ждать успеха; но мы ничего не знаем и знать не хотим: вам сказано... так берегитесь... </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap1-n54" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12825" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12832">- Господа! вы слишком справедливы, слишком благоразумны... </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap1-n55" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12833" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12872">- Этой свадьбе не бывать, - возразил другой брави, который молчал до того времени, - или... - тут он произнес ужасную клятву, - или тот, который совершит ее, не успеет помолиться и за упокой души своей... </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap1-n56" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12873" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12903">- Ну, ну, - сказал первый оратор, - почтеннейший наш священник знает, как должно жить в свете; а мы, люди добрые, вовсе не намерены ему вредить, если он будет осторожен. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap1-n57" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12904" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12914">Да, господин священник, достославный синьор Дон Родриго, наш господин, особенно вас почитает. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap1-n58" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12915" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12942">Это имя произвело в душе Дона Абондио действие, подобное тому, какое производит молния, раздирая тучи во время ночной грозы, и проливая мгновенно быстрый и неопределенный свет: оно усугубило ужас священника, который как бы невольно отвесил низкий поклон и сказал: </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap1-n59" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12943" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12954">- Господа! если б вы могли подать мне совет насчет... - Подать совет вам? </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap1-n60" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12955" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13006">Да вы знаете по латыни, - возразил снова другой брави с ужасной и презрительной улыбкой, - это ваше дело; но ни слова о том, что мы вам сказали для вашей же пользы, иначе... все равно как будто б вы обвенчали. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap1-n61" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13007" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13019">Итак, господин священник, что нам от вашего имени сказать достославному синьору Дон Родриго? </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap1-n62" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13020" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13022">- Мое почтение... </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap1-n63" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13023" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13025">- Объяснитесь, господин священник! </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap1-n64" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13026" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13030">- Готов... всегда готов быть послушным. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap1-n65" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13031" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13045">И говоря таким образом, он сам не знал, обязался ли он словом или только отвечал обыкновенными учтивостями. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap1-n66" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13046" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13057">Брави приняли эти слова в строжайшем смысле. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap1-n67" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13058" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13071">- Очень хорошо! Доброй ночи, господин священник! - сказал один из них, отходя с своим товарищем. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap1-n68" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13072" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13092">Дон Абондио, который за минуту перед тем готов был отдать все, чтобы ускользнуть от них, теперь желал бы продлить переговоры. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap1-n69" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13093" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13122">- Господа!.. - сказал он, обращаясь к ним и держа книгу обеими руками; но не отвечая ему, они удалились по той дороге, откуда он пришел, напевая песенку, которой повторить я не смею. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap1-n70" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13123" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13180">Бедный Дон Абондио несколько минут простоял с отверстыми устами, под влиянием какого-то очарования, потом сам пошел по тропинке, ведущей к приходу, с трудом передвигая ноги, которая казались ему разбиты параличом, и в таком расположении духа, которое читатель лучше постигнет, познакомившись с характером Дона Абондио и с обстоятельствами настоящей его жизни. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap1-n71" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13181" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13230">Дон Абондио (читатель не мог этого не заметить) родился вовсе не со львиным сердцем; но с ранних лет он удостоверился, что самым несчастным творением в тогдашнее время было бедное животное, не зубастое и не одаренное когятми, но при всем том не имеющее охоты отдать себя на съедение других. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap1-n72" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13231" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13262">Законы не ограждали мирного и честного гражданина, который не имел особенных средство внушать страх в сердца других, не потому, чтобы не было законом или оборонительных мер против частных насильств, но что самые законы теряли свое действие. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap1-n73" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13263" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13333">Все преступления были сочтены с самою мелочною пунктуальностью, наказания безумно строги и, когда казались все еще недостаточными, могли быть почти во всех случаях усилены по прихоти законодателя и сотни людей, который поручалось их исполнение; в судных делах все клонилось к отстранению всех препятствий осуждения, упомянутые нами извлечения из декретов насчет брави могу служить хотя слабым, но верным того примером. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap1-n74" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13334" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13411">Несмотря на все, и может быть, потому именно, если декреты имели минутную действительность, то в том только отношении, что еще умножали притеснения, переносимые мирными и слабыми гражданами, и усиливали насильства и хитрости возмутителей, ненаказанность была твердо основана, и указы не могли истребить ее корней. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap1-n75" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13412" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13454">Сюда относились некоторые права и преимущества, дарованные известным сословиям, и часть признанные законной властью, часть допускаемые с злобным умолчанием или оспориваемые пустыми противоречиями, но на деле поддерживаемые и хранимые не только сословиями, но почти каждым членом в особенности, с неутомимою деятельностью и самолюбием непомерным. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap1-n76" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13455" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13481">Ненаказанность, которой угрожали и наносили непрестанные обиды декреты, не бывшие в состоянии ее уничтожить, новыми средствами и усилиями старалась сохранить свое существование. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap1-n77" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13482" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13516">Таково было действие мер, принимаемых правительством. При появлении указов, долженствовавших усмирить притеснителей, они искали в истинном своем могуществе новые и выгоднейшие средства - предпринимать то, что запрещали. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap1-n78" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13517" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13562">Они тем легче могли беспокоить и обжить мирного жителя, бессильного и беззащитного, что указы, имея в виду подвести всех под строгость законов и тем предупредить или наказать преступления, подчиняли каждое действие частных лиц своенравной власти тысячи служителей и чиновников правительства. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap1-n79" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13563" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13741">Когда какой-нибудь разбойник намеревался совершить злодеяние, он заранее обдумывал средства как к достижению своей цели, так и к тому, чтобы преступление его не оставило по себе никаких следов; он всегда умел найти себе могущественных защитников, которые принимали его под свое покровительство, боясь неравного числа врагов. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap1-n80" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13742" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13776">Но притом эти люди были вообще самыми низкими и презрительными тварями; их должность считали подлою даже те, которые должны были их бояться, а название их казалось ругательством. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap1-n81" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13777" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13837">Естественно, что вместо того, чтобы подвергать жизнь свою опасности в невозможном предприятии, они продавали свое бездействие, и даже свое сообщничество, могучим вельможам и предоставляли себе право пользоваться ненавистной властью своей и средствами, им врученными, в тех случаях, где безопасно могли угнетать, следственно притесняя людей мирных и беззащитных. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap1-n82" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13838" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13853">Тот, кто ищет обидеть другого или сам беспрерывно страшится обиды, обыкновенно станет искать союзников и товарищей. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap1-n83" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13854" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13886">Оттого все вообще старались присоединиться к сословиям, учредить новые и доставить большую силу тому, к которому они принадлежали. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap1-n84" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13887" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13907">Духовенство силилось защищать и увеличивать свои права, дворянство свои преимущества, воинство в пользу его сделанные изъятия. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap1-n85" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13908" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13928">Купцы, ремесленники записывались в цехи и общества, юрисконсульты составляли особый союз, врачи особое общество. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap1-n86" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13929" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13963">Каждая из этих малых олигархий имела свое особенное и частное могущество, в каждой из них принадлежавший к ней мог употреблять в свою пользу, по мере своей власти и хитрости, соединенные силы многих. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap1-n87" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13964" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13999">Честнейшие люди пользовались такими выгодами для своей защиты; обманщики и злодеи употребяли их для исполнения преступных намерений, на которые не достаточно было их частных средств, и в них искали ненаказанности. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap1-n88" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14000" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14060">Между тем могущество этих разных союзов было весьма различно; и особенно в деревнях сильный и гордый дворянин с малым числом брави и с толпой крестьян, привыкших по древнему преданию почитать себя подданными и солдатами владыки, или находящих в том свою выгоду, или наконец принужденных к тому силою, пользовался властью, которой тщетно бы силилась противустать часть другого общества. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap1-n89" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14061" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14114">Дон Абондио, который не родился ни дворянином, ни богатым, ни храбрым, почти с детства попался в общество, как глиняный кувшин, осужденный путешествовать вместе со многими железными сосудами; потому-то он охотно повиновался родным, которые хотели записать его в духовенство. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap1-n90" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14115" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14162">Правду сказать, он весьма мало думал об обязанностях и благородной цели, которым он посвящал себя: упрочить себе средства к беспечной жизни и вступить в сословие сильное и уважаемое было для него слишком достаточной причиной решиться на подобный выбор. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap1-n91" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14163" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14188">Но каждое сословие вообще дарует свое покровительство и защиту только до известной степени, и никого не увольняет от составления себе особенной системы. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap1-n92" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14189" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14215">Дон Абондио, беспрестанно занятый помышлением о собственной безопасности, не пользовался выгодами своего положения для достижения тех, которых бы надлежало ему искать; он более всего боялся подвергнуть себя опасности. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap1-n93" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14216" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14234">Система его состояла в избежании всех споров и в покорной уступчивости в тех случаях, когда не мог избежать их. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap1-n94" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14235" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14284">Он сохранял беззащитный нейтралитет во всех весьма частых борьбах духовенства и светской власти, во всех многочисленных спорах сановников и дворян, дворян и чиновников, брави и солдат, и даже в ссораъ между крестьянами, в ссорах, происходящих от слова и решаемых кулаками и ножами. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap1-n95" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14285" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14336">Если ему необходимо было непременно избрать одну сторону, он принимал сторону сильного. Всегда готовый перейти от одной к другой, он давал чувствовать, что становился врагом не по доброй воле, и как бы говорил: "Зачем же не умел ты быть сильнее? Я стал бы на твою сторону". </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap1-n96" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14337" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14396">Удаляясь от людей могучих, избегая их своенравных и непостоянных обид, учтиво отвечая тем, которые приходили к нему с более обдуманным и важным намерением, выманивая посредством безжизненных поклонов и угождений улыбку у самых даже жестоких и гордых людей, когда встречал их на пути своем, бедный Дон Абондио достиг шестидесяти лет, не испытав особенной невзгоды. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap1-n97" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14397" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14456">Нельзя сказать, чтобы в сердце его не таилась некоторая злоба. И беспрестанная привычка к страданиям, их необходимость так часто уступать другим, и бесчисленные горькие обиды, переносимые им в молчании, раздражали его до того, что если б он не мог время от времени облегчать своего сердца, то неизбежно пострадал бы от подобного расположения духа. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap1-n98" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14457" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14503">Но так как на белом свете и вокруг его были люди, которых он считал неспособными к злобе, он иногда мог свободно излить на них долго скрываемую досаду и дозволить себе покричать без причин и быть довольно странным. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap1-n99" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14504" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14527">Впрочем он строго упрекал тех, которые вели себя не по его правилам, но, разумеется, в том случае, когда упреки не могли навлечь на него даже отдаленной опасности. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap1-n100" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14528" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14541">По его мнению, битый всегда был по крайней мере неосторожным, а убитый - искони дерзким и забиякой. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap1-n101" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14542" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14589">Что ж касается до того, который, решаясь защищать права свои против сильного вельможи, возвращался полумертвый, Дон Абондио всегда умел найти ему какую-либо вину, что впрочем было весьма легко; ибо правда и неправда никогда не разделялись с такою точностию, чтобы на одной стороне могла быть та или другая. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap1-n102" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14590" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14611">Он в особенности был недоволен теми из своих собратий, которые любили вмешиваться в мирские интриги. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap1-n103" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14612" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14674">Он строго называл это суетою мирскою, неприличной величию священного сословия, и громогласно восставал противу подобных членов духовенства, но только наедине или в тесном кругу общества, тем сильнее, чем менее они обращали внимания на все, что до них касалось в особенности. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap1-n104" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14675" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14709">Кроме того, он всегда употреблял любимую поговорку, которою обыкновенно оканчивал свои речи на этот счет: "никогда, - говорил он, - не попадется в беду честный человек, который благоразумно умеет поставить себя на свое место". </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap1-n105" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14710" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14726">Мои двадцать пять читателей могут теперь вообразить себе впечатление, которое произвела на бедного старика описанная встреча. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap1-n106" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14727" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14783">Ужас, наведенный на него этими отвратительными лицами и страшными их угрозами; мщение вельможи, который никогда не грозил напрасно, в одно мгновение разрушенная система мирной жизни, стоившая ему стольких лет, стольких стараний и терпения, все это поставляло его в затруднительное и неприятное положение, которому он не предвидел конца, и тысячи мыслей шумно толпились в поникшей голове Дона Абондио. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap1-n107" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14784" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14809">"Если б можно было отослать Ренцо, сказав ему просто: нет? Но он захочет узнать все причины; а что я, ради Бога, могу сказать ему? </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap1-n108" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14810" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14829">И он тоже человек: не тронь его - так он ягненок, а вздумай сделать не по его... так ахти!.. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap1-n109" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14830" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14867">Притом привязан к этой Лучии, влюблен в нее как... ветренники, от чего делать влюбляются, хотят обвенчаться и ни о чем другом не думают, не беспокоятся о беде, в которую втянут честного человека. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap1-n110" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14868" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14885">Что за мученье! Надобно же было этим двум рожам заградить мне дорогу и напасть на меня! </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap1-n111" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14886" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14888">Что мне за дело? </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap1-n112" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14889" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14893">Разве я хочу жениться? </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap1-n113" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14894" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14900">Зачем они не шли лучше к... </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap1-n115" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14924" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14936">Ну, вот! Если б мне вздумалось им сказать, чтоб они шли с своим посланием..." </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap1-n116" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14937" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14975">Но тут он вспомнил, что слишком несправедливо было бы раскаиваться в том, что не стал сообщником и советником несправедливости; и обратил всю горечь своих размышлений на тех, которые так лишили его драгоценного спокойствия. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap1-n117" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14976" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15019">Дона Родриго он знал только по виду и по слуху и не имел с ним никаких снощений, разве только, когда изредка встретив его, случалось касаться подбородком до груди и шляпой до земли. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap1-n118" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15020" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15057">Часто он защищал вельможу противу тех, которые вполголоса, вздыхая и подымая глаза к небу, проклинами какое-либо из его предприятий; сто раз он уверял, что Дон Родриго - достопочтенный вельможа. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap1-n119" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15058" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15146">Но в эту минуту он в душе своей украшал его всеми титулами, которые всегда с ужасом прерывал, если слышал их из уст других, восклицанием: "Ради Бога, замолчите!" Погруженный в эту бездну размышлений, он дошел до дверей своего дома, стоявшего на самом краю сельца и с живостию вложил в замок ключ, который держал уже в руке, отворив дверь, вошел, поспешно запер ее за собой, и, желая скорее видеть себя в безопасном обществе, он тотчас закричал: "Перпетуа! Перпетуа!" и пошел в маленький зал, где конечно она занималась приготовлением ужина. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap1-n120" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15147" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15233">Перпетуа была, читатель наверное уже отгадал, служанка Дон Абондио, служанка любимая и преданная, которая, смотря по обстоятельствам, умела повиноваться и повелевать, сносить иногда упреки и прихоти своего господна, иногда заставить его сносить свои прихоти и упреки, умножавшиеся день ото дня, с тех пор, как она переступила через сорокалетний возраст, оставшись в девках, потому что, как сама говорила, она отказалась от всех сделанных ей предложений, или потому, что от роду не могла найти себе жениха, как говорили ее приятельницы. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap1-n121" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15234" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15304">- Иду, - сказала Перпетуа, ставя на стол, на обыкновенное место, бутылочку любомого вина Дона Абондио, и шла весьма не поспешно; но не успела дйти до порога, как патер взошел столь скорыми шагами, с таким мрачным взглядом, что и без опытных глаз Перпетуи можно было тотчас отгадать, что с ним случилось что-либо весьма необыкновенное. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap1-n122" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15305" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15308">- Господи, Боже мой! Что с вами, сударь? </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap1-n123" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15309" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15320">- Ничего, ничего, - отвечал Дон Абондио и упал, задыхаясь, в свое кресло. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap1-n124" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15321" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15332">- Как ничего? Вы надо мной смеетесь. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap1-n125" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15333" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15337">С вами случилось какое-нибудь происшествие. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap1-n126" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15338" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15355">- О, ради Бога! Когда говорю, что ничего, то либо ничего, либо не могу сказать, что такое. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap1-n127" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15356" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15362">- Вы мне не можете сказать? </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap1-n128" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15363" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15369">Кто же будет заботиться о вашем здоровье? </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap1-n129" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15370" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15374">Кто подаст вам добрый совет? </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap1-n130" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15375" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15386">- Ах, замолчи! Не готовь более ничего; дай мне стакан вина. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap1-n131" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15387" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15420">- И вы станете мне говорить, что с вами не случилось ничего! - сказала Перпетуа, наливая стакан и держа его в руках, как бы готовя его в награду за ожиданное доверие. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap1-n132" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15421" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15446">- Подай, подай, - сказал Абондио, взяв стакан дрожащею рукою и осущив его поспешно, как чашку лекарства. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap1-n133" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15447" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15488">- Так вы хотите заставить меня выведывать от других, что случилось с вами? - сказала Перпетуа, став насупротив его, опираясь руками в бока, локтями вперед, и смотря неподвижно ему в лицо, как бы желая из глаз его вырвать тайну. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap1-n134" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15489" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15504">- Ради Бога, не заводи сплетней, не говори ни слова: от этого зависит моя жизнь. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap1-n135" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15505" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15508">- Ваша жизнь? - Да. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap1-n136" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15509" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15526">- Вы сами знаете, что когда откровенно что скажете, за тайну, я никогда... </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap1-n137" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15527" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15529">- Да, как намедни... </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap1-n138" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15530" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15574">Перпетуа поняла, что весьма неискусно принялась за дело, и тотчас же переменила тон своей речи. - Вы знаете, сударь, что к вам я всегда была привязана, - сказала он тронутым и трогательным голосом, - и если теперь стараюсь узнать, что с вами случилось, то единственно из участия, потому что желала бы помочь, дать вам добрый совет, облегчить ваше сердце... </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap1-n139" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15575" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15633">По правду Дону Абондио хотелось высказать тягостную тайну, так же как Перпетуе хотелось узнать ее, и потому-то, защищаясь все менее и менее против беспрестанно возрастающих допросов ее, взяв с нее несколько раз клятву, что она ни одним словом не проговорится, он наконец, после долгих умолчаний и множества вздохов, рассказал ей печальное происшествие. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap1-n140" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15634" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15684">Когда дело дошло до ужасного имени Дона Родриго, он потребовал от Перпетуи новую торжественную клятву и, назвав это имя, Дон Абондио со вздозом повалился на задок своих кресел, подняв руки, в знак повеления и просьбы и сказав снова: "Ради Бога!" </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap1-n141" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15685" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15701">- Господи! - вскричала Перпетуа, - что за злодей, что за тиран, что за безбожник! </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap1-n142" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15702" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15708">- Замолчи! Или хочешь ты погубить меня? </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap1-n143" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15709" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15716">- Мы здесь одни, никто нас не подслушает. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap1-n144" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15717" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15722">Но что же станете вы делать, добрый мой барин? </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap1-n145" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15723" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15738">- Смотри пожалуй, - сказал нетерпеливо Дон Абондио: так вот твои советы! Спрашивает у меня, что стану делать!.. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap1-n146" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15739" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15755">Что стану делать?.. Как будто бы она в беде, и мне пришлось выручать ее?.. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap1-n147" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15756" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15767">- Я могла бы подать вам добрый совет, но... </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap1-n148" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15768" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15770">- Но что? Говори! </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap1-n149" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15771" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15829">- Мой совет, что если в самом деле, как все говорят, наш архиепископ человек святой, бесстрашный, не боится этих злодеев и с радостию, когда может, защищает всякого из духовенства, мой совет написать ему письмо и рассказать, как и каким образом... </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap1-n150" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15830" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15855">- Замолчишь ли ты? Замолчишь ли ты? Можно ли подавать такие советы? Когда мне всадят пулю в бок... Господи Всемогущий... разве архиепископ воскресит меня? </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap1-n151" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15856" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15876">- Да пулями не так легко потчивать, как конфектами. Что б было, если б собаки кусались всякий раз, как залаят. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap1-n152" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15877" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15916">Я всегда видела, что никто и волосом не тронет тех, которые умеют огрызаться и заставить себя уважать; вот от того, что вы никогда не хотите спорить, мы доведены до того, что каждый позволяет себе, что хочет... </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap1-n153" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15917" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15918">- Замолчишь ли ты? </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap1-n154" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15919" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15941">- Тотчас замолчу. Но ясно, что когда все видят, что всегда и во всех случаях вос... </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap1-n155" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15942" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15943">- Замолчишь ли ты? </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap1-n156" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15944" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15950">Разве теперь время так говорить? </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap1-n157" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15951" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15971">- Довольно об этом, ночью вы пообдумаете все, но теперь к чему вам вредить себе, убивать здоровье? Покушайте. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap1-n158" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15972" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15987">- Я пообдумаю, - отвечал сквозь зубы Дон Абондио, - я конечно пообдумаю, и есть об чем подумать. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap1-n159" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15988" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_16007">- И он продолжал, вставая: - я знаю, что должно мне пообдумать. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap1-n160" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_16008" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_16015">Но надобно же было всему обрушиться на меня! </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap1-n161" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_16016" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_16023">- Выпейте хоть еще стакан вина, - сказала Перпетуа, наливая. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap1-n162" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_16024" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_16032">- Вы знаете, что это всегда поправляет желудок. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap1-n163" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_16033" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_16042">- Мне нужно другое лекарство, другое лекарство. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap1-n164" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_16043" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_16070">С этим словом он взял свечу и, продолжая ворчать сквозь зубы: "Безделица! Мне, честному духовнику! А завтра что будет?" - и так далее, пошел в спальню. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap1-n165" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_16071" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_16096">Дошед до порога, он на минуту остановился, обратился к Перпетуе, положил палец на уста и, сказавши мерно и торжественно: "Ради Бога!" - удалился. </note>
</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>