<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>ГЛАВА XIX</title>
        <respStmt>
          <resp>Codifica automatizzata</resp>
          <persName xml:id="P1">Maria Levchenko</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <p>Scheda editoriale</p>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Библиотека романов, повестей, путешествий и записок, изд. Н.Н. Улитиным</publisher>
        <pubPlace>Москва</pubPlace>
        <date>1854</date>
        <availability>
          <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <author>Alessandro Manzoni</author>
          <title>Обрученные : Медиолан. быль XVIII [!XVII] столетия, найден. и передел. Александром Манзони</title>
          <editor>Angelini, Cesare</editor>
          <pubPlace>Москва</pubPlace>
          <publisher>Библиотека романов, повестей, путешествий и записок, изд. Н.Н. Улитиным</publisher>
          <date>1854</date>
          <respStmt>
            <resp>Translated by</resp>
            <persName>V. Mezhevitch</persName>
          </respStmt>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>Вступление, cap. 1-6</p>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="russian_1854_cap19">
<p>
        <note xml:id="russian_1854_cap19-n1" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_10001" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_10047">Еслибъ, видя на дурно воздѣланномъ полѣ дикое растеніе, напримѣръ прекрасную фіалку, захотѣли узнать, отъ чего произошла она, отъ зерна ли, созрѣвшаго на этомъ самомъ полѣ, или отъ зерна, занесеннаго вѣтромъ, или отъ зерна, брошеннаго птицею: то сколько бы ни ломали головы, никогда не дошли бы до удовлетворительнаго результата. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap19-n2" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_10048" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_10082">Такъ точно и мы не можемъ утвердительно сказать, самъ ли Графъ придумалъ дѣйствовать чрезъ отца провинціала для скорѣйшаго и безопаснаго окончанiя сего дѣла, или внушилъ ему это Аттилiо. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap19-n3" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_10083" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_10130">Достовѣрно то, что Аттилiо не безъ умысла произнесъ это слово, и, хотя ожидалъ, что тщеславіе Графа оскорбится такимъ нескромнымъ выраженіемъ, но онъ непремѣнно хотѣлъ ему внушить сіе средство, для достиженія своей цѣли. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap19-n4" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_10131" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_10160">Съ другой стороны, это средство было столь сходно съ нравомъ Графа и съ обстоятельствами, что весьма легко заключить, что онъ самъ его изобрѣлъ и употребилъ безъ посторонняго внушенія. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap19-n5" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_10161" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_10193">Надлежало, въ сей явной борьбѣ, поддержать человѣка, носящаго одно съ нимъ имя, его племянника, и тѣмъ болѣе утвердить мнѣніе о своей силѣ, которая была столь близка его сердцу. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap19-n6" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_10194" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_10223">Удовлетвореніе, которое самъ по себѣ могъ получить его племянникъ, было бы такимъ лекарствомъ, которое хуже самой болѣзни, источникомъ бѣдствій; а потому, безъ отлагательства, предупредить это. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap19-n7" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_10224" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_10252">Приказать ему немедленно выѣхать изъ замка? Но онъ, вѣроятно, на сіе не согласится; а если согласится, то это значитъ уступить поле битвы и дать преимущество монастырю надъ его родомъ. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap19-n8" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_10253" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_10306">Формальныя повелѣнія, законная сила и другія подобныя угрозы не могли бы имѣть дѣйствія на такого противника: духовенство и монашество совершенно освобождались отъ свѣтскаго суда, и сіи преимущества принадлежали не только лицу, но даже и мѣсту ихъ жительства, что, вѣроятно, извѣстно и тѣмъ, кои читали одну только нашу исторію. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap19-n9" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_10307" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_10338">Все, что можно было предпринять противъ таковаго противника, состояло въ томъ, чтобъ заставить его перейти въ другой монастырь; а это въ правѣ былъ сдѣлать только отецъ провинціалъ. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap19-n10" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_10339" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_10366">Отецъ провинціалъ и дядя были связаны узами стариннаго знакомства, они видѣлись рѣдко, но всегда съ увѣреніями искренней дружбы и съ предложенiями услугъ. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap19-n11" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_10367" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_10436">Во всѣхъ дѣлахъ гораздо легче бываетъ получить что-нибудь отъ человѣка, который повелѣваетъ многими, нежели отъ его подчиненнаго; ибо сей послѣдний видитъ только свое собственное дѣло, чувствуетъ только свою страсть, заботится о своемъ положеніи; между тѣмъ какъ тотъ открываетъ сотни отношеній, соприкосновеній, выгодъ, множество предметовъ, которыхъ надобно избѣгать, множество предметовъ, которые надобно сохранять; а потому имъ можно овладѣть со многихъ сторонъ. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap19-n12" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_10437" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_10463">Обдумавъ все это, Графъ пригласилъ къ себѣ обѣдать отца провинціала и доставилъ ему общество собесѣдниковъ, избранныхъ съ особеннымъ тщаніемъ. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap19-n13" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_10464" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_10582">Въ семъ кругу находились нѣкоторые родственники людей самыхъ знаменитыхъ, которые своею наружностію, нѣкоторою природною самонадѣянностію, презрительною, но благородною улыбкою, безпрестанно напоминали, хотя и безъ намѣренія, свое превосходство и власть. Здѣсь также были нѣкоторые кліенты, которые питали наслѣдственную привязанность къ своему семейству, и которые раболѣпствуя передъ Графомъ, съ самого начала обѣда, подтверждали все душой и тѣломъ, и къ концу дессерта заставляли человѣка забыть, как должно произнести нѣтъ. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap19-n14" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_10583" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_10610">Во время стола, Графъ склонилъ разговоръ на любимый свой предметъ, на поѣздку въ Мадритъ. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap19-n15" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_10611" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_10660">Онъ разсказалъ о дворѣ, о Герцогѣ—Графѣ, о министрахъ, о семействѣ Губернатора, о битвѣ быковъ, которую могъ хорошо описать, ибо находился на почетномъ мѣстѣ; объ Эскуріалѣ, который былъ ему извѣстенъ со всѣми подробностями, ибо любимецъ Герцога-Графа водилъ его повсюду. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap19-n16" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_10661" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_10709">Нѣкоторое время все общество внимательно слушало его разсказы, потомъ раздѣлилось на частныя бесѣды. Тогда онъ началъ разсказывать какъ будто по довѣренности отцу провинціалу, который сидѣлъ подлѣ него и не мѣшалъ ему говорить. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap19-n17" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_10710" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_10749">Но внезапно перемѣнивъ разговоръ, оставивъ Мадритъ и, переходя отъ Двора ко Двору, отъ достоинства къ достоинству, онъ остановился на Кардиналѣ Барбелини, капуцынѣ и братѣ папы Урбана VIII, занимавшаго тогда престолъ Св. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap19-n18" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_10750" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_10779">Петра. Графъ также долженъ былъ выслушать рѣчи прочихъ и вспомнить, что общество состояло не изъ людей ему подчиненныхъ. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap19-n19" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_10780" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_10795">Но лишь только встали изъ-за стола, какъ онъ попросилъ отца провинціала перейти съ нимъ въ другую комнату. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap19-n20" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_10796" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_10806">Двѣ власти, два старца, искушенныхъ жизнію, стояли другъ противъ друга. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap19-n21" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_10807" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_10874">Знатный Графъ посадилъ святаго отца и началъ такъ: «по тѣсной дружбѣ, существующей между нами, я почелъ обязанностію предупредить ваше преосвященство объ одномъ дѣлѣ, которое касается насъ обоихъ и которое мы можемъ уладить между собою, не употребляя постороннихъ средствъ... и такъ, я разскажу вамъ откровенно, въ чемъ состоитъ дѣло, и надѣюсь, что мы въ два слова все уладимъ. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap19-n22" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_10875" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_10887">Скажите мнѣ, въ вашемъ монастырѣ Пескаренико, есть ли отецъ Христофоръ ***...? </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap19-n23" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_10888" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_10893">Провинціалъ сдѣлалъ утвердительный знакъ. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap19-n24" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_10894" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_10907">Прошу ваше преосвященство сказать мнѣ откровенно, подружески... каковъ этотъ человѣкъ... Этот инокъ?... </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap19-n25" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_10908" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_10934">Я лично его не знаю, хотя знаю много капуциновъ, людей отличныхъ, благодѣтельныхъ, осторожныхъ; я съ малолѣтства люблю этотъ орденъ... </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap19-n26" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_10935" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_10948">Но въ каждомъ многочисленномъ семействѣ... бываетъ человѣкъ пылкій... </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap19-n27" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_10949" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_10974">И я, по нѣкоторымъ обстоятельствамъ, знаю изъ хорошаго источника, что этотъ отецъ Христофоръ... отчасти любить распри... не имѣетъ осторожности, должнаго уваженія... </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap19-n28" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_10975" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_10987">Я увѣренъ, что и вашему преосвященству много заботъ... «Понимаю,» думалъ между тѣмъ отецъ провинціалъ; «онъ вмѣшался въ какое нибудь дѣло. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap19-n29" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_10988" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_11071">Я самъ виноватъ: я зналъ, что этотъ Христофоръ такой человѣкъ, котораго надобно безпрестанно переводить отъ одной кафедры къ другой и не льзя оставлять далѣе шести мѣсяцовъ въ одномъ мѣстѣ, особенно въ загородномъ монастырѣ. «Мнѣ весьма прискорбно,» сказалъ онъ потомъ громко, «что ваше сіятельство имѣете такое дурное мнѣніе объ отцѣ Христофорѣ; смѣю васъ увѣрить, что онъ инокъ… примѣрный въ своемъ монастырѣ и даже пользуется большимъ уваженіемъ внѣ монастыря. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap19-n30" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_11072" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_11076">— «Я очень понимаю; ваше преосвященство обязаны... </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap19-n31" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_11077" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_11113">Впрочемъ, какъ истинный другъ, я долженъ васъ извѣстить о весьма важномъ обстоятельствѣ; и если оно уже вамъ извѣстно, то, не оскорбляя вашего самолюбія, укажу на нѣкоторыя послѣдствія... возможныя: но болѣе ничего не скажу. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap19-n32" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_11114" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_11153">Мы знаемъ, что этотъ отецъ Христофоръ взялъ подъ свое покровительство уроженца того края, человѣка... о которомъ ваше преосвященство, вѣроятно, уже слышали; тотъ самый, который съ такимъ шумомъ освободился изъ рукъ правосудія и въ ужасный день св. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap19-n33" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_11154" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_11155">Мартина дѣйствовалъ... такъ... словомъ, Лоренцо Трамальино!» </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap19-n34" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_11156" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_11188">«Ай!» подумалъ провинціалъ и сказалъ: «это обстоятельство мнѣ совершенно неизвѣстно; но ваше сіятельство знаете, что наша главная обязанность состоитъ въ томъ, чтобы заблуждающихся направлять на путь истины... </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap19-n35" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_11189" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_11198">— «Очень хорошо; но отношенія къ заблуждающимся особеннаго рода!... </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap19-n36" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_11199" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_11258">Это дѣло весьма щекотливое, опасное... и тутъ вмѣсто того, чтобы отдуваться, онъ закусилъ губы, втянулъ въ себя столько воздуха, сколько обыкновенно выпускалъ, когда начиналъ отдуваться, и продолжалъ: Я поставилъ себѣ долгомъ увѣдомить о семъ ваше преосвященство, дабы въ случаѣ... если объ этомъ узнаютъ въ Римѣ... кто можетъ предузнать... изъ Рима, можетъ быть... </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap19-n37" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_11259" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_11304">— «Весьма вамъ благодаренъ за такое извѣщеніе, и напередъ смѣю увѣрить ваше сіятельство, что если изслѣдуютъ это дѣло, то откроютъ, что отецъ Христофоръ имѣлъ сношенія лишь для внушенія ему благороднѣйшихъ чувствованій. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap19-n38" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_11305" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_11309">Я коротко знаю сего инока. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap19-n39" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_11310" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_11327">— «Слѣдовательно вы должны знать лучше меня, какъ онъ велъ себя въ свѣтѣ, и что дѣлалъ въ своей молодости.» </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap19-n40" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_11328" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_11353">— «Вотъ, графъ, въ чемъ именно и состоитъ достоинство нашей одежды; человѣкъ, заставившій въ свое время про себя говорить, облекшись въ оную, совершенно измѣнился. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap19-n41" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_11354" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_11361">Отецъ Христофоръ, съ тѣхъ поръ какъ носитъ эту одежду...» </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap19-n42" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_11362" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_11381">— «Я желалъ бы этому повѣрить; говорю чистосердечно; но иногда... какъ говорится... одежда не дѣлаетъ монахомъ.» </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap19-n43" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_11382" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_11415">Эта пословица была здѣсь не кстати, но графъ употребилъ ее вмѣсто другой, которая вышла у него изъ памяти. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap19-n44" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_11416" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_11422">— «Я имѣю вѣрныя доказательства,» продолжалъ онъ. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap19-n45" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_11423" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_11447">— «Если вы знаете вѣрно,» возразилъ провинціалъ, «что этотъ монахъ въ чемъ либо провинился (кто изъ насъ безгрѣшенъ?) то вы меня обяжете, сказавъ этому причину. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap19-n46" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_11448" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_11458">Я поставленъ главнымъ, хотя и не по достоинству, чтобы исправлять, заботиться...» </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap19-n47" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_11459" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_11483">— «Кроме особеннаго расположенія сего монаха къ означенному человѣку, я вамъ скажу еще весьма непріятное обстоятельство, которое можетъ... </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap19-n48" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_11484" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_11492">Но мы все можемъ уладить. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap19-n49" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_11493" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_11510">Отецъ Христофоръ какимъ-то образомъ возсталъ на моего племянника дона Родриго ***. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap19-n50" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_11511" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_11519">— «Я искренно объ этомъ сожалѣю.» </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap19-n51" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_11520" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_11535">— «Племянникъ мой молодъ, пылокъ; онъ чувствуетъ свое достоинство и не привыкъ къ подобнымъ оскорбленіямъ... </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap19-n52" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_11536" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_11545">— «Я обязанъ строго изслѣдовать это дѣло. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap19-n53" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_11546" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_11586">Какъ я имѣлъ честь сказать вашему сіятельству, и по вашей опытности и справедливости, вы вѣрно это знаете лучше меня, что мы всѣ состоимъ изъ тѣла и склонны къ погрѣшностямъ... какъ съ одной стороны, такъ и съ другой: и если нашъ отецъ Христофоръ виновенъ....» </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap19-n54" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_11587" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_11611">— «Вашему преосвященству я имѣлъ честь сказать, что эти вещи должны кончится между нами, здѣсь быть погребены, а если обнаружатся, то могутъ навлечь большія непрiятности. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap19-n55" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_11612" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_11628">Вы сами знаете, что обыкновенно бываетъ въ подобныхъ случаяхъ; сіи вызовы, оскорбленія, обыкновенно начинаются вздоромъ и потомъ заходятъ очень далеко... </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap19-n56" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_11629" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_11645">Если кто захочетъ истребить ихъ источникъ, или онъ не успѣваетъ, или они порождаютъ безчисленныя затрудненія. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap19-n57" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_11646" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_11652">Уладить, искоренить, святый отецъ, искоренить и уладить: вотъ лучшія средства. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap19-n58" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_11653" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_11781">Мой племянникъ молодъ; монахъ, какъ кажется, имѣетъ разсудокъ и... всѣ наклонности юноши; слѣдовательно намъ, удрученнымъ годами (можетъ быть, даже и слишкомъ, святый отецъ!) должно имѣть мудрость за юношей и исправлять ихъ проступки. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap19-n59" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_11782" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_11893">Къ счастiю, еще не поздно; дѣло еще не обнаружилось. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap19-n60" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_11894" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_11898">Надобно удалить пламя отъ соломы. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap19-n61" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_11899" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_11923">Часто случается, что человѣкъ дурнаго поведенія, или нарушающій порядокъ, совершенно измѣняется въ другомъ мѣстѣ. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap19-n62" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_11924" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_11934">Ваше святѣйшество вѣрно переведете въ другую обитель сего монаха. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap19-n63" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_11935" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_11979">Впрочемъ, легко найти другую причину: онъ, можетъ быть, заслужилъ чью либо немилость... и потому ему безъ сомнѣнія, было бы пріятно перемѣнить мѣсто пребыванія. Такимъ образомъ, отославъ въ отдаленную страну, заставимъ его только совершить путешествіе; а между тѣмъ все уладится, какъ нельзя лучше.» </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap19-n64" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_11980" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12041">Отецъ провинціалъ съ самого начала разговора, ожидалъ подобнаго заключенія. «Я вижу, чего онъ хочетъ,» думалъ онъ про себя. «Вотъ какъ устроиваются дѣла! Когда бѣдный инокъ вамъ противится, или васъ обличаетъ, тотчасъ, не изслѣдовавъ его вины, начальникъ долженъ его отправить.» </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap19-n65" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12042" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12077">Когда графъ окончилъ и началъ отдуваться, что показывало твердую рѣшительность, провинціалъ сказалъ: «я очень понимаю, что вы хотите сказать; но прежде нежели приступить къ дѣлу, должно....» </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap19-n66" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12078" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12112">— «Нѣтъ, ваше преосвященство; это дѣло весьма обыкновенное и, если мы вскорѣ не прибѣгнемъ къ этому средству, то я предвижу множество непрiятностей и бездну несчастій. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap19-n67" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12113" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12123">Глупость... я не думаю, чтобы племянникъ мой рѣшился ее сдѣлать... </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap19-n68" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12124" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12168">Къ тому же я могу не допустить... Но если мы безъ отлагательства не кончимъ этого дѣла между нами, то оно приметъ дурной оборотъ, можетъ огласиться... и тогда уже мы встревожимъ не одного племянника... но цѣлое общество. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap19-n69" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12169" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12175">Вы видите, мы имѣемъ возможности, связи...» </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap19-n70" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12176" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12176">— «Знаменитыя.» </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap19-n71" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12177" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12193">— «Вы меня понимаете, что они люди значительные, а это въ здѣшнемъ свѣтѣ что-нибудь да значитъ. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap19-n72" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12194" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12208">Если дѣло коснется до чести, то становится общимъ, и тѣ, которые любятъ спокойствіе... </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap19-n73" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12209" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12229">Мнѣ было бы весьма прискорбно, еслибъ я былъ принужденъ... находиться... я, всегда имѣвшій особенное расположеніе къ капуцинамъ! </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap19-n74" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12230" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12282">Ваши отцы, для творенія блага, для назиданія общества, должны быть спокойны, не подвергаться клеветѣ, находиться въ дружбѣ съ тѣми, кои... къ тому же они имѣютъ родственниковъ въ свѣтѣ, и эти дѣла, касающіяся чести, при малѣйшемъ замедленіи, увеличиваются, глубоко пускаютъ свои корни и увлекаютъ... половину свѣта. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap19-n75" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12283" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12296">Я облеченъ въ почетное званіе, принуждающее меня поддерживать мое достоинство... </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap19-n76" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12297" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12312">Его превосходительство... знаменитые мои сподвижники... все общество принимаетъ участіе... особенно по другому обстоятельству... </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap19-n77" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12313" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12318">Вы знаете, как идутъ эти дѣла.» </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap19-n78" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12319" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12337">— «Отецъ Христофоръ хорошій проповѣдникъ, сказалъ отецъ Провинціалъ, и я имѣлъ намѣреніе... при томъ же у меня его просили... </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap19-n79" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12338" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12357">Но въ теперешнее время, въ такихъ обстоятельствахъ, это почтется наказаніемъ; а наказывать, прежде изслѣдованія...» </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap19-n80" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12358" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12377">— «Какое наказанiе! скажите лучше осторожная предусмотрительность, мѣра приличія, для прекращенія бѣдствій, могущихъ... Но я довольно объяснился.» </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap19-n81" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12378" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12390">— «Я очень понимаю, графъ! </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap19-n82" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12391" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12411">Но если дѣло произошло такъ, какъ донесли вашему Сіятельству, то оно вѣрно уже разнеслось по всей странѣ... </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap19-n83" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12412" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12441">Вездѣ находятся возжигатели, злые языки или, по крайней мѣрѣ, любопытные, которые, видя распри между вельможами и монахами, стараются еще болѣе ихъ возбуждать, потомъ замѣчаютъ, толкуютъ, кричатъ... </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap19-n84" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12442" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12458">Всякій долженъ сохранять свою честь и я, какъ главный, хотя недостойный, обязанъ... сохранить честь своей одежды... </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap19-n85" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12459" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12469">Это не изъ своихъ выгодъ... Это достояніе, которое... </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap19-n86" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12470" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12497">Если племянникъ вашего Сіятельства, такъ раздраженъ, какъ вы говорили, то онъ можетъ почесть это за удовлетвореніе… и я не говорю, чтобъ онъ сталъ хвалиться, торжествовать, но...» </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap19-n87" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12498" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12539">— «Ваше преосвященство, вѣроятно, шутите? мой племянникъ уважаемъ въ свѣтѣ... по его званію и собственному достоинству; но въ отношеніи ко мнѣ онъ мальчикъ и не сдѣлаетъ ни болѣе, ни менѣе того, что я ему прикажу. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap19-n88" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12540" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12549">Къ тому же прибавлю, что мой племянникъ объ этомъ не знаетъ. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap19-n89" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12550" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12556">Развѣ мы обязаны давать ему отчетъ? </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap19-n90" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12557" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12573">Это дѣлается между нами, по дружбѣ, и останется здѣсь. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap19-n91" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12574" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12585">Не безпокойтесь на этотъ счетъ, я уже привыкъ къ молчанію.» </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap19-n92" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12586" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12587">Тутъ онъ сталъ отдуваться. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap19-n93" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12588" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12596">«Что же касается до злыхъ языковъ, то имъ нечего будетъ говорить. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap19-n94" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12597" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12610">Переводъ инока изъ одного мѣста въ другое для проповѣдыванія, дѣло весьма обыкновенное! </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap19-n95" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12611" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12628">Къ тому же стоитъ ли обращать вниманіе на такіе толки.» </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap19-n96" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12629" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12657">— «Впрочемъ, для предупрежденія ихъ, не нужно ли, чтобъ вашъ племянникъ оказалъ нѣкоторое уваженіе монаху... не для насъ, но для одежды.» </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap19-n97" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12658" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12661">— «Безъ сомнѣнія, это совершенно справедливо... </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap19-n98" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12662" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12678">Но, кажется, нѣтъ въ томъ большой необходимости: я знаю, что капуцины отлично принимаются моимъ племянникомъ, чего они и достойны. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap19-n99" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12679" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12696">Онъ это дѣлаетъ по склонности, это въ немъ наслѣдственное чувство; притомъ же онъ знаетъ, что это мнѣ пріятно. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap19-n100" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12697" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12707">Однакоже, въ теперешнемъ случаѣ... особенное доказательство дружбы... необходимо. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap19-n101" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12708" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12748">Положитесь на меня, святой отецъ: я прикажу племяннику... т. е. осторожно ему внушу, чтобъ онъ не подозрѣвалъ, что происходило между нами; ибо, можетъ быть, не захочетъ, чтобъ употребляли пластырь, когда нѣтъ раны. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap19-n102" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12749" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12773">Что же касается до нашего рѣшенія, то чѣмъ скорѣе вы его исполните, тѣмъ лучше; и если найдете какое либо отдаленное мѣсто... чтобы предупредить всякое сношеніе…» </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap19-n103" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12774" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12791">— «У меня точно просили проповѣдника въ Римини и, безъ этого обстоятельства, можетъ быть, я рѣшился бы...» </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap19-n104" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12792" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12797">— «Эта просьба пришла весьма кстати. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap19-n105" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12798" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12799">Но когда?...» </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap19-n106" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12800" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12808">— «Если же непремѣнно это должно сдѣлать, то очень скоро.» </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap19-n107" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12809" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12839">— «Какъ можно скорѣе, святой отецъ, и лучше сегодня, нежели завтра,» и, вставъ со стула, продолжалъ: «если я что либо могу сдѣлать самъ по себѣ или по моимъ связямъ, для почтенныхъ отцевъ капуциновъ.» </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap19-n108" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12840" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12861">— «Мы имѣемъ уже этому доказательства и знаемъ расположеніе всего вашего семейства,» сказалъ отецъ провинціалъ, также вставъ со стула и подходя къ двери, въ слѣдъ за своимъ побѣдителемъ. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap19-n109" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12862" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12878">— «Мы потушили искру, святой отецъ,» сказалъ сей послѣдній, медленно подвигаясь, «искру, которая могла произвести сильный пожаръ. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap19-n110" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12879" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12888">Между друзьями часто въ двухъ словахъ рѣшаются важнѣйшія дѣла.» </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap19-n111" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12889" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12911">Подошедъ къ двери, онъ отворилъ обѣ половинки и непремѣнно хотѣлъ, чтобы отецъ провинціалъ пошелъ впередъ; войдя въ другую комнату, они присоединились къ прочимъ гостямъ. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap19-n112" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12912" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12932">Сей вельможа обыкновенно употреблялъ много старанiя, хитрости и громкихъ словъ при рѣшеніи каждаго дѣла; за то получалъ соотвѣтственное исполненіе. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap19-n113" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12933" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12955">Въ самомъ дѣлѣ, посредствомъ разговора, нами описаннаго, онъ заставилъ отца Христофора отправиться пѣшкомъ изъ Пескаренико въ Римини: порядочное путешествіе. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap19-n114" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12956" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12971">Однажды вечеромъ прибылъ изъ Милана въ Пескаренико капуцинъ съ письмомъ къ отцу намѣстнику. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap19-n115" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12972" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12985">То было повелѣніе отцу Христофору отправиться въ Римини и проповѣдывать тамъ свое ученіе. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap19-n116" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12986" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_13024">Въ письмѣ къ отцу намѣстнику сказано было, чтобъ означенный монахъ, оставилъ всѣ дѣла, начатыя въ странѣ, изъ которой долженъ выйти, и прекратилъ съ нею всѣ сношенія; податель онаго будетъ его проводникомъ. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap19-n117" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_13025" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_13070">Отецъ настоятель не сказалъ ни слова вечеромъ, но по утру велѣлъ позвать отца Христофора, показалъ ему повелѣніе, приказалъ взять свою котомку, посохъ, саванъ, и немедленно отправиться въ путь съ означеннымъ отцомъ. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap19-n118" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_13071" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_13083">Читатель можетъ себѣ представить, сколько былъ пораженъ сею вѣстію нашъ добрый инокъ. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap19-n119" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_13084" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_13131">Ренцо, Лучiя, Агнеса представились ему и онъ внутренно воскликнулъ: «Боже мой! Что будетъ безъ меня съ сими несчастными. — «Но, поднявъ взоры къ небу, винилъ себя за самонадѣянность и за мысль, что можетъ кому либо быть полезнымъ. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap19-n120" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_13132" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_13170">Онъ сложилъ руки на грудь, въ знакъ повиновенія, и поклонился отцу намѣстнику, который, отведя его въ сторону, показалъ другое приказаніе и далъ нѣкоторыя наставленiя. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap19-n121" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_13171" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_13230">Отецъ Христофоръ возвратился въ свою келью, положилъ въ котомку свой служебникъ, свои проповѣди и просфору, надѣлъ кожаный поясъ, простился съ братьями, взялъ благословеніе отъ отца намѣстника и отправился по предписанной дорогѣ, въ слѣдъ за своимъ товарищемъ. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap19-n122" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_13231" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_13298">Мы сказали, что донъ Родриго, рѣшившись исполнить свое гнусное предпріятіе, вознамѣрился прибѣгнуть къ человѣку ужасному, котораго имя и званiе намъ не извѣстны и о коемъ не осмѣлимся сдѣлать ни малѣйшаго предположенія. Всего страннѣе то, что многія современныя сочиненія, даже печатныя, упоминаютъ о семъ таинственномъ лицѣ. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap19-n123" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_13299" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_13361">По сходству событій нельзя сомнѣваться, что это одно и тоже лицо, но всюду замѣтна величайшая осторожность сокрыть имя, какъ будто изъ опасенія, чтобъ оно не сожгло пера и руки писателя. Францеско Ривола, въ жизнеописаніи Кардинала Фридриха Баромея, упоминая о семъ человѣкѣ, говоритъ: что онъ былъ вельможа, столь же знаменитый своими сокровищами, сколько и происхожденіемъ, и болѣе ничего. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap19-n124" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_13362" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_13462">Джузеппе Рипамонти, который въ пятой книгѣ, пятой декады своей Storia patria, говоритъ о немъ много, всегда называетъ его: этотъ человекъ, это лице. «Я разскажу,» говорить онъ, краснорѣчивою латынью, которую мы постараемся кое какъ перевести: «происшествіе, случившееся съ человѣкомъ, который будучи изъ числа знаменитѣйшихъ лицъ въ городѣ, основалъ свое пребываніе въ деревнѣ; и тамъ упрочивъ преступленіями свою безнаказанность, презиралъ общее мнѣніе, законы и даже самое правительство. Уединившись на границу государства, онъ велъ жизнь независимую; онъ давалъ пристанище изгнанникамъ, самъ долгое время былъ изгнанникомъ и потомъ прощенъ...» </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap19-n125" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_13463" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_13488">Мы въ послѣдствіи еще приведемъ изъ сего писателя нѣкоторыя мѣста, для подтвержденія и объясненія разсказа неизвѣстнаго сочинителя, служащаго намъ руководствомъ. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap19-n126" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_13489" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_13538">Дѣйствовать вопреки законамъ, или постановленіямъ, принимать участiе и дѣлаться посредникомъ въ дѣлахъ постороннихъ, изъ одного лишь удовольствія, повелѣвать, быть предметомъ общаго страха, угнетать тѣхъ, кои угнетаютъ другихъ: таковы всегда были господствующія страсти сего таинственнаго лица. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap19-n127" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_13539" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_13565">Привыкнувъ съ малолѣтства къ ужасамъ столькихъ злодѣяній, грабительствъ, соперничествъ, утѣсненій, въ немъ преобладало чувство презрѣнія и нетерпѣливой зависти. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap19-n128" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_13566" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_13659">Превосходя большую часть богатствомъ, приверженностію служителей, и, можетъ быть, всѣхъ происхожденіемъ и смѣлостію, однихъ принуждалъ отказываться отъ всякаго соперничества съ собою, другихъ укрощалъ, а остальныхъ заставлялъ быть своими друзьями, но не такими друзьми, которыхъ почиталъ бы себѣ равными, но такими, которые могли соотвѣтствовать его пламенной и горделивой душѣ, друзьями покорными, которые всегда признавали явное его превосходство надъ ними и никогда не выходили изъ его повиновенія. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap19-n129" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_13660" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_13700">Въ самомъ дѣлѣ, онъ былъ виновникомъ и главнымъ орудіемъ всѣхъ ихъ предпріятій, и они всегда прибѣгали къ помощи такого сильнаго союзника, въ которой онъ никогда и не отказывался, ибо могъ чрезъ то уронить свою славу и не такъ легко достигнуть предположенной цѣли. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap19-n130" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_13701" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_13741">Словомъ сказать, онъ такъ дѣйствовалъ для себя и для другихъ, что ни его имя, ни знатность, ни мужество, ни связи не помогли ему устоять противъ цѣлаго общества сильныхъ враговъ; онъ былъ принужденъ уступить и удалиться изъ государства. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap19-n131" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_13742" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_13803">Я полагаю, что къ сему обстоятельству относится любопытный случай, о которомъ разсказываетъ Рипамонти. «Когда пришло къ нему повелѣніе о немедленномъ выѣздѣ изъ государства, онъ вмѣсто того, чтобъ сдѣлать это тайно и показать должную покорность и уваженіе къ законамъ, выѣхалъ изъ города съ сворою собакъ, при звукѣ трубъ, и, проѣзжая мимо губернаторскаго дома произносилъ ругательства.» </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap19-n132" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_13804" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_13840">Во время своего отсутствія, онъ не отказался отъ своихъ преступныхъ предпріятій и не прекратилъ сношеній съ своими приверженцами, которые, какъ говоритъ Ринамонти, продолжали имѣть съ нимъ тайныя совѣщанія, на которыхъ рѣшались жесточайшія дѣла. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap19-n133" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_13841" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_13895">Кажется, въ это время поле его дѣятельности увеличилось, и въ немъ обнаружились новыя наклонности, о которыхъ упомянутый историкъ говоритъ съ таинственного краткостію. «Чужеземные властители иногда требовали его помощи для важныхъ злодѣяній и даже присылали отряды воиновъ, служившихъ подъ его начальствомъ. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap19-n134" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_13896" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_13989">Наконецъ (неизвѣстно, съ какого времени) будучи прощенъ чрезъ сильное предстательство, или просто, надѣясь на свое мужество, онъ вознамѣрился возвратиться въ отечество, что немедленно исполнилъ, и основалъ свое пребываніе не въ Миланѣ, а въ одномъ изъ своихъ замковъ, лежащемъ на землѣ Бергамской, принадлежавшей въ то время Венеціанской республикѣ. «Сіе жилище», говоритъ Рипамонти, «походило на мануфактуру кровавыхъ предпріятій. Здѣсь были служителями только такіе люди, которыхъ головы были оцѣнены и которые сами занялись сниманіемъ головъ; послѣдніе слуги не были избавлены отъ преступленій; даже руки дѣтей напитаны были кровью.» </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap19-n135" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_13990" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_14027">Кромѣ сего ужаснаго отряда тѣлохранителей, множество другихъ, как увѣряетъ тотъ же историкъ, были разсѣяны въ обоихъ государствахъ, на границѣ коихъ онъ самъ находился, и ожидали его приказаній. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap19-n136" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_14028" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_14055">Всѣ фамильные владѣльцы, находившіеся на довольно обширномъ пространствѣ, должны были, въ различныхъ случаяхъ, избирать дружбу или ненависть сего необыкновеннаго владѣльца. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap19-n137" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_14056" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_14080">Но какъ первые, сопротивлявшіеся ему, были совершенно уничтожены, то послѣ никто не дерзалъ уже на сіе рѣшаться. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap19-n138" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_14081" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_14099">Даже, не противясь его намѣреніямъ и, такъ сказать, не трогаясь съ мѣста, они не могли надѣяться сохранить свою независимость. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap19-n139" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_14100" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_14125">Когда онъ посылалъ къ нимъ своего повѣреннаго съ повелѣніемъ отказаться отъ какого либо предпріятія, не тревожить должника, или подобныя запрещенія, надлежало отвѣчать да, или нѣтъ. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap19-n140" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_14126" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_14174">Когда одна сторона съ покорностiю предлагала какое либо дѣло на его рѣшенiе, другой должно было на это согласиться или объявить себя враждебною, что равнялось, какъ тогда говорили, чахоткѣ въ третьемъ градусѣ. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap19-n141" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_14175" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_14210">Люди виновные прибѣгали къ нему для оправданія; люди справедливые, также употребляли это средство для прiобрѣтенія столь могущественнаго покровителя и загражденія пути своимъ противникамъ; изъ сего слѣдовало, что тѣ и другіе болѣе или менѣе находились въ его зависимости. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap19-n142" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_14211" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_14274">Часто бѣдный труженикъ, угнетаемый сильнымъ врагомъ, обращалъ къ нему свои взоры. Принимая тогда сего несчастнаго подъ свою защиту, онъ заставлялъ притѣснителя прекратить свои угнетенія, загладить вину и низойти даже до извиненій; если же сей послѣдній отказывался, онъ принуждалъ его оставить страну, наполненную его жестокостями; а иногда наказывалъ его еще тягостнѣе и ужаснѣе. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap19-n143" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_14275" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_14315">Въ такихъ-то обстоятельствахъ сіе странное и ненавистное имя было благословляемо; ибо въ тѣ времена, ни сила частныхъ людей, ни общественная не могли доставить, не скажу правосудія, но какого либо удовлетворенія. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap19-n144" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_14316" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_14336">По сему весьма часто, или почти всегда, прибѣгали къ нему для исполненія неправедныхъ желанiй, жестокой мести, поносныхъ страстей. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap19-n145" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_14337" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_14383">Но такое различное употребленіе его власти производило одно дѣйствіе: внушало твердую мысль о непоколебимости его воли и предпріятiй, вопреки правосудію и несправедливости, сихъ двухъ преградахъ человѣческимъ желаніямъ. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap19-n146" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_14384" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_14431">Молва о владѣльцахъ обыкновенныхъ не простирается далѣе страны, ими обитаемой, или лучше, тѣхъ мѣстъ, кои бываютъ свидѣтелями ихъ дѣяній. Въ каждой землѣ были свои такіе и такъ сходствовали между собою, что не было причины народу заниматься тѣми, которые надъ нимъ не тяготѣли. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap19-n147" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_14432" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_14470">Но о немъ молва съ давняго времени распространилась по всей Медіоланской области, вездѣ образъ его жизни былъ предметомъ народныхъ разговоровъ, и въ имени его скрывалось что-то грозное, мрачное, баснословное. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap19-n148" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_14471" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_14494">Слухъ его союзникахъ еще болѣе возбуждалъ всеобщее вниманіе. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap19-n149" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_14495" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_14534">Конечно это были только подозрѣнія; но кто дерзалъ явно говорить о такой зависимости? Каждый владѣлецъ могъ быть его сподвижникомъ, каждый негодяй его клевретомъ, и самая эта неизвѣстность подтверждала общее мнѣніе и порождала боязнь. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap19-n150" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_14535" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_14594">Каждый разъ, когда являлось новое свирѣпое лицо, при каждомъ ужасномъ злодѣйствѣ, коего виновникъ былъ неизвѣстенъ, указывали, произносили имя сего изверга, котораго, благодаря осторожности нашего сочинителя, мы принуждены называть незнакомцемъ. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap19-n151" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_14595" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_14643">Замокъ его отстоялъ не далѣе шести миль отъ владѣній дона Родриго. Лишь только сей послѣдній вступилъ въ возрастъ и сдѣлался владѣльцемъ, какъ увидѣлъ, что въ сосѣдствѣ съ такимъ человѣкомъ нельзя имѣть одно ремесло, не дѣйствуя взаимно, или не навлекая его негодованія. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap19-n152" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_14644" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_14684">По сему онъ сдѣлался его другомъ, то есть такимъ, какъ и прочiе; неоднократно оказывалъ ему услуги (рукопись умалчиваетъ о прочемъ), и каждый разъ получалъ обѣшаніе взаимной помощи, въ какомъ бы ни было предпріятіи. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap19-n153" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_14685" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_14706">Впрочемъ онъ тщательно скрывалъ такую нѣжную дружбу, или, по крайней мѣрѣ, старался не показывать, какого она рода и что такъ тѣсна. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap19-n154" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_14707" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_14805">Донъ Родриго также желалъ быть тираномъ; но чтобы его тиранство имѣло границы: такое ремесло было для него средствомъ, а не цѣлью. Онъ хотѣлъ жить свободно въ городѣ, наслаждаться удовольствіями, выгодами, почестями; а посему ему надлежало дѣйствовать осторожно, не прерывать связей съ семействомъ, поддерживать расположеніе къ себѣ людей могущественныхъ, держать руку на вѣсахъ правосудія, чтобы, въ случаѣ нужды, склонить ихъ на свою сторону, или остановить и, въ нѣкоторыхъ обстоятельствахъ, одержать верхъ надъ противникомъ; чего легче достигнуть такимъ образомъ, нежели посредствомъ насилія. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap19-n155" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_14806" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_14838">А дружба, или, лучше сказать, связь съ человѣкомъ, столь явнымъ врагомъ законовъ, много повредила бы его намѣреніямъ и въ особенности во мнѣніи его дяди. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap19-n156" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_14839" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_14912">Впрочемъ, что нельзя было скрыть относительно такой связи, можно было почесть непремѣннымъ долгомъ къ человѣку, коего ненависть была такъ опасна, и извиниться необходимостiю: ибо тотъ, кто обязанъ заботиться о всеобщей безопасности, и не желаетъ этого, или не имѣетъ къ тому способовъ; наконецъ допускаетъ, чтобы каждый, нѣкоторымъ образомъ заботился о своей пользѣ, еслижъ не соглашается на это явно, такъ, по крайней мѣрѣ, смотритъ сквозь пальцы. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap19-n157" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_14913" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_14945">Однажды утромъ донъ Родриго поѣхалъ верхомъ, какъ будто на охоту, съ небольшимъ конвоемъ храбрыхъ молодцовъ, шедшихъ пѣшкомъ: Грицо находился при стремени, а четверо другихъ назади; и такимъ образомъ направилъ путь къ замку незнакомца. </note>
</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>