<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>ГЛАВА XIV</title>
        <respStmt>
          <resp>Codifica automatizzata</resp>
          <persName xml:id="P1">Maria Levchenko</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <p>Scheda editoriale</p>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Библиотека романов, повестей, путешествий и записок, изд. Н.Н. Улитиным</publisher>
        <pubPlace>Москва</pubPlace>
        <date>1854</date>
        <availability>
          <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <author>Alessandro Manzoni</author>
          <title>Обрученные : Медиолан. быль XVIII [!XVII] столетия, найден. и передел. Александром Манзони</title>
          <editor>Angelini, Cesare</editor>
          <pubPlace>Москва</pubPlace>
          <publisher>Библиотека романов, повестей, путешествий и записок, изд. Н.Н. Улитиным</publisher>
          <date>1854</date>
          <respStmt>
            <resp>Translated by</resp>
            <persName>V. Mezhevitch</persName>
          </respStmt>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>Вступление, cap. 1-6</p>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="russian_1854_cap14">
<p>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n1" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10001" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10020">Толпа, оставшаяся назади, по немногу начинала разсѣяваться во всѣ стороны. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n2" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10021" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10054">Одинъ пошелъ домой заниматься своимъ хозяйствомъ; другой спѣшилъ отдохнуть на свободѣ; третій искалъ своихъ пріятелей, чтобы побесѣдовать съ ними о событіяхъ того дня. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n3" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10055" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10086">То же самое происходило на противуположной сторонѣ улицы, и отрядъ Испанцевъ безпрепятственно могъ достигнуть жилища губернатора. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n4" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10087" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10149">Но главные мятежники еще толпились вокругъ этого дома: это была шайка разбойниковъ; недовольные такою ничтожною развязкою, они кричали, шумѣли, совѣщались, чтобы возбудить другъ друга къ новымъ предпріятіямъ, и какъ-бы для упражненія стали осаждать и ломать несчастную дверь, которую снова укрѣпили, какъ могли лучше. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n5" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10150" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10188">При появленіи отряда сіи злоумышленники безмолвно удалились на другую сторону, а воины расположились на ихъ мѣстѣ для охраненія дома и улицы. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n6" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10189" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10254">Но близъ лежащія площади и улицы покрыты были народомъ; одинъ смѣнялъ другаго, иные удалялись, другіе приходили, подобно легкимъ облакамъ, кои разсѣяваются по лазурному небосклону послѣ ужасной грозы и какъ-бы возвѣщаютъ людямъ, что буря еще не миновалась. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n7" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10255" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10260">Тысячи различныхъ голосовъ раздавалось въ воздухѣ. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n8" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10261" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10345">Иные разсказывали чудныя событія, которыхъ они были свидѣтелями; другіе толковали о собственныхъ своихъ подвигахъ; нѣкоторые радовались, что прекратилось возстаніе, хвалили Феррера и предсказывали, что смотритель будетъ строго наказанъ; другіе съ улыбкою увѣряли, что онъ не подвергнется никакимъ оскорбленіямъ; наконецъ нѣкоторые говорили, что напрасно дѣлать столько шуму изъ пустяковъ, чтобы послѣ быть игралищемъ толпы. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n9" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10346" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10371">Солнце уже склонилось къ западу, и всѣ предметы сокрылись во мракѣ. Многіе, уставши отъ дневныхъ трудовъ и наскучивъ бродить въ темнотѣ, возвращались домой. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n10" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10372" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10433">Нашъ юноша, очистивъ дорогу до кареты и проводивъ ее, какъ-бы въ тріумфѣ, между рядовъ солдатъ, нѣсколько успокоился, когда она была уже внѣ опасности; онъ послѣдовалъ за толпою, но вскорѣ скрылся, чтобъ также отдохнуть на свободѣ. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n11" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10434" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10484">Лишь только сдѣлалъ онъ нѣсколько шаговъ на открытомъ воздухѣ, какъ почувствовалъ потребность утолить голодъ и отдохнуть. Онъ сталъ искать глазами трактирной вывѣски, потому что возвращаться въ монастырь къ капуцинамъ было уже поздно. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n12" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10485" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10511">Бродя такимъ образомъ съ поднятою вверхъ головою, онъ наткнулся на толпу людей. Онъ остановился и услышалъ, что толкуютъ о предпріятіяхъ на слѣдующій день. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n13" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10512" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10538">Послушавъ съ минуту, онъ не могъ удержаться, чтобы не сказать чего и съ своей стороны. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n14" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10539" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10714">Ему казалось, что человѣкъ, бывшій столь полезнымъ, могъ также подать и свое мнѣніе. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n15" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10715" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10739">«Позвольте и мнѣ господа,» воскликнулъ онъ, «сказать свое мнѣніе! </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n16" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10740" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10857">Мнѣ кажется, что не при одной только продажѣ хлѣба дѣлаются злоупотребленiя. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n17" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10858" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10920">Король и правители желаютъ наказать виновныхъ; но ихъ желанія безполезны; ибо пагубный заговоръ возстаетъ противъ насъ; его должно разрушить общими силами. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n18" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10921" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10966">Завтра ступайте къ Феррерѣ; онъ вельможа снисходительный и благонравный; сего дня вы могли замѣтить, какъ дружелюбно бесѣдовалъ онъ съ народомъ, выслушивалъ его неудовольствія и съ кротостію возражалъ на всѣ замѣчанія. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n19" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10967" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11093">Пусть Ферреръ узнаетъ справедливость во всей ея наготѣ; я также отъ васъ не отстану; я самъ видѣлъ повелѣніе съ огромнѣйшимъ гербомъ, составленное тремя правителями; Ферреръ былъ также въ ихъ числѣ; сіе повелѣніе ясно гласило въ мою пользу; я требовалъ правосудія у одного доктора, который мнѣ также показалъ сіе повелѣніе; но онъ слушалъ меня, какъ безумнаго. Это меня взволновало. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n20" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11094" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11155">Я увѣренъ, что сей добрый старецъ содрогнется при извѣстіи о такихъ безпорядкахъ и немедленно ихъ прекратитъ. Пусть его повелѣнія возъимѣютъ силу повсюду, пусть онъ казнитъ виновныхъ, и горе тому, кто ослушается его воли! </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n21" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11156" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11177">Если онъ недоволенъ своими сподвижниками, пусть замѣнитъ ихъ другими, и мы явимся ему содѣйствовать. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n22" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11178" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11292">Прежде всего должно строго подтвердить докторамъ, чтобы они внимали просьбамъ бѣдныхъ людей и защищали правду. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n23" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11293" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11296">Справедливо ли, господа, мое мнѣніе?» </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n24" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11297" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11328">Ренцо говорилъ съ такимъ жаромъ, что всѣ безмолствовали вокругъ него. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n25" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11329" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11346">Шумные клики радости раздавались повсюду. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n26" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11347" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11351">Но вскорѣ также послѣдовали и возраженія. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n27" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11352" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11366">«Послушать горскихъ жителей, такъ они всѣ славные адвокаты!» шепталъ одинъ удаляясь. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n28" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11367" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11399">«Всякой бродяга подаетъ свое мнѣніе,» говорилъ другой, «но отъ этого цѣна на хлѣбъ не понизится, а это главная причина нашего возстанія.» </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n29" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11400" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11415">Но Ренцо слышалъ однѣ лишь одобренія; всѣ дружелюбно пожимали ему руку. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n30" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11416" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11441">«До свиданія. — До завтра. — Гдѣ? — На соборной площади. — Хорошо. — Мы на что нибудь рѣшимся.» </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n31" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11442" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11462">— «Кто изъ васъ, добрые прiятели, укажетъ мнѣ гостинницу, гдѣбъ я, какъ честный малый, могъ утолить свой голодъ и переночевать? сказалъ Ренцо. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n32" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11463" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11484">— «Я готовъ вамъ служить этимъ, добрый молодой человѣкъ,» сказалъ кто-то, внимательно слушавшій его разговоръ. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n33" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11485" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11503">«Я отведу васъ въ хорошую гостинницу и познакомлю васъ съ хозяиномъ; онъ честный гражданинъ и мы съ нимъ пріятели.» </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n34" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11504" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11507">— «Недалеко отсюда?» спросилъ Ренцо. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n35" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11508" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11511">— «Нѣтъ,» возразилъ незнакомецъ. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n36" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11512" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11531">Толпа разсѣялась, и Ренцо пошель за своимъ проводникомъ, благодаря его за одолженіе. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n37" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11532" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11546">— «Не за-что,» отвѣчалъ онъ; «рука руку моетъ, а обѣ моютъ лице. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n38" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11547" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11554">Каждый долженъ помогать ближнему.» </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n39" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11555" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11584">Онъ дружелюбно распрашивалъ Ренцо о различныхъ предметахъ и наконецъ сказалъ: «Откуда вы пришли? Вы, кажется, очень устали? </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n40" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11585" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11591">— «Я изъ Лекко,» отвѣчалъ Ренцо. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n41" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11592" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11594">— «Изъ Лекко? </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n42" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11595" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11602">— «Изъ Лекко, то есть изъ окрестностей.» </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n43" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11603" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11617">— «Бѣдный юноша! Изъ вашихъ разговоровъ можно замѣтить, что васъ сильно угнетаютъ.» </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n44" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11618" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11646">— «Увы! я долженъ былъ говорить такимъ образомъ, чтобы не коснуться собственныхъ своихъ оскорбленій; но нѣкогда они обнаружатся, и тогда... </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n45" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11647" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11677">Но вотъ вывѣска гостинницы, прощайте.» — «Нѣтъ, нѣтъ, пойдемте къ моему пріятелю; онъ очень близко отсюда,» сказалъ проводникъ; «а въ этомъ домѣ вамъ будетъ не такъ хорошо.» </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n46" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11678" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11714">— «Все равно,» отвѣчалъ юноша, «я воспитанъ не какъ красная дѣвица; куска хлѣба и связки соломы для меня достаточно. Вѣроятно, я найду здѣсь то и другое. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n47" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11715" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11716">Богъ съ вами, до свиданія!» </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n48" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11717" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11729">И онъ вошелъ въ широкую дверь, надъ которой была вывѣска: «Полная Луна.» </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n49" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11730" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11744">— «Я васъ провожу и сюда, если вы хотите,» сказалъ незнакомецъ, и пошелъ за нимъ. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n50" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11745" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11765">— «Я не хочу васъ более безпокоить,» возразилъ Ренцо, «но если вамъ угодно выпить со мною по стакану вина, вы меня весьма обяжете.» </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n51" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11766" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11799">— «Охотно принимаю ваше приглашеніе,» отвѣчалъ незнакомецъ, и, опередивъ Ренцо, какъ человѣкъ, которому знакомо это мѣсто, вошелъ на тѣсный дворъ, остановился у стеклянной двери, отперъ замокъ и ввелъ своего спутника въ кухню. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n52" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11800" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11817">Двѣ лампы, висѣвшія на потолкѣ, освѣщали комнату. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n53" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11818" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11866">Нѣсколько человѣкъ сидѣло въ углу за узкимъ столомъ, на одномъ концѣ стояли кушанья, а на другомъ перевертывались карты и кости; бутылки стаканы окружали собесѣдниковъ. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n54" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11867" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11917">Берлинги, реалы и парпаліолы переходили изъ рукъ въ руки, и еслибъ они могли говорить, то, вѣроятно, сказали бы: «Мы сего дня были въ сундукѣ хлѣбника или въ карманѣ любопытнаго, принимавшаго участіе въ дѣлахъ общественныхъ и забывшаго свои собственныя.» </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n55" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11918" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11921">Шумъ раздавался повсѣду. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n56" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11922" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11980">Одинъ мальчикъ прислуживалъ у большихъ и малыхъ столовъ; хозяинъ сидѣлъ въ безмолвіи противъ печи и чертилъ какіе-то знаки на золѣ, прислушиваясь къ разговорамъ своихъ посѣтителей. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n57" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11981" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11990">Услышавъ стукъ у дверей, онъ вышелъ на встрѣчу къ незнакомцамъ и, увидѣвъ проводника, прошепталъ: «Проклятый человѣкъ! чортъ его возьми! </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n58" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11991" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12080">Онъ вѣчно тутъ, когда не нуженъ!» Потомъ, поспѣшно оборотившись къ Ренцо, сказалъ: «Я тебя не знаю, но, пришедъ съ такимъ охотникомъ, ты долженъ быть или собака или заяцъ: скажи два слова, и тебя узнаю.» — Но отъ такихъ словъ нисколько не измѣнялось лице хозяина; онъ казался бездушнымъ, какъ истуканъ; круглое лице, короткая, частая, рыжая бородка и неподвижные глаза — вотъ его портретъ. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n59" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12081" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12088">«Что вамъ угодно, господа?» спросилъ онъ. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n60" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12089" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12103">«Прежде всего бутылку хорошаго вина,» воскликнулъ Ренцо, «и что-нибудь закусить.» </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n61" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12104" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12141">Произнеся эти слова, онъ сѣлъ на скамью передъ столомъ и испустилъ протяжный ахъ! какъ бы желая тѣмъ выразить: «Какъ пріятно отдохнуть послѣ столькихъ трудовъ.» </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n62" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12142" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12168">Но тяжкий вздохъ вылетѣлъ изъ его груди при воспоминании о скамьѣ, на которой сидѣлъ въ послѣдний разъ съ Лучіею и Агнесою. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n63" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12169" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12183">Онъ желалъ скрыть свое смущеніе, когда хозяинъ принесъ ему бутылку вина. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n64" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12184" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12213">Проводникъ сѣлъ напротивъ Ренцо, который, немедленно наполнивъ стаканы, воскликнулъ: «Надо промочить горло,» и поспѣшно опорожнилъ свою стопу. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n65" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12214" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12221">— «Чего вы дадите мнѣ закусить? спросилъ онъ у хозяина. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n66" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12222" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12228">— «Отличный кусокъ душеной говядины,» отвѣчалъ сей послѣдній. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n67" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12229" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12232">— «Хорошо, давайте скорѣе.» </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n68" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12233" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12263">Хозяинъ приказалъ мальчику исполнить желаніе Ренцо, а самъ пошелъ къ печкѣ; потомъ, снова оборотившись къ нему, прибавилъ: «хлѣба у меня сего дня нѣтъ.» </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n69" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12264" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12303">— «Что касается до хлѣба,» громко сказалъ Ренцо, улыбаясь, Провидѣніе меня снабдило имъ и, вынувъ изъ кармана послѣдній изъ трехъ хлѣбовъ, поднятыхъ подъ крестомъ св. Дiонисія, воскликнулъ: «Вотъ хлѣбъ Провидѣнія!» </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n70" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12304" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12321">При семъ словѣ нѣкоторые изъ собесѣдниковъ оборотились и, увидѣвъ въ воздухѣ сей трофей, закричали: «Ура! Дешевой хлѣбъ!» </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n71" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12322" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12329">— «Дешевый!» сказалъ Ренцо. Gratis et amore. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n72" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12330" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12331">— «Это еще лучше, это еще лучше.» </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n73" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12332" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12343">— «Но я не хочу,» сказалъ онъ немедленно, «чтобы эти господа имѣли обо мнѣ дурное мнѣніе. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n74" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12344" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12367">Я не укралъ этотъ хлѣбъ, но поднялъ его на улицѣ, и еслибъ нашелся хозяинъ онаго, то съ радостью бы заплатилъ за него.» </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n75" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12368" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12389">— «Браво! Браво!» закричали собесѣдники, громко смѣясь, сомнѣваясь впрочемъ въ истинѣ сихъ словъ. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n76" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12390" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12420">— «Вы думаете, что я шучу; но это справедливо,» сказалъ Ренцо своему спутнику, поворачивая хлѣбъ въ рукахъ своихъ. «Посмотрите, какъ онъ измятъ. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n77" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12421" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12435">Тамъ была такая давка! Горе безсильнымъ и малодушнымъ!» </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n78" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12436" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12476">Потомъ, откусивъ нѣсколько кусковъ и осушивъ стаканъ вина, прибавилъ: «я никакъ не могу проглотить этого хлѣба безъ вина: въ горлѣ совершенно пересохло; мы такъ много кричали!» </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n79" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12477" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12493">— «Приготовьте хорошую постель этому молодому человѣку,» сказалъ проводникъ, «потому что онъ намѣренъ здѣсь ночевать.» </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n80" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12494" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12503">— «Вы хотите здѣсь ночевать?» спросилъ хозяинъ, подошедъ къ столу. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n81" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12504" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12525">— «Безъ сомѣнія,» отвѣчалъ Ренцо, «дайте мнѣ какую-нибудь постель; мнѣ все равно, толькобъ бѣлье было чисто; потому что хоть я бѣдень, но привыкъ къ опрятности.» (*) </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n82" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12526" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12559">— «Въ этомъ вы можете быть увѣрены,» возразилъ хозяинъ, подошелъ къ конторкѣ, стоявшей въ углу кухни, возвратился съ чернилицей, перомъ и листомъ бѣлой бумаги. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n83" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12560" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12589">— «Что это значитъ?» воскликнулъ Ренцо, проглотивъ кусокъ душеной говядины, поставленной передъ нимъ, и насмѣшливо улыбнувшись.» Развѣ это бѣлье?» </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n84" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12590" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12637">Хозяинъ, не говоря ни слова, поставилъ чернильницу на столъ и, облокотившись и держа перо въ правой рукѣ, сказалъ Ренцо: «Пожалуйста, скажите мнѣ ваше имя, отечество и мѣсто жительства.» </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n85" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12638" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12646">— «Къ чему это?» спросилъ Ренцо. «Кажется такія бездѣлицы не имѣютъ ничего общаго съ постелью.» </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n86" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12647" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12699">— «Я исполняю свою должность,» сказалъ хозяинъ, глядя изъ-подлобья на проводника. «Мы обязаны записывать всѣхъ, которые у насъ останавливаются; означать ихъ имя, отечество, откуда прибыли, по какимъ дѣламъ, имѣютъ ли оружіе... сколько времени намърены здѣсь пробыть... </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n87" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12700" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12703">Вотъ подлинныя слова приказанія.» </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n88" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12704" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12726">Ренцо осушилъ еще стаканъ; это былъ уже третій; мы боимся потерять имъ счетъ. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n89" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12727" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12733">Потомъ онъ сказалъ: «А! у васъ есть приказаніе? </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n90" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12734" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12751">Я докторъ правъ и знаю, какъ должно съ ними поступать.» </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n91" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12752" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12789">— «Я говорю не шутя,» возразилъ хозяинъ, не спуская глазъ съ безмолвнаго товарища Ренцо, и, вынувъ изъ конторки большой листъ бумаги, подалъ его сему послѣднему. Это былъ экземпляръ предписанія, который онъ положилъ передъ глазами Ренцо. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n92" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12790" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12823">«А вотъ оно!» воскликнулъ сей послѣдній, опорожнивъ еще стаканъ вина и указывая лѣвой рукой на разложенное повелѣніе. «Вотъ это знаменитое повелѣніе! </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n93" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12824" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12827">Какъ я радъ! </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n94" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12828" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12842">Я знаю этотъ гербъ; вотъ невѣрный съ петлею на шеѣ.» </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n95" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12843" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12879">(Въ то время на каждомъ повелѣніи помѣщался гербъ губернатора; а въ гербѣ дона Гонзала Фернандеца Кордовскаго изображенъ былъ Мавританской рыцарь съ петлею на шеѣ). «Когда это изображеніе отправитъ на галеры ненавистнаго дона... Но довольно.... </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n96" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12880" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12941">Я знаю, что сказано въ другомъ подобномъ лоскуткѣ бумаги. Когда онъ не будетъ препятствовать честному человѣку вступить въ бракъ съ честной дѣвицей, которая идетъ за него добровольно: тогда я скажу свое имя и въ добавокъ поцѣлую его изображеніе. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n97" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12942" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12954">У меня много достаточныхъ причинъ, скрывать свое имя. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n98" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12955" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13000">Если разбойникъ располагаетъ горстью негодяевъ, потому что, будучи одинъ...» Здѣсь онъ дополнилъ слова свои тѣлодвиженіемъ. «Еслибъ теперь на меня напалъ разбойникъ, я желалъ бы знать, двинется ли эта рожа помочь мнѣ? </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n99" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13001" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13005">Развѣ я обязанъ разсказывать свои дѣла? </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n100" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13006" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13009">Вотъ что еще выдумали! </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n101" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13010" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13032">Еслибъ я хотѣлъ исповѣдываться въ Медіоланѣ, то пошелъ бы къ отцу Капуцину, а не къ содержателю гостинницы.» </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n102" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13033" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13049">Хозяинъ молчалъ и смотрѣлъ на предписаніе. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n103" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13050" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13071">Ренцо, осушивъ еще стаканъ, продолжалъ: «Я скажу, тебѣ причину, любезный хозяинъ, которая успокоитъ тебя. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n104" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13072" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13092">Если благодѣтельныя повелѣнія въ пользу добрыхъ гражданъ не имѣютъ силы, то противныя имъ должны имѣть еще менѣе. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n105" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13093" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13107">Возьмижъ этотъ вздоръ и принесли еще бутылку вина!» </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n106" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13108" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13122">Сказавъ это, онъ ударилъ рукою по бутылкѣ и примолвилъ: «ты слышишь, что она пуста!» </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n107" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13123" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13148">Разговоръ Ренцо снова привлекъ вниманіе прочихъ собесѣдниковъ, и когда онъ замолчалъ, громкій и одобрительный смѣхъ раздался повсюду. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n108" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13149" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13162">— «Что мнѣ теперь дѣлать?» спросилъ хозяинъ у незнакомца, который былъ ему знакомъ. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n109" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13163" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13183">— «Онъ правъ!» кричали посѣтители, «всѣ законы, касающіеся до обидъ, обмановъ и проч: нынѣ еще слишком новы.» </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n110" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13184" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13249">Среди такихъ криковъ, незнакомецъ взглянулъ на хозяина, какъ бы упрекая въ нескромности; «Оставьте его немного на свободѣ; не дѣлайте шума.» — «Я исполнилъ свой долгъ, «громко сказалъ хозяинъ, а потомъ примолвилъ про себя: «Теперь ужъ я за это не отвѣчаю,» и отдалъ бумагу, чернильницу, перо и пустую бутылку своему мальчику. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n111" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13250" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13290">— «Дай мнѣ тогоже вина» сказалъ Ренцо; «оно мнѣ очень понравилось, и я отправлю его въ желудокъ безъ всякихъ распросовъ.» </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n112" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13291" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13326">— «Такого же,» сказалъ хозяинъ мальчику, возвратясь къ камину и начавъ чертить на золѣ прежнiе знаки. «Каковъ молодецъ!» думалъ онъ про себя. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n113" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13327" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13347">«Если ты погибнешь, то на себя пѣняй; а хозяину Полной луны не ссориться же за тебя съ начальствомъ.» </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n114" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13348" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13361">Ренцо поблагодарилъ своего проводника и всѣхъ, которые приняли его сторону. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n115" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13362" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13413">«Добрые прiятели!» сказалъ онъ имъ. «Теперь я вижу, что честные люди поддерживаютъ другъ друга,» потомъ, положивъ правую руку на столъ, продолжалъ: «Не странно ли, что дѣловые люди вездѣ суются съ бумагою, перомъ и чернильницею? </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n116" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13414" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13427">И что за страсть къ письму!» </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n117" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13428" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13444">— «Хочешь ли знать тому причину, добрый незнакомецъ?» сказалъ одинъ изъ собесѣдниковъ, который болѣе всѣхъ выигралъ. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n118" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13445" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13449">— «Скажи-ка,» отвѣчалъ Ренцо.» </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n119" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13450" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13477">— «Эти люди ѣlять гусей, и потому у нихъ столько перьевъ, что надобно же съ ними что-нибудь дѣлать.» </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n120" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13478" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13488">Всѣ громко засмѣялись, кромѣ проигравшаго. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n121" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13489" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13495">— «Это вѣрно поэтъ!» сказалъ Ренцо! </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n122" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13496" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13506">«И у васъ они также водится? Теперь ихъ вездѣ очень много. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n123" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13507" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13523">Я самъ также иногда бываю въ духѣ... когда дѣла идутъ хорошо.» </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n124" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13524" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13587">Чтобъ понять эту шутку бѣднаго Ренцо, надобно знать, что Медiоланская чернь, и въ особенности въ окрестностяхъ сего города, употребляетъ слово поэтъ не такъ, какъ просвѣщенные люди, для означенія генія, жителя Пинда, любимца Музъ; но просто человѣка, у котораго въ словахъ и поступкахъ болѣе остроты и странности, нежели благоразумія. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n125" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13588" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13611">Вотъ какова эта чернь, вотъ какъ она уродуетъ слова, даетъ имъ совершенно противоположное значеніе! </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n126" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13612" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13624">Потому что, спрашиваю у васъ, что есть общаго между словами поэтъ и глупецъ? </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n127" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13625" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13683">— «Я вамъ скажу настоящую причину,» возразилъ Ренцо. Такъ какъ ихъ слова теряются въ воздухѣ и не оставляютъ никакихъ слѣдовъ, то они и стараются замѣчать рѣчи бѣдняковъ, хватаютъ на лету и кладутъ на бумагу, чтобъ со временемъ ими воспользоваться. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n128" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13684" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13751">У нихъ есть еще и другая хитрость. Когда они хотятъ притѣснить бѣдняка, который незнаетъ грамотѣ, но у котораго есть немного.... вы меня понимаете.» Тутъ, чтобъ лучше его поняли, онъ указалъ на голову; «и если замѣтятъ, что онъ понимаетъ ихъ штуки, тотчасъ впутаютъ нѣсколько латинскихъ словъ, чтобъ затмить его понятіе. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n129" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13752" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13757">Непремѣнно надобно уничтожить это! </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n131" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13798" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13836">Многіе изъ собесѣдниковъ снова начали играть, другiе ѣли, всѣ кричали; нѣкоторые уходили и смѣнялись новыми. Хозяинъ всѣмъ равно прислуживалъ; но это не относится къ нашему предмету. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n132" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13837" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13869">Незнакомецъ, сопутствовавшій Ренцу, не имѣлъ намѣренія удалиться и искалъ случая переговорить съ своимъ товарищемъ наединѣ. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n133" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13870" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13900">Онъ оборотился къ нему и возобновилъ разговоръ о хлѣбѣ. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n134" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13901" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13915">«Еслибъ я повелѣвалъ» сказалъ онъ, «то нашелъ бы способъ устроить всѣ дѣла!» </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n135" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13916" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13939">— «Какимъ же образомъ?» спросилъ Ренцо, взглянувъ на него глазами, блестѣвшими болѣе обыкновенного, и искрививъ немного ротъ, какъ будто для того, чтобы слушать внимательнѣе. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n136" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13940" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13959">— «Какимъ образомъ? Я сдѣлалъ бы, чтобъ хлѣба доставало на всѣхъ на бѣдныхъ и богатыхъ.» </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n137" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13960" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13965">— «Да, это было бы хорошо.» </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n138" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13966" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14015">— «Я поступилъ бы вотъ какъ: назначилъ бы умѣренную цѣну на хлѣбъ и раздавалъ бы его по числу головъ, ибо есть много такихъ молодцевъ, которые все забираютъ для себя и тѣмъ лишаютъ бѣдныхъ людей. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n139" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14016" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14039">Я далъ бы каждому семейству билетъ на полученіе извѣстнаго количества хлѣба изъ пекарни. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n140" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14040" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14077">Такъ напримѣръ, я получилъ бы билетъ слѣдующаго содержанія: « Данъ сей Амброджіо Фузеллѣ, оружейнику, женѣ его и четверымъ дѣтямъ, могущимъ ѣсть хлѣбъ (замѣтьте это), для полученія такого-то количества хлѣба и по такой-то цѣнѣ. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n141" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14078" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14087">Но надобно, чтобы въ этомъ соблюдена была справедливость. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n142" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14088" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14098">Вамъ надобно бы дать билетъ просто… на ваше имя.» </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n143" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14099" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14136">— «Лоренцо Трамальино,» возразилъ юноша. Восхищенный проектомъ о раздачѣ хлѣба, онъ и не замѣтилъ, что и этотъ проектъ также весь основанъ на письменности, и что напередъ должно узнать имена всѣхъ жителей. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n144" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14137" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14145">— «Очень хорошо, отвѣчалъ незнакомецъ. Но есть ли у васъ жена или дѣти?» </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n145" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14146" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14161">— Дѣтей нѣтъ... еще слишкомъ рано... но жена... «Еслибъ въ свѣтѣ наблюдали справедливость... </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n146" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14162" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14164">— Такъ вы одни! </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n147" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14165" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14172">Въ такомъ случаѣ, вамъ далибъ меньшее количество. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n148" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14173" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14189">— «Справедливо... Но если вскорѣ, какъ я надѣюсь... съ помощью Божіею... у меня будетъ жена?» </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n149" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14190" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14211">— «Тогда вамъ перемѣнятъ билетъ, и ваша доля увеличится, какъ я объяснилъ,» сказалъ незнакомецъ, вставъ изъ-за стола. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n150" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14212" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14233">— «Все это очень хорошо,» продолжалъ Ренцо, ударивъ кулакомъ по столу: «почему же не издадутъ такого закона?» </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n151" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14234" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14238">— Я на это ничего не могу отвѣчать. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n152" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14239" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14260">Однако же мнѣ пора съ вами разстаться; жена и дѣти ужъ вѣрно давно меня ожидаютъ.» </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n153" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14261" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14292">— «Еще одинъ стаканчикъ!» воскликнулъ Ренцо, поспѣшно наливъ въ стаканъ незнакомца и, вставъ съ своего мѣста, схватилъ его за платье, чтобъ снова усадить на скамью. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n154" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14293" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14299">«Еще одинъ стаканчикъ; я увѣренъ, что вы не огорчите меня отказомъ.» </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n155" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14300" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14324">Но проводникъ его оттолкнулъ, оставивъ продолжать свои убѣжденія, еще разъ съ нимъ простился и вышелъ. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n156" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14325" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14340">Ренцо долго еще говорилъ и наконецъ сѣлъ на свое мѣсто. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n157" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14341" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14405">Взглянувъ на полный стаканъ, онъ подозвалъ къ себѣ мальчика, какъ бы желая что-то ему приказать, и, указавъ на вино, сказалъ протяжнымъ голосомъ. «Ты видишь этотъ стаканъ; я его наполниль для того господина, но онъ не хотѣлъ выпить. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n158" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14406" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14412">Иногда у людей бываютъ странныя мысли. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n159" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14413" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14424">Мнѣ нельзя было поступить иначе; я показалъ свое доброе сердце. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n160" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14425" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14436">Но какъ вино уже налито, такъ не надо его оставлять.» </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n161" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14437" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14446">Сказавъ это, онъ разомъ осушилъ стаканъ. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n162" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14447" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14452">— «Я васъ понимаю,» отвѣчалъ мальчикъ, удаляясь. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n163" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14453" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14467">— «Кажется, это не трудно, когда доказательства такъ ясны. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n164" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14468" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14501">Строго придерживаясь истины, мы должны продолжать наше повѣтствованіе, которое не дѣлаетъ много чести столь значительному лицу и даже герою нашей повѣсти. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n165" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14502" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14542">Но это самое безпристрастіе побуждаетъ насъ также сказать, что Ренцо въ первый разъ еще находился въ такомъ состояніи. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n166" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14543" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14597">Всѣ эти стаканчики вина, которые онъ выпилъ какъ для утоленія жажды, такъ и съ досады, разстроили его разсудокъ, между тѣмъ какъ на человѣка, предавшагося пьянству, они не могли бы произвести такого дѣйствія. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n167" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14598" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14614">Нашъ безъименный писатель дѣлаетъ на этотъ счетъ нѣкоторыя замѣчанія, которыя мы приведемъ здѣсь. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n168" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14615" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14661">«Привычки благородныя и умѣренныя, говоритъ онъ, имѣютъ то преимущество, что чѣмъ болѣе онѣ вкорѣняются въ человѣкѣ, тѣмъ сильнѣе его раскаяніе, когда онъ хочетъ отстраниться отъ нихъ; въ немъ остается сожалѣніе, стыдъ или, по крайней мѣрѣ, замѣшательство, такъ что на долго ему остается тяжкое воспоминаніе, и самый проступокъ служитъ ему урокомъ.» </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n169" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14662" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14701">Какъ бы то ни было, но когда винные пары поднялись въ голову Ренцо, онъ не переставалъ говорить и уже едва могъ стоять на ногахъ. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n170" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14702" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14743">Въ слушателяхъ, или по крайней мѣрѣ, въ тѣхъ, кого онъ почиталъ такими, не имѣлъ онъ недостатка; нѣсколько времени въ словахъ его была нѣкоторая послѣдовательность. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n171" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14744" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14759">Но мало по мало ему трудно стало договаривать. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n172" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14760" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14792">Мысль, живо представлявшаяся его уму, вдругъ помрачалась, и слово, заставлявшее себя съ минуту дожидаться, произносилось вовсе некстати. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n173" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14793" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14813">Въ это время, по какому то влеченію, свойственному людямъ въ подобномъ состояніи, онъ снова прибѣгалъ къ бутылкѣ. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n174" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14814" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14833">Но могла ли она ему помочь? </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n175" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14834" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14871">Мы приведемъ только нѣкоторыя слова изъ его разговора въ этотъ несчастный вечеръ: прочiя же столь безсмысленны и ничтожны, что не могутъ имѣть мѣста въ печатной книгѣ. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n176" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14872" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14905">— «Послушай, хозяинъ!» воскликнулъ онъ глядя на столъ и каминъ, ища его глазами и говоря громче прочихъ собесѣдниковъ. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n177" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14906" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14921">«Какъ ты осмѣлился спрашивать у меня мое имя, отечество и званіе? у такого честнаго человѣка.» какъ я!... </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n178" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14922" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14926">Ты не хорошо поступилъ. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n179" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14927" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14939">Какая выгода, какое удовольствіе, вмѣсто постели, дать листъ бумаги бѣдному малому. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n180" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14940" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14942">Не правъ ли я, господа? </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n181" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14943" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14951">Хозяева должны быть снисходительны къ честнымъ людямъ... </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n182" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14952" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14976">Послушай, хозяинъ, я хочу тебѣ разсказать... а вы тамъ смѣетесь... я немного навеселѣ, — но все таки говорю правду. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n183" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14977" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14987">Скажи, хозяинъ, что помогаетъ твоей торговлѣ? </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n184" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14988" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14994">Добрые молодцы, не такъ ли? </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n185" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14995" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15010">А вѣдь эти господа знатные никогда не зайдутъ сюда промочить ротъ.» </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n186" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15011" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15020">— Они ничего не пьютъ, кромѣ воды, « сказалъ сосѣдъ Ренцо. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n187" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15021" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15034">— «Вѣрно, хотятъ сохранить разсудокъ» прибавилъ другой.» </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n188" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15035" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15052">— «А! воскликнулъ Ренцо,» это сказалъ поэтъ Выслушайте и мое мнѣніе. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n189" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15053" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15077">Отвѣчай мнѣ, хозяинъ. Самъ Ферреръ, который лучше всѣхъ прочихъ, истратилъ ли здѣсь хоть одинъ реалъ? </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n190" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15078" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15091">А этотъ проклятый донъ?... я замолчу, не то скажу что нибудь лишнее. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n191" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15092" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15107">Ферреръ и отецъ Кррр... оба люди благодѣтельные; а подобные имъ рѣдки! </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n192" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15108" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15119">Старики хуже молодыхъ; молодые... еще хуже старыхъ. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n193" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15120" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15135">Какъ я радъ что не было кровопролитія; оставимъ палачамъ эти ужасы. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n194" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15136" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15139">Хлѣба! </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n195" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15140" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15149">Это такъ, я самъ получилъ нѣсколько толчковъ, но не остался въ долгу. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n196" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15150" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15152">Мѣсто! изобиліе!.. Vivat! </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n197" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15153" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15162">Къ тому же и Ферреръ... своею латынью... Si es baraostrapo lorum... </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n198" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15163" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15172">Несчастный проступокъ правосудія! хлѣба! </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n199" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15173" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15191">Вотъ благоразумныя слова. Они хотѣли... Какъ вдругъ раздался этотъ динь, динь, динь. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n200" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15192" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15207">Пасторъ все еще не удалялся, попадись-ка онъ мнѣ теперь, я бы зналъ, что съ нимъ дѣлать...» </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n201" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15208" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15256">Сказавъ это, онъ поникъ головою, какъ бы углубясь въ размышленіе; потомъ онъ тяжело вздохнулъ, и поднялъ голову съ такой осанкой, съ такими пламенными глазами, что несчастіе навѣрное постигло бы того, кто былъ виною его горести, еслибъ онъ тутъ случился. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n202" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15257" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15301">Но собесѣдники Ренцо, разгоряченные виномъ, смѣялись надъ его краснорѣчіемъ и находили его еще болѣе забавнымъ въ семъ трогательномъ положеніи. Ближайшіе къ нему, говорили другимъ: «Посмотрите!» и всѣ обращались къ нему, и онъ содѣлался предметомъ шутокъ для всего собранія. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n203" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15302" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15337">Хотя никто изъ нихъ не былъ въ здравомъ разсудкѣ, или, лучше сказать, въ обыкновенномъ расположеніи ума, но бѣдный Ренцо былъ веселѣе прочихъ, и, къ несчастію, еще пріѣзжій. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n204" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15338" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15353">Каждый началъ его раздражать глупыми вопросами, шутками и насмѣшливыми учтивостями. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n205" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15354" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15387">Порою неудовольствіе выражалось на его лицѣ, порою онъ смѣялся надъ шутками, говорилъ безъ связи, никто не слушая, самъ спрашивая и самъ отвѣчая невпопадъ. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap14-n206" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15388" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15453">Къ счастію, въ сіе время забвенія, по какому то инстинкту, онъ никого не называлъ по имени, и то, которое такъ глубоко запечатлѣлось въ это памяти, не было произнесено въ семъ пагубномъ мѣстѣ. Для насъ было бы очень прискорбно, еслибъ это имя, внушающее почтенiе и любовь, сдѣлалось игрушкою для этихъ проклятыхъ языковъ. </note>
</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>