<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>ГЛАВА XV</title>
        <respStmt>
          <resp>Codifica automatizzata</resp>
          <persName xml:id="P1">Maria Levchenko</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <p>Scheda editoriale</p>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Библиотека романов, повестей, путешествий и записок, изд. Н.Н. Улитиным</publisher>
        <pubPlace>Москва</pubPlace>
        <date>1854</date>
        <availability>
          <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <author>Alessandro Manzoni</author>
          <title>Обрученные : Медиолан. быль XVIII [!XVII] столетия, найден. и передел. Александром Манзони</title>
          <editor>Angelini, Cesare</editor>
          <pubPlace>Москва</pubPlace>
          <publisher>Библиотека романов, повестей, путешествий и записок, изд. Н.Н. Улитиным</publisher>
          <date>1854</date>
          <respStmt>
            <resp>Translated by</resp>
            <persName>V. Mezhevitch</persName>
          </respStmt>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>Вступление, cap. 1-6</p>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="russian_1854_cap15">
<p>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n1" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10001" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10058">Хозяинъ, видя, что шутки начали переходить границы, подошелъ къ Ренцо и, попросивъ собесѣдниковъ перестать, взялъ его за руку и хотѣлъ уложить спать, но онъ безпрестанно толковалъ объ имени, повелѣніяхъ и честныхъ людяхъ. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n2" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10059" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10093">Однако-же мягкая постель и спокойствіе сильно его плѣнили, и на нѣкоторое время онъ прекратилъ свои разсказы. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n3" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10094" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10127">Пришедъ немного въ себя, онъ замѣтилъ, что большая часть собесѣдниковъ удалилась. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n4" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10128" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10152">Онъ протянулъ руки къ столу, два раза пытался приподняться, вздохнулъ и пошатнулся, наконецъ въ третій разъ, съ помощію хозяина, всталъ на ноги. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n5" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10153" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10186">Сей послѣдній, взявъ въ одну руку фонаръ, поддерживалъ его другою и такимъ образомъ повелъ на лѣстницу. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n6" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10187" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10246">Ренцо, оглушенный привѣтствіемъ собесѣдниковъ, поспѣшно обратился къ нимъ, дѣлая различные знаки свободною рукою, и если бы не твердая рука хозяина, то упалъ бы подъ столь. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n7" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10247" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10278">«Пора спать!» говорилъ хозяинъ, таща его. Онъ заставилъ его войти въ дверь и еще съ большимъ трудомъ провелъ по узкой деревянной лѣстницѣ въ назначенную ему комнату. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n8" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10279" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10328">Увидѣвъ постель, Ренцо очень обрадовался и томно посмотрѣлъ на хозяина; глаза его то блистали, то смыкались, какъ двѣ потухающія свѣчи. Онъ протянулъ руку, чтобы потрепать его по щекѣ, но никакъ не могъ этого сдѣлать. Наконецъ онъ собрался съ силами сказать. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n9" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10329" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10367">Это, братъ, хорошо; теперь я вижу, что ты лихой малый; но къ чему было тебѣ спрашивать мое имя, отечество и, чортъ знаетъ, что еще. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n10" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10368" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10377">Да вѣдь я не дурно отъ тебя отдѣлался, не правда ли?...» </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n11" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10378" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10443">Хозяинъ никакъ не думалъ, чтобъ онъ могъ говорить такимъ образомъ и, зная по опыту, что люди въ подобномъ состояніи часто мѣняютъ образъ мыслей, хотѣлъ воспользоваться симъ случаемъ, чтобъ сдѣлать новую попытку; «Любезный другъ,» сказалъ онъ ему ласково,» я у васъ спросилъ объ этомъ отнюдь не съ тѣмъ, чтобы вывѣдать о вашихъ дѣлахъ. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n12" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10444" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10459">Что дѣлать? Таковъ законъ, и мы должны ему повиноваться, не то съ насъ первыхъ взыщутъ. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n13" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10460" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10463">Такъ лучше покориться необходимости. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n14" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10464" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10468">И въ самомъ дѣлѣ, чего отъ насъ требуютъ? </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n15" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10469" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10473">Важное дѣло сказать два слова! </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n16" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10474" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10506">Я увѣренъ, что, изъ снисхожденія ко мнѣ, вы не откажетесь удовлетворить меня, скажите ваше имя, и потомъ покойно можете лечь спать. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n17" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10507" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10524">— «Ахъ, бездѣльникъ! ахъ, негодяй! вскричалъ Ренцо,» ты опять затѣялъ распросы объ имени, отечествѣ и дѣлахъ!» </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n18" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10525" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10532">— «Перестаньте шумѣть и ложитесь спать,» сказалъ хозяинъ. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n19" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10533" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10544">Но тотъ продолжалъ еще громче: «Я тебя понимаю; ты также изъ ихъ шайки. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n20" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10545" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10549">Постой-ка я тебя отдѣлаю.» </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n21" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10550" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10566">И оборотившись къ двери на лѣстницу, онъ громко закричалъ: «Друзья! хозяинъ также изъ этой проклятой...» </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n22" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10567" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10590">— «Я съ вами пошутилъ,» сказалъ сей послѣдній, толкнувъ его на постель. Развѣ вы этого не замѣтили? </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n23" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10591" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10596">— «А! ты пошутилъ; такъ этого другое дѣло... </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n24" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10597" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10604">«Признаюсь тебѣ, братъ, это очень смѣшно»,... </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n25" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10605" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10610">И онъ упалъ на постель. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n26" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10611" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10624">— «Вотъ и хорошо. Теперь раздѣвайтесь скорѣе,» сказалъ хозяинъ и къ совѣту прибавилъ помощь, потому что бѣднякъ имѣлъ въ ней нужду. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n27" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10625" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10651">Когда Ренцо снялъ куртку, хозяинъ всунулъ руку въ карманы, чтобы увѣриться, есть ли деньги. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n28" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10652" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10701">Онъ ихъ нашелъ и, подумавъ, что на другой день гость его не подумаетъ съ нимъ расплатиться и деньги перейдутъ въ другія руки, онъ рѣшился сдѣлать новую попытку. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n29" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10702" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10711">— «Вѣдь вы добрый малый, не правда ли? спросилъ онъ. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n30" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10712" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10731">— «Добрый малый,» отвѣчалъ Ренцо, водя руками по пуговицамъ нижняго платья. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n31" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10732" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10749">— «Такъ заплатите мнѣ теперь, потому что завтра мнѣ нужно рано итти по дѣламъ...» </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n32" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10750" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10757">— «Это справедливо,» сказалъ Ренцо: хоть я и лихой, но также честный малый... </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n33" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10758" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10760">Но деньги мои? </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n34" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10761" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10766">Гдѣжъ деньги мои? </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n35" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10767" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10797">— «Они здѣсь,» отвѣчалъ хозяинъ и, употребивъ все свое искусство, терпѣніе, ловкость, достигъ того, что заставилъ его расплатиться съ собою. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n36" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10798" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10818">— «Помоги же мнѣ раздѣться, любезный другъ,» сказалъ Ренцо; « сонъ меня одолѣлъ.» </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n37" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10819" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10841">Хозяинъ исполнилъ его желаніе. Онъ сдѣлалъ еще больше: покрылъ его одѣяломъ и, оправивъ, сказалъ ему: «покойной ночи!» Но Ренцо уже храпѣлъ. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n38" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10842" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10926">Потомъ, подъ вліяніемъ того непобѣдимаго чувства, которое заставляетъ насъ быть столь же внимательнымъ къ предмету нашей ненависти, какъ и къ предмету любви, и которое, можетъ быть, не иное что, какъ желаніе узнать то, что сильно дѣйствуетъ на умъ нашъ, онъ остановился на минуту посмотрѣть на скучнаго гостя, поднялъ фонаръ и освѣтилъ его лице почти въ томъ же положеніи, въ какомъ изображаютъ Психею, разсматривающую украдкой своего таинственнаго супруга. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n39" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10927" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10950">«Глупецъ!» подумалъ онъ, «ты самъ попался въ бѣду! завтра увидишь, какъ дорого заплатилъ за это удовольствіе. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n40" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10951" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10971">Олухи! вы еще пускаетесь въ свѣтъ; а не знаете, гдѣ солнце восходитъ; и только путаете себя и другихъ!» </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n41" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10972" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10988">Сказавъ или подумавъ это, онъ принялъ фонарь, вышелъ изъ комнаты и заперъ дверь. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n42" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10989" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11016">Пришедъ на площадку крыльца, онъ позвалъ жену, велѣлъ ей оставить дѣтей съ служанкой, а самой сойти въ кухню и смотрѣть вмѣсто его. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n43" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11017" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11042">«Мнѣ сей часъ надобно итти со двора, благодаря одного постояльца, который прибылъ сюда на бѣду, сказалъ онъ. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n44" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11043" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11056">Потомъ онъ вкратцѣ разсказалъ ей все, что происходило и примолвилъ: «смотрижъ хорошенько за всѣмъ; а главное будь осторожна. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n45" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11057" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11079">Внизу сидитъ цѣлая шайка вольнодумцевъ, которые отъ вина или отъ того, что отъ природы у нихъ широко горло, говорятъ, Богъ знаетъ что... </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n46" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11080" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11083">Такъ смотри жъ, если какой нибудь дерзкій... </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n47" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11084" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11095">— «Будь спокоенъ: я не ребенокъ, и знаю, какъ должно поступить. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n48" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11096" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11103">Кажется, доселѣ никто не можетъ сказать...» </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n49" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11104" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11177">— «Хорошо, хорошо, смотри жъ, чтобъ они расплатились. Чтожъ касается до того, что они будутъ говорить о смотрителѣ за продовольствіемъ, о губернаторѣ, о Феррерѣ, о декуріонахъ, объ Испаніи и Франціи и другихъ подобныхъ глупостяхъ, то показывай видъ, будто не слышишь, потому что если ты станешь имъ противурѣчить, то можешь навлечь на себя непріятности, а если согласишься съ ними, то въ послѣдствіи можетъ быть еще хуже. Ты сама знаешь, что иногда тѣ самые, которые болѣе всѣхъ говорятъ... понимаешь. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n50" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11178" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11196">Когда будутъ говорить... понимаешь... ты отвернись въ другую сторону и скажи: сей часъ иду! какъ будто кто тебя зоветъ. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n51" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11197" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11204">Впрочемъ я самъ скоро возвращусь.» </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n52" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11205" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11250">Сказавъ это, онъ сошелъ съ нею въ кухню, заглянулъ въ залу, чтобъ узнать, не случилось ли чего нового, взялъ шляпу и палку, напомнилъ женѣ о своихъ наставленіяхъ и пошелъ. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n53" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11251" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11276">Вышедъ на улицу, онъ снова началъ размышлять, какъ у постели бѣднаго Ренцо. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n54" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11277" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11332">«Упрямый гордецъ!» потому что хотя Ренцо и скрывалъ свое званіе, но по разговорамъ, ухваткамъ и произношенію можно было догадаться, кто онъ; « нынешній день прошелъ бы для меня безъ шума и непріятностей, еслибъ ты не подвернулся. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n55" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11333" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11343">Развѣ мало гостинницъ въ Медiоланѣ? </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n56" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11344" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11378">Еслибъ, по крайней мѣрѣ, ты пришелъ одинъ, я еще могъ бы потерпѣть вечеръ, а завтра предупредилъ бы тебя; но нѣтъ, надо еще было прійти съ полицейскимъ чиновникомъ. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n57" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11379" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11429">На каждомъ шагу хозяинъ встрѣчалъ незначительныя толпы людей, разговаривающихъ въ полголоса; отошедъ немного далѣе, онъ встрѣтилъ патрули солдатъ. «Вотъ бичи неосторожныхъ! </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n58" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11430" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11474">Глупецъ, глупецъ! Услышавъ шумъ горсти негодяевъ, ты вообразилъ, что свѣтъ измѣнился, самъ чрезъ то попался въ бѣду и хотѣлъ меня увлечь за собою; это несправедливо. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n59" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11475" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11506">Я всячески старался тебя спасти, а ты едва было меня не погубилъ; теперь выпутывайся самъ, какъ хочешь; а я знаю, что мнѣ дѣлать. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n60" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11507" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11518">Какъ будто бы я изъ любопытства хотѣлъ узнать твое имя. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n61" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11519" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11529">Будь ты Ѳома или Бартоломео, мнѣ какое дѣло? </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n62" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11530" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11554">Будто бы мнѣ пріятно взяться за перо! Но ты не одинъ хочешь устроить все на свой ладъ. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n63" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11555" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11574">Я самъ также знаю, что есть повелѣнія, которыя никогда не исполняются. Вотъ какую новость хотѣлъ намъ сказать! </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n64" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11575" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11585">Но приказанія, которыя относятся до содержателей гостинницъ, дѣйствуютъ во всей силѣ. И ты хочешь управлять свѣтомъ? Развѣ не знаешь, что тотъ, кто презираетъ повелѣнія, никогда объ этомъ не разглашаетъ? </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n65" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11586" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11615">Бѣдный хозяинъ, у котораго ты остановился на ночлегъ, подвергся бы строгой ответственности, еслибъ думалъ такъ, какъ ты, и не зналъ твоего имени. Съ означенныхъ трактирщиковъ, содержателей гостинницъ и другихъ взыскивать пени триста червонныхъ. Шутка ли! </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n66" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11616" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11710">Триста червонныхъ! Изъ нихъ двѣ трети обращать въ казну, а остальные доносчику. Какое прекрасное учрежденіе! А въ случаю несостоятельности, виновные осуждаются на пятилѣтнюю ссылку на галеры, или приговариваются къ тѣлесному наказанію или взысканію большей пени, смотря по распоряженію его превосходительства. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n67" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11711" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11715">Нечего сказать, есть за что поблагодарить его превосходительство.» </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n68" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11716" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11726">Говоря это, трактирщикъ вступилъ за порогъ пышнаго дворца блюстителя правосудія. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n69" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11727" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11775">Тамъ, какъ и во всѣхъ присутственныхъ мѣстахъ было множество дѣла. Всюду занимались распоряженіями для прекращенія безпорядковъ на слѣдующій день и задержанія зачинщиковъ. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n70" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11776" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11793">Усилили стражу у дома смотрителя за продовольствiемъ. Входы въ улицы загородили бревнами и телегами. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n71" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11794" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11848">Хлѣбникамъ предписали не оставлять печенія хлѣбовъ. Разослали курьеровъ въ сосѣдніе округи, для ускоренія приссылки продовольствія и отправили по человѣку въ каждую пекарню для наблюденія за раздачею хлѣба и отвращенія безпорядковъ. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n72" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11849" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11925">Но чтобы, какъ говорится, нанести рѣшительный ударъ и посредствомъ строгости сдѣлать ласки еще дѣйствительнѣе, предположено непремѣнно захватить кого нибудь изъ мятежниковъ. Это поручено полицейскому приставу. Легко себѣ вообразить, какими глазами смотрѣлъ онъ на возмущеніе и возмутителей, имѣя повязку на одномъ изъ органовъ глубокой метафизики. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n73" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11926" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11978">Его лазутчики дѣлали розыски съ самаго начала мятежа. Этотъ Амброджіо Фузелла, какъ сказалъ трактирщикъ, былъ переодѣтый шпіонъ, посланный, чтобъ захватить преступниковъ на самомъ дѣлѣ. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n74" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11979" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12035">Услышавъ краснорѣчивый разговоръ Ренцо, онъ тотчасъ обратилъ на него вниманіе; а узнавъ, что это крестьянинъ, недавно пришедшій изъ деревни, онъ было покушался отправить его прямо въ тюрьму, какъ въ самую надежную гостинницу; но это намѣреніе не удалось, какъ мы видѣли. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n75" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12036" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12072">Однако же онъ могъ доставить полиціи точныя извѣстія о его имени, прозваніи и мѣстѣ рожденія, прибавивъ къ сему тысячи предположеній, такъ что когда трактирщикъ пришелъ сказать, что зналъ о Ренцо, тамъ уже знали болѣе его. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n76" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12073" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12099">Онъ вошелъ въ пріемную и объявилъ свое донесенiе: рассказалъ, какъ явился къ нему незнакомецъ и не хотѣлъ сказать своего имени. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n77" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12100" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12142">— «Вы исполнили свою обязанность, предупредивъ насъ,» сказалъ уголовный стряпчій, положивъ перо свое; «но мы уже это знаемъ.» — «Важная тайна!» подумалъ хозяинъ. Въ самомъ дѣлѣ, для этого надобно большое искусство!» — «Сверхъ того,» сказалъ стряпчій, «намъ извѣстно это знаменитое имя.» </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n78" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12143" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12154">— «Чортъ возьми! Какъ и имя также? Какъ же они это сдѣлали? подумалъ хозяинъ. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n79" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12155" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12166">— «Но вы, — сказалъ съ строгимъ видомъ стряпчій, «вы не все сказали, что знаете.» </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n80" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12167" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12171">— «Чтожъ мнѣ болѣе сказать?» </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n81" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12172" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12198">— «Ага! Мы знаемъ, что этотъ крестьянинъ принесъ въ вашу гостиницу множество хлѣба, награбленнаго во время возмущенія.» </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n82" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12199" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12211">— «Если кто приходитъ ко мнѣ съ своимъ хлѣбомъ въ карманѣ, могу ли я знать, какимъ образомъ онъ его досталъ. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n83" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12212" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12229">Къ томужъ, клянусь вамъ, что я видѣлъ у него только одинъ хлѣбъ.» </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n84" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12230" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12240">— «Вотъ вы каковы: всегда стараетесь извинять и защищать. По вашимъ словамъ, всѣ они честные люди. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n85" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12241" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12250">Чѣмъ вы докажете, что это не краденый хлѣбъ.» </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n86" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12251" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12261">— «Къ чему мнѣ доказывать? Это не мое дѣло. Я трактирщикъ.» </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n87" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12262" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12293">— «По крайней мѣрѣ, вы не можете запереться, что вашъ всегдашній гость имѣлъ дерзость насмѣхаться надъ повелѣніями и надъ гербомъ его превосходительства.» </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n88" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12294" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12310">— «Позвольте замѣтить, что этого человѣка не льзя назвать всегдашнимъ моимъ гостемъ, если я въ первый разъ вижу его. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n89" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12311" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12339">Видно, самъ чортъ привелъ его въ мой домъ! Извините мое выраженіе. Еслибъ онъ мнѣ былъ знакомъ, то мнѣ не нужно было бы спрашивать его объ имени.» </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n90" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12340" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12359">— «Однакожъ въ вашей гостиницѣ, въ вашемъ присутствіи говорили возмутительныя рѣчи, кричали, шумѣли.» </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n91" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12360" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12375">— «Могу ли я замѣтить каждое слово, когда всѣ разговариваютъ въ одно время? </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n92" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12376" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12385">Я человѣкъ бѣдный и стараюсь только о своихъ выгодахъ. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n93" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12386" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12411">Притомъ же вы изволите знать, что такіе люди, давая волю языку, могутъ также дѣйствовать и руками, особенно когда ихъ много.» </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n94" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12412" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12426">— «Хорошо, пусть ихъ говорятъ и дѣлаютъ что хотятъ, завтра вы увидите, пройдетъ ли у нихъ жаръ. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n95" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12427" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12428">Какъ вы думаете?» </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n96" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12429" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12432">— «Я ничего не думаю.» </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n97" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12433" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12440">— «Чтобы чернь овладѣла Медiоланомъ!» </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n98" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12441" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12442">— «О, никогда. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n99" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12443" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12444">— «Вы увидите, вы увидите. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n100" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12445" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12470">— «Я очень хорошо понимаю. Король всегда останется королемъ и не оставитъ безъ наказанія виновныхъ. Впрочемъ бѣдному отцу семейства не до возмущеній. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n101" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12471" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12479">Вамъ дана власть, и потому уничтожать такіе безпорядки ваша обязанность.» </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n102" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12480" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12485">— «Много ли у васъ осталось народа въ гостиницѣ?» </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n103" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12486" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12487">— «Много.» </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n104" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12488" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12493">— «А что теперь дѣлаетъ вашъ постоялецъ? </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n105" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12494" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12506">Продолжаетъ ли онъ говорить и возмущать умы?» </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n106" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12507" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12515">— «Вы, вѣроятно, изволите говорить о крестьянинѣ: онъ теперь спитъ.» </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n107" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12516" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12519">— «Такъ у васъ еще много гостей? хорошо... </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n108" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12520" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12525">Смотритежь, чтобъ они отъ васъ не ушли.» </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n109" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12526" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12542">— Не-уже-ли мнѣ исполнять должность сбира? подумалъ хозяинъ; но не сказалъ ни да, ни нѣтъ. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n110" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12543" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12552">— «Ступайте домой и будьте осторожнѣе,» прибавилъ стряпчій. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n111" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12553" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12557">— «Я всегда былъ остороженъ. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n112" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12558" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12568">Вы сами изволите знать, безпокоилъ-ли я когда нибудь начальство.» </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n113" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12569" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12579">— «Хорошо, хорошо, впрочемъ не думайте, чтобъ правосудіе дремало.» </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n114" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12580" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12590">— «Я? Праведный Боже! я вовсе объ этомъ не думаю, и только исполняю свою должность.» </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n115" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12591" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12599">— «Это обыкновенная поговорка ваша. Не имѣете ли вы еще чего сказать?» </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n116" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12600" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12604">— «Что вамъ угодно, чтобы я еще сказалъ? </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n117" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12605" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12609">Истина всегда одинакова.» </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n118" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12610" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12635">— «Хорошо, показанiе ваше пока достаточно, но когда мы станемъ разсматривать дѣло, вы должны будете отдать болѣе подробный отчетъ.» </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n119" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12636" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12652">— «О чемъ мнѣ доносить? Я болѣе ничего не знаю; я едва могу управиться и съ своими дѣлами.» </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n120" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12653" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12657">— «Смотрите, чтобъ онъ не ушелъ.» </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n121" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12658" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12672">— «Я надѣюсь, что вы доведете до свѣденія высшаго начальства, что я немедленно пришелъ исполнить свою обязанность. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n122" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12673" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12677">Честь имѣю вамъ кланяться.» </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n123" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12678" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12712">Ренцо храпѣлъ уже около семи часовъ, какъ на разсвѣтѣ, когда бѣднякъ спалъ еще очень крѣпко, два сильныхъ толчка въ руку и громкой голосъ, кричавшій ему: «Лоренцо Трамальино!» вдругъ разбудили его. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n124" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12713" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12744">Онъ перевернулся, протянулъ руки, съ трудомъ открылъ глаза и увидѣлъ человѣка, въ черной одеждѣ, и двухъ другихъ, въ полномъ вооруженiи, по правую и по лѣвую сторону постели. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n125" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12745" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12782">Отъ изумленія, сна и винныхъ паровъ, Ренцо съ минуту оставался, какъ будто въ какомъ очарованіи. Думая еще, что все это сонъ, но непріятный сонъ, онъ ворочался, какъ бы желая совершенно проснуться. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n126" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12783" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12807">«Вставай скорѣе, Лоренцо Трамальино!» сказалъ незнакомецъ въ черномъ плащѣ, вставай и ступай за мною.» Это былъ вчерашній полицейскій чиновникъ. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n127" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12808" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12816">— «Лоренцо Трамальино!» сказалъ Ренцо. «Что это значитъ? </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n128" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12817" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12820">Чего вы отъ меня хотите? </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n129" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12821" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12826">Кто вамъ сказалъ мое имя?» </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n130" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12827" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12845">— «Перестань болтать; вставай скорѣе,» сказалъ одинъ изъ сбировъ, стоявшій возлѣ него, взявъ его за руку. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n131" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12846" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12855">— «Что это за насилiе? вскричал Ренцо, выдернувъ свою руку. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n132" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12856" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12858">«Хозяинъ! хозяинъ!» </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n133" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12859" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12870">— «Не взять ли его въ одной рубашкѣ!» спросилъ тотъ же сбиръ у полицейскаго чиновника. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n134" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12871" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12889">— «Слышите ли?» сказалъ сей послѣдній Ренцо. «Мы принуждены будемъ употребить это средство, если вы сію же минуту не пойдете съ нами.» </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n135" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12890" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12893">— «А для чего же?» спросилъ Ренцо. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n136" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12894" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12902">— «Причину вы узнаете от полицейскаго пристава.» </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n137" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12903" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12914">— «Я честный человѣкъ, ничего не сдѣлалъ предосудительнаго и удивляюсь... </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n138" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12915" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12933">— «Тѣмъ лучше для васъ. Тогда вы кончите съ нимъ въ два слова, и васъ отпустятъ.» </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n139" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12934" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12948">— «Отпустите меня сей часъ,» возразил Ренцо: «мнѣ нечего толковать съ судьями.» </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n140" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12949" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12953">— «Ну, перестаньте!» сказал один изъ сбировъ. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n141" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12954" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12959">— «Не вести ли его?» прибавилъ другой.» </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n142" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12960" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12964">— «Лоренцо Трамальино!» сказалъ стряпчій. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n143" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12965" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12970">— «Какимъ образомъ вы узнали мое имя! </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n144" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12971" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12993">— «Исполняйте свою обязанность,» сказалъ стряпчiй, обратившись къ сбирамъ, которые немедленно стащили Ренцо съ постели. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n145" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12994" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13001">— «Не смѣйте трогать честнаго человѣка, иначе... </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n146" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13002" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13006">Я самъ могу одѣться. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n147" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13007" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13012">— «Вставайте же и одѣвайтесь скорѣе. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n148" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13013" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13053">— «Я встаю,» отвѣчалъ Ренцо и сталъ сбирать платье, которое было разбросано по кровати, такъ какъ доски на берегу моря послѣ кораблекрушенія, и, начиная одѣваться, продолжалъ: «Но я никакъ не хочу итти къ полицейскому приставу» продолжалъ онъ. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n149" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13054" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13060">«Мнѣ до него нѣтъ никакого дѣла. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n150" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13061" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13082">А такъ какъ мнѣ несправедливо дѣлаютъ такую обиду, то пусть лучше отведутъ къ Феррерѣ, я его знаю; онъ добрый человѣкъ и мнѣ обязанъ.» </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n151" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13083" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13109">— «Хорошо, хорошо, васъ отведутъ къ Феррерѣ,» отвѣчалъ стряпчий, который въ другое время разсмѣялся бы на такое преложеніе, но тогда было не до смѣха. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n152" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13110" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13151">Еще идучи къ Ренцо, онъ замѣтилъ большое движеніе въ народѣ, не понимая, продолженіе ли это прежняго возмущенія или новое. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n153" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13152" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13173">Толпы собирались со всѣхъ сторонъ; онъ осторожно прислушивался и ему казалось, что шумъ увеличивался. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n154" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13174" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13209">Ему хотѣлось бы скорѣе удалиться и не употреблять насилія для отведенія Ренцо. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n155" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13210" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13232">Въ семъ намѣреніи онъ дѣлалъ знаки сбирамъ, чтобы они его не раздражали и самъ съ своей стороны старался уговорить его ласками. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n156" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13233" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13279">Однакоже молодой человѣкъ, стараясь припомнить все, что происходило наканунѣ, заключилъ, что приказанія, имя, прозваніе и проч: были причиною сей непріятности; но какимъ же образомъ этотъ человѣкъ могъ узнать его имя? </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n157" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13280" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13334">И что могло случиться ночью, что полиція осмѣлилась останавливать одного изъ тѣхъ людей, которые принимали сильное участіе въ происшествіяхъ минувшаго дня, и которые, вѣроятно, не всѣ уснули, ибо шумъ на улицахъ болѣе и болѣе увеличивался? </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n158" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13335" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13356">Потомъ, взглянувъ на стряпчаго, Ренцо замѣтилъ его смущеніе, которое онъ напрасно старался скрывать. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n159" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13357" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13396">Чтобы болѣе увѣриться въ своихъ предположеніяхъ, узнать мѣстности и выиграть время для совершенія своего удара, онъ сказалъ: «Теперь я знаю, что причиною всего этого распросы объ имени и отечествѣ. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n160" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13397" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13427">Вчера я былъ немного навеселѣ. Эти проклятые трактирщики держутъ иногда такое вино, которое прямо бросается въ голову, а вы знаете, что тогда трудно удержать языкъ. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n161" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13428" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13440">Но если въ томъ только дѣло, я готовъ васъ удовлетворить. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n162" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13441" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13449">При томъ вы уже знаете мое имя. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n163" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13450" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13454">Какой чортъ могъ вамъ сказать его?» </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n164" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13455" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13501">— «Очень хорошо, мой другъ,» отвѣчалъ ласково стряпчій. «Я вижу, что вы благоразумны, и смѣло можете на меня положиться, васъ не долго продержутъ и тотчасть освободятъ. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n165" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13502" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13515">Но это не въ моей волѣ, и я не могу васъ отпустить, какъ бы мнѣ ни хотѣлось... </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n166" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13516" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13532">Пойдемте скорѣе. Когда узнаютъ ваше имя... къ томужъ и я замолвлю за васъ словечко. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n167" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13533" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13568">Положитесь на меня» ... — «Такъ вы не можете! понимаю отвѣчалъ Ренцо, и продолжалъ одѣваться отталкивая руки сбировъ, которые хотѣли ему помочь. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n168" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13569" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13577">— «Пойдемъ ли мы черезъ соборную площадь? спросилъ онъ потомъ у стряпчаго.» </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n169" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13578" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13696">— «Мнѣ все равно, гдѣ хотите,» возразилъ сей послѣдній, внутренно досадуя, что не можетъ воспользоваться симъ таинственнымъ вопросомъ. «Надобно признаться, что я несчастливъ,» подумалъ онъ, « мнѣ попадается человѣкъ, который во всемъ сознается, и, кажется все можно отъ него вывѣдать. Надобно же, чтобъ такой человѣкъ попался мнѣ въ эту минуту! </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n170" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13697" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13751">Но дѣлать нечего,» продолжалъ онъ, прислушиваясь, «дѣлать нечего: нынѣшній день, можетъ быть, будетъ жарче вчерашняго.» Такъ думалъ онъ, потому что на улицѣ послышался необыкновенный шумъ. Онъ не могъ удержаться, чтобъ не отворить окна и не взглянуть на то, что происходило. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n171" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13752" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13796">Онъ увидѣлъ, что это жители изъ предмѣстій, которые, на приказаніе патруля — удалиться, отвѣчали сначала ругательствами, а потомъ разошлись съ ропотомъ. Но болѣе всего поразило стряпчаго кроткое обращеніе солдатъ. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n172" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13797" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13854">Онъ закрылъ окно и нѣкоторое время размышлялъ, окончить ли ему свое дѣло, и поручить Ренцо сбирамъ, а самому отправиться къ полицейскому приставу и извѣстить его о происходившемъ. «Но можетъ быть,» подумалъ онъ, «меня упрекнутъ въ слабости, въ измѣнѣ, и спросятъ, отъ чего я не исполнилъ въ точности приказанія. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n173" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13855" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13859">Мячикъ въ моихъ рукахъ; надо его бросить. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n174" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13860" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13866">Проклятое возмущеніе! тяжелая служба!...» </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n175" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13867" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13896">Ренцо стоялъ неподвижно, окруженный сбирами, стряпчій сдѣлалъ имъ знакъ, чтобъ они нисходительно обходились съ нимъ; а самъ сказалъ ему: «Пойдемте, добрый молодой человѣкъ!» </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n176" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13897" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13902">Между тѣмъ Ренцо слушалъ, смотрѣлъ и размышлялъ. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n177" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13903" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13919">Онъ уже надѣлъ все кромѣ куртки, которую держалъ одной рукою, а другою шарилъ въ карманахъ. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n178" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13920" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13936">«Ого!» сказалъ онъ, значительно взглянувъ на стряпчаго, здѣсь были деньги и письмо.» </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n179" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13937" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13952">— «Все это исправно возвратится вамъ, когда исполнятся нѣкоторыя формы, о которыхъ я уже вамъ говорилъ. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n180" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13953" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13954">Теперь пойдемте.» </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n181" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13955" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13972">— «Нѣтъ,» возразилъ Ренцо, покачавъ головою; «это мнѣ совсѣмъ ненравится. Я требую моей собственности. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n182" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13973" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13982">Въ поступкахъ моихъ я дамъ отчетъ, но прежде отдайте мнѣ письмо и деньги. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n183" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13983" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14010">— «Вотъ вамъ и то и другое; вы видите, какую я къ вамъ имѣю довѣренность; но пойдемте поскорѣе,» сказалъ стряпчій, вынимая изъ-за пазухи и отдавая со вздохомъ Ренцу взятыя вещи. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n184" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14011" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14031">Сей послѣдній, взявъ ихъ, сказалъ: «Имѣя, постоянно дѣла съ мошенниками, вы, вѣроятно, заимствовали у нихъ и привычки.» </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n185" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14032" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14073">Сбиры вспыхнули отъ гнѣва, но стряпчій удержалъ ихъ грознымъ взглядомъ и прошепталъ: «Если ты когда нибудь попадешься въ тюрьму, то дорого заплатишь мнѣ за это слово.» </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n186" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14074" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14109">Между тѣмъ какъ Ренцо надѣвалъ куртку и шляпу, стряпчій сдѣлалъ знакъ одному изъ сбировъ, чтобъ онъ шелъ впередъ, велѣлъ другому свести арестанта съ лѣстницы, а самъ пошелъ назади. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n187" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14110" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14159">Когда дошли до кухни, Ренцо вскричалъ: «Да гдѣ же этотъ услужливый хозяинъ? Куда онъ спрятался?» Стряпчій подалъ знакъ сбирамъ, они взяли молодаго человѣка одинъ за правую, другой за лѣвую руку и связали орудіемъ, которое называется кандалами. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n188" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14160" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14204">Эти кандалы состояли (непріятно входить въ такія мелочи, недостойныя исторической важности, но точность предписываетъ не отступать отъ сего правила) состояли, говорю я, изъ небольшой веревки, не болѣе ладони въ длину, съ небольшими клиньями по концамъ. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n189" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14205" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14261">Веревка окружала кисть руки арестанта, клинья проходили между большимъ и указательнымъ пальцами и оставались въ рукахъ исполнителя сей операціи, такъ что, поворачивая оными, онъ стѣснялъ завязку, сколько ему было угодно. Этимъ средствомъ онъ не только могъ совершенно владѣть своею жертвою, но даже укрощать безпокойныхъ; для сего вся веревка была унизана узлами. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n190" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14262" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14269">Напрасно Ренцо спорилъ и кричалъ: « что это значитъ? </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n191" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14270" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14272">Можно ли поступать такъ съ честными людьми?... </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n192" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14273" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14292">Но стряпчій, умѣвшій во всякомъ случаѣ быть ласковымъ, отвѣчалъ ему: «Потерпите немного. Они исполняютъ свою обязанность. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n193" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14293" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14310">Что прикажете дѣлать? Таковъ ужъ порядокъ. Мы не можемъ обходиться съ людьми, какъ бы желали. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n194" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14311" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14326">Если мы не будемъ исполнять приказаній начальства, то сами подвергнемся отвѣтственности, и съ нами поступятъ еще хуже. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n195" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14327" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14328">Потерпите немного.» </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n196" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14329" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14342">Пока онъ говорилъ, спутники его стиснули веревку. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n197" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14343" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14360">Ренцо содрогнулся, какъ ретивой конь, чувствующій, что удила сжимаютъ ему ротъ, и насмѣшливо воскликнулъ: «терпѣніе!» </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n198" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14361" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14373">— «Любезный мой!» сказалъ стряпчій, «это лучшее средство достигнуть нашей цѣли. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n199" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14374" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14390">Что же дѣлать? Это непріятно, я знаю; но если вы поступите, какъ должно, то скоро будете освобождены. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n200" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14391" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14413">Ибо видя въ васъ доброе расположеніе, я принимаю въ васъ участіе, непремѣнно хочу помочь вамъ и дать совѣтъ, какъ должно дѣйствовать. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n201" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14414" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14453">Положитесь на меня; я въ этихъ дѣлахъ опытенъ; ступайте прямо, не оглядывайтесь никто васъ не замѣтитъ и вы тѣмъ сохраните вашу честь. Черезъ часъ вы будете свободны. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n202" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14454" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14476">Теперь столько дѣла въ полиціи, что васъ скоро отпустятъ. Я также замолвлю за васъ словечко... </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n203" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14477" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14492">Вы пойдете къ вашимъ дѣламъ, и никто не узнаетъ, что вы были въ рукахъ полиціи. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n204" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14493" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14547">«Потомъ, оборотясь къ сбирамъ, онъ сказалъ имъ повелительно: «Не дѣлайте ему никакого вреда, ибо я беру его подъ свое покровительство. Исполняйте свою обязанность, но не забывайте, что онъ честный малый, скоро будетъ свободенъ и очень дорожитъ своею честью. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n205" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14548" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14564">Ступайте, какъ идете трое вмѣстѣ прогуливаться.» </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n206" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14565" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14575">Наконецъ наморщивъ брови и возвысивъ голосъ, воскликнулъ: «Вы меня поняли!» </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n207" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14576" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14620">И обратясь къ Ренцу, съ ласковой улыбкой, сказалъ ему на ухо: «Будьте осторожны; положитесь на человѣка, который принимаетъ въ васъ участіе. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n208" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14621" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14624">Пойдемте,» и всѣ они отправились въ путь. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n209" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14625" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14693">Однакоже Ренцо сомнѣвался въ этихъ льстивыхъ обѣщаніяхъ; онъ не вѣрилъ, чтобы стряпчій желалъ ему болѣе добра, нежели сбиры; или чтобъ принялъ его сторону изъ уваженія къ доброму имени и сохраненію его чести. Онъ напротивъ былъ увѣренъ, что всѣ сіи увѣщанія клонились къ тому, чтобъ онъ не искалъ случая отъ него уйти, и представлялъ всѣ сіи причины, чтобъ отклонить охоту воспользоваться симъ случаемъ. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n210" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14694" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14716">Отъ сего Ренцо твердо рѣшился дѣлать совершенно противное тому, что совѣтовали. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n211" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14717" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14731">Но читатель не долженъ изъ сего заключать, что стряпчій былъ еще неопытенъ на поприщѣ обмана и лукавства, ибо весьма ошибется. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n212" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14732" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14758">Напротивъ того онъ былъ мастеръ своего дѣла, какъ говоритъ нашъ историкъ, который, по видимому, одинъ изъ его искреннихъ пріятелей, но въ это время онъ былъ въ совершенномъ растройствѣ. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n213" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14759" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14800">Въ минуты хладнокровія, я могу васъ увѣрить, что онъ самъ посмѣялся бы надъ человѣкомъ, который, чтобъ склонить другаго на что нибудь подозрительное, сталъ бы ему подавать такіе дружескіе совѣты, какъ бы изъ участія. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n214" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14801" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14864">Но это общий порокъ людей трусливыхъ и лукавыхъ: когда они замѣтятъ средства, которыя могутъ употребить противники для своей выгоды, то стараются ихъ отклонять отъ оныхъ и неотступно упрашивать не пользоваться ими подъ различными предлогами, и, находясь въ подобныхъ обстоятельствахъ, первые попалаются въ сѣти и обыкновенно играютъ самую жалкую роль. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n215" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14865" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_15047">Едва только они вышли на улицу, какъ Ренцо сталъ озираться вокругъ и прислушиваться къ разговорамъ проходящихъ. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n216" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_15048" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_15085">Народа было весьма немного, и хотя неудовольствіе выражалось на всѣхъ лицахъ, но все было мирно и спокойствіе не нарушалось. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n217" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_15086" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_15099">«Будьте осторожны, любезный! Помышляйте о вашей чести! шепталъ стряпчій. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n218" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_15100" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_15142">Но Ренцо, встрѣтивъ трехъ человѣкъ съ пламенными взорами, разговаривающихъ объ мукѣ и правосудіи, сталъ дѣлать имъ разные знаки и громко кашлять. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n219" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_15143" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_15172">Тѣ внимательно посмотрѣли на него и остановились, еще нѣсколько человѣкъ, привлеченные шумомъ присоединились къ нимъ и окружили его со всѣхъ сторонъ. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n220" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_15173" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_15194">«Будьте осторожны, любезный мой; не то испортите все дѣло и попадетесь въ бѣду,» шепталъ стряпчій. «Подумайте о своей чести, о добромъ имени.» </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n221" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_15195" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_15197">Ренцо еще болѣе сталъ вертѣться. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n222" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_15198" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_15219">Сбиры, посмотрѣвъ другъ на друга, думали лучше поступить и стянули веревки. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n223" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_15220" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_15242">Плѣнникъ вскрикнулъ; народъ сбѣжался къ нему и загородилъ дорогу. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n224" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_15243" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_15261">«Это воръ, котораго мы поймали на мѣстѣ преступленія. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n225" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_15262" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_15267">Пропустите чиновника короля.» </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n226" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_15268" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_15307">Но Ренцо, взглянувъ на сбировъ, поблѣднѣвшихъ отъ страха, хотѣлъ воспользоваться сею благопріятною минутою и воскликнулъ: «Друзья! Они потому меня схватили, что я вчера кричалъ: хлѣба и правосудія! </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n227" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_15308" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_15317">Я честный человѣкъ и невинно страдаю: помогите мнѣ!» </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n228" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_15318" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_15354">Всѣ немедленно приняли его сторону. Сбиры сначала приказывали, потомъ просили, потомъ стали умолять, чтобы дали имъ дорогу; но толпа увеличивалась. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n229" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_15355" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_15377">Сіи послѣдніе видя, что дѣла идутъ не въ ихъ пользу, опустили веревки и смѣшались съ народомъ, чтобы спастись, не будучи никѣмъ замѣчены. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n230" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_15378" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_15394">Стряпчій желалъ бы сдѣлать тоже, но черная одежда, какъ знаменіе несчастія, обличала его. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n231" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_15395" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_15424">Бѣднякъ, блѣдный, какъ полотно, въ смертномъ страхѣ, прокрадывался изъ толпы и не могъ поднять глазъ, не встрѣтивъ ста человѣкъ, грозно взирающихъ на него. </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n232" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_15425" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_15482">Онъ употреблялъ всѣ усилія, чтобы его почли иностранцемъ, нечаянно попавшимся въ толпу, какъ льдина, увлеченная быстрымъ стремленіемъ потока, и столкнувшись носъ къ носу съ человѣкомъ, наружности болѣе ужасной, нежели другіе, онъ насильно улыбнулся и съ видомъ удивленія спросилъ у него: «что значитъ это смятеніе?» </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n233" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_15483" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_15490">«Убирайся къ чорту, проклятый воронъ!» отвѣчалъ сей послѣдній. «Воронъ! </note>
        <note xml:id="russian_1854_cap15-n234" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_15491" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_15526">Воронъ!» раздалось въ толпѣ; всѣ начали его толкать такъ, что чрезъ нѣсколько мгновеній помощію ногъ и толчковъ онъ достигъ своей цѣли, то есть того, чего болѣе всего желалъ — освободиться отъ этой сумятицы. </note>
</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>